<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57789" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Die soziale Dimension der nachhaltigen Entwicklung erhält mehr Aufmerksamkeit</title>
      <lead>Neben Wirtschaft und Ökologie gilt die Gesellschaft als dritte Dimension der nachhaltigen Entwicklung. Die sozialen Aspekte wurden in der bisherigen Diskussion aber häufig vernachlässigt. Dabei gibt es gute Gründe, die gesellschaftlichen Auswirkungen von Massnahmen und Entwicklungen gleichwertig zu berücksichtigen. Die neue Ausgabe der Zeitschrift «Forum Raumentwicklung» des Bundesamts für Raumentwicklung (ARE) nimmt sich dieser Lücke an. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Chancen- und Verteilungsgerechtigkeit, Wohlbefinden, Gesundheit, Bildung und Integration: Diese und weitere Faktoren bilden zusammen die soziale Dimension der nachhaltigen Entwicklung. Wird sie bei Projekten, Planungen und Politiken frühzeitig berücksichtigt, steigt in der Bevölkerung die Akzeptanz von Vorhaben. Dies gilt insbesondere auch für raumplanerische Massnahmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Soziale Kriterien sind jedoch oft schwieriger zu fassen als wirtschaftliche oder ökologische Parameter. Hinzu kommt, dass die Zuständigkeiten auf institutioneller Ebene fragmentiert sind. Deshalb will das Bundesamt für Raumentwicklung als Behörde mit Querschnittsaufgabe, die nicht nur Fachstelle für Raumentwicklung und Mobilität, sondern auch Kompetenzzentrum für die nachhaltige Entwicklung auf Bundesebene ist, koordinierend eingreifen und Synergien schaffen. Die neue Ausgabe des «Forums Raumentwicklung», das mit dieser Ausgabe erstmals im neuen Layout erscheint, untersucht diese oft vernachlässigte Dimension der nachhaltigen Entwicklung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Schweiz gibt es verschiedene Studien, die sich der sozialen nachhaltigen Entwicklung angenommen haben. Wie ein Überblicksartikel zeigt, stammen sie zum überwiegenden Teil aus der öffentlichen Verwaltung. Beispielhaft sind etwa das Indikatorensystem MONET oder die verschiedenen Aktionspläne des Bundesrats zur Strategie Nachhaltige Entwicklung. Seitens der Wissenschaft verdienen die Analysen und Indikatoren des Schweizer Sozialberichts Erwähnung, ferner verschiedene Forschungsprojekte im Rahmen nationaler Forschungsprogramme. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Gespräch zwischen Natacha Litzistorf, Direktorin der Organisation Equiterre, und Hugo Fasel, Präsident von Caritas, geht der Frage nach, mit welchen Strategien sich der sozialen Dimension der nachhaltigen Entwicklung im Alltag mehr Nachdruck verleihen lässt. Für Hugo Fasel ist zentral, den Armutsbetroffenen besser Gehör zu verschaffen und zu verhindern, dass sie – teils auch mit raumplanerischen Massnahmen wie der Zonenplanung – aus attraktiven Quartieren und Gemeinden ausgeschlossen werden. Natacha Litzistorf betont die Wichtigkeit der gesellschaftlichen Teilhabe. Gleichzeitig müsse man aber auch akzeptieren, dass nicht immer Interesse an einer Beteiligung bestehe oder dass in einem Mitwirkungsprozess eine andere als die von der Verwaltung favorisierte Lösung obsiege. Ein Gebot der Stunde sei schliesslich, soziale Nachhaltigkeit in funktionalen Räumen anzugehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie sich die soziale Dimension der Nachhaltigkeit in der Stadtplanung umsetzen lässt, zeigt Tübingen. Dort setzt man auf eine kleinteilige und partizipative Planung. Das Besondere dabei: Die Umsetzung geschieht durch eine Vielzahl unterschiedlicher Akteure. Dabei bebauen kleine Baugemeinschaften, einzelne Bauherren und kommunale Wohnungsunternehmen individuell zugeschnittene Grundstücke nach nicht gewinnorientierten Kriterien. Im Ergebnis fördert dies die soziale Durchmischung.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Forum Raumentwicklung Nr. 1/15 «Gesellschaft und Raumentwicklung – die soziale Dimension der Raumentwicklung» kann schriftlich beim BBL, 3003 Bern zum Preis von Fr. 10.25 (Jahresabonnement: Fr. 30.70) bestellt werden. Das Heft steht unter www.are.admin.ch auch im pdf-Format zur Verfügung. Abdruck einzelner Artikel mit Quellenangabe erwünscht.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Raumentwicklung ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="137808">
        <title>Forum Raumentwicklung 1/15: Gesellschaft und Raumentwicklung</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/dokumentation/00880/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Une attention plus soutenue à la dimension sociale du développement durable</title>
      <lead>Bien que l’aspect social constitue une des trois dimensions du développement durable, avec l’économie et l’écologie, les débats l’ont largement négligé à ce jour. Il y a pourtant de bonnes raisons d’accorder une égale importance aux effets sociaux des mesures prises et des évolutions. La dernière édition du cahier « Forum du développement territorial » de l’Office fédéral du développement territorial (ARE) s’attache à combler cette lacune.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Répartition équitable des biens, égalité des chances, bien-être, santé, formation, intégration : tels sont les facteurs définissant, avec d’autres encore, la dimension sociale du développement durable. Quand ces questions sont prises en compte en amont, dans les avant-projets, les planifications et les politiques, les projets sont mieux acceptés par la population. Cette observation vaut aussi en particulier pour les mesures d’aménagement du territoire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cependant, l’évaluation des critères sociaux est souvent plus difficile que celle des paramètres écologiques ou économiques. En outre, les institutions sont plusieurs à se partager la compétence dans ce domaine. En tant que service administratif dont les tâches transversales ne s’arrêtent pas au développement territorial et à la mobilité, puisqu’il est aussi le centre de compétences du développement durable au niveau national, l’Office fédéral du développement territorial entend assurer la coordination et faire naître des synergies. C’est à cette dimension souvent négligée du développement durable qu’est consacrée la dernière édition du « Forum du développement territorial », dont c’est la première parution dans sa nouvelle présentation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En Suisse, diverses études ont été menées sur la dimension sociale du développement durable. Un article dressant un tableau général montre qu’elles émanent pour la plupart des administrations publiques. Par exemple, le système d’indicateurs MONET ou les différents plans d’action adoptés par le Conseil fédéral pour mettre en œuvre la Stratégie pour le développement durable. Dans le secteur de la recherche, les analyses et les indicateurs du Rapport Social suisse sont à mentionner, ainsi que divers projets menés dans le cadre des Programmes nationaux de recherche sur le sujet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une interview croisée de Natacha Litzistorf, directrice de l’organisation Equiterre, et de Hugo Fasel, président de Caritas, pose la question des stratégies à utiliser pour donner plus de poids à la dimension sociale du développement durable au quotidien. Hugo Fasel estime essentiel de savoir mieux écouter les personnes touchées par la pauvreté et d’empêcher – y compris parfois par des mesures d’aménagement du territoire comme la planification – que ces personnes se retrouvent exclues de communes ou de quartiers attrayants. Natacha Litzistorf souligne l’importance de la participation sociale. D’un autre côté, il faudrait aussi accepter que la participation ne soit pas toujours accueillie avec un grand intérêt ou qu’un processus participatif désigne une solution autre que celle que l’administration privilégie. Enfin, il semble impératif, pour l’heure, de traiter l’aspect social du développement durable à l’échelle des espaces fonctionnels. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’exemple de Tübingen illustre bien la place concrète que la dimension sociale du développement durable peut trouver dans la planification urbaine. Cette ville a choisi une planification à petite échelle et participative, avec comme particularité que la mise en œuvre passe par un grand nombre d’acteurs divers. De petites coopératives de construction, des entrepreneurs individuels et des sociétés de logement communales bâtissent selon des critères non axés sur le profit, sur des parcelles délimitées au cas par cas. Il en résulte une mixité sociale renforcée.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Le Forum du développement territorial n° 1/15 «Société et développement territorial - La dimension sociale du développement durable» peut être commandé par écrit auprès de l’OFCL, 3003 Berne au prix de 10,25 francs, TVA comprise (abonnement annuel: 30,70 francs, TVA comprise). Il peut également être téléchargé sous www.are.admin.ch (en pdf). Reproduction des articles souhaitée avec indication de la source.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="137809">
        <title>Forum du développement territorial 1/15: Société et développement territorial</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/dokumentation/00880/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Maggiore attenzione per la dimensione sociale dello sviluppo sostenibile</title>
      <lead>Accanto a economia ed ecologia, la società rappresenta la terza dimensione dello sviluppo sostenibile. La dimensione sociale è stata spesso trascurata nelle discussioni passate ma ci sono valide ragioni per considerare con pari attenzione anche gli effetti sulla società di misure e sviluppi. Il nuovo numero della rivista «forum sviluppo territoriale» dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) si occupa di colmare questa lacuna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pari opportunità, giustizia distributiva, benessere, salute, educazione e integrazione sono alcuni degli aspetti che costituiscono la dimensione sociale dello sviluppo sostenibile. Se presi da subito in considerazione nell’ambito di progetti, pianificazioni e politiche, contribuiscono ad aumentare il consenso da parte della popolazione. Questo vale in particolar modo per le misure di pianificazione territoriale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sovente i criteri sociali sono più difficili da determinare dei parametri economici o ecologici. A ciò si aggiunge il fatto che le relative competenze a livello istituzionale sono frammentate. L’Ufficio federale dello sviluppo territoriale, in quanto autorità con compiti trasversali che non è solo il servizio specializzato per lo sviluppo territoriale e la mobilità ma anche il centro di competenza per lo sviluppo sostenibile a livello federale, si impegna a questo proposito a fungere da coordinatore e a creare sinergie. Il nuovo numero di «forum sviluppo territoriale», che appare per la prima volta nella sua nuova veste grafica, analizza questa dimensione dello sviluppo sostenibile spesso trascurata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Svizzera sono disponibili diversi studi sullo sviluppo socialmente sostenibile. Una visione d’insieme mostra che tali studi provengono principalmente dall’amministrazione pubblica. Esempi in questo senso sono il sistema di indicatori MONET e i diversi piani d’azione del Consiglio federale relativi alla Strategia per lo sviluppo sostenibile. Per quanto riguarda il mondo scientifico sono da citare le analisi e gli indicatori del Rapporto sociale svizzero e diversi progetti di ricerca condotti nel quadro dei programmi nazionali di ricerca. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il dialogo tra Natacha Litzistorf, direttrice di equiterre, e Hugo Fasel, direttore di Caritas, è incentrato sulla questione della strategia da utilizzare per porre maggiore enfasi sulla dimensione sociale dello sviluppo sostenibile nella vita di tutti i giorni. Secondo Hugo Fasel è importante migliorare l’integrazione delle persone in stato di povertà ed evitare che queste ultime vengano escluse da quartieri e Comuni attrattivi a causa, in parte, anche di misure di pianificazione territoriale come i piani regolatori. Natacha Litzistorf sottolinea l‘importanza della partecipazione sociale. Al contempo occorre accettare che non sempre c’è interesse a partecipare e che nel quadro di un processo partecipativo potrebbe imporsi una soluzione diversa da quella scelta dall’Amministrazione. È imperativo affrontare la sostenibilità sociale in maniera funzionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La città di Tübingen mostra come sia possibile integrare la dimensione sociale della sostenibilità nella pianificazione urbana. La pianificazione viene decisa da piccoli gruppi in modo partecipativo. In particolare, l’attuazione di tale pianificazione avviene grazie a numerosi attori differenti. Piccole cooperative di costruzione, singoli committenti e imprese di costruzioni comunali edificano su lotti di terreno individuali secondo criteri non orientati al profitto. Viene quindi promossa la mescolanza sociale.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L’edizione Forum sviluppo territoriale n. 1/15 «Società e sviluppo territoriale – la dimensione sociale dello sviluppo territoriale» può essere ordinata per iscritto a UFCL, 3003 Berna, al prezzo di fr. 10.25 IVA inclusa (abbonamento annuo fr. 30.70 IVA inclusa). La pubblicazione è disponibile anche in Internet, in formato pdf, all'indirizzo www.are.admin.ch. In caso di riproduzione di singoli articoli, si prega di citare la fonte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="137810">
        <title>Forum sviluppo territoriale 1/15: Società e sviluppo territoriale</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/dokumentation/00880/index.html?lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="45" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique des agglomérations</name>
        <name lang="it">Politica degli agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomeration policy</name>
      </offer>
      <offer id="46" org-id="812">
        <name lang="de">Nachhaltige Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Développement durable</name>
        <name lang="it">Sviluppo sostenibile</name>
        <name lang="en">Sustainable spatial development</name>
      </offer>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="820" org-id="812">
        <name lang="de">Nachhaltige Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Développement durable</name>
        <name lang="it">Sviluppo sostenibile</name>
        <name lang="en">Sustainable development</name>
      </keyword>
      <keyword id="20" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationen</name>
        <name lang="fr">Agglomérations</name>
        <name lang="it">Agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomerationen</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
