<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57645" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-06-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Finanzierung von Ausbauten auf Bahnstrecke Genf – Bellegarde genehmigt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat eine Finanzierungsvereinbarung mit der SBB für Ausbauten auf der Strecke La Plaine–Bellegarde (Linie Genf – Paris) genehmigt. Es handelt sich um das 13. Paket von Finanzierungs-Vereinbarungen für den Anschluss der Schweiz an das europäische Hochleistungs-Eisenbahnnetz (HGV-Anschluss). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen des HGV-Programms hat die Schweiz mit 175 Millionen Franken den Ausbau der Strecke Bellegarde-Nurieux-Bourg-en-Bresse finanziert. Dank diesen Massnahmen konnte die Fahrzeit zwischen Genf und Paris auf der sogenannten Haut-Bugey-Linie per Ende 2010 um rund 25 Minuten verkürzt werden. In diesem Zusammenhang mussten auch Elektrifizierung und Signalisation der französischen Strecke La Plaine-Bellegarde modernisiert werden. Die SBB hat die dringlichen Massnahmen vorfinanziert. Der Bundesrat hat nun die entsprechende Finanzierungsvereinbarung mit den SBB in der Höhe von 6,11 Millionen Franken genehmigt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Finanzierung erfolgte mit einer Verpflichtungskreditverschiebung innerhalb des HGV-Gesamtkredits. Der HGV-Anschluss wird über den FinöV-Fonds finanziert. Die Arbeiten konnten im Dezember 2014 abgeschlossen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Informationen +41 58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le financement des aménagements sur le tronçon Genève – Bellegarde est approuvé</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé une convention de financement conclue avec les CFF sur les aménagements du tronçon La Plaine – Bellegarde (ligne Genève – Paris). Il s’agit du 13e paquet de mesures relatives au raccordement de la Suisse au réseau ferroviaire européen des lignes à grande vitesse (raccordement LGV). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre du programme de raccordement LGV, la Suisse a financé l'aménagement du tronçon Bellegarde - Nurieux - Bourg-en-Bresse à hauteur de 175 millions de francs. Ce projet a permis de diminuer, dès la fin de 2010, d'environ 25 minutes le temps de parcours entre Genève et Paris sur la ligne du Haut-Bugey. Dans ce contexte, il a fallu moderniser l'électrification et la signalisation du tronçon français La Plaine - Bellegarde. Les CFF ont avancé les fonds pour réaliser ces mesures urgentes. Le Conseil fédéral a maintenant approuvé la convention de financement requise qui porte sur une somme de 6,11 millions de francs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le financement a lieu grâce à un transfert de crédit d'engagement au sein du crédit global alloué aux LGV. Le raccordement LGV est financé par le fonds FTP. Les travaux ont été achevés en décembre 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports, Informations +41 58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Approvato il finanziamento degli interventi di potenziamento sul tratto ferroviario Ginevra – Bellegarde</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato una convenzione con FFS per il finanziamento di alcuni interventi di potenziamento sulla tratta ferroviaria La Plaine–Bellegarde (linea Ginevra – Parigi). Si tratta del tredicesimo pacchetto di convenzioni per il finanziamento del raccordo della rete ferroviaria svizzera a quella europea ad alta velocità (raccordo RAV). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel quadro del programma RAV la Svizzera ha stanziato 175 milioni di franchi per il potenziamento della tratta Bellegarde-Nurieux-Bourg-en-Bresse. Le misure così finanziate hanno già permesso, alla fine del 2010, di ridurre il tempo di percorrenza tra Ginevra e Parigi, lungo la cosiddetta linea ferroviaria dell'Haut-Bugey, di circa 25 minuti. In questo contesto sono state necessarie anche alcune misure urgenti ammodernare il sistema elettrico e della segnaletica lungo la tratta francese La Plaine-Bellegarde, che sono state prefinanziate da FFS. Ora il Consiglio federale ha approvato la stipula di una convenzione di finanziamento con l'azienda per un importo pari a 6,11 milioni di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il prefinanziamento è stato possibile grazie al cambio di destinazione di un credito d'impegno rientrante nel credito complessivo per i raccordi all'alta velocità. Il raccordo RAV è finanziato attaverso il Fondo FTP. I lavori sono stati portati a termine a dicembre 2014. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti, settore Informazione +41 58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="804">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
