<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57678" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-06-16</pubdate>
    <blocking-period>2015-06-16</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Posieux</city>
      <title>GreenFeed® – Treibhausgase messen, wenn Rinder naschen</title>
      <lead>Mit der Anschaffung des GreenFeed®-Systems haben Forschende von Agroscope in Posieux erstmals in der Schweiz die Möglichkeit, die Methan- und Kohlendioxidabgabe bei Wiederkäuern zu messen, ohne die Tiere in ihrer Bewegungsfreiheit einzuschränken oder sie Messausrüstungen tragen zu lassen. Auch können ohne grossen zusätzlichen Aufwand zahlreiche Messungen durchgeführt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rinder sind Champions in der Verwertung von Gras, Silage und Heu von Schweizer Wiesen. Dank eines erweiterten Verdauungssystems mit dem Pansen als Gärkammer produzieren sie aus rohfaserreichem Futter hochwertige Milch und Fleisch. Bei der Vergärung entstehen allerdings als Nebenprodukte auch Treibhausgase, allen voran Methan und Kohlendioxid. Den Beitrag der Landwirtschaft zu den von Menschen verursachten Treibhausgasemissionen in der Schweiz schätzen Experten auf rund 11 Prozent. Davon entfallen über 40 Prozent auf Methan aus der Vormagenfermentation beim Rindvieh. Auch wenn die Methanproduktion somit zum System Rind gehört, gibt es doch Potenzial für eine Reduktion. Die Voraussetzung dafür ist eine zuverlässige Messung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;GreenFeed® – entwickelt in den USA – ist ein mobiles System, das die Abgabe von Atemgasen bei Wiederkäuern misst. Das System kommt ohne Einschränkungen und Belastung für das Tier – wie dies z. B. in Respirationskammern der Fall ist – aus. Zudem erlaubt es Messungen im Stall sowie mobil auf der Weide und an ganzen Herden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Konkret: Während die Rinder in einem Futterautomaten mit elektronischer Tiererkennung ein Lockfutter geniessen, wird mittels eines Ventilatorsystems die Respirations- und Umgebungsluft beim Maul abgesaugt und darin anschliessend die Methan- und Kohlendioxid-Emissionen bestimmt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Lockfutter bringt Tiere dazu, sich messen zu lassen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um ein gutes Messresultat zu erhalten, sollte ein Besuch beim Futterautomaten idealerweise zwei bis vier Minuten dauern. Damit das Tier genügend lange frisst, gibt die Futterstation das Lockfutter deshalb in mehreren kleinen Portionen im Abstand von rund 30 Sekunden ab.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Resultat eines Messtages ist somit eine Anzahl von Kurzzeitmessungen der Methan- und Kohlendioxidproduktion von verschiedenen Tieren, die bei Wiederholung über mehrere Tage zu einem Tageswert hochgerechnet werden können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Treibhausgasproduktion ganzer Herden verfolgen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Vorteil von GreenFeed® liegt darin, dass es ermöglicht, mit geringem Aufwand Messungen über lange Zeiträume an einer grösseren Anzahl Tiere in ihrer gewohnten Umgebung durchzuführen, ohne ihre Bewegungsfreiheit einzuschränken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Green-Feed®-System ist so gebaut, dass es im Stall mit Netzstrom oder auf der Weide mobil und autonom durch eine eigene Solarstromerzeugung betrieben werden kann. Die Steuerung und Datenkommunikation läuft über eine Mobiltelefonverbindung und Internet-Applikation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münger, Forschungsgruppe Wiederkäuer Agroscope, Institut für Nutztierwissenschaften INT Tioleyre 4, Postfach 64, CH-1725 Posieux, Schweiz andreas.muenger@agroscope.admin.ch +41 (0)58 466 72 80 Christine Caron-Wickli, Mediendienst Corporate Communication Agroscope Tioleyre 4, Postfach 64, CH-1725 Posieux, Schweiz christine.caron-wickli@agroscope.admin.ch +41 (0)58 466 72 74 www.agroscope.ch</contact>
      <attachment id="137628">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>250</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39879.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="137629">
        <title>Green Feed System</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7625</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39880.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="137630">
        <title>Bild2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39881.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2015-06-16 08:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Posieux</city>
      <title>GreenFeed® – mesurer les gaz à effet de serre pendant que les vaches font ripaille</title>
      <lead>Pour la première fois en Suisse, avec l’acquisition du système GreenFeed®, les chercheurs et chercheuses d’Agroscope à Posieux ont la possibilité de mesurer les émissions de méthane et de dioxyde de carbone sans entraver les animaux dans leurs mouvements ni leur faire porter des équipements de mesure. Ce système ingénieux permet également d’effectuer aisément de nombreuses autres mesures sans un trop grand surcroît de travail.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les vaches sont les championnes de la valorisation de l’herbe, des ensilages et du foin qui poussent en abondance dans les prairies suisses. Grâce à leur système digestif complexe, constitué entre autres de la panse, qui fonctionne comme chambre de fermentation, ils produisent du lait et de la viande de qualité à partir de fourrage riche en cellulose brute. Cependant, les vaches émettent aussi des gaz à effet de serre, en particulier du méthane et du dioxyde de carbone, sous-produits de la fermentation du fourrage. Or, selon les spécialistes, en Suisse la participation de l’agriculture aux émissions de gaz à effet de serre liées aux activités humaines s’élève à environ 11%, dont plus de 40% de méthane issu de la fermentation dans les pré-estomacs des vaches. Même si la production de méthane fait partie du système digestif des bovins, il y a toutefois un potentiel de réduction de celui-ci, à condition d’effectuer des mesures fiables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Développé aux Etats-Unis, GreenFeed® est un système mobile de mesure des émissions de gaz respiratoires chez les ruminants, sans entrave ni contrainte pour l’animal, au contraire par exemple des chambres de respiration. Il permet d’effectuer des mesures non seulement à l’étable, mais aussi au pâturage et au sein du troupeau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concrètement, il s’agit d’un système qui aspire, au moyen d’un ventilateur, l’air de respiration de la vache et l’air qui se trouve autour de son mufle lorsque que celle-ci se nourrit à un distributeur de nourriture automatique équipé d’un dispositif de reconnaissance électronique. Il détermine ensuite les émissions de méthane et de dioxyde de carbone contenues dans l’air aspiré.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Attirer les vaches avec un aliment alléchant&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin d’obtenir un bon résultat de mesure, il faut que l’animal se nourrisse au moins deux à quatre minutes au distributeur. Pour ce faire, l’automate distribue un aliment apprécié des vaches en plusieurs petites rations toutes les 30 secondes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le résultat d’une journée de mesures se compose donc d’un certain nombre de déterminations de courte durée des émissions de méthane et de dioxyde de carbone de plusieurs vaches qui, répétées durant plusieurs jours, donnent par extrapolation une valeur journalière.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Suivre la production des gaz à effet de serre de tout un troupeau&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;GreenFeed® présente l’avantage de pouvoir effectuer des mesures pendant une période prolongée sur un grand nombre d’animaux dans leur environnement habituel et sans entraver leur liberté de mouvement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le système GreenFeed® est conçu de telle sorte qu’à l’étable il peut être branché à une prise électrique et qu’au pâturage il fonctionne grâce à des cellules photovoltaïques. La commande du système et la communication des données se font via un téléphone mobile et une application Internet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münger, Groupe de recherche Ruminants Agroscope, Institut des sciences en production animale IPA Tioleyre 4, case postale 64, CH-1725 Posieux, Suisse andreas.muenger@agroscope.admin.ch +41 (0)58 466 72 80 Christine Caron-Wickli, Service médias Corporate Communication Agroscope Tioleyre 4, case postale 64, CH-1725 Posieux, Suisse christine.caron-wickli@agroscope.admin.ch +41 (0)58 466 72 74 www.agroscope.ch</contact>
      <attachment id="137631">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>269</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39882.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="137632">
        <title>Green Feed System</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7625</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39883.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="137633">
        <title>Image 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39884.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2015-06-16 08:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="238" org-id="1047">
        <name lang="de">Tierhaltung, -ernährung &amp; -gesundheit</name>
        <name lang="fr">Élevage, alimentation &amp; santé d’animaux</name>
        <name lang="it">Allevamento, alimentazione &amp; salute di animali</name>
        <name lang="en">Animal breeding, feeding &amp; health</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
