<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57620" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-06-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1041" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Elektrizitätskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de l’électricité</name>
      <name lang="it">Commissione federale dell’energia elettrica</name>
      <name lang="en">Federal Electricity Commission</name>
      <www lang="de">http://www.elcom.admin.ch</www>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@elcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ElCom veröffentlicht Tätigkeitsbericht 2014 und Zahlen zur Netzverfügbarkeit</title>
      <lead>Die ElCom hat anlässlich ihrer Jahresmedienkonferenz den Tätigkeitsbericht 2014 präsentiert. Im Berichtsjahr standen für die ElCom die Vorbereitungsarbeiten für die Sunshine Regulierung sowie die Marktüberwachung im Zentrum. Gleichzeitig veröffentlichte die ElCom die Zahlen für die Netzverfügbarkeit 2014. Die durchschnittliche Unterbrechungsdauer pro Endverbraucher lag 2014 bei 22 Minuten und ist damit im internationalen Vergleich als sehr gut zu bezeichnen. Mit Blick auf die Versorgungssicherheit unterstreicht die ElCom insbesondere die Bedeutung des grenzüberschreitenden Grosshandels. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat den Tätigkeitsbericht der ElCom für das Jahr 2014 zur Kenntnis genommen. Anlässlich der Jahresmedienkonferenz erläuterte die ElCom die Schwerpunkte im Berichtsjahr.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sunshine Regulierung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein wichtiger Fokus lag im Berichtsjahr auf der Weiterentwicklung des kostenbasierten Regulierungsansatzes. Bei dieser sogenannten Sunshine Regulierung sollen Qualität und Effizienz der Netzbetreiber mit Hilfe eines transparenten und standardisierten Vergleichsprozesses besser sichtbar gemacht werden. 2014 wurden die Grundlagen für die Umsetzung erarbeitet. Im Zentrum standen die Auswahl der Vergleichskriterien sowie deren Anwendung und Interpretation. Verglichen werden sollen die Kosten und Tarife der Netzbetreiber, die Versorgungsqualität anhand der Stromunterbrüche sowie die Einhaltung von Compliance-Vorgaben. Die Sunshine Regulierung ermöglicht es jedem Netzbetreiber, die eigenen Strukturen, Prozesse und Kosten im Vergleich mit ähnlich positionierten Netzbetreibern zu überprüfen. Für 2015 sind Testläufe mit den Netzbetreibern vorgesehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Marktüberwachung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Anforderungen an Transparenz und Integrität im Energiegrosshandelsmarkt wurden im Berichtsjahr international weiter konkretisiert und werden dadurch in naher Zukunft an Bedeutung zunehmen. Auch Schweizer Marktteilnehmer, die Transaktionen im Energiegrosshandel mit Lieferort EU abschliessen, sind von den Reporting- und Registrierungsverpflichtungen in der EU betroffen (vgl. die EU-Verordnung über die Integrität und Transparenz des Energiegrosshandels REMIT). Ein weiterer Schwerpunkt der ElCom im Berichtsjahr bestand deshalb darin, gestützt auf Artikel 26a ff. der Stromversorgungsverordnung die IT-Infrastruktur und die dazugehörigen Prozesse aufzubauen sowie die Grundlagen für ein Monitoring des Elektrizitätsgrosshandels vorzubereiten. Diese Arbeiten erfolgten in enger Koordination mit den von REMIT betroffenen Schweizer Marktteilnehmern, der europäischen Strombörse EPEX Spot und den benachbarten Energieregulierungsbehörden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Versorgungssicherheit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein weiterer Schwerpunkt im Berichtsjahr war die Diskussion zu den Kapazitätsmärkten. Die Einschätzung der ElCom, dass aufgrund der im Inland vorhandenen Produktionskapazitäten ein solcher Markt für die Schweiz aktuell nicht notwendig ist, wird von Politik und Wirtschaft ebenfalls geteilt. Die Entwicklung der internationalen Kapazitätsmärkte ist aber aufgrund der möglichen Marktverzerrungen weiter zu beobachten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Hinblick auf die geplanten Ausserbetriebnahmen der Kernkraftwerke in der Schweiz hat die ElCom darauf hingewiesen, dass dem grenzüberschreitenden Stromhandel ein hoher Stellenwert beizumessen ist. Die Schweiz importiert im Winterhalbjahr zwischen 2 und 7 Terawattstunden, wobei sich der Handel zunehmend auf den Vortag und gleichen Tag verlagert und dadurch die Verfügbarkeit der Transportinfrastruktur immer wichtiger wird. Im Sinne der Versorgungssicherheit ist ein stabiler Rechtsrahmen, welcher die Aspekte des grenzüberschreitenden Stromaustausches verbindlich regelt, zu begrüssen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schliesslich konnte 2014 die technische Bereitschaft der Schweiz für das so genannte Market Coupling (gleichzeitiger Handel von Leitungskapazität und Energie) festgestellt werden. Die faktische Kopplung der Schweiz wird jedoch vom Abschluss eines Stromabkommens mit der EU abhängig gemacht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Versorgungsqualität &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Präsentation des Jahresberichtes hat die ElCom auch die neuesten Zahlen zur Netzverfügbarkeit 2014 publiziert. Die durchschnittliche Unterbrechungsdauer je Endverbraucher hat gegenüber dem Vorjahr weiter abgenommen und beträgt noch 22 Minuten. Damit ist die Netzverfügbarkeit in der Schweiz auch im internationalen Vergleich weiterhin sehr gut. Die erneute Verbesserung ist primär auf wetterbedingte Einflüsse zurückzuführen. Aufgrund der Tatsache, dass die Investitionen der Verteilnetzbetreiber in die Netze verhältnismässig hoch sind und den Abschreibungsbedarf übersteigen, ist davon auszugehen, dass die Netzverfügbarkeit auch in Zukunft auf einem sehr hohen Niveau gehalten werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Tätigkeitsbericht der ElCom ist auf der Homepage aufgeschaltet.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Über die ElCom&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Eidgenössische Elektrizitätskommission (ElCom) ist die unabhängige staatliche Aufsichtsbehörde im Elektrizitätsbereich. Sie überwacht die Einhaltung des Stromversorgungs- und Energiegesetzes, trifft die dazu nötigen Entscheide und erlässt Verfügungen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sie überwacht die Strompreise und kann Absenkungen verfügen oder Erhöhungen untersagen. Ferner entscheidet sie als richterliche Behörde bei Differenzen betreffend den Netzzugang oder die Auszahlung der kostendeckenden Einspeisevergütung für erneuerbare Energien. Sie überwacht zudem die Versorgungssicherheit im Strombereich und regelt Fragen betreffend den internationalen Stromtransport und -handel.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Kommissionsmitglieder werden vom Bundesrat gewählt. Sie sind von der Elektrizitätswirtschaft unabhängig. Die ElCom wird von alt Ständerat Carlo Schmid-Sutter präsidiert. Sie wird unterstützt von einem wissenschaftlichen Fachsekretariat in Bern unter der Leitung von Rechtsanwalt Renato Tami.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carlo Schmid-Sutter, Präsident, Tel. 079 568 15 85 Renato Tami, Geschäftsführer, Tel. 079 763 87 28 Eidgenössische Elektrizitätskommission ElCom 3003 Bern Tel. +41 58 462 58 33 Fax +41 58 462 02 22 E-Mail: info@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch</contact>
      <link id="137429">
        <title>www.elcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.elcom.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'ElCom publie son rapport d'activité 2014 ainsi que les chiffres relatifs à la disponibilité du réseau</title>
      <lead>A l'occasion de sa conférence de presse annuelle, l'ElCom a présenté son rapport d'activité 2014. Durant l'année sous revue, l'ElCom s'est concentrée sur les travaux préparatoires de la régulation Sunshine ainsi que sur la surveillance du marché. Parallèlement, l'ElCom a publié les chiffres 2014 relatifs à la disponibilité du réseau. La durée moyenne d'interruption par consommateur final se montait en 2014 à 22 minutes, ce qui constitue un très bon résultat en comparaison internationale. En ce qui concerne la sécurité de l'approvisionnement, l'ElCom souligne l'importance du marché de gros transfrontalier.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a pris connaissance du rapport d'activité de l'ElCom pour l'année 2014. A l'occasion de sa conférence de presse annuelle, l'ElCom a expliqué les points essentiels de l'année sous revue.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Régulation Sunshine&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'une des priorités de l'année 2014 était le développement d'une approche de régulation basée sur les coûts. La régulation Sunshine doit rendre la qualité et l'efficacité des gestionnaires de réseau plus visible grâce à un processus de comparaison transparent et standardisé. Les bases de sa mise en œuvre on été élaborées en 2014 ; le choix des critères de comparaison ainsi que leur emploi et leur interprétation étaient au centre des réflexions. Il s'agit de comparer les coûts et les tarifs des gestionnaires de réseau, la qualité de l'approvisionnement sur la base des interruptions de courant ainsi que le respect des exigences de conformité. La régulation Sunshine va permettre à tous les gestionnaires de réseau d'examiner leurs propres structures, processus et coûts en comparaison avec d'autres gestionnaires de réseau ayant une position similaire. Des tests avec les gestionnaires de réseau sont prévus pour 2015. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Surveillance du marché&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La concrétisation des exigences en matière de transparence et d'intégrité sur le marché de gros de l'énergie s'étant poursuivie au niveau international durant l'année sous revue, elle devrait donc prochainement gagner en importance. Les acteurs du marché suisses qui effectuent des transactions avec l'UE sur le marché de gros de l'énergie sont également concernés par les obligations en matière de reporting et d'enregistrement au sein de l'UE (cf. Règlement (UE) concernant l'intégrité et la transparence du marché de gros de l'énergie (REMIT). C'est pour cette raison que durant l'année 2014, compte tenu de l'article 26a ss de l'ordonnance sur l'approvisionnement en électricité, l'ElCom s'est focalisée sur l'installation de l'infrastructure informatique et sur les processus qui y sont liés, ainsi que sur la préparation des bases d'un monitoring du marché de gros de l'électricité. Ces travaux se sont déroulés en étroite coordination avec les acteurs de marché suisses concernés par REMIT, la Bourse européenne de l'électricité EPEX Spot et les autorités de régulation de l'énergie des pays voisins.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sécurité de l'approvisionnement&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La discussion relative aux marchés de capacité faisait également partie des points essentiels de l'année sous revue. Le point de vue de l'ElCom, selon lequel en raison des capacités de production disponibles au niveau national, un tel marché n'est actuellement pas nécessaire pour la Suisse, est également partagé par la politique et l'économie. Le développement des marchés internationaux de capacité doit cependant toujours être surveillé en raison des risques de distorsions du marché.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le contexte de la mise hors service planifiée des centrales nucléaires en Suisse, l'ElCom a souligné la grande importance qu'il conviendra d'accorder au commerce d'électricité transfrontalier. La Suisse importe entre 2 et 7 térawattheures durant le semestre d'hiver, avec un commerce qui se concentre de plus en plus sur la veille ou le jour même, ce qui renforce encore l'importance de la disponibilité de l'infrastructure de transport. Du point de vue de la sécurité de l'approvisionnement, il s'agit d'accueillir un cadre juridique stable qui règle de façon contraignante les aspects des échanges transfrontaliers d'électricité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, la capacité technique de la Suisse pour le couplage de marché (commerce simultané de capacité de transport et d'énergie) a pu être établie en 2014. Le couplage effectif de la Suisse dépend cependant de la conclusion d'un accord sur l'électricité avec l'UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qualité de l'approvisionnement &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conjointement à la présentation de son rapport annuel, l'ElCom a publié les derniers chiffres concernant la disponibilité du réseau en 2014. La durée moyenne d'interruption par consommateur final a encore baissé par rapport à l'année précédente et s'est établie à 22 minutes. La disponibilité du réseau suisse reste donc toujours très bonne également au niveau international. Cette nouvelle amélioration s'explique principalement par des facteurs climatiques. Etant donné que les investissements des gestionnaires de réseau dans les réseaux sont relativement élevés et qu'ils dépassent le besoin en amortissement, on peut s'attendre à ce que la disponibilité du réseau conserve un très bon niveau à l'avenir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport d'activité de l'ElCom est disponible sur notre page d'accueil.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;La Commission fédérale de l'électricité (ElCom)&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La Commission fédérale de l'électricité (ElCom) est l'autorité nationale de régulation dans le domaine de l'électricité. L'ElCom est indépendante. Elle surveille le respect de la loi sur l'approvisionnement en électricité et de la loi sur l'énergie, prend les mesures nécessaires et rend des décisions.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Elle contrôle les prix de l'électricité, peut ordonner des baisses ou interdire des hausses. Elle statue par ailleurs en tant qu'autorité judiciaire en cas de litiges concernant l'accès au réseau ou la rétribution à prix coûtant du courant d'origine renouvelable injecté dans le réseau. Elle surveille enfin la sécurité de l'approvisionnement en électricité du pays et règle les questions liées au transport et au commerce internationaux de l'électricité.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les membres de l'ElCom sont désignés par le Conseil fédéral. Ils sont indépendants de la branche électrique. L'ElCom est présidée par l'ancien conseiller aux États Carlo Schmid-Sutter. A Berne, un secrétariat technique dirigé par Renato Tami, avocat, lui apporte son soutien.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carlo Schmid-Sutter, président, tél. 079 568 15 85 Renato Tami, directeur, tél. 079 763 87 28 Commission fédérale de l’électricité ElCom 3003 Berne Tél. +41 58 462 58 33 Fax +41 58 462 02 22 E-mail : info@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch</contact>
      <link id="137429">
        <title>www.elcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.elcom.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La ElCom pubblica il rapporto d'attività 2014 e le cifre relative alla disponibilità della rete</title>
      <lead>In occasione della sua conferenza stampa annuale, la ElCom ha presentato il proprio rapporto d'attività 2014. Nell'anno in rassegna, la Commissione si è concentrata in particolare sui lavori preliminari in vista della regolazione Sunshine e sulla sorveglianza del mercato. La Commissione ha inoltre pubblicato le cifre relative alla disponibilità della rete nel 2014. La durata media delle interruzioni per consumatore finale è stata di 22 minuti ed è da ritenersi molto buona nel confronto internazionale. Nell'ottica della sicurezza dell'approvvigionamento, la ElCom sottolinea in particolare l'importanza del commercio all'ingrosso transfrontaliero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha preso atto del rapporto d'attività della ElCom relativo al 2014. In occasione della conferenza stampa annuale, la Commissione ha presentato gli aspetti principali delle attività relative all'anno in rassegna. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Regolazione Sunshine&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2014 la Commissione si è concentrata in modo particolare sullo sviluppo della regolazione basata sui costi. Nell'ambito della cosiddetta regolazione Sunshine si intende rendere più visibile la qualità e l'efficienza dei gestori di rete attraverso un processo di confronto trasparente e standardizzato. Nel 2014 sono state elaborate le relative basi di attuazione, con particolare attenzione alla scelta dei criteri di confronto e alla loro applicazione ed interpretazione. Il confronto riguarda i costi e le tariffe dei gestori di rete, la qualità dell'approvvigionamento sulla base delle interruzioni di erogazione di energia elettrica e il rispetto delle direttive di &lt;i&gt;compliance&lt;/i&gt;. La regolazione Sunshine consente a ciascun gestore di rete di confrontare i propri processi, strutture e costi con quelli di gestori comparabili. Nel 2015 è prevista una fase sperimentale a riguardo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sorveglianza del mercato&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I requisiti di trasparenza e integrità relativi al mercato all'ingrosso dell'energia sono stati ulteriormente concretizzati a livello internazionale e di conseguenza acquisteranno maggiore importanza nell'immediato futuro. Anche gli operatori di mercato svizzeri che effettuano transazioni sulla piazza europea sono soggetti agli obblighi di pubblicazione e registrazione validi nell'UE (vedi il regolamento UE n. 1227/2011 relativo all'integrità e alla trasparenza del mercato dell'energia all'ingrosso REMIT). Un altro aspetto importante delle attività della ElCom nell'anno in esame è stato quindi creare l'infrastruttura informatica e i relativi processi ai fini dell'attuazione dell'articolo 26a e segg. OAEI nonché le basi di un sistema di monitoraggio del mercato dell'energia all'ingrosso. Questi lavori sono stati svolti in stretta collaborazione con gli operatori di mercato svizzeri che soggiacciono a REMIT, con la borsa dell'energia elettrica EPEX Spot e con le vicine autorità di regolazione nazionali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sicurezza dell'approvvigionamento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un altro tema di rilievo durante l'anno in esame ha riguardato i mercati delle capacità. Anche il mondo politico e quello economico condividono la valutazione della ElCom, secondo cui questo tipo di mercato in Svizzera attualmente non sia necessario, considerate le capacità di produzione esistenti nel Paese. Tuttavia, viste le possibili distorsioni di mercato, occorre continuare a tenere sotto osservazione l'andamento di tale mercato a livello internazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In vista della disattivazione delle centrali nucleari in Svizzera, la ElCom ha sottolineato la necessità di attribuire un ruolo importante al commercio transfrontaliero di energia elettrica. Nel semestre invernale, la Svizzera importa tra i 2 e 7 terawattora: la compravendita di energia avviene il giorno precedente e il giorno stesso, pertanto la disponibilità dell'infrastruttura di trasporto diventa sempre più importante. Ai fini della sicurezza dell'approvvigionamento, occorre creare un quadro giuridico stabile che disciplini in maniera vincolante gli aspetti riguardanti lo scambio transfrontaliero di energia elettrica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infine il 2014 ha consentito di stabilire il grado di preparazione tecnica della Svizzera al cosiddetto &lt;i&gt;market coupling &lt;/i&gt;(commercio contemporaneo di capacità di trasporto e di energia). L'accoppiamento effettivo della Svizzera dipende tuttavia dalla stipula di un accordo sull'energia elettrica con l'UE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qualità dell'approvvigionamento &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto d'attività 2014 contiene anche le cifre aggiornate relative alla disponibilità della rete nel 2014. Rispetto all'anno precedente, la durata media delle interruzioni per consumatore finale ha continuato a diminuire ed è pari a 22 minuti. Pertanto, anche nel confronto internazionale, la qualità dell'approvvigionamento in Svizzera è buona. Il dato nuovamente positivo è da ricondurre soprattutto a fattori meteorologici. Dato che gli investimenti dei gestori delle reti di distribuzione sono relativamente elevati e superiori al fabbisogno di ammortamenti, si può presumere che la disponibilità della rete potrà continuare a essere molto alta anche in futuro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto d'attività della ElCom è pubblicato sul suo sito.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;La ElCom&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Commissione federale dell'energia elettrica (ElCom) è l'autorità di regolazione statale e indipendente del settore elettrico. Essa vigila sul rispetto della legge sull'approvvigionamento elettrico e della legge sull'energia ed emana le decisioni necessarie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Essa veglia sui prezzi dell'elettricità e può ordinare riduzioni o vietare aumenti. Inoltre decide in qualità di autorità giudiziaria in caso di divergenze relative all'accesso alla rete o al pagamento della rimunerazione a copertura dei costi per l'immissione in rete di energia elettrica prodotta da fonti rinnovabili. Oltre a ciò, sorveglia la situazione sotto il profilo della sicurezza dell'approvvigionamento e disciplina le questioni concernenti il trasporto e il commercio internazionale di energia elettrica. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I membri della ElCom sono nominati dal Consiglio federale. Si tratta di persone indipendenti dal settore elettrico. La ElCom è presieduta dall'ex Consigliere agli Stati Carlo Schmid-Sutter ed è sostenuta da una segreteria tecnica con sede a Berna e diretta dall'avvocato Renato Tami.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carlo Schmid-Sutter, Presidente, tel. 079 568 15 85 Renato Tami, Direttore, tel. 079 763 87 28 Commissione federale dell'energia elettrica ElCom 3003 Berna Tel. +41 58 462 58 33 Fax +41 58 462 02 22 E-Mail: info@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch</contact>
      <link id="137429">
        <title>www.elcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.elcom.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
