<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57470" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2015-06-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erfolgreiche Intervention des SECO gegenüber der Suissephone Communications GmbH</title>
      <lead>Die Suissephone Communications GmbH hat sich im Rahmen eines gerichtlichen Vergleichs gegenüber dem Staatssekretariat für Wirtschaft SECO verpflichtet, den Sterneintrag im Telefonbuch zu respektieren und sich in ihren telefonischen Kontakten stets als „Suissephone Communications“ vorzustellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Suissephone Communications GmbH bietet unter Anwendung der sogenannten Preselection-Methode Dienstleistungen im Bereich der Fixnetztelefonie an: Kundinnen und Kunden der Suissephone Communications GmbH telefonieren mit ihrem Fixtelefon auf Rechnung der Suissephone Communications GmbH, müssen aber weiterhin den Swisscom-Anschluss von monatlich CHF 25.35 bezahlen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das SECO hatte eine grosse Anzahl von Beschwerden von Konsumentinnen und Konsumenten erhalten, die beanstandeten, sie erhielten trotz Sterneintrags im Telefonbuch unerbetene Werbeanrufe der Suissephone Communications GmbH. Die Firma rief die betroffenen Personen an, um ihren Kundenstamm im Bereich der Fixnetztelefonie zu erweitern. Viele der angerufenen Personen machten zudem geltend, die Suissephone Communications GmbH schaffe eine Verwechslungsgefahr mit den Dienstleistungen der Swisscom AG.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nachdem eine Abmahnung keine Wirkung zeitigte, reichte das SECO am 21. November 2014 eine Zivilklage gegen die Suissephone Communications GmbH vor dem Handelsgericht des Kantons Zürich ein. Im weiteren Verlauf des Verfahrens haben das SECO und die Suissephone Communications GmbH unter Mitwirkung des Handelsgerichts einen Vergleich abgeschlossen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In diesem Vergleich hat sich die Suissephone Communications GmbH verpflichtet, sich gleich bei der ersten Kontaktaufnahme am Telefon mit „Suissephone Communications“ vorzustellen und diese Bezeichnung auch im weiteren Verlauf des Gesprächs zu verwenden. Ferner ist sie die Verpflichtung eingegangen, den Sterneintrag im Telefonbuch und auch den anderweitig von potenziellen Kundinnen und Kunden schriftlich oder mündlich geäusserten Willen, keine Werbeanrufe erhalten zu wollen, zu respektieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des Weiteren hat sich die Suissephone Communications GmbH verpflichtet, keine neuen Kunden zu akquirieren bzw. in ihrem Auftrag akquirieren zu lassen, ohne in den Werbeanrufen die angerufenen Personen darauf hinzuweisen, dass diese bei Annahme des Angebots den Swisscom-Anschluss bewahren und für die übrigen Dienste neu auf Rechnung der Suissephone Communications GmbH mittels der Preselection-Methode telefonieren. Zudem muss die Suissephone Communications GmbH in den Werbeanrufen ausdrücklich darauf hinweisen, dass sie in eigenem Namen und unabhängig von der Swisscom handelt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Wortlaut des zwischen dem SECO und Suissephone Communications GmbH am 28. April 2015 abgeschlossenen Vergleichs ist im Schweizerischen Handelsamtsblatt vom 1. Juni 2015 publiziert worden und kann dort abgerufen werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154347">
        <title>Schweizerisches Handelsamtsblatt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39594.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2015-06-03 16:26" type="R"/>
        <revision date="2015-06-01 10:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Succès du SECO à l’encontre de Suissephone Communications GmbH</title>
      <lead>La société Suissephone Communications GmbH s’est engagée, dans le cadre d’une transaction judiciaire conclue avec le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO), à respecter l’astérisque qui figure dans l’annuaire téléphonique et à se présenter toujours en tant que Suissephone Communications dans ses contacts téléphoniques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Suissephone Communications GmbH propose des prestations en matière de téléphonie fixe par l’application de la méthode par présélection: les appels effectués par les clients de cette société avec leur appareil fixe sont facturés par Suissephone Communications GmbH, mais ceux-ci doivent continuer de payer le raccordement Swisscom de 25 fr. 35 par mois.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le SECO a enregistré un grand nombre de réclamations de consommateurs qui se plaignaient des appels publicitaires non sollicités de Suissephone Communications GmbH, reçus en dépit de l’astérisque placé dans l’annuaire téléphonique. La société appelait ces personnes afin d’étendre sa clientèle de téléphonie fixe. Bon nombre des personnes démarchées ont également fait valoir que Suissephone Communications GmbH créait de surcroît un risque de confusion avec les services de Swisscom SA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une mise en garde n’ayant produit aucun effet, le SECO a, le 21 novembre 2014, saisi le Tribunal de commerce du canton de Zurich d’une action civile contre Suissephone Communications GmbH. En cours de procédure, le SECO et Suissephone Communications GmbH ont conclu une transaction avec le concours de ce tribunal. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans cette transaction, Suissephone Communications GmbH s’est engagée à se présenter dès le premier contact téléphonique sous la désignation de «Suissephone Communications» et à utiliser ensuite cette désignation pendant le reste de l’entretien téléphonique. Elle a en outre pris l’engagement de respecter l’astérisque figurant dans l’annuaire téléphonique et la volonté des clients potentiels, exprimée par écrit ou par oral, de ne pas recevoir d’appels publicitaires. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, Suissephone Communications GmbH s’est engagée à ne pas démarcher, elle-même ou par l’intermédiaire de tiers, de nouveaux clients sans avoir attiré leur attention lors de l’entretien téléphonique sur le fait qu’en acceptant son offre, ils conserveraient leur raccordement Swisscom et qu’ils utiliseraient la méthode par présélection pour que les autres services soient facturés par elle. La société doit aussi préciser expressément lors de l’entretien téléphonique qu’elle agit en son propre nom et indépendamment de Swisscom. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La teneur de la transaction conclue le 28 avril 2015 entre le SECO et Suissephone Communications GmbH a été publiée le 1er juin 2015 dans la Feuille officielle suisse du commerce (www.fosc.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154348">
        <title>Feuille officielle suisse du commerce</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39595.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2015-06-03 16:26" type="R"/>
        <revision date="2015-06-01 10:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La SECO interviene con successo contro la Suissephone Communications GmbH</title>
      <lead>Nell’ambito di una transazione giudiziaria, la Suissephone Communications GmbH si è impegnata nei confronti della Segreteria di Stato dell’economia (SECO) a rispettare l’asterisco nell’elenco telefonico e, nell’ambito delle sue chiamate telefoniche a scopi pubblicitari, a presentarsi sempre come «Suissephone Communications».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Applicando il cosiddetto metodo di preselezione la società Suissephone Communications GmbH offre servizi nel campo della telefonia fissa: i suoi clienti continuano a pagare 25,35 franchi per l’allacciamento a Swisscom SA, mentre la società addebita loro separatamente le singole telefonate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Numerosi consumatori si sono lamentati presso la SECO per aver ricevuto telefonate pubblicitarie da parte della Suissephone Communications GmbH benché nell’elenco telefonico il loro nome sia seguito da un asterisco ad indicare che non desiderano ricevere chiamate di questo tipo. La società li aveva contattati per acquisire nuovi clienti nel campo della telefonia fissa. Molti consumatori hanno inoltre denunciato che la Suissephone Communications GmbH creerebbe confusione tra i propri servizi e quelli della Swisscom SA. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dopo aver invano ammonito la Suissephone Communications GmbH, la SECO ha intentano un’azione civile contro di essa dinanzi al tribunale commerciale del Cantone di Zurigo lo scorso 21 novembre 2014. Nel corso della procedura le parti hanno stipulato una transazione giudiziaria con il concorso del suddetto tribunale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella transazione giudiziaria la Suissephone Communications GmbH si impegna, durante le sue chiamate telefoniche, a presentarsi già all’inizio della chiamata come «Suissephone Communications» e a utilizzare questa designazione anche nel prosieguo del colloquio. La società si impegna inoltre a rispettare la volontà dei potenziali clienti, espressa a voce, per iscritto o tramite un asterisco nell’elenco telefonico, di non voler ricevere chiamate pubblicitarie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suissephone Communications GmbH si è anche impegnata a non acquisire nuovi clienti o a commissionare questo compito a terzi senza comunicare alle persone interpellate durante la chiamata pubblicitaria che in caso di accettazione dell’offerta esse mantengono l’allacciamento a Swisscom SA e che da quel momento in poi telefonano, per gli altri servizi, con il metodo di preselezione secondo le tariffe della Suissephone Communications GmbH. La società, infine, deve espressamente comunicare alle persone interpellate di agire per conto proprio, indipendentemente dalla Swisscom SA. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il testo della transazione giudiziaria del 28 aprile 2015 tra la SECO e la Suissephone Communications GmbH è pubblicato oggi nel Foglio ufficiale svizzero, dove può essere consultato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154349">
        <title>Foglio ufficiale svizzero di commercio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39596.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2015-06-03 16:26" type="R"/>
        <revision date="2015-06-01 10:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Erfolgreiche Intervention des SECO gegenüber der Suissephone Communications GmbH</title>
      <lead>Die Suissephone Communications GmbH hat sich im Rahmen eines gerichtlichen Vergleichs gegenüber dem Staatssekretariat für Wirtschaft SECO verpflichtet, den Sterneintrag im Telefonbuch zu respektieren und sich in ihren telefonischen Kontakten stets als „Suissephone Communications“ vorzustellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Suissephone Communications GmbH bietet unter Anwendung der sogenannten Preselection-Methode Dienstleistungen im Bereich der Fixnetztelefonie an: Kundinnen und Kunden der Suissephone Communications GmbH telefonieren mit ihrem Fixtelefon auf Rechnung der Suissephone Communications GmbH, müssen aber weiterhin den Swisscom-Anschluss von monatlich CHF 25.35 bezahlen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das SECO hatte eine grosse Anzahl von Beschwerden von Konsumentinnen und Konsumenten erhalten, die beanstandeten, sie erhielten trotz Sterneintrags im Telefonbuch unerbetene Werbeanrufe der Suissephone Communications GmbH. Die Firma rief die betroffenen Personen an, um ihren Kundenstamm im Bereich der Fixnetztelefonie zu erweitern. Viele der angerufenen Personen machten zudem geltend, die Suissephone Communications GmbH schaffe eine Verwechslungsgefahr mit den Dienstleistungen der Swisscom AG.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nachdem eine Abmahnung keine Wirkung zeitigte, reichte das SECO am 21. November 2014 eine Zivilklage gegen die Suissephone Communications GmbH vor dem Handelsgericht des Kantons Zürich ein. Im weiteren Verlauf des Verfahrens haben das SECO und die Suissephone Communications GmbH unter Mitwirkung des Handelsgerichts einen Vergleich abgeschlossen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In diesem Vergleich hat sich die Suissephone Communications GmbH verpflichtet, sich gleich bei der ersten Kontaktaufnahme am Telefon mit „Suissephone Communications“ vorzustellen und diese Bezeichnung auch im weiteren Verlauf des Gesprächs zu verwenden. Ferner ist sie die Verpflichtung eingegangen, den Sterneintrag im Telefonbuch und auch den anderweitig von potenziellen Kundinnen und Kunden schriftlich oder mündlich geäusserten Willen, keine Werbeanrufe erhalten zu wollen, zu respektieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des Weiteren hat sich die Suissephone Communications GmbH verpflichtet, keine neuen Kunden zu akquirieren bzw. in ihrem Auftrag akquirieren zu lassen, ohne in den Werbeanrufen die angerufenen Personen darauf hinzuweisen, dass diese bei Annahme des Angebots den Swisscom-Anschluss bewahren und für die übrigen Dienste neu auf Rechnung der Suissephone Communications GmbH mittels der Preselection-Methode telefonieren. Zudem muss die Suissephone Communications GmbH in den Werbeanrufen ausdrücklich darauf hinweisen, dass sie in eigenem Namen und unabhängig von der Swisscom handelt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Wortlaut des zwischen dem SECO und Suissephone Communications GmbH am 28. April 2015 abgeschlossenen Vergleichs ist im Schweizerischen Handelsamtsblatt vom 1. Juni 2015 publiziert worden und kann dort abgerufen werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154347">
        <title>Schweizerisches Handelsamtsblatt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39594.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2015-06-03 16:26" type="R"/>
        <revision date="2015-06-01 10:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
