<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29196" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-09-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch von Bundesrätin Doris Leuthard in Paris</title>
      <teaser>Die Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements (EVD), Bundesrätin Doris Leuthard, wird am 28. September 2009 die französische Ministerin für Wirtschaft, Industrie und Beschäftigung, Christine Lagarde, sowie den Minister für Ernährung, Landwirtschaft und Fischerei, Bruno Le Maire, treffen. Anschliessend wird sie an einer Tagung der Arbeits- und Beschäftigungsminister bei der OECD teilnehmen.</teaser>
      <lead>Die Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements (EVD), Bundesrätin Doris Leuthard, wird am 28. September 2009 die französische Ministerin für Wirtschaft, Industrie und Beschäftigung, Christine Lagarde, sowie den Minister für Ernährung, Landwirtschaft und Fischerei, Bruno Le Maire, treffen. Anschliessend wird sie an einer Tagung der Arbeits- und Beschäftigungsminister bei der OECD teilnehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Mittelpunkt der Gespräche stehen die wirtschaftspolitischen Prioritäten zur Bekämpfung der Wirtschaftskrise, die Entwicklung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen und die Verhandlungen der Doha-Runde. Bundesrätin Doris Leuthard und Minister Le Maire werden sich ausserdem über die laufenden Verhandlungen mit der EU betreffend ein Freihandelsabkommen im Agrar- und Ernährungssektor unterhalten. Die Vorsteherin des EVD wird anschliessend an einer Tagung der Arbeits- und Beschäftigungsminister bei der OECD teilnehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Frankreich ist weltweit der drittwichtigste Wirtschaftspartner der Schweiz. Seit dem Jahr 2000 hat der Handel zwischen der Schweiz und Frankreich um 42% zugenommen. Letztes Jahr hat die Schweiz für CHF 18,6 Milliarden (+1,7% im Vergleich zu 2007) Waren aus Frankreich importiert und für CHF 18,5 Milliarden (+7,6% im Vergleich zu 2007) Waren nach Frankreich exportiert. Aufgrund der Wirtschaftskrise ist der Aussenhandel 2009 stark eingebrochen: Für die Zeit von Januar bis Juli gingen die Exporte gegenüber der Vorjahresperiode um -18,1% und die Importe um -14,6% zurück. Die Schweiz weist eine wesentliche Präsenz in Frankreich auf: Rund 1070 Unternehmen beschäftigen etwa 168'000 Personen. Ende 2007 beliefen sich die Schweizer Direktinvestitionen in Frankreich auf insgesamt CHF 29 Milliarden, womit die Schweiz der siebtwichtigste ausländische Investor in diesem Land ist. Mit CHF 35 Milliarden Direktinvestitionen Ende 2007 ist Frankreich der viertwichtigste ausländische Investor in der Schweiz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christophe Hans, Informationschef, EVD, Tel. 031 322 39 60, Mobile 079 705 14 57 Dr.Tony Moré, SECO, Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen Europa/Zentralasien, Tel. 031 322 22 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail de la conseillère fédérale Doris Leuthard à Paris</title>
      <teaser>La conseillère fédérale Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l'économie (DFE), rencontrera, le 28 septembre 2009, ses homologues Mme Christine Lagarde, ministre de l'économie, de l’industrie et de l’emploi, et M. Bruno Le Maire, ministre de l’alimentation, de l’agriculture et de la pêche. Elle participera ensuite à une réunion des ministres de l’emploi et du travail à l’OCDE.</teaser>
      <lead>La conseillère fédérale Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l'économie (DFE), rencontrera, le 28 septembre 2009, ses homologues Mme Christine Lagarde, ministre de l'économie, de l’industrie et de l’emploi, et M. Bruno Le Maire, ministre de l’alimentation, de l’agriculture et de la pêche. Elle participera ensuite à une réunion des ministres de l’emploi et du travail à l’OCDE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au centre des entretiens figureront les priorités de politique économique pour lutter contre la crise économique, le développement des relations économiques bilatérales et les négociations du cycle de Doha. La conseillère fédérale Leuthard et le ministre Le Maire s'entretiendront aussi des négociations en cours avec l'UE concernant un accord de libre-échange dans le domaine agroalimentaire. La cheffe du DFE se rendra ensuite à l'OCDE pour assister à une réunion des ministres de l'emploi et du travail.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La France est au niveau mondial le troisième partenaire économique de la Suisse. Depuis 2000, les échanges commerciaux entre la Suisse et la France ont augmenté de 42%. L'an dernier, la Suisse a importé des biens en provenance de la France pour CHF 18.6 milliards (+1.7% par rapport à 2007) et a exporté des marchandises pour CHF 18.5 milliards (+7.6% par rapport à 2007). Le commerce extérieur accuse en 2009 une forte réduction en raison de la crise économique: pour la période allant de janvier à juillet, les exportations sont en diminution de -18.1% et les importations de -14.6% comparées à la même période de l'année 2008. La présence suisse en France est importante: quelque 1070 entreprises occupent près de 168'000 personnes. A la fin 2007, le total des investissements directs suisses en France était de CHF&amp;nbsp;29&amp;nbsp;milliards faisant de la Suisse le 7ème investisseur étranger dans le pays. Avec CHF 35 milliards d'investissements directs à fin 2007, la France est le 4ème &amp;nbsp;investisseur étranger en Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christophe Hans, chef de l’Information, DFE, tél. 031 322 39 60, mobile 079 705 14 57 Dr.Tony Moré, SECO, Relations économiques bilatérales Europe et Asie centrale, tél. 031 322 22 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro della consigliera federale Doris Leuthard a Parigi</title>
      <teaser>La consigliera federale Doris Leuthard, capo del Dipartimento federale dell'economia (DFE), incontrerà il 28 settembre 2009 la signora Christine Lagarde, ministro dell'economia, dell’industria e dell’occupazione, e il signor Bruno Le Maire, ministro dell’alimentazione, dell’agricoltura e della pesca. In seguito la consigliera federale parteciperà a una riunione dei ministri dell’occupazione e del lavoro all’OCSE.</teaser>
      <lead>La consigliera federale Doris Leuthard, capo del Dipartimento federale dell'economia (DFE), incontrerà il 28 settembre 2009 la signora Christine Lagarde, ministro dell'economia, dell’industria e dell’occupazione, e il signor Bruno Le Maire, ministro dell’alimentazione, dell’agricoltura e della pesca. In seguito la consigliera federale parteciperà a una riunione dei ministri dell’occupazione e del lavoro all’OCSE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I colloqui verteranno sulle priorità di politica economica per lottare contro la crisi, sullo sviluppo delle relazioni economiche bilaterali e sui negoziati del ciclo di Doha. La consigliera federale Leuthard e il ministro Le Maire discuteranno inoltre dei negoziati in corso con l'Unione europea concernenti un accordo di libero scambio nel settore agroalimentare. Il capo del DFE si recherà in seguito alla sede dell'OCSE per assistere a una riunione dei ministri dell'occupazione e del lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A livello mondiale la Francia è il terzo partner economico della Svizzera. Dal 2000 gli scambi commerciali tra la Svizzera e la Francia sono aumentati del 42%. L'anno scorso la Svizzera ha importato beni provenienti dalla Francia per 18,6 miliardi di franchi (+1,7% rispetto al 2007) e ha esportato merci per 18,5 miliardi di franchi (+7,6% rispetto al 2007). Nel 2009 il commercio estero registra una forte riduzione a causa della crisi economica: nel periodo tra gennaio e luglio le esportazioni sono calate nella misura del 18,1%, mentre le importazioni hanno subito una diminuzione del 14,6% rispetto allo stesso periodo del 2008. La presenza svizzera in Francia è importante: infatti circa 1070 aziende occupano approssimativamente 168 000 persone. Alla fine del 2007 il totale degli investimenti diretti svizzeri in Francia era di 29 miliardi di franchi, situando la Svizzera al 7° posto degli investitori stranieri in questo Paese. Con 35 miliardi di franchi di investimenti diretti alla fine del 2007, la Francia è il 4° investitore straniero in Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christophe Hans, DFE, capo del Servizio Comunicazione del DFE, tel. 031 322 39 60, cellulare: 079 705 14 57 Dott. Tony Moré, SECO, Relazioni economiche bilaterali, Europa e Asia centrale, tel. 031 322 22 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
