<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28819" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="316" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Meteorologie und Klimatologie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de météorologie et de climatologie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di meteorologia e climatologia</name>
      <name lang="en">Swiss Meteorological Institute</name>
      <www lang="de">http://www.meteoschweiz.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.meteosuisse.ch</www>
      <www lang="it">http://www.meteosvizzera.ch</www>
      <www lang="en">http://www.meteoswiss.ch</www>
      <email lang="de">info@meteoschweiz.ch</email>
      <email lang="fr">info@meteosuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@meteosvizzera.ch</email>
      <email lang="en">info@meteoswiss.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>Neue Wetterradare für die Schweiz</title>
      <lead>Das Bundesamt für Meteorologie und Klimatologie MeteoSchweiz modernisiert das Netzwerk der Wetterradare und plant eine Erweiterung in den inneralpinen Regionen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sicherheit und Schutz der Bevölkerung sind zentrale Aufgaben der MeteoSchweiz. Der nationale Wetterdienst modernisiert deswegen sein Radarnetzwerk, welches Niederschlag und Gewitter flächendeckend über der Schweiz überwacht: Albis in der Nähe von Zürich, La Dôle bei Genf und Monte Lema im Tessin. Die Wetterradare werden durch Geräte der neusten Generation bis 2012 abgelöst. Der Zuschlag für die Erneuerung fiel auf die Firma SELEX Sistemi Integrati GmbH. SELEX lieferte schon vor 16 Jahren die aktuelle Generation, was Kontinuität der Messungen gewährleistet.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verfeinerte Radardaten für genauere Prognosen und Warnungen.&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Wetterradare werden ihre Bergstandorte mit hoher Sichtbarkeit über weite Teile der Schweiz beibehalten und arbeiten wie bisher im C-Band-Bereich und mit Doppler-Auswertung. Neu werden sie mit digitalen Empfängerkomponenten und der doppelten Polarisation ergänzt. Die neuen Wetterradare werden damit detailierte Niederschlagsinformationen in noch höherer Auflösung liefern. Eine Herausforderung an die Datenverarbeitung. Das Radarteam der MeteoSchweiz, das über langjährige Erfahrung in der Radarmeteorologie im Hochgebirge verfügt, wird deswegen verfeinerte Algorithmen und Methoden erarbeiten, um aus den neuen Radardaten zuverlässige und detaillierte Informationen über Regen, Schnee und Hagel abzuleiten. Ziel ist es, die Atmosphäre und die Wetterentwicklung über der Schweiz flächendeckend und noch genauer zu überwachen. Um zudem die Niederschlagserfassung in den inneralpinen Regionen der Schweiz weiter zu verbessern, soll das moderne Netzwerk um zwei zusätzliche Wetterradaranlagen erweitert werden. &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Keine Gewitterwarnung ohne Wetterradar&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Radarnetzwerke liefern rund um die Uhr detaillierte Bilder über Regen, Schnee und Hagel. Nicht nur für den nationalen Wetterdienst MeteoSchweiz auch für die privaten Wetterdienste in der Schweiz sind diese Bilder eine unverzichtbare Grundlage für Gewitterwarnungen und Wetterprognosen. Darüber hinaus werden die Radardaten von zahlreichen Branchen intensiv genutzt: Flugsicherung, Hochwasserschutz, Bevölkerungsschutz, Wasserwirtschaft, Tourismus, Versicherungen, Landwirtschaft, Wissenschaft und im Ingenieurbereich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bärbel Zierl, Informationsbeauftragte MeteoSchweiz, 044 256 93 51</contact>
      <link id="59284">
        <title>www.meteoschweiz.ch</title>
        <uri>http://www.meteoswiss.admin.ch/web/de/meteoschweiz/medien/medienmitteilungen/neue_wetterradare.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>Nouveaux radars météo pour la Suisse</title>
      <lead>L’office fédéral de météorologie et de climatologie MétéoSuisse modernise le réseau de radars météorologiques et en planifie une extension dans les régions intra-alpines.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les tâches prioritaires de MétéoSuisse sont la sécurité et la protection de la population. C’est dans cette optique que le service national de météorologie modernise son réseau de radars destinés à l’évaluation des précipitations et à la surveillance des orages en Suisse. Ce réseau est composé pour l’heure de trois radars situés respectivement sur l’Albis (région Zürichoise), à La Dôle (région Genevoise) et sur le Monte Léma (région tessinoise). D’ici 2012, ces radars seront remplacés par des appareils de la nouvelle génération, fabriqués par l’’entreprise Selex Sistemi Integrati GmbH, fournisseur également de la génération actuelle, installée il y a 16 ans, ce qui devrait permettre de garantir une certaine continuité des mesures.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Données radar affinées pour des prévisions et des avertissements plus exactes&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La position surélevées des radars demeurera inchangée car elle permet une visibilité optimale sur de vastes régions&amp;nbsp;; comme jusqu’à présent, ces radars fonctionneront en bande C et sur la base de l’effet Doppler. La nouveauté résidera dans le fait que les radars pourront livrer des informations plus détaillées concernant les précipitations, ceci avec une résolution plus fine. L’équipe «&amp;nbsp;Radar&amp;nbsp;» de MétéoSuisse, au bénéfice d’une grande expérience dans la gestion de radars en domaine Alpin, sera ainsi en mesure de développer des algorithmes et des méthode permettant de fournir des informations détaillées et fiables au sujet de la pluie, de la neige ou encore de la grêle. Afin d’améliorer la couverture radar dans les vallée intra-alpines, le réseau devrait être complété par deux nouveaux radars.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pas d’avertissement d’orages sans radars météo&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Les réseaux de radars délivrent 24h/24 des images détaillées de la pluie, de la neige et de la grêle. Ces images sont une base indispensable pour les avertissements d’intempéries, non seulement pour MétéoSuisse, mais également pour les services météorologiques privés. En outre, les données radar sont utilisées de manière intensive dans de nombreuses branches comme la sécurité aérienne, la protection contre les inondations, la protection de la population, les entreprises hydrologiques, le tourisme, les assurances, l’agriculture ainsi que dans les domaines de la science et de l’ingénierie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bärbel Zierl, Responsable del’information MeteoSchweiz, 044 256 93 51</contact>
      <link id="59285">
        <title>www.meteosuisse.ch</title>
        <uri>http://www.meteoswiss.admin.ch/web/fr/meteosuisse/media/communiques_de_presse/nouveaux_radars.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Zurigo</city>
      <title>Nuovi radar meteorologici per la Svizzera</title>
      <lead>L'Ufficio federale di meteorologia e climatologia MeteoSvizzera sta modernizzando la rete di radar meteorologici e pianifica l'estensione della copertura nelle regioni alpine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La sicurezza e la protezione della popolazione sono compiti centrali di MeteoSvizzera, il servizio meteorologico nazionale ha perciò deciso di modernizzare la propria rete radar. Questi strumenti sono in grado di monitorare le precipitazioni e i temporali su tutto il territorio svizzero. MeteoSvizzera dispone attualmente di tre sistemi radar installati su Albis nei pressi di Zurigo, La Dôle vicino a Ginevra e Monte Lema in Ticino. I radar meteorologici saranno sostituiti con apparecchi dell’ultima generazione entro il 2012. La ditta SELEX Sistemi Integrati GmbH si è aggiudicata l'appalto per il rinnovo dell’intera rete. La scelta di SELEX, che 16 anni fa aveva già fornito gli apparecchi radar attualmente in funzione, permetterà di garantire la continuità delle misurazioni.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dati radar perfezionati per previsioni e avvisi di maltempo più precisi.&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L’ubicazione degli attuali impianti radar verrà mantenuta: il loro posizionamento in montagna garantisce infatti una buona visibilità su gran parte della Svizzera. Anche la frequenza operativa dei nuovi sistemi resta invariata: essi lavoreranno come finora in banda C utilizzando la tecnologia Doppler. La nuova generazione di radar sarà inoltre caratterizzata da due novità: l’introduzione dei ricevitori digitali e della doppia polarizzazione. Queste innovazioni permetteranno ai nuovi radar meteorologici di fornire dati sulle precipitazioni con una risoluzione e un dettaglio ancora maggiori. La nuova generazione di radar meteorologici costituisce una sfida anche dal punto di vista dell’elaborazione dei dati. Il team radar di MeteoSvizzera, che dispone di una vasta esperienza nel campo della meteorologia radar in alta montagna, sarà chiamato a sviluppare nuovi algoritmi e metodi più sofisticati per trasformare i dati grezzi in informazioni affidabili e dettagliate sulla pioggia, la neve e la grandine. L'obiettivo finale è quello di monitorare in maniera ancora più precisa l'atmosfera e lo sviluppo del tempo, coprendo tutto il territorio svizzero. Per raggiungere tale obiettivo, l’attuale rete radar sarà ampliata con due impianti supplementari, che permetteranno di migliorare ulteriormente il rilevamento delle precipitazioni nelle regioni alpine della Svizzera. &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nessun avviso di temporali senza radar meteorologici&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La rete radar fornisce ventiquattr'ore su ventiquattro immagini dettagliate sulle precipitazioni attualmente in corso, siano esse sotto forma di pioggia, neve o grandine. Queste immagini sono una base indispensabile per l’elaborazione degli avvisi di temporali e delle previsioni del tempo, non solo per il servizio meteorologico nazionale MeteoSvizzera, ma anche per i servizi meteorologici privati. I &amp;nbsp;dati radar sono inoltre ampiamente utilizzati in molti campi d’applicazione: il controllo del traffico aereo, la protezione dalle inondazioni, la protezione civile, la gestione delle risorse idriche, il turismo, le assicurazioni, l'agricoltura, la scienza e l'ingegneria civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bärbel Zierl, Incaricata dell'informazione di MeteoSvizzera, 044 256 93 51</contact>
      <link id="59286">
        <title>www.meteosvizzera.ch</title>
        <uri>http://www.meteoswiss.admin.ch/web/it/meteosvizzera/media/comunicati/nuovi_radar.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="311.1" org-id="316">
        <name lang="de">Wetter und Klima</name>
        <name lang="fr">Temps et climat</name>
        <name lang="it">Tempo e clima</name>
        <name lang="en">Weather and Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="311.2" org-id="316">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
