<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29284" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-09-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt die strategischen Ziele der FINMA</title>
      <lead>An seiner Sitzung von heute Mittwoch hat der Bundesrat die strategischen Ziele der Eidgenössischen Finanzmarktaufsicht FINMA für die Jahre 2010 bis 2012 genehmigt. In den nächsten zwei Jahren will die FINMA die Lehren aus der Finanzkrise umsetzen und ihre Strukturen sowie ihre Tätigkeit als integrierte Aufsichtsbehörde weiterhin wirksam zusammenführen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach Artikel 9 des Finanzmarktaufsichtsgesetzes FINMAG legt der Verwaltungsrat der FINMA die strategischen Ziele der Aufsichtsbehörde fest und unterbreitet sie dem Bundesrat zur Genehmigung. Als Ausfluss ihrer Autonomie legt die FINMA die Bereiche selbst fest, in denen sie sich strategische Ziele geben will. Sie entscheidet auch über den Umfang und den Detaillierungsgrad ihrer strategischen Ziele. Die strategischen Ziele der FINMA richten sich auf die Jahre 2010 bis 2012. Damit wird unter Berücksichtigung der Amtsdauer des Verwaltungsrates, die 2011 ausläuft, die notwendige Kontinuität in der Ausrichtung der Aufsicht sichergestellt. Die FINMA will in den nächsten beiden Jahren die Lehren aus der Finanzkrise umsetzen und ihrer Strukturen und ihrer Tätigkeit als integrierte Aufsichtsbehörde weiterhin wirksam zusammenführen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat die strategischen Ziele der FINMA für die Jahre 2010 bis 2012 mit dem Verwaltungsratspräsidenten der Aufsichtsbehörde in einer Aussprache erörtert und anschliessend genehmigt. Der Bundesrat unterstützt die Ausrichtung der strategischen Ziele, die nicht nur die allgemeinen Zielvorgaben nach Artikel 5 FINMAG sondern auch die primären Aufgaben der FINMA - Regulierung, Aufsicht und Enforcement - sowie die betriebliche Ausrichtung der FINMA berücksichtigen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, Mediensprecher EFD, 031 322 60 86</contact>
      <link id="60401">
        <title>FINMA - Gesetze und Verordnungen</title>
        <uri>http://www.finma.ch/d/regulierung/gesetze/Seiten/default.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="60404">
        <title>FINMA legt ihre strategischen Ziele fest</title>
        <uri>http://www.finma.ch/d/aktuell/Seiten/mm-strategie-finma-20090930.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve les objectifs stratégiques de la FINMA</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a approuvé les objectifs stratégiques de l'Autorité fédérale de surveillance des marchés financiers (FINMA) pour les années 2010 à 2012. Ces deux prochaines années, la FINMA entend mettre en œuvre les enseignements tirés de la crise financière et, étant donné son rôle d'autorité intégrée, poursuivre le regroupement de ses activités et de ses structures.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon l'art.&amp;nbsp;9 de la loi sur la surveillance des marchés financiers (LFINMA), le conseil d'administration de la FINMA fixe les objectifs stratégiques, qu'il soumet à l'approbation du Conseil fédéral. En tant qu'autorité autonome, la FINMA choisit elle-même les domaines dans lesquels elle entend fixer des objectifs stratégiques. Elle décide également de la portée et de la formulation de ces derniers. Les objectifs stratégiques de la FINMA portent sur les années 2010 à 2012. Ils assurent ainsi la continuité de la ligne suivie en matière de surveillance, le mandat du conseil d'administration arrivant à échéance en 2011. Ces deux prochaines années, la FINMA entend mettre en œuvre les enseignements tirés de la crise financière et, étant donné son rôle d'autorité intégrée, poursuivre le regroupement de ses activités et de ses structures.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après s'être entretenu avec le président du conseil d'administration de l'autorité de surveillance, le Conseil fédéral a approuvé les objectifs stratégiques de la FINMA pour les années 2010 à 2012. Il soutient la ligne qui sous-tend les objectifs stratégiques, ligne tenant compte non seulement des buts généraux mentionnés à l'art.&amp;nbsp;5 LFINMA, mais également de la mission principale consistant à réglementer, surveiller et faire exécuter, et de l'orientation opérationnelle de la FINMA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, porte-parole du DFF, tél. 031 322 60 86</contact>
      <link id="60402">
        <title>FINMA - Lois et ordonnances</title>
        <uri>http://www.finma.ch/f/regulierung/gesetze/pages/default.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="60406">
        <title>La FINMA définit ses objectifs stratégiques</title>
        <uri>http://www.finma.ch/f/aktuell/pages/mm-strategie-finma-20090930.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva gli obiettivi strategici della FINMA</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna, il Consiglio federale ha approvato gli obiettivi strategici per gli anni 2010-2012 dell'Autorità federale di vigilanza sui mercati finanziari FINMA. Nei prossimi due anni la FINMA intende attuare gli insegnamenti tratti dalla crisi finanziaria e riunire in modo efficace le sue strutture e la sua attività di Autorità di vigilanza integrata.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo l'articolo 9 della legge sulla vigilanza dei mercati finanziari (LFINMA) il consiglio di amministrazione della FINMA stabilisce gli obiettivi strategici e li sottopone per approvazione al Consiglio federale. A seguito della sua autonomia, la FINMA sceglie i settori in cui vuole stabilire obiettivi strategici. Essa determina anche portata e grado di elaborazione degli obiettivi stessi. Gli obiettivi strategici riguardano gli anni dal 2010 al 2012. Tenuto conto della durata della nomina del consiglio di amministrazione che scade nel 2011, si garantisce la necessaria continuità nell'orientamento della vigilanza. Nei prossimi due anni la FINMA intende attuare gli insegnamenti tratti dalla crisi finanziaria e riunire in modo efficace le sue strutture e la sua attività di Autorità di vigilanza integrata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha discusso gli obiettivi strategici per gli anni 2010-2012 della FINMA con il presidente del consiglio di amministrazione dell'Autorità di vigilanza e li ha successivamente approvati. Il Governo sostiene l'orientamento degli obiettivi strategici, che non tengono conto solo dei compiti di cui all'articolo 5 LFINMA ma anche dei compiti principali della FINMA, ovvero di regolazione, vigilanza ed enforcement nonché del suo orientamento aziendale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, portavoce DFF, 031 322 60</contact>
      <link id="60403">
        <title>FINAM - Leggi e ordinanze</title>
        <uri>http://www.finma.ch/i/regulierung/gesetze/pagine/default.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="60407">
        <title>La FINMA fissa i propri obiettivi strategici</title>
        <uri>http://www.finma.ch/i/aktuell/pagine/mm-strategie-finma-20090930.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="117" org-id="602">
        <name lang="de">Bankgeheimnis</name>
        <name lang="fr">Secret bancaire</name>
        <name lang="it">Segreto bancario</name>
        <name lang="en">Banking secrecy</name>
      </keyword>
      <keyword id="118" org-id="602">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="214" org-id="602">
        <name lang="de">Versicherungsaufsicht</name>
        <name lang="fr">Surveillance des assurances</name>
        <name lang="it">Sorveglianza delle assicurazioni</name>
        <name lang="en">Insurance supervision</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
