<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28948" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-09-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationale Koordinations-Übung für den Fall eines bioterroristischen Anschlags („Black ICE II“)</title>
      <lead>Vom 7. bis 8. September 2009 organisierten die Regierungen der USA und der Schweiz in Montreux gemeinsam eine Veranstaltung, an der die internationale Koordination im Fall eines bioterroristischen Anschlags geübt wurde („Black ICE II“). An diesem zweitätigen Seminar konnten sich Kader zahlreicher internationaler und regionaler Organisationen sowie verschiedener Regierungen mit den kritischen Kooperations- und Koordinationsfragen auseinandersetzen, die im Fall eines internationalen bioterroristischen Angriffs zu bewältigen wären. „Black ICE II“ baut auf den Erfahrungen und Erkenntnissen der ersten solchen Übung („Black ICE I“) auf, die im September 2006 ebenfalls in Montreux stattfand.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei „Black ICE II“ bestand die Übung für die Teilnehmenden aus einem fiktiven Szenario, bei dem von einer Lungenpest ausgegangen wurde. Das Szenario beruhte nicht auf einer realen Bedrohung, und es ging auch nicht um einen Angriff, der voraussichtlich so eintreten könnte. Das Szenario war vielmehr als Übungsfeld konzipiert, das es den Teilnehmenden erlaubt, Schlüsselfragen in Bezug auf eine grenzüberschreitende Koordination mit einer Reihe nationaler, regionaler und internationaler Institutionen zu formulieren. Eine internationale Koordination der involvierten Sektoren – öffentliche Gesundheit, Sicherheit, Verkehr und Gesetzesvollzugsbehörden - stellt eine grosse Herausforderung dar. „Black ICE II“ gab den Teilnehmenden die Möglichkeit, diese Herausforderungen zu prüfen und gemeinsam die Kapazitäten und Bedürfnisse zu identifizieren, die nötig wären, um auf internationaler Ebene wirksam gegen einen möglichen bioterroristischen Angriff vorzugehen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folgende Organisationen nahmen an der Übung „Black ICE II“ teil: die „Implementation Support Unit“ der Biologiewaffenkonvention (BWC ISU) , die International Civil Aviation Organization (ICAO), das Internationale Komitee vom Roten Kreuz (IKRK), die International Criminal Police Organization (Interpol), die Internationale Föderation der Rotkreuz- und Rothalbmondgesellschaften (IFRC), das Nordatlantische Verteidigungsbündnis (NATO), das Counter-Terrorism Committee der Organisation amerikanischer Staaten (OAS), die Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE), die Pan American Health Organization (PAHO), das Office of Disarmament Affairs der Vereinten Nationen (UN ODA), das Welternährungsprogramm (WFP) und die Weltgesundheitsorganisation (WHO).&amp;nbsp; Expertinnen und Experten aus Indien, Kenia, Malaysia, Mexiko, Polen, der Schweiz, den USA, der Europäischen Kommission und dem Sekretariat des Rates der EU beteiligten sich an der Untersuchung der Koordination der auf nationaler regionaler und internationaler Ebene getroffenen Massnahmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kontakt:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Information EDA&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; E-Mail: info@eda.admin.ch&lt;br /&gt; Tel.: (+41) 31 322 31 53&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lisbeth Keefe&lt;br /&gt; Dienst Öffentliche Angelegenheiten&lt;br /&gt; Botschaft der Vereinigten Staaten von Amerika&lt;br /&gt; Bern, Schweiz&lt;br /&gt; E-Mail: keefelx@state.gov&lt;br /&gt; Tel: (+41) 31 357 72 38&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exercice de coordination international dans le cas d’une attaque bioterroriste (« Black ICE II »)</title>
      <lead>Les gouvernements des Etats-Unis et de la Suisse ont conjointement organisé à Montreux, les 7 et 8 septembre 2009, un exercice international de réponse au bioterrorisme, intitulé «Black ICE II». D’une durée de deux jours, ce séminaire a donné à des représentants de nombreuses organisations internationales et régionales ainsi que de gouvernements nationaux l’occasion d’étudier les questions cruciales en matière de collaboration et de coordination qui se révéleraient nécessaires pour répondre à une attaque bioterroriste internationale. « Black ICE II » se fondait sur les enseignements du premier exercice du même nom, tenu à Montreux en septembre 2006.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le scénario fictif proposé par «&amp;nbsp;Black ICE II&amp;nbsp;» consistait en une attaque bioterroriste visant à propager une épidémie de pneumonie – scénario purement imaginaire dénué de toute intention de suggérer la probabilité de ce type d’attaque. Il entendait bien plus soulever des questions-clés en analysant la coordination transfrontière, entre institutions nationales, régionales ou internationales. La Coordination de la coopération internationale des secteurs concernés - la santé publique, la sécurité, les transports et l'application des lois - pose des défis majeurs. «&amp;nbsp;Black ICE II&amp;nbsp;» a permis aux participants de se pencher sur ces questions et de collaborer à l’identification des capacités respectives, des besoins rencontrés et des questions à approfondir pour assurer une réponse internationale efficace à l’éventualité d’une attaque bioterroriste. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ont participé à «&amp;nbsp;Black ICE II&amp;nbsp;» les organisations et instances suivantes&amp;nbsp;: l’Unité de soutien à la mise en œuvre de la Convention d’interdiction des armes biologiques et à toxines (CIAB), l’Organisation de l'aviation civile internationale&amp;nbsp;(OACI), le Comité international de la Croix-Rouge (CICR), l’Organisation internationale de police criminelle (OIPC, INTERPOL), la Fédération internationale des sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant Rouge (FICR), l’Organisation du Traité de l’Atlantique Nord (OTAN), le Comité contre le terrorisme de l’Organisation des Etats américains (OEA), l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), l’Organisation panaméricaine de la santé (PAHO), le Bureau des affaires du désarmement des Nations Unies (UNODA), le Programme alimentaire mondial (PAM) et l’Organisation mondiale de la santé (OMS). Des experts venus d’Inde, du Kenya, de Malaisie, du Mexique, de Pologne, des Etats-Unis et des experts suisses ainsi que de la Commission européenne et du Secrétariat général du Conseil de l’UE ont également participé à cet événement aux fins d’étudier les interactions au niveau des efforts fournis aux niveaux national, régional et international.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contact:&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Information DFAE&lt;br /&gt; E-mail: info@eda.admin.ch&lt;br /&gt; Tél.: (+41) 31 322 31 53&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lisbeth Keefe&lt;br /&gt; Public Affairs Office&lt;br /&gt; U.S. Embassy&lt;br /&gt; Berne, Suisse&lt;br /&gt; E-mail: keefelx@state.gov&lt;br /&gt; Tel: (+41) 31 357 72 38&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esercitazione di coordinamento internazionale in caso di attacco bioterroristico (“Black ICE II”)</title>
      <lead>Il 7 e l’8 settembre 2009 a Montreux in Svizzera il governo degli Stati Uniti e il governo svizzero hanno organizzato un’esercitazione congiunta di coordinamento internazionale in caso di attacco bioterroristico (chiamata “Black ICE II”). I due giorni di esercitazioni sono stati un’opportunità per gli ufficiali di diverse organizzazioni regionali, internazionali e di diversi governi, per valutare le questioni cruciali in materia di cooperazione e coordinazione in caso di risposta a un attacco bioterroristico internazionale. L’esercitazione Black ICE II è stata ideata sulla base di quanto è stato appreso durante l’esercitazione originale Black ICE, tenutasi anch’essa a Montreux nel settembre del 2006.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’esercitazione ha coinvolto i partecipanti in una simulazione di attacco che coinvolgeva la peste polmonare. Questo scenario non è basato su minacce realmente riscontrate e non è stato eseguito per segnalare che questo particolare tipo di attacco è probabile. Al contrario, esso è stato creato per sollevare questioni chiave inerenti al coordinamento fra nazione e fra numerose istituzioni nazionali, regionali e internazionali. Coordinare gli sforzi internazionali fra i settori della salute pubblica, della sicurezza, dei trasporti e delle forze dell’ordine pone sfide significative. Grazie all’esercitazione Black ICE II i partecipanti hanno esaminato queste sfide e hanno collaborato nell’individuare le capacità, i bisogni e le questioni che devono essere affrontate per garantire un intervento internazionale efficace in caso di attacco bioterroristico. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Organizzazioni ed enti che hanno preso parte a Black ICE II: Unità di supporto per l’implementazione della la Convenzione contro le armi biologiche (BTWC), Organizzazione dell’Aviazione Civile Internazionale (OACI), Comitato internazionale della Croce Rossa (CICR), Organizzazione internazionale di polizia criminale (Interpol), Federazione internazionale delle Società della Croce Rossa e della Mezzaluna rossa (FICR), Organizzazione del Trattato del Nord Atlantico (NATO), Commissione antiterrorismo dell’Organizzazione degli Stati Americani (OSA), Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE), Pan American Health Organization (PHAO), Ufficio per gli affari del disarmo delle Nazioni Unite (UN ODA), Programma Alimentare Mondiale (PAM), Organizzazione mondiale della sanità (OMS). Inoltre vi hanno preso parte esperti provenienti dall’India, dal Kenya, dalla Malesia, dal Messico, dalla Polonia, dalla Svizzera, dagli Stati Uniti così come dalla Commissione Europea e dal Segretariato del Consiglio dell’UE, per esaminare l’interazione fra gli sforzi intrapresi e i livelli nazionali, regionali ed internazionali.&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contatti:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Informazione DFAE&lt;br /&gt; E-mail: info@eda.admin.ch&lt;br /&gt; Tel.: (+41) 31 322 31 53&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lisbeth Keefe&lt;br /&gt; Public Affairs Office&lt;br /&gt; U.S. Embassy&lt;br /&gt; Berna, Svizzera&lt;br /&gt; E-mail: keefelx@state.gov&lt;br /&gt; Tel: (+41) 31 357 72 38&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>International Bioterrorism Response Coordination Exercise (Black Ice II)</title>
      <lead>On September 7-8, 2009, the United States Government and the Government of Switzerland co-hosted an International Bioterrorism Response Coordination Exercise (called “Black ICE II”) in Montreux, Switzerland. This two-day tabletop exercise was an opportunity for officials from numerous international and regional organizations and national governments to examine the critical cooperation and coordination issues that would be necessary to respond to an international bioterrorism attack. Black ICE II built on the lessons learned through the original Black ICE exercise, also held in Montreux, in September 2006.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Black ICE II challenged participants with a fictional attack scenario involving pneumonic plague. The scenario is not based on real-world threat information and is not meant to indicate that this particular type of attack is likely. Rather, the scenario was designed to raise key questions exploring coordination across borders and among a wide variety of national, regional and international institutions. Coordinating efforts internationally across the public health, security, transportation, and law enforcement sectors poses significant challenges. Through Black ICE II, participants examined these challenges and cooperated in identifying capabilities, needs, and issues to be addressed in order to ensure an effective international response to a potential bioterrorist attack.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Organizations attending Black ICE II were the Implementation Support Unit for the Biological and Toxin Weapons Convention (BWC ISU) , the International Civil Aviation Organization (ICAO), the International Committee of the Red Cross (ICRC), the International Criminal Police Organization (Interpol), the International Federation of Red Cross and Red Crescent Societies (IFRC), the North Atlantic Treaty Organization (NATO), the Counter-Terrorism Committee of the Organization of the American States (OAS), the Organization for Security and Co-operation in Europe (OSCE), the Pan American Health Organization (PAHO), the UN Office for Disarmament Affairs (UN ODA), the World Food Programme (WFP) and the World Health Organization (WHO). Experts from India, Kenya, Malaysia, Mexico, Poland, Switzerland, and the United States as well as from the European Commission and the European Council Secretariat also participated in order to examine the interactions between efforts taken at the national, regional and international levels.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Points of Contact:&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Information FDFA&lt;br /&gt; E-mail: info@eda.admin.ch&lt;br /&gt; Tel.: (+41) 31 322 31 53&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lisbeth Keefe&lt;br /&gt; Public Affairs Office&lt;br /&gt; U.S. Embassy&lt;br /&gt; Bern, Switzerland&lt;br /&gt; E-mail: keefelx@state.gov&lt;br /&gt; Tel: (+41) 31 357 72 38&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
