<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28817" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-09-01</pubdate>
    <blocking-period>2009-09-01</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>KTI Medtech Award 2009: Frühwarnsystem gegen den grünen Star</title>
      <lead>Die Förderagentur für Innovation KTI des Bundesamtes für Berufsbildung und Technologie (BBT) hat heute den mit 10‘000 Franken dotierten KTI Medtech Award 2009 vergeben. Fachleute wählten den Sieger aus vier Projekten. Hinter dem ausgezeichneten Projekt "Sensimed Triggerfish®" steckt ein Mini-Dehnungsmesser in einer Kontaktlinse, der den Augendruck von Patienten mit grünem Star konstant messen und übermitteln kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auch in diesem Jahr fand der KTI Medtech Event grossen Anklang: Rund 350 Fachleute informierten sich über die vier nominierten Projekte und wählten den Sieger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Leiterin der Förderagentur für Innovation KTI, Ingrid Kissling-Näf, übergab den Gewinn in Höhe von 10’000 Franken an Cédric Bornand von der Hochschule für Technik und Wirtschaft des Kantons Waadt (HEIG-VD) und an Jean-Marc Wismer von der Firma Sensimed AG.&lt;/p&gt; Matteo Leonardi vom Labor für integrierte Mikrosysteme der EPFL hat einen Mini-Dehnungsmesser mit Sensor entwickelt, der direkt in eine Kontaktlinse integriert wird. Er misst den Augeninnendruck und sendet die Werte an einen Datenspeicher am Hals des Patienten. Der Augenarzt kann mittels Bluetooth-Technologie die Daten drahtlos auf seinen PC übernehmen, grafisch darstellen und eine frühe Diagnose stellen. Der grüne Star – auch Glaukom genannt – ist mit 67 Millionen betroffenen Menschen die zweithäufigste Erblindungsursache. Ein erhöhter Augeninnendruck ist ein wichtiger Hinweis für eine solche Erkrankung. &lt;p&gt;Die im Jahre 2003 gegründete Firma Sensimed wurde durch die Förderagentur für Innovation KTI bereits durch einen Forschungskredit als auch durch das KTI Start-up Coachingprogramm unterstützt. Sie erhielt 2008 das KTI Start-up Label.&lt;/p&gt; Die KTI Medtech Initiative wurde im Jahre 1997 lanciert und hat seither rund 200 Projekte unterstützt. KTI Medtech verfolgt zwei Hauptziele: einerseits die Innovation und die Wettbewerbsfähigkeit der Schweizer Medizinaltechnik zu unterstützen, und andererseits den Know-how-Transfer zwischen Forschung, Medtech-Firmen, Jungunternehmen und KMU zu stimulieren. Im Jahr 2008 erhielten 55 geförderte Projekte 12,5 Mio. Franken Bundesbeiträge. Die Wirtschaftspartner ihrerseits investierten 17,5 Mio. Franken in die Projekte.</text>
      <contact>Vinzenz Batt, Kommunikation, Tel. 031 322 83 63, vinzenz.batt@bbt.admin.ch Prof. Dr. Lutz P. Nolte, Leiter KTI Medtech, Tel. 031 631 59 59, lutz.nolte@istb.unibe.ch</contact>
      <attachment id="59301">
        <title>Porträt SENSIMED</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>123</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16702.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>CTI Medtech Award 2009: système d’alerte anticipée contre l’étoile verte</title>
      <lead>L’agence pour la promotion de l’innovation CTI de l’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) a remis aujourd’hui le CTI Medtech Award 2009 doté de 10'000 francs. Les spécialistes présents ont désigné le vainqueur parmi quatre projets sélectionnés. L’un des projets en lice, «Sensimed Triggerfish®», consiste en un mini extensomètre, inséré dans une lentille de contact, qui mesure et transmet en permanence la pression oculaire de patients souffrant de l’étoile verte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette année aussi, le CTI Medtech Event a connu un grand succès: environ 350 spécialistes sont venus s’informer sur les quatre projets en compétition et élire le vainqueur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La responsable de l’agence pour la promotion de l’innovation CTI, Ingrid Kissling-Näf, a remis le prix d’un montant de 10'000 francs à Cédric Bornand de la Haute école d’Ingénierie et de Gestion du canton de Vaud (HEIG-VD) et à Jean-Marc Wismer de la société Sensimed SA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Matteo Leonardi du laboratoire des microsystèmes intégrés de l’Ecole polytechnique fédérale de Lausanne (EPFL) a mis au point un mini extensomètre équipé d’un capteur qui est intégré directement dans une lentille de contact. Il mesure la pression intraoculaire et envoie les valeurs à un enregistreur de données que le patient porte autour du cou. L’ophtalmologue peut reprendre les données sur son ordinateur avec la technologie sans fil Bluetooth, les représenter de manière graphique et poser un diagnostic anticipé. L’étoile verte, c’est ainsi que l’on nomme aussi le glaucome, est la deuxième cause de cécité. Cette maladie touche 67 millions de personnes. Une pression intraoculaire élevée est un signe révélateur de la maladie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La société Sensimed, fondée en 2003, a déjà reçu le soutien de l’agence pour la promotion de l’innovation CTI avec un crédit alloué à la recherche et au travers du programme de soutien aux nouvelles entreprise (CTI Start-up Coachingprogramm). Elle a reçu le label CTI Start-up en 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’initiative CTI Medtech a soutenu environ 200 projets depuis son lancement en 1997. Les deux principaux objectifs de CTI Medtech consistent, d’une part, à encourager l’innovation et la compétitivité dans le domaine de la technique médicale en Suisse et, d’autre part, à stimuler le transfert de savoir-faire entre la recherche, les entreprises de technique médicale, les jeunes entreprises et les PME. En 2008, 55 projets soutenus ont obtenu des subventions fédérales à hauteur de 12,5 millions de francs. Quant aux partenaires de l’économie, ils ont investi 17,5 millions de francs dans les projets.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Vinzenz Batt, Communication, tél. 031 322 83 63, vinzenz.batt@bbt.admin.ch Prof. Lutz P. Nolte, responsable de CTI Medtech, tél. 031 631 59 59, lutz.nolte@istb.unibe.ch</contact>
      <attachment id="59302">
        <title>Portrait SENSIMED</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>84</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16707.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>CTI Medtech Award 2009: sistema di preallarme contro il glaucoma</title>
      <lead>L’Agenzia per la promozione dell’innovazione CTI dell’Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) ha assegnato oggi il CTI Medtech Award 2009 dotato di 10'000 franchi. Diversi specialisti hanno eletto il vincitore tra quattro progetti presentati. Il progetto premiato, denominato «Sensimed Triggerfish®», concerne un misuratore della dilatazione miniaturizzato, posto in una lente a contatto, in grado di rilevare costantemente la pressione intraoculare del paziente e di trasmettere i dati raccolti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anche quest’anno il CTI Medtech Event ha incontrato il favore del pubblico: circa 350 specialisti si sono informati sui quattro progetti nominati, eleggendo il vincitore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La dottoressa Ingrid Kissling-Näf, responsabile dell’Agenzia per la promozione dell’innovazione CTI, ha consegnato il premio del valore di 10'000 franchi a Cédric Bornand dell’«Haute Ecole d’Ingènierie et de Gestion du Canton de Vaud (HEIG-VD)» e a Jean-Marc Wismer della ditta Sensimed AG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Matteo Leonardi, del laboratorio per microsistemi integrati del PFL, ha sviluppato un misuratore della dilatazione miniaturizzato che viene integrato direttamente in una lente a contatto. Esso misura la pressione intraoculare e invia i dati a un dispositivo di memoria che il paziente porta al collo. Mediante la tecnologia bluetooth, l’oculista può trasmettere senza cavo i dati sul suo PC, rappresentarli graficamente e fare una prima diagnosi. Con 67 milioni di persone affette, il glaucoma figura al secondo posto tra le cause che portano alla cecità. La pressione intraoculare troppo elevata è un importante sintomo di tale malattia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fondata nel 2003, la ditta Sensimed è già stata sostenuta dall'Agenzia per la promozione dell'innovazione sia con un credito per la ricerca che mediante il programma di coaching CTI Start-up. Nel 2008, tale ditta è stata insignita del marchio CTI Start-up.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lanciata nel 1997, l’iniziativa CTI Medtech ha da allora sostenuto all'incirca 200 progetti. Essa persegue due obiettivi principali: da un lato, promuovere l’innovazione e la competitività della tecnologia medica svizzera e, dall’altro, stimolare il trasferimento di sapere tra il mondo della ricerca e le ditte medtech, le imprese neocostituite e le PMI. Nel 2008 sono stati sostenuti mediante sussidi federali 55 progetti per un totale di 12,5 milioni di franchi. I partner economici, dal canto loro, hanno investito in tali progetti 17,5 milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Vinzenz Batt, Comunicazione, tel. 031 322 83 63, vinzenz.batt@bbt.admin.ch Prof. Dr. Lutz P. Nolte, responsabile CTI Medtech, tel. 031 631 59 59, lutz.nolte@istb.unibe.ch</contact>
      <attachment id="59302">
        <title>Portrait SENSIMED</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>84</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16707.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
