<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29029" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-09-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aussprache zur Situation auf dem Milchmarkt</title>
      <teaser>Bundesrätin Doris Leuthard hat sich heute mit Exponenten der Milchbranche zu einer Aussprache getroffen. Dabei wurde die Situation auf dem Milchmarkt analysiert und eine Auslegeordnung zum weiteren Vorgehen vorgenommen.</teaser>
      <lead>Bundesrätin Doris Leuthard hat sich heute mit Exponenten der Milchbranche zu einer Aussprache getroffen. Dabei wurde die Situation auf dem Milchmarkt analysiert und eine Auslegeordnung zum weiteren Vorgehen vorgenommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrätin Doris Leuthard hat die Session genutzt, um mit verschiedenen Parlamentariern, Vertretern des Bauernverbands, Exponenten der Milchbranche und der Verarbeitungsindustrie über die Probleme auf dem Milchmarkt zu sprechen. Über deren Ursachen waren sich die Anwesenden weitgehend einig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Milchpreis ist heute stark abhängig von den ausländischen Märkten. Die Wirtschaftskrise hat weltweit zu einer sinkenden Nachfrage nach Milchprodukten geführt, was seit Mitte 2008 auch in der Schweiz einen Preisdruck ausgelöst und zu hohen Lagerbeständen an Milchpulver und Butter geführt hat. Der Bund war und ist sich der Probleme bewusst und hat einen Beitrag zur Lösung geleistet: Dank einem Nachtragskredit von 14 Millionen Franken konnten der Butterabsatz im Inland gefördert und Rahmexporte unterstützt werden. Der Bundesrat hat zudem die von den Milchproduzenten beschlossenen Selbsthilfebeiträge (1 Rp./kg vermarktete Milch = ca. 33 Mio. Fr.) zur Stützung des Milchmarktes für Nichtmitglieder bis Ende 2009 allgemeinverbindlich erklärt. Das Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) hat den Aufbau der Branchenorganisation Milch aktiv unterstützt, veröffentlicht neu einen Molkereipreisindex und trägt damit zur besseren Transparenz auf dem Milchmarkt bei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu berücksichtigen ist weiter, dass die Direktzahlungen für Raufutter verzehrende Tiere (Kuhbeiträge) per 1. Januar 2009 von 200.- auf 450.- Franken je Milchkuh erhöht worden sind. Das macht für die Milchproduzenten zusammen mit den Anpassungen der Beiträge an die Tierhalter mit erschwerten Produktionsbedingungen zusätzliche 200 Millionen Franken Direktzahlungen aus, was einem Äquivalent von durchschnittlich 7 Rappen pro Kilo produzierter Milch entspricht. Zudem stehen dem Sektor weiterhin jährlich 270 Mio. an Verkäsungs- und Siloverbotszulagen zur Verfügung. Dank einer Aufstockung des entsprechenden Kredites können zusätzlich rund 1000 Tiere exportiert werden. Inzwischen zeichnet sich auf dem internationalen Milchpulver- und Buttermarkt eine Erholung ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Probleme auf dem Milchmarkt weiter zu entschärfen, geht es nun darum, die hohen Milchpulver- und Butterlager abzubauen. Bundesrätin Doris Leuthard ist bereit, im Rahmen der bestehenden Kredite eine Beteiligung an einer Butterabräumungsaktion der Branche zu prüfen, sofern sich auch die Branche substanziell beteiligt. Im Weiteren gilt es, den Milchmarkt wieder ins Gleichgewicht zu bringen und volle Transparenz herzustellen. Bundesrätin Leuthard erwartet von der Branchenorganisation Milch bis spätestens Mitte Oktober Vorschläge dazu. Das BLW wird die Arbeiten begleiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrätin Doris Leuthard hat signalisiert, dass sie gesetzeskonforme Massnahmen, die das von der Branchenorganisation Milch anvisierte Marktmodell unterstützen, dem Bundesrat unterbreiten wird. Die Akteure sind sich einig, dass der Branchenorganisation Milch nun die Chance eingeräumt werden soll, konkrete Beschlüsse zu fassen und entsprechende Konsenslösungen vorzuschlagen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;___&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Volatiler Milchpreis&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Zyklusartige Preisentwicklungen und eine hohe Volatilität sind heute auch für den Milchpreis in der Schweiz eine Realität. Insbesondere die Massenwaren Milchpulver und Butter sind davon betroffen. Weil zudem weite Teile der Schweizer Milchwirtschaft der ausländischen Konkurrenz ausgesetzt sind, wird der durchschnittliche Schweizer Milchpreis ebenfalls von den internationalen Preisentwicklungen und speziell der Absatzsituation in der EU beeinflusst. Ein Blick zurück illustriert diesen Sachverhalt: Im Juni 2007 betrug der durchschnittliche Produzentenpreis 69 Rappen. Ein weltweit eingeschränktes Angebot sowie eine gesteigerte Nachfrage liessen den Preis darauf bis Mitte 2008 auf 76 Rappen steigen. Die Wirtschaftskrise wiederum führte zu einer sinkenden Nachfrage und löste einen entsprechenden Preisdruck aus, so dass der Preis im Juni dieses Jahres wiederum auf dem Niveau von 2007 (65 Rappen) zu liegen kam. Mit den zusätzlichen Mitteln für die Direktzahlungen ist der Erlös der Milchproduzenten im ersten Halbjahr 2009 etwas höher als 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annetta Bundi, Pressesprecherin EVD: 031 322 20 34 - 078 646 38 80 Jürg Jordi, Leiter Fachbereich Kommunikation, BLW, 031 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Discussion sur la situation du marché laitier</title>
      <teaser>La conseillère fédérale Doris Leuthard a rencontré aujourd'hui des représentants du secteur laitier. Lors de cette discussion, les participants ont analysé la situation du marché laitier et proposé des solutions en vue de la suite des opérations.</teaser>
      <lead>La conseillère fédérale Doris Leuthard a rencontré aujourd'hui des représentants du secteur laitier. Lors de cette discussion, les participants ont analysé la situation du marché laitier et proposé des solutions en vue de la suite des opérations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conseillère fédérale Doris Leuthard a profité de cette rencontre pour discuter des problèmes du marché laitier avec différents parlementaires et des représentants de l'Union suisse des paysans, du secteur laitier et de l'industrie de transformation. Les participants se sont mis globalement d'accord sur les causes de ces problèmes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le prix du lait dépend aujourd'hui fortement des marchés étrangers. Or, la crise économique a entraîné une baisse mondiale de la demande de produits laitiers, ce qui se traduit par une pression sur les prix en Suisse aussi depuis l'été 2008, conduisant à des stocks élevés de poudre de lait et de beurre. La Confédération a toujours été consciente de ces problèmes et elle a contribué à la solution&amp;nbsp;: un crédit supplémentaires de 14 millions de francs a permis de promouvoir les ventes de beurre dans le pays et de soutenir les exportations de crème. Le Conseil fédéral a de plus déclaré la force obligatoire des mesures d'entraide (contribution de 1 ct./kg de lait commercialisé, soit environ 33 mio. de fr.) destinées au soutien du marché laitier, jusqu'à fin 2009. L'Office fédéral de l'agriculture (OFAG) a soutenu activement la mise en place de l'Interprofession du lait. En publiant depuis peu un indice du prix du lait de centrale, il contribue aussi à une meilleure transparence sur le marché laitier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On relèvera en outre que les paiements directs pour la garde d'animaux consommant des fourrages grossiers (contributions aux détenteurs de vaches) ont été portés de 200 à 450 francs par vache laitière le 1er janvier 2009. Compte tenu de l'adaptation des contributions pour la garde d'animaux dans des conditions de production difficiles, il en résulte un montant supplémentaire de 200 millions de francs de paiements directs en faveur des producteurs de lait, ce qui équivaut en moyenne à 7 centimes par kilo de lait. De plus, des suppléments pour le lait transformé en fromage et pour le lait produit sans ensilage, s'élevant au total à 270 millions de francs, sont mis chaque année à la disposition du secteur. Enfin, environ 1000 animaux supplémentaires peuvent être exportés grâce à une augmentation du crédit destiné à cet effet. Entre-temps, le marché international du lait en poudre et du beurre présente des signes de reprise.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin d'atténuer encore les problèmes sur le marché laitier, il s'agit maintenant de réduire les stocks élevés de lait en poudre et de beurre. La conseillère fédérale Doris Leuthard est prête à examiner, dans le cadre des crédits disponibles, une participation à une campagne de dégagement du marché du beurre lancée par la branche, pour autant que celle-ci y contribue substantiellement elle aussi. En outre, il s'agit de rééquilibrer le marché laitier et d'établir la transparence. La conseillère fédérale Leuthard attend, d'ici à la mi-octobre au plus tard, des propositions dans ce sens de la part de l'Interprofession du lait. L'OFAG accompagnera ces travaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conseillère fédérale Doris Leuthard a signalé qu'elle soumettrait au Conseil fédéral les mesures conformes au droit en vigueur qui seraient proposées à l'appui du modèle du marché préconisée par l'Interprofession du lait. Les acteurs sont d'accord de donner à l'Interprofession du lait la possibilité de prendre des décisions concrètes et de proposer des solutions consensuelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;___&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prix du lait volatile&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Une évolution cyclique des prix et une volatilité élevée sont aujourd'hui une réalité pour le prix du lait en dans notre pays aussi. Notamment les produits de masse tels que le lait en poudre et le beurre sont concernés. Vu qu'une grande partie de l'économie laitière indigène est exposée à la concurrence étrangère, le prix suisse moyen du lait est également influencé par l'évolution internationale des prix, notamment par la situation de l'écoulement dans l'UE, comme le montre une petite rétrospective : en juin 2007, le&amp;nbsp;prix moyen à la production s'est élevé à 69 centimes. Une offre limitée à l'échelle mondiale ainsi que la demande accrue ont ensuite entraîné une hausse du prix, qui a atteint 76 centimes en été 2008. A son tour, la crise économique à conduit à une baisse de la demande, déclenchant ainsi une pression sur le prix, qui s'est de nouveau retrouvé au niveau de 2007 (65 centimes) en juin 2009. Les fonds supplémentaires affectés aux paiements directs ont néanmoins permis aux producteurs de lait de réaliser, pendant le premier semestre 2009, des recettes un peu plus élevées qu'en 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annetta Bundi, porte-parole du DFE, 031 322 20 34 - 078 646 38 80 Jürg Jordi, responsable du secteur Communication, OFAG, 031 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Discussione concernente la situazione sul mercato lattiero</title>
      <teaser>In data odierna, la Consigliera federale Doris Leuthard ha incontrato alcuni esponenti del settore lattiero per analizzare la situazione sul mercato lattiero e proporre un orientamento strategico per il futuro.</teaser>
      <lead>In data odierna, la Consigliera federale Doris Leuthard ha incontrato alcuni esponenti del settore lattiero per analizzare la situazione sul mercato lattiero e proporre un orientamento strategico per il futuro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Consigliera federale Doris Leuthard ha approfittato della sessione per discutere dei problemi che affliggono il mercato lattiero con diversi parlamentari, rappresentanti dell'Unione dei contadini, esponenti del settore lattiero e dell'industria di trasformazione. I partecipanti all'incontro erano ampiamente concordi sulle cause all'origine della situazione attuale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oggigiorno il prezzo del latte dipende fortemente dai mercati esteri. La crisi economica ha determinato un calo della domanda di prodotti lattieri a livello mondiale che, dalla metà del 2008, ha inciso anche sui prezzi svizzeri e ha generato scorte eccessive di latte in polvere e burro. La Confederazione, consapevole della gravità della situazione, ha fornito il suo contributo alla soluzione del problema, stanziando un credito aggiuntivo di 14 milioni di franchi, mediante il quale è stato possibile promuovere lo smercio di burro sul piano interno e sostenere le esportazioni di panna. Il Consiglio federale ha altresì dichiarato obbligatori per i non membri, fino alla fine del 2009, i contributi di solidarietà decisi dai produttori (1 ct./kg di latte commercializzato = ca. 33 mio. fr.) per sostenere il mercato lattiero. L'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG), che ha sostenuto attivamente lo sviluppo dell'Interprofessione del latte svizzero e da poco pubblica un indice dei prezzi del latte di latteria, contribuisce a migliorare la trasparenza sul mercato lattiero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Va inoltre considerato che il 1° gennaio 2009 i pagamenti diretti per gli animali che consumano foraggio grezzo (contributi per le vacche) sono stati aumentati da 200 a 450 franchi per vacca lattifera. Tale aumento, unitamente all'adeguamento dei contributi ai detentori di animali in condizioni difficili di produzione, comporta, per i produttori lattieri, pagamenti diretti supplementari pari a 200 milioni di franchi, vale a dire un supplemento che equivale mediamente a 7 centesimi il chilogrammo di latte prodotto. Al settore vengono pure versati annualmente 270 milioni di franchi sotto forma di supplementi per il latte trasformato in formaggio e per il divieto d'insilamento. Grazie all'aumento del rispettivo credito, le esportazioni di animali sono aumentate di circa 1'000 unità. Nel frattempo, dal mercato internazionale del latte in polvere e del burro giungono i primi segnali di ripresa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per risolvere i problemi sul mercato lattiero occorre in primo luogo ridurre le notevoli scorte di latte in polvere e burro. La Consigliera federale Doris Leuthard è disposta, nell'ambito dei crediti disponibili, a vagliare una partecipazione a un'azione di sgombero del mercato del burro organizzata dalla categoria, a condizione che quest'ultima vi partecipi in misura sostanziale. Occorrerà inoltre ristabilire l'equilibrio sul mercato lattiero e creare piena trasparenza. La Consigliera federale Leuthard attende dall'Interprofessione del latte svizzero proposte al riguardo al più tardi entro metà ottobre. L'UFAG parteciperà ai lavori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Consigliera federale Doris Leuthard ha infine segnalato che sottoporrà al Consiglio federale le misure conformi alla legge volte a sostenere il modello di mercato cui mira l'Interprofessione del latte svizzero. Gli attori sono concordi sul fatto che occorra dare all'Interprofessione del latte svizzero l'opportunità di prendere decisioni concrete e proporre soluzioni consensuali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;___&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Volatilità del prezzo del latte&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Andamenti ciclici dei prezzi ed elevata volatilità sono ormai caratteristici anche del prezzo del latte in Svizzera, in particolare di prodotti di massa come il latte in polvere e il burro. Inoltre, siccome gran parte dell'economia lattiera elvetica è esposta alla concorrenza estera, il prezzo medio del latte svizzero subisce i contraccolpi dell'evoluzione dei prezzi sul piano internazionale e soprattutto delle condizioni di smercio nell'UE. Da un'analisi retrospettiva emerge che nel giugno 2007 il prezzo medio alla produzione ammontava a 69 centesimi. A causa di un'offerta limitata a livello mondiale e della crescita della domanda, a metà del 2008 il prezzo era lievitato a 76 centesimi. La crisi economica ha determinato un nuovo calo della domanda e una pressione sul prezzo, il quale, a giugno, è ridisceso al livello del 2007 (65 ct.). Grazie ai fondi supplementari nel quadro dei pagamenti diretti, nel primo semestre 2009 il ricavo dei produttori lattieri è risultato lievemente superiore a quello del 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annetta Bundi, Portavoce DFE: 031 322 20 34 - 078 646 38 80 Jürg Jordi, Responsabile Settore Comunicazione, UFAG, 031 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
