<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29178" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-09-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das EFD eröffnet die Anhörung über die Verordnung zum neuen Mehrwertsteuergesetz</title>
      <lead>Das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) hat heute die Verordnung zum neuen Mehrwertsteuergesetz in die Anhörung bei den interessierten Kreisen geschickt. Die Frist läuft bis zum 9. Oktober 2009. Die Verordnung präzisiert das durch die eidgenössischen Räte verabschiedete neue Mehrwertsteuergesetz. Damit wird die MWST vereinfacht und die Rechtssicherheit und Transparenz verbessert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das neue Mehrwertsteuergesetz (nMWSTG) und die Verordnung dazu treten am 1. Januar 2010 in Kraft. Trotz des engen Zeitrahmens können sich die interessierten Kreise im Rahmen der Anhörung über die Verordnung aktiv einbringen. So wird sichergestellt, dass die Anliegen der von der MWST betroffenen Kreise Eingang in die Verordnung finden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verordnung ist ein weiterer Meilenstein der MWST-Reform, mit der das neue Mehrwertsteuergesetz vereinfacht und der administrative Aufwand für Steuerpflichtige abgebaut &amp;nbsp;werden soll. Die Verordnung ersetzt weitgehend die heutigen Publikationen der Eidgenössischen Steuerverwaltung. Nach dem Willen des Gesetzgebers sollen diese künftig für die Steuerpflichtigen nicht mehr bindend sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das nMWSTG ist am 12. Juni 2009 durch die eidgenössischen Räte verabschiedet worden. Dieses vollständig überarbeitete Bundesgesetz bildet das Fundament der Reform der MWST und zeichnet sich durch eine einfachere Systematik und inhaltliche Revisionen in über 50 Punkten aus.&lt;/p&gt; Die vom Bundesrat vorgeschlagene Reform sieht auch vor, in einem weiteren Schritt einen Einheitssatz von 6,1 Prozent einzuführen und die meisten Steuerausnahmen abzuschaffen. Dieser zweite Teil der Reform ist noch im Parlament hängig.</text>
      <contact>Claude Grosjean, Stabstelle Gesetzgebung, Eidgenössische Steuerverwaltung, Tel. 031 323 71 27.</contact>
      <link id="60146">
        <title>Anhörungsunterlagen</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/gg/pc/pendent.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DFF lance l'audition relative à l'ordonnance sur la taxe sur la valeur ajoutée</title>
      <lead>Le Département fédéral des finances (DFF) a envoyé aujourd'hui l'ordonnance sur la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) aux milieux intéressés dans le cadre de l'audition qui va durer jusqu'au 9 octobre 2009. Cette ordonnance précise la nouvelle loi régissant TVA (nLTVA) adoptée par les Chambres fédérales. Elle permet de simplifier la TVA et d'améliorer la sécurité juridique et la transparence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nLTVA et son ordonnance d'exécution entreront en vigueur le 1er janvier 2010. Dans le cadre de l'audition et en dépit des délais serrés, les milieux concernés par la TVA peuvent examiner l'ordonnance et apporter leurs suggestions, ce qui garantit que leurs souhaits seront pris en compte dans l'ordonnance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ordonnance est une nouvelle étape importante de la réforme de la TVA qui a pour but de simplifier la législation régissant la taxe sur la valeur ajoutée et de diminuer la charge administrative des assujettis. Cette ordonnance remplace une grande partie des publications actuelles de l'Administration fédérale des contributions. Selon la volonté du législateur, ces publications ne doivent en effet plus lier les assujettis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Chambres fédérales ont adopté la nLTVA le 12 juin 2009. Cette refonte de la loi constitue le fondement de la réforme de la TVA et se caractérise par une systématique simplifiée et des révisions sur plus d'une cinquantaine de points.&lt;/p&gt; Dans une étape ultérieure, la réforme proposée par le Conseil fédéral prévoit aussi l'introduction d'un taux d'imposition unique de 6,1&amp;nbsp;% et la suppression de la plupart des exceptions fiscales. Le Parlement n'a pas encore traité cette deuxième partie de la réforme.</text>
      <contact>Claude Grosjean, état-major Législation, Administration fédérale des contributions, tél. 031 323 71 27.</contact>
      <link id="60145">
        <title>Les documents pour l'audition</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/gg/pc/pendent.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DFF apre l'indagine conoscitiva sull'ordinanza relativa alla nuova legge federale concernente l'imposta sul valore aggiunto</title>
      <lead>In data odierna il Dipartimento federale delle finanze (DFF) ha posto in consultazione presso gli ambienti interessati l'ordinanza relativa alla nuova legge federale concernente l'imposta sul valore aggiunto (nLIVA). Il termine di questa indagine conoscitiva scade il 9 ottobre 2009. L'ordinanza precisa la nLIVA approvata dalle Camere federali. In tal modo l'IVA viene semplificata mentre la sicurezza giuridica e la trasparenza vengono migliorate.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nLIVA e l'ordinanza entreranno in vigore il 1°&amp;nbsp;gennaio 2010. Nonostante l'arco di tempo ristretto gli ambienti interessati possono esprimere il loro parere nel quadro dell'indagine conoscitiva sull'ordinanza. In tal modo si garantisce che le richieste delle cerchie toccate dall'IVA vengano prese in considerazione nell'ordinanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ordinanza è un ulteriore passo verso la riforma dell'IVA con il quale verrà semplificata la nuova legge federale concernente l'imposta sul valore aggiunto e ridotto l'onere amministrativo per i contribuenti. L'ordinanza sostituisce in ampia misura le attuali pubblicazioni dell'Amministrazione federale delle contribuzioni. Secondo la volontà del legislatore, in futuro queste pubblicazioni non devono più avere effetti vincolanti per i contribuenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nLIVA è stata adottata il 12&amp;nbsp;giugno 2009 dalle Camere federali. Questa legge federale completamente riveduta costituisce la base della riforma dell'IVA e si caratterizza per una sistematica più semplice e revisioni materiali di oltre una cinquantina di punti.&lt;/p&gt; La riforma proposta dal Consiglio federale prevede, in un secondo tempo, anche l'introduzione di un'aliquota unica del 6,1 per cento e l'abolizione di gran parte delle eccezioni fiscali. Questa seconda parte della riforma è ancora pendente in Parlamento.</text>
      <contact>Claude Grosjean, Stato maggiore legislazione, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 323 71 27.</contact>
      <link id="60147">
        <title>Documentazione dell'indagine conoscitiva</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/gg/pc/pendent.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="7" org-id="605">
        <name lang="de">Mehrwertsteuer</name>
        <name lang="fr">Taxe sur la valeur ajoutée</name>
        <name lang="it">Imposta sul valore aggiunto</name>
        <name lang="en">Value Added Tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="129" org-id="605">
        <name lang="de">Mehrwertsteuer</name>
        <name lang="fr">Taxe sur la valeur ajoutée</name>
        <name lang="it">Imposta sul valore aggiunto</name>
        <name lang="en">Value added tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="136" org-id="605">
        <name lang="de">Steuersystem</name>
        <name lang="fr">Système fiscal</name>
        <name lang="it">Sistema fiscale</name>
        <name lang="en">Tax system</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
