<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29125" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2009-09-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz beteiligt sich an einer durch die USA initiierten Solidaritätsaktion zur Unterstützung der Entwicklungsländer im Kampf gegen die Grippepandemie H1N1</title>
      <lead>Die Schweiz unterstützt zusammen mit einigen anderen Ländern eine Initiative des US Präsidenten Obama, welche den raschen Zugang von Entwicklungsländern zu Pandemieimpfstoff ermöglicht. Der Bundesrat hatte bereits am 17. Juni 2009 verschiedene Massnahmen zur Stärkung der Weltgesundheitsorganisation (WHO) in diesem Bereich beschlossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Grippepandemie H1N1 ist eine globale Herausforderung und braucht internationale, solidarische Bekämpfungsstrategien. Entwicklungsländer sollen zur Bewältigung der Pandemie für Risikogruppen gleich raschen Zugang zu Impfstoffen erhalten, wie Industrieländer. Auf Initiative von Obama sollen die Länder, die bereits Impfstoff bestellt haben, mindestens 10 Prozent davon der WHO für ärmere Länder zur Verfügung stellen.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Die Schweiz begrüsst, dass die USA und weitere Länder eine enge Verknüpfung zwischen dem Schutz der eigenen Bevölkerung und dem weltweiten Schutz vor Krankheiten macht. Dies strebt auch die Schweiz durch ihre Gesundheitsaussenpolitik aktiv an. In der Gesundheitsaussenpolitik werden die Anliegen zum Schutz der eigenen Bevölkerung, der Bekämpfung der globalen Gesundheitsgefahren wie dieser Pandemie und der Stärkung der Gesundheitssysteme der ärmsten Länder eng aufeinander abgestimmt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund des Bundesratsentscheids vom 17. Juni 2009 ist die Schweiz bereit, sich dieser US-Initiative anzuschliessen. Entwicklungsländer sollen nicht erst im Anschluss an die Industrieländer, sondern gleichzeitig mit Impfstoffen versorgt werden. Dies geschieht über die Weltgesundheitsorganisation WHO. Die Schweiz arbeitet seit dem Ausbruch der Pandemie eng mit der WHO zusammen und hat ihr im Juni die finanzielle Unterstützung im Umfang von 5 Mio. Franken für die Beschaffung von Impfstoffen zugesagt. Bereits in den Verhandlungen mit den Impfstoffherstellern hat die Schweiz die Position vertreten, dass Entwicklungsländer parallel zum Bedarf in den Industrieländern ebenfalls mit Impfstoff beliefert werden sollen. Wie viele der von der Schweiz gekauften Impfstoffdosen zusätzlich via WHO an Entwicklungsländer weitergegeben werden, wird der Bundesrat zum Zeitpunkt entscheiden, in dem der effektive Bedarf in der Schweiz abgeschätzt werden kann.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Sabina Müller, Tel. 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch www.bag.admin.ch; www.pandemia.ch</contact>
      <link id="60000">
        <title>Link zum Statement des Weissen Hauses</title>
        <uri>http://www.whitehouse.gov/the_press_office/President-Announces-Plan-to-Expand-Fight-Against-Global-H1N1-Pandemic/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-09-18 14:52" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse participe à une action de solidarité organisée par les Etats-Unis pour soutenir les pays en développement dans la lutte contre la grippe pandémique (H1N1) 2009</title>
      <lead>Conjointement avec d’autres pays, la Suisse soutient une initiative du président des Etats-Unis d’Amérique, Barack Obama, pour permettre aux pays en développement d’accéder rapidement au vaccin pandémique. Le 17 juin 2009, le Conseil fédéral avait déjà décidé différentes mesures visant à renforcer le rôle de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) dans ce domaine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La grippe pandémique constitue un défi mondial, nécessitant des stratégies internationales de solidarité. Pour faire face à la pandémie et traiter les groupes à risque, les pays en voie de développement doivent avoir, à l’instar des pays industrialisés, un accès rapide aux vaccins. Sous l’impulsion du président Obama, les pays disposant déjà du vaccin doivent en mettre au moins 10 % à la disposition de l’OMS pour les pays moins riches.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse se félicite que les Etats-Unis et d’autres pays – dont elle fait partie – associent étroitement la protection de leur population avec la protection des maladies au niveau mondial. Sa politique extérieure en matière de santé tient compte de cette préoccupation. De fait, elle coordonne entre eux les besoins de protéger sa propre population, de lutter contre les risques sanitaires mondiaux tels que la grippe pandémique (H1N1) 2009 et de renforcer les systèmes de santé des pays les plus pauvres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur la base de la décision prise le 17 juin 2009 par le Conseil fédéral, la Suisse est disposée à rallier l’initiative organisée par les Etats-Unis. Les pays en voie de développement doivent pouvoir disposer des vaccins en même temps que les pays industrialisés, et non ultérieurement. L’OMS est chargée de récolter et de distribuer les vaccins. Depuis la déclaration de la pandémie, la Suisse collabore étroitement avec l’OMS et, au mois de juin 2009, a accepté de lui accorder un soutien financier à hauteur de 5 millions de francs pour l’acquisition de vaccins. Lors des négociations avec les fabricants de vaccins, elle a défendu la position selon laquelle les pays en voie de développement doivent également être fournis en vaccins, à l’instar des pays industrialisés. Au moment où les besoins suisses auront été estimés, le Conseil fédéral décidera quelle quantité supplémentaire de doses vaccinales déjà achetées par la Suisse sera remise aux pays en voie de développement par l’intermédiaire de l’OMS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, section Communication, Mme Sabina Müller, 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch www.bag.admin.ch; www.pandemia.ch</contact>
      <link id="60001">
        <title>Lien vers la déclaration de la Maison Blanche</title>
        <uri>http://www.whitehouse.gov/the_press_office/President-Announces-Plan-to-Expand-Fight-Against-Global-H1N1-Pandemic/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-09-18 14:52" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera partecipa alla campagna di solidarietà lanciata dagli Stati Uniti per il sostegno ai Paesi in sviluppo nella lotta contro l’influenza pandemica H1N1</title>
      <lead>La Svizzera, in collaborazione con altri Paesi, sostiene un’iniziativa lanciata dal presidente degli Stati Uniti Obama, la quale ha l’obiettivo di consentire ai Paesi in sviluppo un accesso rapido al vaccino pandemico. A tale proposito, già il 17 giugno 2009 il Consiglio federale aveva deciso diverse misure a sostegno dell’Organizzazione mondiale della sanità (OMS).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’influenza pandemica H1N1 rappresenta una sfida globale e necessita quindi di strategie di lotta internazionali e solidali. Anche nei Paesi in sviluppo dovrà essere consentito un accesso rapido ai vaccini contro la pandemia per i gruppi a rischio, così come avverrà nei Paesi industrializzati. Su iniziativa del presidente Obama, i Paesi che hanno già ordinato il vaccino dovranno mettere a disposizione dell’OMS almeno il 10 per cento delle dosi a favore dei Paesi più poveri.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; La Svizzera approva lo stretto nesso creato dagli Stati Uniti, come anche da altri Paesi, tra la protezione contro le malattie della propria popolazione e di quella mondiale. Questo è quanto persegue attivamente anche la Svizzera con la propria politica estera sanitaria. Nel quadro di tale politica, sono armonizzati gli obiettivi di protezione della propria popolazione, di lotta ai rischi globali per la salute, quale l’attuale pandemia, e di rafforzamento dei sistemi sanitari nei Paesi più poveri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seguito alla decisione del Consiglio federale del 17 giugno 2009, la Svizzera è disposta ad aderire all’iniziativa statunitense. I Paesi in sviluppo dovranno essere riforniti del vaccino contemporaneamente ai Paesi industrializzati e non in seguito. Di questo sarà responsabile l’Organizzazione mondiale della sanità (OMS). La Svizzera sta collaborando strettamente con l’OMS già dai primi cenni della pandemia. Inoltre a giugno la Confederazione ha concesso all’organizzazione un sostegno finanziario di 5 milioni di franchi per l’approvvigionamento di vaccini. Già durante i negoziati con i fabbricanti del vaccino, la Svizzera ha sostenuto la tesi secondo cui i Paesi in sviluppo dovrebbero essere riforniti a loro volta con il vaccino contemporaneamente ai Paesi industrializzati. Al momento in cui si potrà stimare la quantità di vaccino effettivamente necessaria per la Svizzera, il Consiglio federale deciderà quante delle dosi già acquistate potranno essere affidate all’OMS per la consegna ai Paesi in sviluppo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Sezione comunicazione, Sabina Müller, tel. 031 322 95 05 oppure media@bag.admin.ch www.bag.admin.ch; www.pandemia.ch</contact>
      <link id="60002">
        <title>Link sulla dichiarazione della Casa Bianca</title>
        <uri>http://www.whitehouse.gov/the_press_office/President-Announces-Plan-to-Expand-Fight-Against-Global-H1N1-Pandemic/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland participates in a U.S.-initiated solidarity campaign on supporting developing countries in the fight against the H1N1 flu pandemic</title>
      <lead>Switzerland, together with several other countries, supports U.S. President Obama’s initiative to make it possible for developing countries to have rapid access to pandemic vaccines. On June 17, 2009, the Swiss Federal Council had already decided on various measures aimed at reinforcing the World Health Organization (WHO) in this field.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The H1N1 flu pandemic is a global challenge and requires international solidarity to combat it.&amp;nbsp; In order to cope with the pandemic, developing countries, like industrialized countries, should be given rapid access to vaccines for risk groups.&amp;nbsp; On Obama’s initiative, the countries which have already ordered vaccine should make at least 10 percent of their doses available to WHO for poorer countries. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland salutes the United States and additional countries for linking the protection of their own populations with global disease protection.&amp;nbsp; Through its Health Foreign Policy, Switzerland is actively pursuing that goal.&amp;nbsp; In Swiss Health Foreign Policy, concerns about protecting our own population, combating global health challenges such as this pandemic and strengthening the health systems of the poorest countries are closely coordinated. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On the basis of the June 17, 2009 Swiss Federal Council decision, Switzerland is prepared to join this U.S. initiative.&amp;nbsp; Developing countries should be supplied with vaccines in parallel with industrialized countries.&amp;nbsp; This process is to be handled through the WHO.&amp;nbsp; Switzerland has been cooperating closely with WHO since the start of the pandemic, and in June 2009 pledged $4.8 million to procure vaccines.&amp;nbsp; Already in its negotiations with the vaccine producers, Switzerland’s position was that developing countries should also be supplied with vaccines parallel to industrialized countries.&amp;nbsp; The Swiss Federal Council will also decide how many additional vaccine doses purchased by Switzerland will be provided to WHO for distribution to developing countries, when the actual Swiss flu vaccine needs can be estimated.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Further inquiries In Europe: Swiss Federal Office of Public Health, Communication, Sabina Müller, phone: +41 31 322 95 05 or media@bag.admin.ch www.bag.admin.ch; www.pandemia.ch In the US: Embassy of Switzerland in the United States of America 2900 Cathedral Avenue, N.W. Washington, D.C. 20008 Phone: (202) 745 7900 Fax: (202) 387 2564 was.info@eda.admin.ch www.swissemb.org</contact>
      <link id="59999">
        <title>Embassy of Switzerland in the United States of America</title>
        <uri>http://www.swissemb.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="60003">
        <title>Link to White House statement</title>
        <uri>http://www.whitehouse.gov/the_press_office/President-Announces-Plan-to-Expand-Fight-Against-Global-H1N1-Pandemic/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
