<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28907" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-09-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1041" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Elektrizitätskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de l’électricité</name>
      <name lang="it">Commissione federale dell’energia elettrica</name>
      <name lang="en">Federal Electricity Commission</name>
      <www lang="de">http://www.elcom.admin.ch</www>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@elcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strompreise 2010: ElCom lanciert Strompreis-Übersicht im Internet</title>
      <teaser>Seit Ende August sind die Strompreise für das Jahr 2010 bekannt. Ab sofort können Konsumentinnen und Konsumenten ihre Elektrizitätstarife für das Jahr 2009 und 2010 auf der neuen Strompreis-Webseite der ElCom abrufen und auf einer Karte mit den Tarifen in anderen Gemeinden vergleichen.</teaser>
      <lead>Seit Ende August sind die Strompreise für das Jahr 2010 bekannt. Ab sofort können Konsumentinnen und Konsumenten ihre Elektrizitätstarife für das Jahr 2009 und 2010 auf der neuen Strompreis-Webseite der ElCom abrufen und auf einer Karte mit den Tarifen in anderen Gemeinden vergleichen. Erstmals ist auch ein Vergleich der einzelnen Preiskomponenten möglich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bern, 07. September 2009 – Per 31. August 2009 mussten die Schweizer Verteilnetzbetreiber ihre Elektrizitätstarife für das nächste Jahr bekannt geben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ab sofort können Konsumentinnen und Konsumenten die Tarife der einzelnen Gemeinden und Verteilnetzbetreiber auf der Strompreis-Webseite der ElCom www.elcom.admin.ch abrufen und miteinander vergleichen. Dies ist deshalb nützlich, weil es in der Schweiz rund 780 Verteilnetzbetreiber mit unterschiedlichen Tarifen und teils komplexen Tarifstrukturen gibt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf einer geographischen Karte ist ein Vergleich mit anderen Gemeinden und Verteilnetzbetreibern im Kanton möglich, ebenso sind schweizweite Vergleiche mittels eines Diagramms möglich. Zudem können erstmals die einzelnen Strompreiskomponenten separat verglichen werden: Der Netznutzungstarif, der Preis für die Energielieferung sowie die Abgaben an die Gemeinwesen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Daten der Strompreis-Übersicht stammen direkt von den Netzbetreibern und werden von der ElCom umgehend veröffentlicht. Die Verantwortung für die Qualität der Daten liegt deshalb bei den Netzbetreibern. Einzelne Netzbetreiber haben die Daten leider nicht fristgerecht eingereicht. Für diese Netzgebiete können daher noch keine Tarife abgerufen werden. Die ElCom hat die betroffenen Netzbetreiber gemahnt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carlo Schmid-Sutter, Präsident, Tel. +41 79 311 45 11 Renato Tami, Leiter Fachsekretariat, Tel. +41 79 763 87 28 Eidgenössische Elektrizitätskommission ElCom Sekretariat 3003 Bern Tel. +41 31 322 58 33 Fax +41 31 322 93 68 E-Mail: info@elcom.admin.ch</contact>
      <link id="59578">
        <title>www.elcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.elcom.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prix de l’électricité 2010: L’ElCom propose un aperçu des prix de l’électricité sur Internet</title>
      <teaser>Grâce au nouveau site Internet de l’ElCom concernant les prix de l’électricité, les consommateurs peuvent dès maintenant consulter leurs tarifs d’électricité pour 2009 et 2010 et les comparer avec ceux d’autres communes.</teaser>
      <lead>Grâce au nouveau site Internet de l’ElCom concernant les prix de l’électricité, les consommateurs peuvent dès maintenant consulter leurs tarifs d’électricité pour 2009 et 2010 et les comparer avec ceux d’autres communes. Il est également possible d’opérer une comparaison des différentes composantes du prix de l’électricité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Berne, le 7 septembre 2009 – Les gestionnaires suisses du réseau de distribution avaient jusqu’au 31 août 2009 pour faire connaître leurs tarifs d’électricité pour l’année prochaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommateurs peuvent dès maintenant consulter et comparer les tarifs d’électricité des différentes communes et des gestionnaires de réseau sur le site Internet de l’ElCom www.elcom.admin.ch. Sachant que l’on dénombre en Suisse quelque 780 gestionnaires de réseau avec des tarifs différents et des structures tarifaires parfois complexes, l’offre de l’ElCom s’avère fort utile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le site propose une carte géographique permettant une comparaison avec d’autres communes et gestionnaires de réseau de distribution dans le canton. La comparaison peut aussi être élargie à l’échelon de la Suisse, grâce à un diagramme. En outre, il est désormais possible de comparer séparément les différentes composantes du prix de l’électricité, telles que le tarif pour l’utilisation du réseau, le prix pour la fourniture d’électricité et les redevances aux communes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les données servant à la comparaison proviennent directement des gestionnaires de réseau et sont publiées sans tarder par l‘ElCom. La qualité des données relève donc de la responsabilité des gestionnaires de réseau. Malheureusement, certains n’ont pas communiqué leurs données dans les délais impartis. Il est donc impossible de consulter les tarifs des zones correspondantes. L’ElCom a envoyé un rappel aux gestionnaires de réseau en question.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carlo Schmid-Sutter, président, tél. +41 79 311 45 11 Renato Tami, chef du secrétariat technique, tél. +41 79 763 87 28 Commission fédérale de l‘électricité ElCom Secrétariat 3003 Berne Tél. +41 31 322 58 33 Fax +41 31 322 93 68 E-mail: info@elcom.admin.ch</contact>
      <link id="59578">
        <title>www.elcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.elcom.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tariffe elettriche 2010: la ElCom pubblica i prezzi su Internet</title>
      <teaser>D’ora in poi i consumatori possono visualizzare le loro tariffe elettriche 2009-2010 sul nuovo portale che la ElCom ha realizzato a questo scopo e confrontarle su una cartina con quelle di altri Comuni.</teaser>
      <lead>D’ora in poi i consumatori possono visualizzare le loro tariffe elettriche 2009-2010 sul nuovo portale che la ElCom ha realizzato a questo scopo e confrontarle su una cartina con quelle di altri Comuni. Inoltre, per la prima volta, è possibile fare un raffronto anche tra le singole componenti tariffarie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Berna, 7 settembre 2009 – I gestori delle reti di distribuzione svizzeri hanno dovuto pubblicare le loro tariffe elettriche per il prossimo anno entro la fine del mese di agosto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’ora in poi i consumatori hanno la possibilità di visualizzare e confrontare le tariffe dei Comuni e dei gestori delle reti sul nuovo portale “tariffe elettriche” della ElCom www.elcom.admin.ch. Tale strumento di consultazione è particolarmente utile, in quanto in Svizzera vi sono circa 780 gestori di reti che praticano tariffe diverse, con strutture a volte complesse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie ad una cartina, è possibile un confronto delle tariffe con quelle di altri Comuni e gestori di reti di distribuzione del Cantone di riferimento, mentre un diagramma permette il confronto a livello svizzero. Inoltre, per la prima volta, si possono confrontare separatamente le singole componenti tariffarie: la tariffa per l’utilizzazione della rete, il prezzo per la fornitura di energia e i tributi agli enti pubblici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ElCom pubblica immediatamente i dati relativi alle tariffe elettriche, che provengono direttamente dai gestori di rete. Questi ultimi sono quindi responsabili della loro qualità. Purtroppo alcuni gestori non hanno pubblicato i loro dati entro le scadenze e quindi per alcuni comprensori le tariffe non sono ancora disponibili. I gestori in questione sono già stati sollecitati dalla ElCom a fornire al più presto i dati richiesti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carlo Schmid-Sutter, Presidente, tel. +41 79 311 45 11 Renato Tami, Responsabile della Segreteria tecnica, tel. +41 79 763 87 28 Commissione federale dell’energia elettrica ElCom Segreteria 3003 Berna Tel. +41 31 322 58 33 Fax +41 31 322 93 68 E-mail: info@elcom.admin.ch</contact>
      <link id="59578">
        <title>www.elcom.admin.ch</title>
        <uri>http://www.elcom.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="132" org-id="1041">
        <name lang="de">Eidgenössische Elektrizitätskommission ElCom</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale de l’électricité ElCom</name>
        <name lang="it">Commissione federale dell’energia elettrica ElCom</name>
        <name lang="en">Federal Electricity Commission ElCom</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="1041">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="272" org-id="1041">
        <name lang="de">Elektrizitätsmarkt</name>
        <name lang="fr">Elektrizitätsmarkt</name>
        <name lang="it">Elektrizitätsmarkt</name>
        <name lang="en">Elektrizitätsmarkt</name>
      </keyword>
      <keyword id="273" org-id="1041">
        <name lang="de">Strompreis</name>
        <name lang="fr">Prix de l’électricité</name>
        <name lang="it">Prezzo dell'energia elettrica</name>
        <name lang="en">Electricity tariff</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
