<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20338" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-02-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nutzung von Synergien im EDA-Aussennetz: Erste Phase</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) hat Massnahmen zur verbesserten Nutzung von Synergien in seinem Aussennetz eingeleitet. In einer ersten Phase werden sie in den EDA-Aussenstellen in Madagaskar und Mozambique umgesetzt.</lead>
      <text link="no">Die Identifizierung und Nutzung von Synergien im Aussennetz durch die Zusammenlegung der Führungsfunktionen auf Botschaften und DEZA-Kooperationsbüros wurde von der Departementsvorsteherin des EDA, Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, an der Botschafterkonferenz 2003 angekündigt. Angestrebt wird eine optimale Integration und Austauschbarkeit zwischen möglichst vielen Kaderpositionen aller Organisationseinheiten innerhalb des Departements, um damit eine bessere Koordination der aussen- und entwicklungspolitischen Aktivitäten sowie Ressourceneinsparungen zu erreichen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Anhand von ausgewählten Ländern werden in einer ersten Phase konkrete Erfahrungen gesammelt: In Madagaskar ist die Zusammenlegung bereits im Verlaufe des Jahres 2003 erfolgt, in Mozambique geschieht sie im ersten Halbjahr 2004. Weitere Möglichkeiten werden geprüft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zielgruppe der Zusammenlegung der Führungsstruktur sind einerseits Personen, die eine Führungsfunktion in den DEZA-Kooperationsbüros innehaben und andererseits Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der diplomatischen Karriere, welche mehrjährige Erfahrung im Bereich der Interessenwahrung gesammelt haben, Erfahrung in entwicklungspolitischen Themen aufweisen können oder über Erfahrung in einem Entwicklungsland verfügen. Die Kandidatinnen und Kandidaten, die für die Übernahme einer gemeinsamen Führungsfunktion vorgeschlagen werden, haben jeweils Berufserfahrungen aus dem anderen Bereich. Von Fall zu Fall wird ein entsprechendes zusätzliches individuelles Ausbildungsprogramm für die betroffene Person ausgearbeitet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Nutzung solcher Synergien im Aussennetz ist im Bestreben begründet, die finanziellen und personellen Ressourcen des EDA gezielter einzusetzen. Es ist ein Schritt zur nachhaltigen Vertiefung der bereits heute guten Zusammenarbeit zwischen Botschaften und Koordinationsbüros und ein zentrales Element einer ganzheitlichen Aussenpolitik der Schweiz.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Première phase de l'exploitation des synergies au sein du réseau extérieur du DFAE</title>
      <lead>Le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a pris des mesures destinées à mieux exploiter les synergies au sein de son réseau extérieur. Dans un premier temps, elles seront mises en ouvre dans les représentations du DFAE à Madagascar et au Mozambique.</lead>
      <text link="no">La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département, avait annoncé, lors de la Conférence des ambassadeurs 2003, que les fonctions de direction dans les ambassades et les bureaux de coopération de la DDC seraient regroupées dans le but d'identifier et d'exploiter les synergies au sein du réseau extérieur. Les mesures prises ont pour objectif d'optimiser l 'intégration des unités d'organisation du Département et de favoriser les échanges de personnel d'encadrement. Elles se traduiront par une meilleure coordination des activités de politique extérieure et de développement et par des économies de ressources.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il s'agit, dans une première phase, de réunir des expériences concrètes dans quelques pays déterminés. Le regroupement a déjà été opéré à Madagascar au cours de l'année 2003 et le sera au Mozambique au premier semestre 2004. D'autres possibilités sont examinées.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les projets de regroupement concernent, d'une part, des personnes exerçant une fonction de direction dans un bureau de coopération de la DDC et, d' autre part, du personnel diplomatique de carrière possédant plusieurs années d'expérience dans la sauvegarde des intérêts, ayant eu à s'occuper de questions de développement ou ayant travaillé dans un pays en développement. Les personnes proposées pour assumer une fonction de direction commune devront aussi posséder une expérience professionnelle du domaine qui viendrait s'ajouter à leurs attributions. Une formation complémentaire sur mesure leur sera fournie le cas échéant.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'exploitation des synergies au sein du réseau extérieur vise à une meilleure utilisation des ressources financières et humaines du DFAE. Elle resserre encore à long terme la collaboration d'ores et déjà bonne entre ambassades et bureaux de coopération. C'est une pièce essentielle dans le dispositif global de déploiement de la politique extérieure de la Suisse.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sfruttamento delle sinergie nella rete esterna del DFAE: prima fase</title>
      <lead>Il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha adottato misure volte a sfruttare al meglio le sinergie nella propria rete esterna. In una prima fase queste saranno attuate nelle rappresentanze del DFAE in Madagascar e in Mozambico.</lead>
      <text link="no">L'identificazione e lo sfruttamento delle sinergie nella rete esterna mediante la fusione delle funzioni direttive nelle ambasciate e negli uffici della cooperazione per lo sviluppo della DSC è stata annunciata dal capo del DFAE, consigliera federale Micheline Calmy-Rey, in occasione della conferenza degli ambasciatori del 2003.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lo scopo consiste nel conseguire un'integrazione e un'intercambiabilità ottimali tra il maggior numero di posizioni quadro di tutte le unità organizzative del Dipartimento, migliorare di conseguenza il coordinamento delle attività di politica estera e di politica dello sviluppo e risparmiare in termini di risorse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In una prima fase si raccoglieranno esperienze concrete in Paesi scelti. In Madagascar la fusione delle funzioni direttive è già avvenuta nel corso del 2003 e in Mozambico ciò si realizzerà nella prima metà del 2004. Altre possibilità sono esaminate.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La fusione della struttura direttiva interesserà gli agenti che svolgono una funzione superiore negli uffici della cooperazione per lo sviluppo della DSC e i collaboratori della carriera diplomatica che dispongono di un'esperienza pluriennale nel settore della tutela degli interessi, o nei temi di politica dello sviluppo o riguardo a un Paese in sviluppo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I candidati proposti per questo nuovo tipo di funzione superiore hanno esperienza nell' altro settore. Di volta in volta è elaborato un programma di formazione supplementare per la persona designata.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lo sfruttamento di tali sinergie nella rete esterna consentirà di impiegare in modo più mirato le risorse finanziarie e di personale del DFAE nonché di approfondire durevolmente la già buona collaborazione fra ambasciate e uffici della cooperazione per lo sviluppo. Tali sinergie rappresentano altresì un elemento centrale di una politica estera coerente della Svizzera.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
