<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20323" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-02-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das EDA unterstützte 2003 über 1050 Schweizerinnen und Schweizer bei Notfällen im Ausland</title>
      <lead>Die Entführung von vier schweizerischen Staatsangehörigen in der Sahara, präventive Bemühungen zum Schutze der Schweizer Bürger und Bürgerinnen in den vom Irakkrieg bedrohten Ländern, der terroristische Anschlag in Riad, das Erdbeben in Iran sowie knapp 1050 weitere Einzelfälle beschäftigten den Konsularischen Schutz des EDA im vergangenen Jahr.</lead>
      <text link="no">Mit gesamthaft 1051 Einzelfällen blieb der konsularische Schutz des EDA eine gefragte Dienstleistung. Trotz verminderter Reisetätigkeit nahm die Zahl der Konsularschutzfälle gegenüber dem Vorjahr (1069 Fälle) nur unwesentlich ab.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dazu gehörten namentlich: 372 Haftfälle, 245 Todesfälle, 62 Nachforschungen, 109 schwere Unfälle, 109 ernsthafte Erkrankungen und 40 Entführungen, davon 33 Kindesentführungen. 148 der 372 Haftfälle im Ausland betrafen Drogendelikte, 26 Tötungsdelikte, 33 Vermögensdelikte, 13 Raub oder Diebstahl, 26 Sittlichkeitsdelikte, 29 Personen befanden sich in Auslieferungshaft. Das EDA betreute im vergangenen Jahr Haftfälle in 49 Ländern, davon 25 in Deutschland, 18 in Frankreich und dessen überseeischen Gebieten, 16 in Italien, 7 in Spanien, 28 in den USA, 11 in Brasilien, 6 in Venezuela, 11 in Thailand, die restlichen in verschiedenen anderen Staaten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Diese Statistik erfasst hauptsächlich Fälle, die wegen ihrer Komplexität oder besonderer Schwierigkeiten auch von der Zentrale des EDA bearbeitet werden mussten. Eine grosse Zahl von Hilfsgesuchen wurde zusätzlich direkt von den schweizerischen Botschaften und Konsulaten im Ausland behandelt. Auch dieses Jahr stellte die für den konsularischen Schutz und die Krisenbewältigung zuständige Politische Abteilung VI des EDA in zahlreichen Fällen eine wachsende Anspruchshaltung der Betroffenen gegenüber den Vertretungen und der Zentrale fest, die deren Zuständigkeiten und verfügbaren Ressourcen oft nicht Rechnung trägt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Vertretungen im Ausland haben ferner in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Justiz 1360 Gesuche von im Ausland lebenden Landsleuten bearbeitet, die wegen finanzieller Schwierigkeiten um Fürsorgeleistungen ersuchten. Zudem erhielten 149 Touristen einen Vorschuss, um ihnen die Heimreise zu ermöglichen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Wegen der insbesondere im Zusammenhang mit dem Irakkrieg und dem internationalen Terrorismus erhöhten Verunsicherung über die Sicherheit beim Reisen hat die Nachfrage nach den Reisehinweisen des EDA stark zugenommen. Die auf der Website www.eda.admin.ch/reisehinweise veröffentlichten Reisehinweise wurden von den Schweizerinnen und Schweizern rund 400'000 mal abgerufen (vgl. dazu die Pressemitteilung des EDA vom 12. Januar 2004).</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>En 2003, le DFAE a prêté assistance à plus de 1'050 ressortissants suisses en difficulté à l'étranger</title>
      <lead>L'enlèvement de quatre ressortissants suisses au Sahara, les mesures préventives de protection des citoyens suisses se trouvant dans des pays affectés par la guerre en Irak, l'attentat terroriste à Riyad, le tremblement de terre en Iran ainsi que quelques 1'050 autres cas individuels ont mobilisé le DFAE l'année dernière dans sa fonction de protection consulaire.</lead>
      <text link="no">Le DFAE a encore été très sollicité en 2003 dans sa fonction de protection consulaire puisqu'il s'est occupé au total de 1'051 cas individuels. Malgré une diminution des flux touristiques, cette fréquence n'est guère en baisse par rapport aux 1'069 affaires de l'année précédente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ces cas se répartissaient notamment comme suit : 372 détentions, 245 décès, 62 recherches de personnes, 109 accidents graves, 109 maladies graves et 40 enlèvements, dont 33 enlèvements d'enfants. Parmi les 372 cas de détention à l'étranger, 148 étaient liés à la drogue, 26 à des homicides, 33 à des infractions contre le patrimoine, 13 au brigandage ou au vol, 26 à des infractions contre les mours ; 29 personnes se trouvaient en détention extraditionnelle. L'an dernier, le DFAE s'est occupé de cas de détention dans 49 pays, dont 25 en Allemagne, 18 en France et dans ses départements et territoires d'outre-mer, 16 en Italie, 7 en Espagne, 28 aux Etats-Unis, 11 au Brésil, 6 au Venezuela, 11 en Thaïlande, et d'autres encore dans divers pays.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cette statistique recense principalement les cas qui, en raison de leur complexité ou de difficultés particulières, ont aussi nécessité une intervention de la centrale du DFAE. Il y a eu également un grand nombre de demandes d'assistance que les ambassades et consulats suisses à l'étranger ont traitées directement. Cette année encore, la Division politique VI du DFAE, en charge de la protection consulaire et de la gestion des crises, a fréquemment constaté que le niveau d'exigence des intéressés à l'égard des représentations et de la centrale est souvent supérieur aux compétences et ressources disponibles.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par ailleurs, les représentations à l'étranger ont traité, en coopération avec l'Office fédéral de la justice, 1'360 cas d'expatriés en difficulté financière qui ont demandé à bénéficier de prestations sociales. En outre, 149 touristes se sont vu avancer les fonds nécessaires pour rentrer en Suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'actualité et en particulier la guerre en Irak et le terrorisme international ont suscité chez les voyageurs un sentiment d'insécurité, qui s'est traduit par une&amp;nbsp; augmentation marquée de la consultation des conseils aux voyageurs du DFAE. En 2003, le site Internet www.dfae.admin.ch/voyages, sur lequel sont publiés les conseils aux voyageurs, a été visité près de 400'000 fois (voir communiqué de presse du DFAE du 12 janvier 2004).&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DFAE nel 2003 ha prestato aiuto a più di 1.050 cittadini svizzeri in difficoltà all'estero</title>
      <lead>Lo scorso anno l'ufficio della Protezione consolare del DFAE si è occupato del sequestro di quattro cittadini svizzeri nel Sahara, delle misure preventive per proteggere cittadini svizzeri nei paesi minacciati dalla guerra con l'Iraq, dell'attentato terroristico a Riad, del terremoto nell' Iran e, inoltre, di quasi 1.050 altri casi isolati.</lead>
      <text link="no">Di nuovo, le prestazioni della protezione consolare del DFAE sono state molto richieste: nonostante nel complesso si viaggi meno, il numero di casi, 1.051, è diminuito solo lievemente rispetto a quello dell'anno precedente, che ammontava a 1.069.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Più precisamente si sono avuti 372 arresti, 245 decessi, 62 accertamenti, 109 incidenti gravi, 109 malati gravi e 40 sequestri, di cui 33 di bambini. 148 dei 372 arresti sono avvenuti per delitti legati alla droga, 26 per omicidio, 33 per reati contro il patrimonio, 13 per rapina o furto, 26 per reati contro il buoncostume; 29 persone erano detenute in vista di estradizione. Nel 2003 il DFAE ha seguito casi di arresto in 49 Paesi, di cui 25 in Germania, 18 in Francia, inclusi i territori d'oltreoceano, 16 in Italia, 7 in Spagna, 28 negli USA, 11 in Brasile, 6 in Venezuela, 11 in&amp;nbsp; Tailandia.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La statistica comprende soprattutto casi che a causa della loro complessità o perché presentavano difficoltà particolari hanno dovuto essere trattati anche dalla centrale del DFAE. Numerose richieste di aiuto sono state risolte direttamente all'estero dalle ambasciate e dai consolati svizzeri. Anche quest'anno la Divisione Politica VI del DFAE, competente della protezione consolare e del superamento di crisi, ha constatato che in molti casi le aspettative nei confronti delle rappresentanze e della centrale erano superiori alle competenze e alle risorse disponibili.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In collaborazione con l'Ufficio federale della giustizia, le rappresentanze all'estero si sono occupate inoltre di 1.360 domande di concittadini residenti all'estero che chiedevano prestazioni assistenziali perché si trovavano in difficoltà finanziarie. Inoltre, 149 turisti hanno ricevuto un anticipo che ha permesso loro di tornare in patria.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le richieste di consigli di viaggio del DFAE sono notevolmente aumentate a causa soprattutto dell'insicurezza dovuta allo scoppio delle ostilità in Iraq ed al terrorismo internazionale. Gli Svizzeri hanno consultato i consigli di viaggio pubblicati sul sito www.eda.admin.ch/reisehinweise circa 400'000 volte (comunicato stampa del DFAE del 12 gennaio 2004).</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
