<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99342" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-12-12</pubdate>
    <blocking-period>2023-12-12</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erstmalige Publikation der Produzentenpreise für IP-Suisse Wiesenmilch</title>
      <lead>In den letzten Jahren hat sich die IP-Suisse Wiesenmilch im Schweizer Markt etabliert. Um dieser wachsenden Marktbedeutung gerecht zu werden, berechnet und publiziert das Bundesamt für Landwirtschaft erstmalig den Produzentenpreis für IP-Suisse Wiesenmilch. Im Durchschnitt der letzten zwölf Monaten haben die Produzenten für IP-Suisse Wiesenmilch einen Aufschlag von rund fünf Rappen pro Kilogramm im Vergleich zu konventioneller Molkereimilch erhalten. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Neben Bio-Milch, die seit über 40 Jahren vermarktet wird, hat sich die IP-Suisse Wiesenmilch in den letzten Jahren im Schweizer Markt etabliert. Verschiede Detailhändler bieten in ihren Sortimenten entsprechende IP-Suisse Wiesenmilch Produkte an. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rund fünf Rappen mehr für IP-Suisse Wiesenmilch&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Beobachtung der Produzentenpreise für Milch seit März 2022 zeigt, dass IP-Suisse Wiesenmilch im Durchschnitt der letzten zwölf Monate einen Produzentenpreis von 77.55 Rappen pro Kilogramm erreichte. Konventionelle Molkereimilch* erzielte im gleichen Zeitraum einen Preis von 72.89 Rappen pro Kilogramm. Der Preisaufschlag für IP-Suisse Wiesenmilch betrug damit durchschnittlich 4,7 Rappen pro Kilogramm Milch respektive 6,4 Prozent. Die Preise für IP-Suisse Wiesenmilch und für konventionelle Molkereimilch entwickelten sich dabei im Beobachtungszeitraum seit März 2022 nahezu parallel. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Produzentenpreis für Wiesenmilch tiefer als für Bio-Milch und gewerblich verkäste Milch&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bio-Milch wurde im Durchschnitt der vergangenen zwölf Monate zu einem Produzentenpreis von 91.73 Rappen pro Kilogramm gehandelt. Damit lag der Produzentenpreis für Bio-Milch um 14,18 Rappen pro Kilogramm (+18,3 %) über dem Preis für IP-Suisse Wiesenmilch. Der Produzentenpreis für gewerblich verkäste Milch erzielte mit 81.93 Rappen pro Kilogramm im Durchschnitt einem um 4.38 Rappen pro Kilogramm (+5,6 %) höheren Preis im Vergleich zu Wiesenmilch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Produzentenpreis für Rohmilch hängt sehr stark von der Produktionsmethode (Bio, IP, konventionell) und der Verwertungsart der Rohmilch ab, d.h. gewerbliche oder industrielle Verarbeitung. Daneben sind die Differenzierung sowie der Mehrwert des Endprodukts und damit sein Erfolg am Markt wesentliche Faktoren, die den Produzentenpreis für Milch determinieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Das Bundesamt für Landwirtschaft BLW lanciert neues Datenportal&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die vollständige Publikation finden Sie auf dem neu lancierten Datenportal www.agrarmarktdaten.ch unter «Analysen». Auf dem Datenportal werden Daten und Analysen zum Marktgeschehen der Agrar- und Lebensmittelmärkte veröffentlicht. Es stehen Preis- und Mengeninformationen von der Produktion bis zum Konsum zur Verfügung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Daten können in Form von interaktiven Grafiken oder via Datendownload für eigene Zwecke genutzt werden. Aktuell werden ausschliesslich Daten zum Milchmarkt auf dem Datenportal publiziert. Weitere Marktdaten folgen schrittweise im Jahr 2024.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Unter «konventioneller Milch» wird die Produktion von Milch nach ÖLN (Ökologischer Leistungsnachweis) und Milch nach dem Branchenstandard für nachhaltige Schweizer Milch (Grüner Teppich) verstanden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Françoise Tschanz, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste BLW, Tel. +41 58 462 80 59; Email: media@blw.admin.ch</contact>
      <link id="268186">
        <title>Wiesenmilch im Schweizer Markt</title>
        <uri>https://www.agrarmarktdaten.ch/analysen</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-12-12 15:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lait des prés IP-Suisse : première publication des prix à la production</title>
      <lead>Au cours des dernières années, le lait des prés IP-Suisse s’est établi sur le marché suisse. Afin de rendre compte de cette importance croissante, l’OFAG a calculé et publié pour la première fois le prix à la production du lait des prés IP-Suisse. Les producteurs ont ainsi touché, en moyenne sur les douze derniers mois, environ 5 centimes par kilo de lait en plus pour le lait des prés IP-Suisse que pour le lait de centrale conventionnel. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours des dernières années, le lait des prés IP-Suisse s’est fait un nom sur le marché suisse, aux côtés du lait bio, commercialisé depuis maintenant plus de 40 ans. Le lait des prés IP-Suisse et ses produits ont trouvé leur place dans l’assortiment de divers détaillants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cinq centimes de plus pour le lait des prés IP-Suisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’observation des prix à la production du lait depuis mars 2022 montre que celui du lait des prés IP-Suisse se monte à 77,55 centimes par kilo de lait en moyenne sur les douze derniers mois, contre 72,89 centimes par kilo pour le lait de centrale conventionnel* (+4,7 centimes ou 6,4 %). Durant la période observée (depuis mars 2022), le prix du lait des prés IP-Suisse et celui du lait de centrale conventionnel affichent une évolution comparable.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prix à la production plus bas pour le lait des prés que pour le lait bio et le lait destiné aux fromageries artisanales&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le prix à la production moyen (sur les douze derniers mois) du lait bio s’élève à 91,73 centimes par kilo, soit 14,18 centimes de plus que celui du lait des prés IP-Suisse (+18,3 %). Quant au lait destiné aux fromageries artisanales, son prix à la production sur les douze derniers mois s’élève en moyenne à 81,93 centimes par kilo, ce qui représente 4,38 centimes de plus que celui du lait des prés (+5,6 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le prix à la production du lait cru dépend en outre fortement de la méthode de production (bio, production intégrée ou conventionnelle), mais aussi de la manière dont il est transformé, à savoir artisanalement ou industriellement. La différenciation par rapport aux autres produits et la valeur ajoutée du produit final, dont dépend le succès de celui-ci sur le marché, sont des facteurs déterminants pour le prix à la production du lait.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Lancement du nouveau portail de données par l’Office fédéral de l’agriculture&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Retrouvez la publication complète sur le nouveau portail de données www.donnees-agrimarche.ch, à la rubrique « Analyses ». Ce portail rassemble des données sur l’évolution des marchés agricoles et alimentaires ainsi que leurs analyses. Il fournit des informations sur les prix et les quantités des produits échangés sur ces marchés, de la production à la consommation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les données peuvent être consultées sous forme de graphiques interactifs ou téléchargées, en fonction des besoins de l’utilisateur. Actuellement, seules les données concernant le marché du lait sont publiées. D’autres données seront progressivement ajoutées en 2024.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Par « lait conventionnel », on entend le lait produit conformément aux PER (prestations écologiques requises) et le lait produit selon le standard sectoriel pour le lait durable suisse (Tapis vert).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Françoise Tschanz, secteur Communication et services linguistiques OFAG, tél. +41 58 462 80 59 ; e-mail : media@blw.admin.ch</contact>
      <link id="268187">
        <title>analyse du marcé - lait</title>
        <uri>https://www.donnees-agrimarche.ch/analyses</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-12-12 15:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prima pubblicazione dei prezzi alla produzione del latte di pascolo IP-Suisse</title>
      <lead>Negli ultimi anni, il latte di pascolo IP-Suisse si è affermato sul mercato svizzero. Tenuto conto della rilevanza che ha acquisito, l’UFAG ha deciso di calcolare e pubblicare per la prima volta il prezzo alla produzione di questo prodotto lattiero. Dalla media degli ultimi dodici mesi emerge che chi produce latte di pascolo IP-Suisse spunta un prezzo di circa cinque centesimi il chilogrammo superiore rispetto ai produttori di latte di latteria convenzionale. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Oltre al latte biologico, in commercio da oltre 40 anni, sul mercato svizzero negli ultimi anni si è affermato il latte di pascolo IP-Suisse. Diversi commercianti al dettaglio hanno ampliato la loro offerta con prodotti a base di latte di pascolo IP-Suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Circa cinque centesimi in più per il latte di pascolo IP-Suisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'analisi dei prezzi alla produzione del latte avviata a marzo 2022 mostra che negli ultimi dodici mesi il prezzo del latte di pascolo IP-Suisse è ammontato mediamente a 77.55 centesimi il chilogrammo mentre quello del latte di latteria convenzionale* ha spuntato un valore pari in media a 72.89 centesimi il chilogrammo. Il supplemento di prezzo per il latte di pascolo IP-Suisse ammonta mediamente a 4.7 centesimi il chilogrammo ovvero al 6,4 per cento. I prezzi del latte di pascolo IP-Suisse e del latte di latteria convenzionale hanno segnato un'evoluzione quasi parallela nel periodo di osservazione iniziato a marzo 2022. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prezzo alla produzione del latte di pascolo inferiore a quello del latte bio e a quello del latte per i caseifici artigianali &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli ultimi dodici mesi il prezzo alla produzione del latte bio si è attestato mediamente a 91.73 centesimi il chilogrammo, superando di 14.18 centesimi (+18,3 %) quello del latte di pascolo IP-Suisse. Il prezzo alla produzione del latte per i caseifici artigianali, invece, si è attestato a 81.93 centesimi il chilogrammo, superando di 4.83 centesimi (+5,6 %) quello del latte di pascolo IP-Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il prezzo alla produzione del latte crudo dipende sostanzialmente dal metodo di produzione (bio, IP, convenzionale) e dal tipo di valorizzazione, ossia dalla trasformazione artigianale o industriale. La differenziazione nonché il valore aggiunto del prodotto finito e il suo successo sul mercato sono fattori fondamentali che determinano il prezzo alla produzione del latte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L'Ufficio federale dell'agricoltura UFAG lancia il nuovo portale dei dati&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La versione integrale della pubblicazione è disponibile sul nuovo portale dei dati www.agrarmarktdaten.ch alla rubrica «Analisi». Qui vengono pubblicati dati e analisi sugli sviluppi del mercato agricolo e alimentare. Sono disponibili tutte le informazioni sui prezzi e sui volumi, dalla produzione al consumo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I dati possono essere utilizzati a scopo personale grazie a grafici interattivi o dati da scaricare. Attualmente, sul portale sono pubblicati solo i dati sul mercato del latte. Ne saranno progressivamente integrati altri nel corso del 2024. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;* Per «latte convenzionale» s'intende il latte prodotto secondo i principi della PER (prova che le esigenze ecologiche sono rispettate) e quello prodotto secondo lo standard settoriale per un latte svizzero sostenibile (Tappeto verde).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Françoise Tschanz, Settore Comunicazione e servizi linguistici UFAG, tel. +41 58 462 80 59; e-mail: media@blw.admin.ch</contact>
      <link id="268188">
        <title>analisi del mercato - latte</title>
        <uri>https://www.dati-agrimercato.ch/analisi</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-12-12 15:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
