<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100146" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-12-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1058" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Revisionsaufsichtsbehörde</name>
      <name lang="fr">Autorité fédérale de surveillance en matière de révision</name>
      <name lang="it">Autorità federale di sorveglianza dei revisori</name>
      <name lang="en">Federal Audit Oversight Authority</name>
      <www lang="de">https://www.rab-asr.ch/de/</www>
      <www lang="fr">https://www.rab-asr.ch/fr/</www>
      <www lang="it">https://www.rab-asr.ch/it/</www>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@rab-asr.ch</email>
      <email lang="fr">info@rab-asr.ch</email>
      <email lang="it">info@rab-asr.ch</email>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer und britische Revisionsaufsichtsbehörden treffen Vereinbarungen über die gegenseitige Anerkennung der Qualifikationen von Revisionsexperten und Abschlussprüfern</title>
      <lead>Die Revisionsaufsichtsbehörden der Schweiz und des Vereinigten Königreichs (UK) haben nach dem Brexit Vereinbarungen zur Wiederherstellung des materiellen Gegenrechts bei der Zulassung von Revisionsexperten und Abschlussprüfern (statutory auditors) abgeschlossen. Diese ermöglichen es Wirtschaftsprüfern, erneut in beiden Ländern zu arbeiten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz und das Vereinigte Königreich haben Vereinbarungen getroffen, welche die gegenseitige Anerkennung der Qualifikationen von diplomierten Wirtschaftsprüfern, die als Revisionsexperten zugelassen sind (Schweiz), und von Chartered Accountants, die als Statutory Auditor registriert sind (Vereinigtes Königreich), ermöglichen, so dass die Revisoren leichter in beiden Ländern arbeiten können und die Prüfungsmärkte beider Länder gestärkt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vereinbarungen wurden in Form von Erklärungen gemacht, in denen die Eidgenössische Revisionsaufsichtsbehörde (RAB) und das Financial Reporting Council (FRC) - die zuständige britische Revisionsaufsichtsbehörde - das materielle Gegenrecht für beide Seiten feststellen und somit eine Rechtsgrundlage für die Zulassung zu den jeweiligen Märkten schaffen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Vereinbarungen sehen ein Verfahren vor, mit dem dipl. Wirtschaftsprüfer, die in der Schweiz als Revisionsexperten zugelassen sind, oder Chartered Accountants, die im Vereinigten Königreich als Abschlussprüfer (statutory auditor) registriert sind, die Anerkennung ihrer Berufsqualifikation und ihrer Prüfungsrechte in dem jeweils anderen Land beantragen können. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vereinbarungen sind nicht direkt für Personen anwendbar, die Modulprüfungen und Ausbildungen bei einer im Vereinigten Königreich anerkannten Aufsichtsbehörde absolviert haben, wenn sie die erforderlichen Prüfungsstunden im Vereinigten Königreich nicht geleistet haben. Zu diesem speziellen Thema hat die RAB das FRC gebeten zu prüfen, ob und unter welchen Bedingungen und Umständen die in der Schweiz im Rahmen einer akkreditierten Ausbildungsstelle erworbene Berufserfahrung für die Qualifikation als Wirtschaftsprüfer und die Registrierung als Abschlussprüfer in Grossbritannien anrechenbar sein könnte. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die RAB hat den Gesprächen mit dem Vereinigten Königreich über die gegenseitige Anerkennung aufgrund der starken Handelsbeziehungen mit der Schweiz sowie der Bedeutung des Prüfungsmarktes und des grossen Finanzdienstleistungssektors des Vereinigten Königreichs Priorität eingeräumt. Die Vereinbarungen werden parallel zu einem Abkommen über die Anerkennung von Berufsqualifikationen zwischen der Schweiz und dem Vereinigten Königreich stehen, das im Juni 2023 unterzeichnet wurde. Mit den Vereinbarungen wird die im Rahmenabkommen geschaffene Grundlage der Diplomanerkennung auf der Basis des materiellen Gegenrechts auf die gegenseitige Berufszulassung von Abschlussprüfern in den beiden Ländern konkretisiert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;"Der Schweizer Finanzmarkt profitiert ebenso wie der britische von hochqualifizierten Abschlussprüfern mit globaler Erfahrung. Die gegenseitige Anerkennung der Revisionsberufsqualifikationen ist eine positive Entwicklung, welche die enge Zusammenarbeit zwischen den Finanzmärkten Schweiz und Grossbritannien weiter stärken wird"&lt;/i&gt;, sagte der Direktor der RAB, Dr. Reto Sanwald. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;"Wie Grossbritannien verfügt auch die Schweiz über einen einflussreichen Finanzdienstleistungssektor und eine hohe Anzahl an qualifizierten Wirtschaftsprüfern. Die Vereinbarung über die gegenseitige Anerkennung ist ein positiver Impuls für den britischen Prüfungsmarkt und wird die engen Finanzbeziehungen zwischen dem Vereinigten Königreich und der Schweiz weiter stärken", &lt;/i&gt;sagte die Exekutivdirektorin des FRC für Aufsicht, Sarah Rapson.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Reto Sanwald, Direktor RAB, T +41 31 560 22 30</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les autorités de surveillance en matière de révision suisse et britannique prennent des dispositions pour la reconnaissance mutuelle des qualifications d’experts-réviseurs et d’auditeurs financiers</title>
      <lead>Suite au Brexit, les autorités de surveillance en matière de révision de la Suisse et du Royaume-Uni (UK) ont conclu des accords visant à rétablir la réciprocité matérielle en matière d'agrément des experts-réviseurs et des auditeurs financiers (statutory auditors). Ceux-ci offrent la possibilité aux experts- comptables de travailler à nouveau dans les deux pays.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse et le Royaume-Uni ont conclu des accords qui prévoient la reconnaissance mutuelle des qualifications d'experts-comptables diplômés agréés en tant qu'experts-réviseurs (en Suisse) et des Chartered Accountants inscrits en tant que statutory auditors (au Royaume-Uni), facilitant respectivement l'accès au travail des réviseurs et le renforcement du marché de la révision dans les deux pays. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces accords ont été convenus sous forme de déclarations par lesquelles l'Autorité fédérale de surveillance en matière de révision (ASR) et le Financial Reporting Council (FRC) - l'autorité de surveillance compétente en matière de révision au Royaume-Uni - établissent la réciprocité matérielle entre les deux parties, créant ainsi une base légale pour l'admission aux marchés respectifs. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces accords prévoient une procédure permettant aux experts-comptables diplômés agréés en Suisse en tant qu'experts-réviseurs ou aux Chartered Accountants inscrits au Royaume-Uni en tant qu'auditeurs financiers (statutory auditor), de faire une demande de reconnaissance de leurs qualifications professionnelles et de leurs droits de révision dans l'autre pays. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les accords ne s'appliquent pas directement aux personnes ayant passé des examens modulaires et suivi des formations auprès d'une autorité de surveillance reconnue au Royaume- Uni, si elles ne justifient pas du nombre d'heures de pratique professionnelle requises au Royaume-Uni. Sur ce sujet en particulier, l'ASR a demandé à la FRC d'analyser si et dans quelles conditions et circonstances la pratique professionnelle acquise en Suisse dans un lieu de formation accrédité pourrait être prise en compte pour la qualification d'expert-comptable diplômé et l'inscription en tant qu'auditeur financier au Royaume-Uni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'ASR a accordé la priorité aux discussions concernant la reconnaissance mutuelle avec la FRC en raison de ses fortes relations commerciales avec la Suisse, ainsi que de l'importance du marché de la révision et du vaste secteur des services financiers au Royaume-Uni. Ces accords ont été conclus parallèlement à une convention signée en juin 2023, portant sur la reconnaissance des qualifications professionnelles entre la Suisse et le Royaume-Uni. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec ces accords, la base de la reconnaissance mutuelle des diplômes établie sur le principe de réciprocité matérielle dans l'accord-cadre est étendue à l'admission des auditeurs financiers sur la base de leurs qualifications professionnelles dans les deux pays. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;"&lt;i&gt;Le marché financier suisse, tout comme le marché britannique, bénéficie de la présence d'auditeurs financiers hautement qualifiés profitant d'une expérience globale. La reconnaissance mutuelle des qualifications professionnelles en matière de révision est une évolution positive qui renforcera encore l'étroite collaboration entre les marchés financiers suisse et britannique&lt;/i&gt;", a déclaré le Directeur de l'ASR, Dr. Reto Sanwald. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;"&lt;i&gt;La Suisse dispose, tout comme la Grande-Bretagne, d'un secteur financier influent et d'un nombre élevé d'auditeurs financiers qualifiés. L'accord prévoyant la reconnaissance mutuelle est une stimulation positive pour le marché de la révision britannique et renforcera encore les relations financières étroites entre le Royaume-Uni et la Suisse"&lt;/i&gt;, a déclaré la directrice exécutive pour la surveillance de la FRC, Sarah Rapson.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Reto Sanwald, Directeur ASR, T +41 31 560 22 22</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le autorità di sorveglianza dei revisori di Svizzera e Regno Unito prendono accordi per il riconoscimento reciproco delle qualifiche di perito revisore e di revisore legale dei conti</title>
      <lead>Le autorità di sorveglianza dei revisori dei conti della Svizzera e del Regno Unito (UK) hanno concluso, dopo la Brexit, accordi per ristabilire la reciprocità materiale per l'abilitazione dei periti revisori e dei revisori legali. Ciò consente di reintrodurre la possibilità per i revisori di lavorare in entrambi i Paesi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Svizzera e il Regno Unito hanno stipulato accordi che prevedono il riconoscimento reciproco delle qualifiche di revisori dei conti diplomati che sono abilitati come periti revisori (Svizzera) e dei Chartered Accounants che sono iscritti all'albo dei revisori legali dei conti (Regno Unito), consentendo ai revisori di lavorare più facilmente in entrambi i Paesi e incrementando il mercato della revisione di entrambi i Paesi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli accordi sono stati presi sotto forma di dichiarazione, accertando la reciprocità materiale per entrambe le parti tra l'Autorità federale di sorveglianza dei revisori (ASR) e il Financial Reporting Council (FRC) - l'autorità britannica competente per la sorveglianza dei revisori, stabilendo così una base legale per l'ammissione ai rispettivi mercati. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questi accordi prevedono una procedura che consente ai revisori che hanno ottenuto le qualifiche professionali per la revisione e l'abilitazione come perito revisore in Svizzera o l'iscrizione all'albo dei revisori legali nel Regno Unito di richiedere il riconoscimento della loro qualifica e dei loro diritti di eseguire revisioni nell'altro Paese. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le disposizioni non si applicheranno direttamente alle persone che hanno completato gli esami di modulo e i corsi di formazione presso un organismo di vigilanza riconosciuto nel Regno Unito, se non hanno completato le ore di lavoro di revisione necessarie nel Regno Unito. Per questa questione specifica, l'ASR ha chiesto inoltre alla FRC di valutare se e a quali condizioni e circostanze l'esperienza lavorativa ottenuta in Svizzera nell'ambito di un ufficio di formazione accreditato possa essere conteggiata ai fini della qualifica di revisore e dell'iscrizione all'albo dei revisori legali nel Regno Unito. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ASR ha dato priorità alle discussioni sul riconoscimento reciproco con il Regno Unito sulla base delle forti relazioni commerciali con la Svizzera, dell'importanza del suo mercato della revisione e dell'ampio settore dei servizi finanziari. Gli accordi saranno paralleli all'accordo sul riconoscimento delle qualifiche professionali tra la Svizzera e il Regno Unito, firmato nel giugno 2023. Attraverso tali intese trova piena realizzazione il principio stabilito dall'accordo quadro di mutuo riconoscimento dei diplomi sulla base della reciprocità materiale del diritto per l'abilitazione professionale dei revisori in entrambi i paesi.&lt;i&gt; &lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;"Il mercato finanziario della Svizzera, come quello del Regno Unito, beneficia di revisori altamente qualificati con esperienza globale. Il riconoscimento reciproco delle qualifiche di revisore è uno sviluppo positivo che rafforzerà ulteriormente la stretta collaborazione tra i mercati finanziari svizzeri e britannici", &lt;/i&gt;ha dichiarato il Direttore dell'ASR, Dr. Reto Sanwald. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;"Come il Regno Unito, anche la Svizzera ha un settore dei servizi finanziari influente e un numero elevato di revisori qualificati. L'accordo di riconoscimento reciproco è una spinta positiva per il mercato britannico della revisione e rafforzerà ulteriormente gli stretti legami finanziari tra il Regno Unito e la Svizzera"&lt;/i&gt;, ha dichiarato Sarah Rapson, Executive Director of Supervision della FRC.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Reto Sanwald, Direttore ASR, T +41 31 560 22 22</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
