<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99293" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-12-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beschliesst Weiterentwicklung der «Swiss Climate Scores»</title>
      <lead>Der Schweizer Finanzplatz soll seine Glaubwürdigkeit und internationale Wettbewerbsfähigkeit bei der Klimatransparenz von Finanzprodukten weiter verbessern. Zu diesem Zweck hat der Bundesrat an seiner Sitzung vom 8. Dezember 2023 die Weiterentwicklung der 2022 eingeführten freiwilligen «Swiss Climate Scores» beschlossen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die «Swiss Climate Scores» verschaffen institutionellen und privaten Anlegerinnen und Anlegern vergleichbare und aussagekräftige Informationen, inwiefern ihre Finanzanlagen mit internationalen Klimazielen verträglich sind. Bei deren Einführung 2022 hat der Bundesrat angekündigt, die «Swiss Climate Scores» zu überprüfen, bei Bedarf an die neusten Entwicklungen anzupassen und den Stand der freiwilligen Einführung durch Schweizer Finanzmarktakteure zu untersuchen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;An den aktualisierten und ab 1. Januar 2025 gültigen «Swiss Climate Scores» wurden einige Klärungen vorgenommen, um deren Umsetzung für die Branche zu erleichtern und die Verständlichkeit für Anlegerinnen und Anleger zu erhöhen. Neu werden optionale Fragen zum Anlageziel in Bezug auf das Klima gestellt, bei denen Finanzinstitutionen angeben und begründen können, ob ein Finanzprodukt klimaverträglich ist oder einen Beitrag zur Eindämmung des Klimawandels leistet. Zudem soll neu nicht nur die Exposition gegenüber fossilen Brennstoffen ausgewiesen werden, sondern auch gegenüber erneuerbaren Energien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat empfiehlt den Schweizer Finanzmarktakteuren, bei sämtlichen Finanzanlagen und Kundenportfolien vergleichbare und aussagekräftige Transparenz bezüglich Klimaverträglichkeit zu schaffen und, wo sinnvoll, das Set an Indikatoren der «Swiss Climate Scores» anzuwenden. Das Eidgenössische Finanzdepartement EFD (SIF) wird im Jahr 2024 eine Untersuchung zum Stand der freiwilligen Einführung durchführen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die «Swiss Climate Scores» enthalten Indikatoren, welche sowohl die aktuelle Situation von globalen Unternehmen im Finanzprodukt oder Portfolio widerspiegeln (Ist-Zustand), als auch aufzeigen, wo sich diese Unternehmen in Bezug auf globale Klimaziele (Netto-Null- Zielsetzung per 2050) aktuell situieren. Netto-Null bedeutet, dass global nicht mehr Treibhausgase ausgestossen werden dürfen, als natürliche und technische Speicher aufnehmen können.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation, Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF Tel. +41 58 462 46 16, info@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="268018">
        <title>Swiss Climate Scores 2023 Update</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>679</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85222.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral décide de développer les Swiss Climate Scores</title>
      <lead>Le Conseil fédéral souhaite que le secteur financier suisse renforce sa crédibilité et sa compétitivité internationale en ce qui concerne la transparence climatique des produits financiers. Lors de sa séance du 8 décembre 2023, il a donc décidé de développer encore les Swiss Climate Scores introduits en 2022 et qui restent volontaires.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les Swiss Climate Scores fournissent aux investisseurs institutionnels ou privés des informations fiables et comparables sur le degré de compatibilité de leurs placements financiers avec les objectifs climatiques internationaux. Lors de leur mise en place en 2022, le Conseil fédéral a annoncé qu’il les réévaluerait, les adapterait si nécessaire aux derniers développements et examinerait l’état d’avancement de leur introduction volontaire par les acteurs suisses du marché financier. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’actualisation des Swiss Climate Scores est prévue au 1er janvier 2025. Ils ont été revus pour faciliter leur mise en œuvre par la branche et les rendre plus clairs pour les investisseurs. Ils comprendront désormais des questions optionnelles sur les aspects climatiques de l’objectif de placement. Les établissements financiers pourront ainsi indiquer si un produit est aligné sur les objectifs climatiques ou contribue à limiter les changements climatiques, puis justifier leur réponse. En outre, l’indication de l’exposition aux énergies renouvelables s’ajoutera à celle de l’exposition aux combustibles fossiles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral recommande à tous les acteurs suisses du marché financier de créer une transparence comparable et pertinente sur la compatibilité climatique de tous les placements financiers et portefeuilles de clients et, lorsque cela est judicieux, d’utiliser les Swiss Climate Scores. Le Département fédéral des finances, et plus précisément le Secrétariat d’État aux questions financières internationales, évaluera l’état d’avancement de leur introduction volontaire en 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Swiss Climate Scores incluent des indicateurs reflétant la situation actuelle des entreprises mondiales en matière de placements financiers ou de portefeuilles (état actuel) et par rapport aux objectifs climatiques globaux (neutralité des émissions pour 2050). La neutralité des émissions implique que les émissions de gaz à effet de serre ne doivent pas dépasser, au niveau mondial, la capacité d’absorption par des moyens naturels ou techniques.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication, Secrétariat d’État aux questions financières internationales SFI Tél. +41 58 462 46 16, info@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="268019">
        <title>Swiss Climate Scores 2023 Update</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>684</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85223.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale decide di sviluppare ulteriormente gli Swiss Climate Scores</title>
      <lead>La piazza finanziaria svizzera deve continuare a rafforzare la propria credibilità e competitività a livello internazionale in materia di trasparenza climatica dei prodotti finanziari. A questo scopo, nella seduta del 8 dicembre 2023 il Consiglio federale ha deciso di sviluppare ulteriormente gli Swiss Climate Scores introdotti volontariamente nel 2022. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gli Swiss Climate Scores offrono agli investitori istituzionali e privati informazioni comparabili ed eloquenti sulla compatibilità dei propri investimenti finanziari con gli obiettivi climatici internazionali. In occasione della loro introduzione, nel 2022, il Consiglio federale aveva annunciato di volerli riesaminare in un secondo tempo e, all’occorrenza, adeguare agli sviluppi del caso, valutando anche lo stato di avanzamento dell’introduzione volontaria da parte degli attori finanziari svizzeri. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli Swiss Climate Scores aggiornati, che si applicheranno dal 1° gennaio 2025, sono stati precisati al fine di facilitarne l’attuazione per il settore e renderli più comprensibili agli investitori. L’aggiornamento ha introdotto domande facoltative sull’obiettivo di investimento in relazione al clima, nel cui ambito gli istituti finanziari possono dichiarare e giustificare la compatibilità climatica di un prodotto finanziario o il suo contributo a contenere gli effetti del cambiamento climatico. Inoltre non dovrà più essere indicata soltanto l’esposizione ai combustibili fossili, ma anche quella alle energie rinnovabili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale raccomanda agli attori del mercato finanziario svizzeri di creare un livello di trasparenza comparabile ed eloquente in materia di compatibilità climatica per tutti gli investimenti finanziari e i portafogli dei clienti e, se del caso, di applicare la serie di indicatori relativi agli Swiss Climate Scores. Nel 2024 il Dipartimento federale delle finanze, e in particolare la Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali, valuteranno lo stato di avanzamento dell’introduzione volontaria. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli Swiss Climate Scores contengono indicatori che riflettono la situazione attuale delle imprese globali nel prodotto finanziario o nel portafoglio (stato attuale), indicando anche il progresso compiuto da queste imprese nel raggiungimento degli obiettivi climatici globali (obiettivo emissioni nette pari a zero entro il 2050). Con emissioni nette pari a zero si intende che le emissioni globali di gas a effetto serra non devono superare quelle che i serbatoi naturali e tecnici sono in grado di assorbire.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione, Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI Tel. +41 58 462 46 16, info@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="268020">
        <title>Swiss Climate Scores 2023 Update</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>682</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85224.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council decides on further development of Swiss Climate Scores</title>
      <lead>The Swiss financial centre should further enhance its credibility and international competitiveness with regard to the climate transparency of financial products. With this in mind, the Federal Council decided at its meeting on 8 December 2023 to further develop the voluntary Swiss Climate Scores introduced in 2022.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The Swiss Climate Scores provide institutional and private investors with comparable and meaningful information on the extent to which their financial investments are compatible with international climate goals. When the Swiss Climate Scores were introduced in 2022, the Federal Council announced that it would regularly review them, adapt them to the latest developments as necessary and investigate the voluntary uptake by Swiss financial market players.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Some aspects of the updated Swiss Climate Scores, which will apply from 1 January 2025, have been refined in order to facilitate their implementation by the industry and increase their comprehensibility for investors. Optional questions are now being asked on the climate-related investment goal, with financial institutions stating and justifying whether a financial product is climate aligned or contributes to mitigating climate change. In addition, the exposure to renewable energies must now be disclosed alongside the exposure to fossil fuels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Federal Council recommends that Swiss financial market players create comparable and meaningful transparency on climate alignment for all financial investments and client portfolios and, where appropriate, apply the Swiss Climate Scores. In 2024, the Federal Department of Finance (FDF) unit SIF will examine the state of voluntary uptake.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Swiss Climate Scores contain indicators that not only reflect where global companies in the financial product or portfolio currently stand, but also show where these companies are headed in relation to global climate goals (net zero target by 2050). Net zero means that global emissions of greenhouse gases may not exceed the amount that can be absorbed by natural and technical sinks.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communications, State Secretariat for International Finance SIF Tel. +41 58 462 46 16, info@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="268021">
        <title>Swiss Climate Scores 2023 Update</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>565</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85225.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
