<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99417" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-12-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht zur Verbesserung der Zusammenarbeit von Bund und Kantonen in einer Krise</title>
      <lead>Der Bundesrat hat den Bericht «Föderalismus im Krisentest: Die Lehren aus der Covid-19-Krise ziehen» in Erfüllung des Postulats 20.4522 Cottier an seiner Sitzung vom 15. Dezember 2023 verabschiedet. Der Bericht entstand in Zusammenarbeit mit dem Generalsekretariat der Konferenz der Kantonsregierungen (GS KdK) und weiteren Vertreterinnen und Vertreter der Kantone. Er legt dar, welche Massnahmen von Bund und Kantonen bereits umgesetzt wurden oder derzeit umgesetzt werden, um die föderale Zusammenarbeit in einer Krise zu verbessern. Um das gemeinsame Verständnis des Krisenmanagements zu stärken, lässt der Bundesrat prüfen, ob Aus- und Weiterbildungen im Krisenmanagement von Bund und Kantonen stärker miteinander verknüpft oder für Mitarbeitende der jeweils anderen Staatsebene geöffnet werden könnten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Vergangenheit hat sich gezeigt, wie wichtig die föderale Zusammenarbeit in der Bewältigung von nationalen Krisen ist. Damit Bund und Kantone auf kommende Krisen vorbereitet sind, haben sie deshalb – und mitunter aufgrund der Lehren aus der Covid-19-Pandemie – verschiedene Massnahmen zur Verbesserung ihrer Zusammenarbeit in Krisen eingeleitet. Diese betreffen unter anderem die Krisenorganisation, die Koordination, den Informationsaustausch oder die Konsultation. Schon heute zeigen einige dieser Massnahmen Wirkung in der föderalen Vorbereitung auf und Bewältigung von Krisen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Bereich der Krisenorganisation wurde zum Beispiel eine permanente Kontakt- und Anlaufstelle auf Seiten Bund und Kantone im Sinne eines «Single-Point-of-Contact» definiert. Diese sollen sicherstellen, dass bei einer nächsten Krise die gegenseitigen Ansprechstellen für Fragen und Anliegen zwischen Bund und Kantonen rasch geklärt werden können. Zudem hat der Bundesrat am 29. März 2023 mit Beschluss über die verbesserte Krisenorganisation der Bundesverwaltung als Minimalstandard festgelegt, dass die Art und Weise des Einbezugs der Kantone in die Arbeiten der Krisenstäbe auf politisch-strategischer und operativer Ebene systematisch geprüft werden muss. Wie diese Prüfung und der Einbezug erfolgen sollen, wird eine neue Verordnung zum Krisenmanagement der Bundesverwaltung festlegen, die der Bundesrat voraussichtlich bis Mitte 2024 in Vernehmlassung geben wird. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der derzeit laufenden Revision des Epidemiengesetzes und des Pandemie-Plans wird die Aufgabenverteilung zwischen Bund und Kantonen in organisatorischer, fachlicher und prozessualer Hinsicht überprüft und konkretisiert. Koordinationsprobleme insbesondere bei Änderungen der Lage sollen somit möglichst verhindert werden. Vorgesehen ist auch eine Neuregelung und Konkretisierung der Finanzierungsverantwortlichkeiten, um künftig diesbezügliche Diskussionen während einer Epidemie- bzw. Pandemiebewältigung zu vermeiden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um die Konsultation der Kantone durch den Bund zu verbessern, arbeitet der Bund derzeit an einer Lösung für die E-Vernehmlassung. Damit sollte der Konsultations-prozess effizienter gestaltet werden können. In ihrem Schlussbericht zur Zusammenarbeit von Bund und Kantonen in der Covid-19-Epidemie zeigte die KdK Verständnis dafür, dass eine Konsultation der Kantone in ausserordentlichen und dringlichen Lagen ausnahmsweise über die Vorstände der betroffenen Fachdirektorenkonferenzen erfolgen kann. Zudem bestimmte der Bundesrat, dass die Nutzung von Plattformen für den elektronischen Informationsaustausch ein Minimalstandard in der verbesserten Krisenorganisation werden soll. Um den Informationsaustausch zwischen den Verwaltungsebenen zusätzlich zu stärken, werden seit 2021 jährlich stattfindende Workshops zur «Zusammenarbeit Bund – Kantone in einer Krise» mit Vertretenden von Bund und Kantonen, der KdK und der Fachdirektorenkonferenzen durchgeführt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht hält fest, dass das gemeinsame Verständnis des Krisenmanagements von Angestellten der Bundesverwaltung und der kantonalen Verwaltungen gefördert werden könnte. Der Bundesrat hat deswegen die Bundeskanzlei damit beauftragt, eine Öffnung oder Verknüpfung der Aus- und Weiterbildungen im Krisenmanagement von Bund und Kantonen zu prüfen. Ob weitere Verbesserungen nötig sind, wird voraussichtlich die «Integrierte Übung 2025» zeigen, in welcher unter anderem die föderale Zusammenarbeit überprüft werden soll.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacques Chapatte Informationsbeauftragter Bundeskanzlei Tel. +41 58 462 82 59 jacques.chapatte@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="268315">
        <title>Bericht des Bundesrates in Erfüllung des Postulates 20.4522 Cottier vom 16. Dezember 2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>412</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85385.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport sur l’amélioration de la collaboration entre la Confédération et les cantons en période de crise</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté le rapport « Le fédéralisme à l’épreuve de la crise. Les leçons à tirer de la crise du COVID-19 » en exécution du postulat 20.4522 Cottier lors de sa séance du 15 décembre 2023. Le rapport a été élaboré en collaboration avec le secrétariat général de la Conférence des gouvernements cantonaux et d’autres représentants des cantons. Il expose les mesures que la Confédération et les cantons ont déjà mises en œuvre, ou mettent en œuvre actuellement, afin d’améliorer la collaboration fédérale en période de crise. Le Conseil fédéral entend renforcer la compréhension commune de la gestion de crise ; à cette fin, il propose d’examiner dans quelle mesure il serait possible de combiner davantage les formations et les perfectionnements à la gestion de crise de la Confédération et des cantons ou de les élargir aux collaborateurs des deux niveaux de l’État.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le passé a mis en évidence à quel point la collaboration au sein du système fédéraliste est cruciale pour la gestion de crises de portée nationale. La Confédération et les cantons ont donc pris différentes mesures pour améliorer leur collaboration en situation de crise, en se fondant notamment sur les leçons tirées de la pandémie de COVID-19, pour se préparer à gérer les crises à venir. Ces mesures portent entre autres sur l’organisation de crise, la coordination, l’échange d’informations et la consultation. Certaines d’entre elles déploient déjà leurs effets sur la préparation et la gestion des crises, dans l’optique d’une collaboration entre les différents niveaux de l’État.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine de l’organisation de crise, par exemple, la Confédération et les cantons ont défini un point de contact unique (Single Point of Contact) qui servira d’interlocuteur de référence permanent. Lors d’une prochaine crise, cette approche garantira qu’un interlocuteur en mesure de répondre aux questions et aux requêtes puisse être rapidement désigné du côté de la Confédération et des cantons. Le 29 mars 2023, le Conseil fédéral a décidé de renforcer l’organisation de crise de l’administration fédérale ; dans ce contexte, il a arrêté que la manière dont les cantons peuvent être associés aux travaux des états-majors aux niveaux politicostratégique et opérationnel devra être systématiquement examinée, au sens d’un standard minimal. Une nouvelle ordonnance sur la gestion de crise, que le Conseil fédéral prévoit de mettre en consultation au milieu de 2024, réglera les modalités de cet examen et de l’association. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision en cours de la loi sur les épidémies et du plan de pandémie permettra de concrétiser la répartition des tâches entre la Confédération et les cantons sur les plans organisationnel, technique et procédural, l’objectif étant d’éviter dans la mesure du possible tout problème de coordination, en particulier lorsque la situation change. Il est également prévu de revoir et de concrétiser les responsabilités en matière de financement pour toute discussion à ce sujet pendant la gestion d’une épidémie ou d’une pandémie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confédération travaille actuellement à la mise au point d’une solution électronique visant à améliorer l’efficacité de la procédure de consultation des cantons. Dans son rapport final concernant la collaboration Confédération-cantons durant l’épidémie de COVID-19, la Conférence des gouvernements cantonaux s’est montrée ouverte à la consultation des cantons par l’intermédiaire des comités des conférences des directeurs concernées, en situation extraordinaire et d’urgence, à titre exceptionnel. Le Conseil fédéral a en outre décidé que l’utilisation de plateformes électroniques destinées à l’échange d’informations serait un standard minimal de l’organisation de crise améliorée. Afin de renforcer ultérieurement l’échange d’informations entre les niveaux de l’administration, des ateliers consacrés à la collaboration Confédération-cantons en situation de crise, réunissant des représentants de la Confédération, des cantons, de la Conférence des gouvernements cantonaux et des conférences intercantonales techniques, sont organisés chaque année depuis 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport établit qu’il convient de favoriser une compréhension commune de la gestion de crise parmi les collaborateurs de l’administration fédérale et des administrations cantonales. Le Conseil fédéral a par conséquent chargé la Chancellerie fédérale de vérifier la possibilité d’ouvrir ou de combiner les formations et les perfectionnements à la gestion de crise proposés par la Confédération et les cantons. L’exercice intégré de 2025, qui portera notamment sur la collaboration au sein du système fédéraliste, montrera s’il y a lieu de procéder à d’autres améliorations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacques Chapatte Préposé à l’information Chancellerie fédérale Tél. +41 58 462 82 59 jacques.chapatte@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="268316">
        <title>Rapport du Conseil fédéral en exécution du postulat 20.4522 Cottier du 16 décembre 2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>405</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85386.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto concernente il miglioramento della collaborazione tra Confederazione e Cantoni durante una crisi</title>
      <lead>Nella sua seduta del 15 dicembre 2023 il Consiglio federale ha adottato il rapporto «Il federalismo di fronte alle crisi: gli insegnamenti da trarre dalla crisi pandemica» in adempimento del postulato Cottier 20.4522. Il rapporto, redatto in collaborazione con la segreteria generale della Conferenza dei Governi cantonali (SG CdC) e altri rappresentanti dei Cantoni, illustra le misure già attuate da Confederazione e Cantoni e quelle in corso di attuazione per migliorare la collaborazione federale in una situazione di crisi. Nell’intento di consolidare una visione condivisa della gestione di crisi, il Consiglio federale chiede di esaminare se le formazioni di base e continue organizzate da Confederazione e Cantoni in materia possono essere più strettamente correlate tra loro o aperte ai collaboratori di ogni livello statale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In passato è emerso quanto sia importante la collaborazione federale nella gestione di crisi di portata nazionale. La Confederazione e i Cantoni hanno dunque avviato diverse misure per migliorare la loro collaborazione, basandosi anche sugli insegnamenti tratti dalla crisi pandemica, per essere preparati ad affrontare le crisi future. Esse riguardano tra l’altro l’organizzazione di crisi, il coordinamento, lo scambio di informazioni o la consultazione. Alcune di queste misure si dimostrano già oggi efficaci nella preparazione e nella gestione delle crisi nell’ottica di una collaborazione tra i diversi livelli statali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’ambito dell’organizzazione di crisi, per esempio, Confederazione e Cantoni hanno definito un «Single Point of Contact» che funga da servizio permanente di contatto e di riferimento. Ciò consentirà di chiarire rapidamente i reciproci interlocutori di Confederazione e Cantoni cui rivolgersi per domande ed esigenze durante una prossima crisi. Il 29 marzo 2023 il Consiglio federale ha deciso i capisaldi della migliorata organizzazione di crisi e ha stabilito come standard minimo la verifica sistematica delle forme di coinvolgimento dei Cantoni a livello politico-strategico e operativo nei lavori degli stati maggiori di crisi. Una nuova ordinanza sulla gestione di crisi dell’Amministrazione federale, che il Consiglio federale porrà in consultazione presumibilmente entro la metà del 2024, stabilirà le modalità di questa verifica e del coinvolgimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La revisione in corso della legge sulle epidemie e del piano pandemico offre l’occasione di verificare e concretizzare la ripartizione dei compiti tra la Confederazione e i Cantoni a livello organizzativo, tecnico e procedurale. È necessario evitare per quanto possibile problemi di coordinamento soprattutto al mutare della situazione. È previsto anche di ridisciplinare e concretizzare le competenze in materia di finanziamento perché in futuro non sorgano discussioni al riguardo durante la gestione di un’epidemia o di una pandemia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confederazione si sta occupando di elaborare una soluzione per la consultazione elettronica al fine di migliorare la consultazione dei Cantoni da parte della Confederazione. L’obiettivo è rendere più efficiente il processo di consultazione. Nel suo rapporto finale sulla collaborazione tra Confederazione e Cantoni durante l’epidemia di COVID-19, la CdC ha espresso comprensione per una consultazione dei Cantoni svolta eccezionalmente, in situazioni straordinarie e urgenti, tramite le presidenze delle conferenze dei direttori interessate. Il Consiglio federale ha inoltre deciso che l’utilizzo di piattaforme elettroniche per lo scambio di informazioni diventi uno standard minimo nella migliorata organizzazione di crisi. Per agevolare ulteriormente lo scambio di informazioni tra i diversi livelli amministrativi, dal 2021 si svolgono regolarmente ogni anno workshop sulla «Collaborazione tra Confederazione e Cantoni durante una crisi» con i rappresentanti della Confederazione e dei Cantoni, della CdC e delle conferenze dei direttori cantonali interessate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal rapporto emerge la possibilità di promuovere una visione comune della gestione di crisi da parte dei dipendenti dell’Amministrazione federale e delle amministrazioni cantonali. Il Consiglio federale ha dunque incaricato la Cancelleria federale di esaminare la possibilità di aprire o di combinare tra loro le formazioni di base e continue in gestione di crisi svolte da Confederazione e Cantoni. L’«Esercitazione integrata 2025», nel corso della quale sarà verificata tra l’altro la collaborazione federale, indicherà se saranno necessari ulteriori miglioramenti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacques Chapatte Addetto all’informazione Cancelleria federale Tel. +41 58 462 82 59 jacques.chapatte@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="268317">
        <title>Rapporto del Consiglio federale in adempimento del postulato Cottier 20.4522 del 16 dicembre 2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>388</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85387.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
