<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99410" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-12-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt Verordnungsänderung für Windexpress in Kraft</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 15. Dezember 2023 eine Anpassung der Energieverordnung beschlossen, die auf den 1. Februar 2024 in Kraft gesetzt wird. Damit werden die vom Parlament im Juni 2023 beschlossenen Änderungen des Energiegesetzes umgesetzt. Ziel ist es, die Bewilligungsverfahren für Windenergieanlagen von nationalem Interesse zu beschleunigen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit dem neuen Artikel 71&lt;i&gt;c&lt;/i&gt; des Energiegesetzes sollen die Bewilligungsverfahren für Windenergieanlagen von nationalem Interesse, die über einen rechtskräftigen Nutzungsplan verfügen, beschleunigt werden. Für diese Anlagen muss der Kanton die Baubewilligung erteilen, der Rechtsweg gegen die Baubewilligung wird auf eine kantonale Instanz eingeschränkt, und Beschwerden ans Bundesgericht sind nur bei Rechtsfragen von grundsätzlicher Bedeutung zulässig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Anpassung der Energieverordnung regelt die kantonale Zuständigkeit subsidiär, falls das kantonale Recht die Zuständigkeit (noch) nicht festlegt. Zudem werden Kantone und Betreiber verpflichtet, die betroffenen Anlagen dem Bundesamt für Energie (BFE) zu melden. Die besonderen Bestimmungen des Artikels 71&lt;i&gt;c&lt;/i&gt; gelten nur so lange, bis eine zusätzliche Leistung von 600 Megawatt zugebaut ist. Dank der Meldepflicht kann das BFE die Einhaltung dieser Schwelle überprüfen und wird dazu eine öffentlich zugängliche und regelmässig aktualisierte Liste publizieren.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien + Politik, Bundesamt für Energie Tel. +41 58 462 56 75</contact>
      <attachment id="268278">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>243</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85310.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="268279">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85311.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="268280">
        <title>22.461 | Dringliches Gesetz zur Beschleunigung von fortgeschrittenen Windparkprojekten und von grossen Vorhaben der Speicherwasserkraft | Geschäft | Das Schweizer Parlament</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20220461</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="268281">
        <title>BBl 2023 1522 - Bundesgesetz über die Beschleunigung der Bewilligungsverfahren für Windenergieanlagen (Änderung des Energiegesetzes und des Bundesgerichtsgesetzes) (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/fga/2023/1522/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en vigueur une modification d’ordonnance relative à l’offensive éolienne</title>
      <lead>Lors de sa séance du 15 décembre 2023, le Conseil fédéral a adopté une modification de l’ordonnance sur l’énergie, qui entrera en vigueur au 1er février 2024 et permettra l’application des modifications de la loi sur l’énergie décidées par le Parlement en juin 2023. L’objectif est d’accélérer les procédures d’autorisation pour les installations éoliennes d’intérêt national.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le nouvel art. 71&lt;i&gt;c&lt;/i&gt; de la loi sur l’énergie doit permettre d’accélérer les procédures d’autorisation pour les installations éoliennes d’intérêt national dont le plan d’affectation est entré en force. Pour ces installations, l’octroi de l’autorisation de construire est du ressort du canton. Les voies de recours contre cette autorisation de construire sont limitées à une instance cantonale, tandis que les recours auprès du Tribunal fédéral ne sont admis que s’ils soulèvent des questions juridiques de principe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La modification de l’ordonnance sur l’énergie règle la question de la compétence cantonale à titre subsidiaire, au cas où le droit cantonal ne possède pas (encore) de dispositions en la matière. Par ailleurs, les cantons et les exploitants ont l’obligation d’annoncer les installations concernées à l’Office fédéral de l’énergie (OFEN). Les dispositions spéciales de l’art. 71&lt;i&gt;c &lt;/i&gt;ne s’appliquent que jusqu’à ce que ces installations disposent d’une puissance installée supplémentaire de 600 mégawatts. Grâce à l’obligation d’annonce, l’OFEN pourra vérifier que ce seuil est atteint. Par ailleurs, il publiera une liste accessible au public, régulièrement mise à jour.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Médias et politique, Office fédéral de l’énergie Tél. +41 58 462 56 75</contact>
      <attachment id="268282">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>242</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85312.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="268283">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85313.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="268284">
        <title>22.461 | Loi urgente concernant l’accélération de projets de parcs éoliens avancés et de grands projets de centrales hydrauliques à accumulation | Objet | Le Parlement suisse</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/fr/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20220461</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="268285">
        <title>FF 2023 1522 - Loi fédérale sur l’accélération des procédures d’autorisation pour les installations éoliennes (Modification de la loi sur l’énergie et de la loi sur le Tribunal fédéral) (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/fga/2023/1522/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale pone in vigore una modifica di ordinanza per l’offensiva eolica</title>
      <lead>Nella sua seduta del 15 dicembre 2023 il Consiglio federale ha deciso un adeguamento dell’ordinanza sull’energia che entrerà in vigore il 1° febbraio 2024. Saranno così attuate le modifiche della legge sull’energia approvate dal Parlamento nel giugno 2023. L’obiettivo è accelerare la procedura di autorizzazione degli impianti eolici d’interesse nazionale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il nuovo articolo 71&lt;i&gt;c&lt;/i&gt; della legge sull’energia mira ad accelerare le procedure di autorizzazione degli impianti eolici che dispongono di un piano di utilizzazione passato in giudicato. Per questi impianti l’autorizzazione edilizia deve essere rilasciata dal Cantone, la via legale contro di essa è limitata a una sola istanza cantonale e i ricorsi al Tribunale federale sono ammessi solo per questioni legali d’importanza fondamentale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’adeguamento dell’ordinanza sull’energia disciplina la competenza cantonale a titolo sussidiario, nel caso in cui tale competenza non sia stata (ancora) stabilita dal diritto cantonale. Inoltre i Cantoni e i gestori sono tenuti a notificare gli impianti in questione all’Ufficio federale dell’energia (UFE). Le disposizioni speciali dell’articolo 71&lt;i&gt;c&lt;/i&gt; si applicano solo fino al raggiungimento di una potenza supplementare di 600 megawatt. Grazie all’obbligo di notifica, l’UFE potrà verificare il rispetto di questa soglia e pubblicherà un elenco accessibile al pubblico e regolarmente aggiornato.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, Capo Media e politica UFE, tel. +41 58 462 56 75</contact>
      <attachment id="268286">
        <title>Ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>237</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85314.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="268287">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>176</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85315.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="268288">
        <title>22.461 | Legge urgente concernente l’accelerazione di progetti di parchi eolici avanzati e di grandi progetti di centrali idroelettriche ad accumulazione | Affare / Il Parlamento svizzero</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/it/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20220461</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="268289">
        <title>FF 2023 1522 - Legge federale concernente l’accelerazione della procedura di autorizzazione degli impianti eolici (Modifica della legge federale sull’energia e della legge sul Tribunale federale) (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/fga/2023/1522/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="804">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Energieverbrauch</name>
        <name lang="it">Energieverbrauch</name>
        <name lang="en">Energieverbrauch</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="2086" org-id="804">
        <name lang="de">Stromversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en électricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity supply</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
