<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99284" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-12-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Förderung der Generika und Senkung der Medikamentenpreise</title>
      <lead>Mit der Anpassung des Vertriebsanteils bei Arzneimitteln sollen günstigere Generika und Biosimilars gefördert werden. Insgesamt führt diese Änderung in der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) zu Einsparungen von rund 60 Millionen Franken. An seiner Sitzung vom 8. Dezember 2023 hat der Bundesrat die entsprechende Änderung der Verordnung über die Krankenversicherung verabschiedet (KVV) sowie die Änderung der Krankenpflege-Leistungsverordnung (KLV) zur Kenntnis genommen. </lead>
      <text link="no">Der Bundesrat und das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) setzen sich seit Jahren für die Dämpfung der Gesundheitskosten ein. Der Kostenanstieg soll auf das medizinisch begründbare Mass beschränkt werden, ohne die Qualität der Versorgung zu vermindern. Mit dieser Zielsetzung hat der Bundesrat heute eine weitere konkrete Massnahme verabschiedet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Anpassung beim Vertriebsanteil basiert auf zwei Massnahmen: zum einen wird das Berechnungsmodell für den Vertriebsanteil rezeptpflichtiger Arzneimittel angepasst und zum anderen wird ein einheitlicher Vertriebsanteil bei wirkstoffgleichen Arzneimitteln eingeführt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bisher war der Vertriebsanteil bei teureren Arzneimitteln höher als bei günstigeren, weshalb der Anreiz bestand, teurere Arzneimittel abzugeben. Neu gilt einerseits ein einheitlicher Vertriebsanteil für wirkstoffgleiche Arzneimittel. Die Entschädigung der Leistungserbringer ist damit immer gleich hoch, unabhängig davon, ob sie ein teureres Originalpräparat oder günstigeres Generikum abgeben. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Durch die Anpassung des Berechnungsmodells des Vertriebsanteils wird bei den teureren Arzneimitteln der Vertriebsanteil und damit auch der Verkaufspreis gesenkt, bei günstigeren Arzneimitteln erhöht. Ein Monitoring soll die Auswirkungen dieser Massnahmen begleiten. (siehe Details im Faktenblatt).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Diese Massnahmen sollen die Abgabe von preisgünstigeren Arzneimitteln, insbesondere von Generika und Biosimilars fördern. Es sind insgesamt Einsparungen in der Höhe von 60 Millionen Franken erwartet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Anpassung des Vertriebsanteil basiert auf der Anpassung der Vernehmlassungsvorlage, welche das EDI im Jahr 2018 durchgeführt hat. Nach Auswertung der ersten Vernehmlassung, die sehr heterogen ausgefallen ist, hat das EDI die Vorlage nochmals vertieft geprüft. Es wurden 2022 und 2023 auch diverse Gespräche mit den betroffenen Akteuren durchgeführt. Die Bestimmungen zum Vertriebsanteil treten per 1. Juli 2024 in Kraft. </text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="267923">
        <title>Faktenblatt: Anpassung beim Vertriebsanteil</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>722</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85167.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="267920">
        <title>Krankenversicherung: Abgeschlossene Neuerungen und Revisionen</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Promotion des génériques et réduction des prix des médicaments</title>
      <lead>L’adaptation de la part relative à la distribution vise à favoriser la remise de génériques et de biosimilaires, moins chers. Au total, ces changements dans l’assurance obligatoire des soins (AOS) entraîneront des économies d’environ 60 millions de francs. Lors de sa séance du 8 décembre 2023, le Conseil fédéral a approuvé l’adaptation de l’ordonnance sur l’assurance-maladie (OAMal) et pris connaissance de la modification de l’ordonnance sur les prestations de l’assurance des soins (OPAS).</lead>
      <text link="no">Le Conseil fédéral et le Département fédéral de l’intérieur (DFI) agissent depuis des années pour maîtriser la hausse des coûts de la santé : il faut la limiter à ce qui est justifié médicalement, sans pour autant diminuer la qualité des soins. Dans cette optique, le Conseil fédéral a pris aujourd’hui une autre mesure concrète. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;S’agissant de la part relative à la distribution, les adaptations reposent sur deux éléments : d’une part, un changement dans le modèle de calcul de la part relative à la distribution des médicaments remis sur ordonnance, et, d’autre part, l’introduction de la part relative à la distribution uniforme pour les médicaments contenant la même substance active.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jusqu’à présent, la part relative à la distribution était plus élevée pour les médicaments onéreux que pour ceux bon marché, ce qui incitait à remettre davantage les premiers. Elle sera désormais la même pour les produits comprenant la même substance active. Ainsi, la rémunération des fournisseurs de prestations pour la remise reste identique, qu’elle concerne une préparation originale coûteuse ou un générique peu cher.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’adaptation du modèle de calcul fera baisser la part relative à la distribution et donc le prix de vente des médicaments onéreux, tandis que les médicaments bon marché verront les leurs augmenter. Un monitorage est prévu pour surveiller l’impact de ces mesures (voir la fiche d’information pour des détails).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les modifications décidées visent à encourager la remise de médicaments moins chers, en particulier de génériques et de biosimilaires. Des économies totales de 60 millions sont attendues. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La modification de la part relative à la distribution se fonde sur le remaniement du projet que le DFI a mis en consultation en 2018. Après avoir évalué les avis reçus lors de cette première phase, qui étaient très hétérogènes, le département a réexaminé son projet en profondeur. Il a également tenu plusieurs discussions avec les cercles concernés en 2022 et en 2023. Les dispositions sur la part relative à la distribution entreront en vigueur le 1er juillet 2024.</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="267924">
        <title>Fiche d'information: adaptation de la part relative à la distribution</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1707</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85162.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="267921">
        <title>Assurance-maladie : Projets adoptés</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Promozione dei generici e riduzione del prezzo dei medicamenti</title>
      <lead>Con l’adeguamento della parte propria alla distribuzione di medicamenti si intende favorire i medicamenti generici e biosimilari più convenienti. Complessivamente, tale modifica comporterà risparmi di circa 60 milioni di franchi nell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS). Nella seduta dell’8 dicembre 2023, il Consiglio federale ha adottato la relativa modifica dell’ordinanza sull’assicurazione malattie (OAMal) e ha preso atto della modifica dell’ordinanza sulle prestazioni (OPre). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale e il Dipartimento federale dell’interno (DFI) si impegnano da anni per contenere i costi della sanità. L’aumento dei costi deve essere limitato a un ammontare giustificabile dal punto di vista medico senza ridurre la qualità delle cure. Con questo obiettivo il Consiglio federale ha oggi adottato un’altra misura concreta.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’adeguamento della parte propria alla distribuzione si basa su due misure: da un lato viene adattato il modello di calcolo per la parte propria alla distribuzione dei medicamenti soggetti all’obbligo di prescrizione medica e dall’altro viene introdotta una parte propria alla distribuzione uniforme per i medicamenti con il medesimo principio attivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finora, la parte propria alla distribuzione era più elevata per i medicamenti costosi che per quelli convenienti, quindi sussisteva un incentivo alla dispensazione dei medicamenti costosi. Ora vale una parte propria alla distribuzione uniforme per i medicamenti con il medesimo principio attivo. La rimunerazione dei fornitori di prestazioni è quindi sempre uguale, a prescindere dal fatto che dispensino un costoso preparato originale o un generico più conveniente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’adeguamento del modello di calcolo farà diminuire la parte propria alla distribuzione e i il prezzo di vendita dei medicamenti più costosi, mentre aumenterà per i medicamenti più convenienti. Gli effetti di tali misure saranno monitorati (cfr. dettagli nella scheda informativa). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tali misure intendono promuovere la dispensazione di medicamenti più convenienti, in particolare di generici e biosimilari. Sono attesi risparmi di 60 milioni di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’adeguamento della parte propria alla distribuzione si fonda sull’adattamento dell’avamprogetto posto in consultazione dal DFI nel 2018. In seguito all’analisi della prima consultazione, da cui sono emersi risultati molto eterogenei, il DFI ha nuovamente esaminato la proposta in modo approfondito. Nel 2022 e nel 2023 si sono svolti anche diversi colloqui con gli attori interessati. Le disposizioni sulla parte propria alla distribuzione entreranno in vigore il 1° luglio 2024. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Media e comunicazione, tel. +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="267925">
        <title>Scheda informativa: adeguamento della parte propria alla distribuzione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85163.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="267922">
        <title>Assicurazione malattie: Progetti di revisione passati</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
