<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99269" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-12-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Massnahmen zur Bekämpfung von sexueller Gewalt gegen Kinder im Internet</title>
      <lead>Der Bundesrat prüfte aufgrund zweier Postulate die Massnahmen im Kampf gegen sexuelle Gewalt an Kindern in der Schweiz. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 8. Dezember 2023 in Erfüllung der beiden Postulate einen Bericht verabschiedet, der ein besonderes Augenmerk auf die sexuelle Gewalt an Kindern im Internet und in Livestreams legt. Der Bericht zeigt auf, dass die Kantone verschiedene Koordinationsmechanismen eingerichtet haben, um eine wirksame Bekämpfung der Pädokriminalität in der Schweiz sicherzustellen. Die Aufgabenteilung zwischen Bund und Kantonen hat sich bewährt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im September 2021 nahm der Nationalrat zwei Postulate an: Das Postulat 19.4016 von Yvonne Feri «Sexuelle Gewalt an Kindern im Internet. Was macht das Bundesamt für Polizei?» und das Postulat 19.4105 von Fabio Regazzi «Die Täter vor dem Live-Streaming eines Kindsmissbrauchs stoppen, und der Kinderprostitution im Internet wirksame Grenzen setzen». Die Postulate fordern den Bundesrat auf, die bestehenden oder allenfalls notwendigen Massnahmen zur Bekämpfung von sexueller Gewalt gegen Kinder im Internet und der Echtzeitverbreitung von Kinderpornografie zu prüfen. Der Bericht wurde von fedpol verfasst. Fedpol stützte sich bei der Erarbeitung des Berichts auf eine Begleitgruppe, die sich aus Expertinnen und Experten des Bundes und der Kantone zusammensetzte. Der Bericht bestätigt, dass die Bekämpfung der Pädokriminalität in der Schweiz nur im Verbund möglich ist. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt; Bund und Kantone kämpfen Hand in Hand gegen Pädokriminalität &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Strafverfolgung und die Prävention der Pädokriminalität sind in kantonaler Kompetenz. Bei der Präventionsarbeit werden die Kantone von der Schweizerischen Kriminalprävention (SKP) sowie von verschiedenen Initiativen des Bundes und von Nichtregierungsorganisationen unterstützt. Bei der Strafverfolgung leiten die kantonalen Polizeibehörden die Ermittlungen, sind zuständig für die Überwachung von sogenannten Peer-to-Peer-Netzwerken und verdeckten Ermittlungen im Internet. Fedpol nimmt für den Bund die Zentralstellenaufgaben wahr. Dazu gehört die internationale Zusammenarbeit mit Europol und Interpol und die Voranalyse und Triage der Verdachtsmeldungen des Nationalen Zentrums für vermisste und ausgebeutete Kinder (NCMEC) aus den USA. Die Kantonspolizeien nehmen diese Meldungen entgegen und verfolgen sie weiter. Diese Meldungen sind eines der Mittel zur Aufdeckung der Pädokriminalität im Internet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kantonspolizeien führen zusätzlich verdeckte Ermittlungen in Netzwerken durch, in denen pädokriminelles Material ausgetauscht wird. Dafür werden unter anderem Ermittlerinnen und Ermittler in Foren oder Chats eingesetzt, um potenzielle Täter zu überführen. Erfahrungsgemäss sind in den meisten Fällen mehrere Kantone betroffen. Entsprechend haben die Kantone interkantonale Strukturen geschaffen, wie beispielsweise das Netzwerk für digitale Ermittlungsunterstützung (NEDIK), um Spezialistenressourcen zu bündeln, den Informationsaustausch zu verbessern und grenzüberschreitende Fälle koordiniert behandeln zu können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht unterstreicht, dass die föderalen Zuständigkeiten gerade bei der Bekämpfung der Pädokriminalität wichtig sind. Pädokriminalität spielt sich meist im Verborgenen ab, entsprechend braucht es die territoriale Nähe, die bei einer Strafverfolgungskompetenz des Bundes nicht gegeben wäre. Allerdings ist der Bund ein wichtiger Akteur, wenn es darum geht, die internationale Kooperation sicherzustellen und die Kantone bei der Strafverfolgung zu unterstützen. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Verstärkte grenzüberschreitende Kooperation und Präventionsarbeit&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Kantone können weiterhin auf die Unterstützung des Bundes zählen: Der Bericht hält fest, dass der Bundesrat seine Anstrengungen zur Bekämpfung der Pädokriminalität in der internationalen Koordination fortführen und die internationalen Entwicklungen aufmerksam verfolgen wird. So analysiert das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) laufende Gesetzgebungsarbeiten in der Europäischen Union (E-Evidence-Paket, Verordnungsvorschlag der Europäischen Kommission zur Festlegung von Vorschriften zur Prävention und Bekämpfung des sexuellen Missbrauchs von Kindern) und den USA. Die Schweiz beteiligt sich zudem an den zurzeit laufenden Verhandlungen zu einem Übereinkommen der Vereinten Nationen über die Cyberkriminalität. In all diesen Bereichen ist gesetzgeberischer Handlungsbedarf absehbar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; In seinem Bericht in Erfüllung des Postulats 19.4111 Rosmarie Quadranti hat sich der Bundesrat bereits verpflichtet, die Präventionsmassnahmen zu verbessern. Und er hat auch bereits Gelder gesprochen, um Präventionsangebote zu unterstützen, die Missbrauchsfälle möglichst verhindern sollen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation fedpol, T +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="267869">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>909</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85136.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mesures pour lutter contre la violence sexuelle à l'égard des enfants sur internet</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a étudié les mesures visant à lutter contre la violence sexuelle à l'égard des enfants en Suisse pour donner suite à deux postulats. Lors de sa séance du 8 décembre 2023, il a adopté un rapport en réponse à ces deux interventions qui prête une attention particulière à la violence sexuelle à l'égard des enfants sur internet et dans le domaine de la diffusion de contenus en temps réel (live streaming). Ce rapport montre que les cantons ont mis en place différents mécanismes de coordination afin d'assurer une lutte efficace contre la pédocriminalité en Suisse. La répartition des tâches entre la Confédération et les cantons a fait ses preuves.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En septembre 2021, le Conseil national a adopté les postulats 19.4016 Feri « Violence sexuelle à l'égard des enfants sur internet. Que fait l'Office fédéral de la police? » et 19.4105 Regazzi « Empêcher la diffusion en temps réel de pornographie infantile et mettre un terme à la prostitution infantile sur internet ». Ces postulats chargent le Conseil fédéral d'étudier les mesures existantes ou éventuellement nécessaires pour lutter contre la violence sexuelle à l'égard des enfants sur internet et la diffusion en temps réel de pornographie infantile. fedpol a rédigé un rapport notamment avec le concours d'un groupe d'accompagnement composé d'experts de la Confédération et des cantons. Ce rapport confirme que la pédocriminalité ne peut être combattue en Suisse que par des efforts conjoints.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt; Confédération et cantons la main dans la main pour lutter contre la pédocriminalité &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La poursuite pénale et la prévention de la pédocriminalité relèvent de la compétence cantonale. Dans leur travail de prévention, les cantons reçoivent le soutien de la Prévention suisse de la criminalité (PSC) ainsi que de la Confédération et d'organisations non gouvernementales sous forme de diverses initiatives. S'agissant de la poursuite pénale, les autorités cantonales de police mènent les investigations et sont aussi compétentes pour la surveillance des réseaux pair à pair (&lt;i&gt;peer-to-peer&lt;/i&gt; ou P2P) et les investigations secrètes sur internet. Au niveau fédéral, fedpol assume des tâches d'office central, comme la coopération internationale avec Europol et INTERPOL ainsi que l'analyse préliminaire et le tri des communications de soupçons du &lt;i&gt;National Center for Missing and Exploited Children&lt;/i&gt; (NCMEC), établi aux États-Unis. Les polices cantonales réceptionnent et traitent ces communications, qui sont un moyen de détecter la pédocriminalité sur internet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De plus, les polices cantonales mènent des investigations secrètes sur les réseaux où s'échange du matériel pédocriminel et déploient notamment des agents dans des forums ou des chats afin de démasquer des auteurs potentiels. L'expérience montre que dans la plupart des cas, plusieurs cantons sont concernés simultanément. Les cantons se sont dotés de structures intercantonales, comme le réseau national de soutien aux enquêtes dans la lutte contre la criminalité informatique (NEDIK), afin de concentrer les ressources spécialisées, de renforcer le partage d'informations et de traiter les cas d’envergure supracantonale de manière coordonnée. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport souligne que les compétences fédérales sont particulièrement importantes dans la lutte contre la pédocriminalité, laquelle sévit la plupart du temps dans l'ombre. Pour la démasquer, il faut une proximité territoriale, qui ne serait pas possible si la poursuite pénale était du ressort de la Confédération. Néanmoins, cette dernière joue un rôle important lorsqu'il s'agit de garantir la coopération internationale et de soutenir les cantons dans la poursuite pénale. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Renforcer la coopération transfrontalière et le travail de prévention &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les cantons pourront continuer à compter sur le soutien de la Confédération : le rapport note que le Conseil fédéral poursuivra ses efforts en matière de coordination internationale pour lutter contre la pédocriminalité et suivra les développements internationaux avec attention. Le Département fédéral de justice et police (DFJP) est par exemple en train d'analyser les travaux législatifs en cours de l'Union européenne (preuves électroniques, proposition de règlement de la Commission européenne établissant des règles en vue de prévenir et de combattre les abus sexuels sur enfants) et des États-Unis. La Suisse participe en outre aux discussions en cours en vue de créer une convention des Nations Unies sur la cybercriminalité. Il faudra probablement légiférer dans tous ces domaines.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral s'est déjà engagé à améliorer les mesures de prévention dans son rapport donnant suite au postulat 19.4111 Quadranti. Il a aussi alloué des fonds pour soutenir les offres de prévention visant à empêcher autant que possible les cas d'abus.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication fedpol, T +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="267870">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1247</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85137.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Misure per combattere la violenza sessuale su minori in Internet</title>
      <lead>A seguito di due postulati il Consiglio federale ha esaminato le misure volte a combattere la violenza sessuale nei confronti di minori in Svizzera. Nella seduta dell’8 dicembre 2023, ha adottato un rapporto in adempimento di entrambi i postulati che pone l’accento in particolare sulla violenza sessuale su minori in Internet e in diretta streaming. Il rapporto evidenzia che i Cantoni hanno predisposto diversi meccanismi di coordinamento al fine di garantire una lotta efficace contro la pedocriminalità in Svizzera. La ripartizione dei compiti tra Confederazione e Cantoni si è dimostrata efficace.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel settembre 2021 il Consiglio nazionale ha accolto il postulato 19.4016 depositato da Yvonne Feri «Violenza sessuale nei confronti dei minorenni in Internet. Che cosa fa l'Ufficio federale di polizia?» e il postulato 19.4105 di Fabio Regazzi «Impedire la diffusione in streaming di abusi su minori e arginare in maniera efficace la prostituzione infantile in Internet». I due postulati chiedono al Consiglio federale di esaminare le misure attualmente in vigore o eventualmente necessarie per combattere la violenza sessuale nei confronti di minori in Internet e la diffusione in diretta streaming di materiale pedopornografico. Il rapporto è stato stilato da fedpol che a tale scopo ha coinvolto un gruppo di accompagnamento costituito da esperte ed esperti della Confederazione e dei Cantoni. Il rapporto conferma che in Svizzera la pedocriminalità può essere contrastata soltanto attraverso un lavoro di collaborazione. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt; Confederazione e Cantoni uniti contro la pedocriminalità &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il perseguimento penale e la prevenzione della pedocriminalità sono di competenza cantonale. Nel loro lavoro di prevenzione, i Cantoni sono sostenuti dal servizio Prevenzione Svizzera della Criminalità (PSC) e da diverse iniziative promosse dalla Confederazione e da organizzazioni non governative. Per quanto riguarda il perseguimento penale, le autorità di polizia cantonali conducono le indagini, comprese quelle sotto copertura in Internet, e monitorano le cosiddette reti peer-to-peer. fedpol, dal canto suo, assume i compiti di ufficio centrale per la Confederazione. Si occupa, tra gli altri, della cooperazione internazionale con Europol e Interpol, dell’analisi preliminare e dello smistamento delle segnalazioni di sospetto provenienti dal National Center for Missing and Exploited Children (NCMEC) statunitense. Le polizie cantonali ricevono le segnalazioni e si occupano del loro trattamento. Queste segnalazioni rappresentano uno degli strumenti utilizzati per portare alla luce casi di pedocriminalità in Internet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I corpi di polizia cantonali conducono inoltre indagini in incognito nelle reti in cui viene scambiato materiale pedocriminale. Per intercettare potenziali criminali infiltrano, tra l’altro, inquirenti in forum e chat. In base alle esperienze raccolte finora, nella maggior parte dei casi sono coinvolti diversi Cantoni. Di conseguenza i Cantoni hanno creato strutture intercantonali, come la rete nazionale di sostegno alle indagini nella lotta contro la criminalità informatica (NEDIK), per poter riunire le risorse degli specialisti, migliorare lo scambio di informazioni e gestire in modo coordinato i casi transfrontalieri. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto sottolinea l’importanza che la ripartizione federale delle competenze riveste proprio nel contrastare il fenomeno della pedocriminalità. I casi di pedocriminalità si consumano prevalentemente in ambienti nascosti. Pertanto, è necessaria una prossimità territoriale, che una centralizzazione della competenza in materia di perseguimento penale presso la Confederazione non fornirebbe. Dal canto suo, la Confederazione svolge un ruolo importante nel garantire la cooperazione internazionale e nel sostenere i Cantoni nel perseguimento penale. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Cooperazione transfrontaliera e lavoro di prevenzione rafforzati &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;I Cantoni possono continuare a contare sul sostegno della Confederazione. Nel rapporto si afferma che il Consiglio federale proseguirà gli sforzi nella lotta contro la pedocriminalità nell’ambito del coordinamento internazionale e seguirà con attenzione gli sviluppi internazionali. Il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) analizza i lavori legislativi in corso nell’Unione europea (pacchetto relativo alle prove elettroniche, proposta di regolamento della Commissione europea che stabilisce norme per la prevenzione e la lotta contro l’abuso sessuale su minori) e negli Stati Uniti. La Svizzera partecipa inoltre ai negoziati attualmente in corso per elaborare un trattato delle Nazioni Unite sulla criminalità informatica. In tutti questi ambiti è probabile sia necessario intervenire a livello legislativo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel rapporto in adempimento del postulato 19.4111 di Rosmarie Quadranti il Consiglio federale si è già impegnato a migliorare le misure di prevenzione. Ha già stanziato fondi per finanziare offerte di prevenzione volte a impedire, per quanto possibile, casi di abuso.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione fedpol, T +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="267871">
        <title>Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1136</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85138.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="61" org-id="404">
        <name lang="de">Kinder und Jugendliche</name>
        <name lang="fr">Enfants et adolescents</name>
        <name lang="it">Bambini e adolescenti</name>
        <name lang="en">Children and adolescents</name>
      </keyword>
      <keyword id="99" org-id="404">
        <name lang="de">Sexueller Missbrauch</name>
        <name lang="fr">Abus sexuel</name>
        <name lang="it">Abusi sessuali</name>
        <name lang="en">Sexual abuse</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
