<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99247" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-12-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Chef der Logistikbasis der Armee auf Arbeitsbesuch bei der NATO in Brüssel</title>
      <lead>Divisionär Rolf A. Siegenthaler, Chef der Logistikbasis der Armee, besucht am 05. und 06. Dezember die NATO. Dieses Treffen findet halbjährlich in Brüssel statt zwischen den Mitgliedern der NATO und ihren Partnerstaaten, einschliesslich der Schweiz. Das Hauptziel des Treffens ist der internationale Austausch über Militärlogistik, um die Effizienz und Effektivität der logistischen Prozesse zu verbessern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Divisionär Rolf A. Siegenthaler, Chef der Logistikbasis der Armee (LBA), wird von Logistikexperten nach Brüssel begleitet, um sich mit den Experten der NATO und ihrer Partner über die Zukunft der Armeelogistik auszutauschen. Im Rahmen dieses Besuchs finden auch bilaterale Treffen mit Logistikexperten der deutschen und der schwedischen Streitkräfte statt. Die Schweizer Delegation wird die Gelegenheit nutzen, um sich über die neuesten Entwicklungen und Best Practices auszutauschen und gleichzeitig die eigenen fortschrittlichen Ansätze in der Militärlogistik vorzustellen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Militärlogistik umfasst alle klassischen Bereiche der Logistik. Im Zuge der Digitalisierung und der Weiterentwicklung der Logistik werden zunehmend digitale Plattformen, das Internet der Dinge (IoT) und Big Data als zentrale Elemente für die Optimierung logistischer Prozesse angesehen. Diese Technologien ermöglichen eine verbesserte Transparenz, schnellere Transaktionsabwicklung und niedrigere Kosten, was für die Militärlogistik von großer Bedeutung ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Armeesprecher +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le chef de la Base logistique de l’armée en visite de travail auprès de l’OTAN à Bruxelles</title>
      <lead>Le divisionnaire Rolf A. Siegenthaler, chef de la Base logistique de l’armée (BLA), est en visite de travail auprès de l’OTAN les 5 et 6 décembre. Pareille rencontre semestrielle à Bruxelles réunit durant deux jours les membres de l’OTAN et leurs pays partenaires, y compris la Suisse. L’objectif principal est l’échange au plan international sur les processus de la logistique militaire, afin d’en améliorer l’efficience et l’efficacité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le divisionnaire Rolf A. Siegenthaler, chef de la BLA, s’est rendu à Bruxelles accompagné de spécialistes de la logistique, pour s’entretenir avec les experts de l’OTAN et de ses partenaires sur le futur de la logistique militaire. Des rencontres bilatérales avec des experts de la logistique des forces armées allemandes et suédoises se tiennent également dans le cadre de cette visite de travail. La délégation suisse profite de l’occasion pour échanger sur les derniers développements et les bonnes pratiques, ainsi que pour présenter ses propres avancées en matière de logistique militaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La logistique militaire englobe tous les domaines de la logistique. Dans le cadre de la numérisation et du développement de la logistique, les plateformes numériques, l’Internet des objets (IoT) et le Big Data sont de plus en plus considérés comme des éléments centraux pour l’optimisation des processus. Ces technologies permettent d’améliorer la transparence, d’accélérer le traitement des transactions et de réduire les coûts, ce qui revêt une grande importance pour la logistique militaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Porte-parole de l’armée +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il capo della Base logistica dell’esercito in visita di lavoro alla NATO a Bruxelles</title>
      <lead>Il 5 e 6 dicembre, il divisionario Rolf A. Siegenthaler, capo della Base logistica dell’esercito, è in visita alla NATO. Questo incontro ha luogo ogni sei mesi a Bruxelles tra i membri della NATO e gli Stati partner, tra cui anche la Svizzera, e ha come obiettivo principale lo scambio internazionale sulla logistica militare per migliorare l’efficacia e l’efficienza dei processi logistici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il divisionario Rolf A. Siegenthaler, capo della Base logistica dell’esercito (BLEs), è accompagnato a Bruxelles da esperti in logistica per potersi confrontare con gli esperti della NATO e dei relativi partner sul futuro della logistica dell’esercito. In occasione di questa visita hanno luogo anche incontri bilaterali con esperti in logistica delle forze armate tedesche e svedesi. La delegazione svizzera coglie l’occasione per uno scambio sui nuovi sviluppi e sulle buone prassi e, allo stesso tempo, per presentare i propri progressi nella logistica militare. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La logistica militare comprende tutti i settori classici della logistica. Nell’ambito della digitalizzazione e dell’ulteriore sviluppo della logistica, le piattaforme digitali, l’Internet delle cose (IoT) e i big data sono considerati sempre più spesso come elementi centrali per l’ottimizzazione dei processi logistici. Queste tecnologie consentono una migliore trasparenza, un’esecuzione più rapida delle transazioni e costi più bassi, tutti aspetti di fondamentale importanza per la logistica militare.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Portavoce dell’esercito +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="502">
        <name lang="de">Logistik</name>
        <name lang="fr">Logistique</name>
        <name lang="it">Logistica</name>
        <name lang="en">Logistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5450" org-id="502">
        <name lang="de">Besuch</name>
        <name lang="fr">Visite</name>
        <name lang="it">Visita</name>
        <name lang="en">Visit</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="502">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
      <keyword id="509" org-id="502">
        <name lang="de">NATO</name>
        <name lang="fr">OTAN</name>
        <name lang="it">NATO</name>
        <name lang="en">NATO</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
