<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99501" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-12-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>FUB gibt in militärischer Zeremonie Fahne ab</title>
      <lead>Im Rahmen einer militärischen Zeremonie wurde die Führungsunterstützungsbasis (FUB) der Armee mit der Fahnenabgabe am 19. Dezember 2023 formell aufgelöst. Mit der Rückgabe der FUB-Fahne durch Thomas Fankhauser, Chef FUB, an Korpskommandant Thomas Süssli, Chef der Armee, endet eine fast 20-jährige Ära.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit 2004 war die FUB als zentrale IKT-Leistungserbringerin für die Armee bekannt. Aufgrund der zunehmenden Bedrohungen aus dem Cyberraum und der zunehmenden Komplexität in der IKT-Welt, werden ab 2024 die Services und IKT-Dienstleistungen der FUB aufgeteilt. Das Kommando Cyber fokussiert künftig auf die einsatzkritischen Leistungen. Die zivilen IKT-Leistungen werden ans Bundesamt für Informatik (BIT) übergeben.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Ein vielfältiges Bundesamt&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;«Die FUB vereinte gegen 1'000 Mitarbeitende unter einem Dach. Dies an beinahe 500 Standorten schweizweit. Kaum ein anderes Bundesamt brachte so eine grosse Vielfalt an Bereichen mit sich», würdigt der abtretende Chef FUB, Thomas Fankhauser, die Bedeutung seines Bundesamtes. Er bedankt sich bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter für ihr grosses Engagement zugunsten der Sicherheit der Schweiz in den vergangenen Jahren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die FUB verantwortete seit 2004 die Zentralisierung und Vereinheitlichung der Bundesinformatik in der Armee und in Teilen der Bundesverwaltung. Dadurch war sie bis 2023 die zentrale Ansprechstelle, wenn es um zivile wie auch militärische IKT-Infrastruktur ging. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Kommando Cyber&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen der militärischen Zeremonie wurde auch die Kommandoaufnahme des Kommando Cyber gefeiert. Oberst i Gst Simon Müller (ab 01.01.24 Divisionär) übernahm die Fahne. Das Kommando Cyber verantwortet im gesamten Aufgabenspektrum aus dem Stand und permanent die operationellen Fähigkeiten in den Bereichen Eigenschutz im Cyber- und elektromagnetischen Raum (CER), Lageverständnis und Führung im Verbund, robuste und sichere Datenverarbeitung sowie Aktionen im CER. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit der Weiterentwicklung der FUB in ein militärisches Kommando wird sichergestellt, dass die Armee bestmöglich vor Bedrohungen aus dem CER geschützt wird. Das Kommando Cyber sorgt auch dafür, dass die Armee mit einem Wissens- und Entscheidvorsprung ihre Mittel zur richtigen Zeit am richtigen Ort einsetzen kann, um optimale Wirkung zu erzielen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Armeesprecher +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Remise du drapeau de la BAC</title>
      <lead>Le 19 décembre 2023, la Base d’aide au commandement (BAC) a été dissoute formellement par la remise de son drapeau lors d’une cérémonie militaire. Le chef de la BAC Thomas Fankhauser a remis l’emblème de l’unité organisationnelle au chef de l’Armée, le commandant de corps Thomas Süssli, signant la fin d’une époque qui aura duré presque vingt ans.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La BAC était le fournisseur central des prestations informatiques de l’armée depuis 2004. La technologie informatique étant de plus en plus complexe et les menaces dans le cyberespace de plus en plus nombreuses, les services et les prestations informatiques fournis jusqu’à présent par la BAC seront dissociés à partir de 2024. Le commandement Cyber se concentrera sur les prestations essentielles à l’engagement. Quant aux prestations informatiques pour le domaine civil, elles seront désormais fournies par l’Office fédéral de l’informatique (OFIT).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Une variété étonnante&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Thomas Fankhauser, le chef sortant de la BAC, a rappelé que la BAC comptait un millier de collaborateurs et collaboratrices répartis dans toute la Suisse sur presque 500 sites et présentait une variété de domaines qu’aucun autre office fédéral ne pouvait lui envier. Il en a profité pour remercier le personnel pour son engagement sans faille au service de la sécurité de la Suisse ces dernières années.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La BAC était responsable depuis 2004 de la centralisation et de l’harmonisation de l’informatique dans l’armée et dans certains services de l’administration fédérale. Son rôle d’interlocuteur central pour toutes les questions d’infrastructure informatique civile ou militaire se termine à la fin de 2023.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Commandement Cyber&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La cérémonie militaire a permis aussi de formaliser la création du commandement Cyber. Le colonel EMG Simon Müller (divisionnaire à partir du 1er janvier 2024) a repris le drapeau. Pour tout l’éventail de ses tâches, le commandement Cyber assumera au pied levé et en continu les compétences opérationnelles dans les domaines de l’autoprotection dans le cyberespace et l’espace électromagnétique (CYBEEM), de la compréhension commune de la situation, de la conduite conjointe, de la robustesse et de la sécurité informatique, et des actions dans le CYBEEM.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La transformation de la BAC en commandement militaire garantira la meilleure protection possible à l’armée contre les menaces dans le CYBEEM. Le commandement Cyber a pour autre objectif de donner une longueur d’avance à l’armée en matière de savoir et de décisions en lui fournissant les connaissances disponibles au bon moment et au bon endroit pour une efficacité maximale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Porte-parole de l’armée +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La BAC riconsegna la bandiera durante una cerimonia militare</title>
      <lead>Nel quadro di una cerimonia militare, il 19 dicembre 2023 la Base d’aiuto alla condotta (BAC) dell’esercito è stata formalmente sciolta. La riconsegna della bandiera della BAC da parte di Thomas Fankhauser, capo della BAC, al comandante di corpo Thomas Süssli, capo dell’esercito, segna la fine di un’era durata quasi 20 anni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 2004 la BAC è conosciuta come fornitore centrale di servizi TIC per l’esercito. A causa del continuo aumento delle minacce provenienti dal ciberspazio e della crescente complessità nel mondo delle TIC, a partire dal 2024 i servizi e le prestazioni TIC della BAC verranno suddivisi: il Comando Ciber si concentrerà sulle prestazioni fondamentali per gli impieghi, mentre le prestazioni TIC civili verranno trasferite all’Ufficio federale dell’informatica (UFIT).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un ufficio federale vario&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;«La BAC ha riunito sotto lo stesso tetto circa 1000 collaboratori in quasi 500 ubicazioni in tutta la Svizzera. Raramente un ufficio federale ha avuto al suo interno una tale varietà di ambiti», ha dichiarato Thomas Fankhauser, capo BAC uscente, elogiando l’importanza del suo ufficio federale. Ha inoltre ringraziato i collaboratori per il grande impegno profuso a favore della sicurezza della Svizzera negli scorsi anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2004 la BAC è stata responsabile della centralizzazione e dell’uniformazione dell’informatica della Confederazione nell’esercito e in parte dell’Amministrazione federale. Di conseguenza fino al 2023 è stato l’interlocutore centrale per le questioni riguardanti l’infrastruttura TIC civile e militare. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Comando Ciber&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nell’ambito della cerimonia militare è stata celebrata anche l’assunzione del comando da parte del comando Ciber: il colonnello SMG Simon Müller (dal 1° gennaio 2024 divisionario) ha preso in consegna la bandiera. Il Comando Ciber è responsabile, immediatamente e in permanenza, delle capacità operative per l’intera gamma di compiti negli ambiti «autoprotezione nel ciberspazio e nello spazio elettromagnetico (CSE)», «comprensione della situazione e condotta integrata», «elaborazione dei dati robusta e sicura» nonché «azioni nel CSE». &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con l’ulteriore sviluppo della BAC in un comando militare viene garantita una protezione ottimale dell’esercito dalle minacce provenienti dal CSE. Il Comando Ciber assicura inoltre che l’esercito, grazie a un vantaggio conoscitivo e decisionale, sia in grado di impiegare i mezzi più appropriati al posto giusto e al momento opportuno per ottenere un effetto ottimale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Portavoce dell’esercito +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="570" org-id="502">
        <name lang="de">Führungsunterstützung</name>
        <name lang="fr">Aide au commandement</name>
        <name lang="it">Aiuto alla condotta</name>
        <name lang="en">Command Support</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="1018" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Kommando Cyber</name>
        <name lang="fr">Dossier Kommando Cyber</name>
        <name lang="it">Dossier Kommando Cyber</name>
        <name lang="en">Dossier Kommando Cyber</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
