<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99558" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-12-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">https://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einführung der OECD/G20-Mindestbesteuerung auf den 1. Januar 2024</title>
      <lead>Die OECD/G20-Mindestbesteuerung wird wie vorgesehen eingeführt. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 22. Dezember 2023 beschlossen, die Ergänzungssteuer im Inland ab dem 1. Januar 2024 zu erheben. Damit wird verhindert, dass Steuersubstrat ins Ausland abfliesst. Über die Einführung weiterer Elemente des OECD/G20-Regelwerks wird der Bundesrat später entscheiden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Am 18. Juni 2023 haben Volk und Stände dem Bundesbeschluss über eine besondere Besteuerung grosser Unternehmensgruppen mit grosser Mehrheit zugestimmt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit erhielt der Bundesrat die Kompetenz, die OECD/G20-Mindestbesteuerung temporär auf dem Verordnungsweg umzusetzen. Die Übergangsbestimmung in der Bundesverfassung sieht dazu eine sogenannte Ergänzungssteuer vor. Innerhalb von sechs Jahren ab Inkrafttreten der Verordnung muss der Bundesrat dem Parlament ein Gesetz vorlegen, das die Mindestbesteuerungsverordnung (MindStV) ablöst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Mindestbesteuerung wird in Form einer nationalen Ergänzungssteuer umgesetzt. Mit dieser Ergänzungssteuer stellt die Schweiz im Inland eine Mindestbesteuerung von 15 Prozent von grossen, international tätigen Unternehmensgruppen mit einem Umsatz von mehr als 750 Millionen Euro sicher. Damit wird verhindert, dass Steuersubstrat von der Schweiz ins Ausland abfliesst. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Übergangsbestimmung in der Verfassung enthält zentrale Vorgaben für die Verordnung. Im Rahmen dieser Vorgaben hat sich der Bundesrat bei der Umsetzung der Mindestbesteuerung in der Schweiz an folgenden Leitlinien orientiert:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Internationale Kompatibilität&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;: Das schweizerische Regelwerk soll international akzeptiert sein, um in der Schweiz ansässigen Unternehmen möglichst grosse Rechtssicherheit zu gewähren. Dafür muss die Verordnung mit dem Regelwerk der OECD/G20 übereinstimmen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;&lt;i&gt;Volkswirtschaftliche Interessen der Schweiz wahren&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;: Dort, wo es das Regelwerk der OECD/G20 explizit zulässt oder vorsieht, sollen Spielräume und Wahlrechte im Interesse des Standortes Schweiz genutzt werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;&lt;i&gt;Administrative Hürden vermeiden&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;: Der administrative Aufwand für Unternehmen und kantonale Steuerverwaltungen soll so tief wie möglich gehalten werden. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Im Grundsatz stiess die vorgeschlagene Ausgestaltung der nationalen Ergänzungssteuer in der Vernehmlassung auf breite Zustimmung. Um dem Vernehmlassungsergebnis Rechnung zu tragen, hat der Bundesrat aber Anpassungen und Ergänzungen vorgenommen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Er hat zudem festgestellt, dass die Voraussetzungen für eine Inkraftsetzung der Ergänzungssteuer im Inland per 1. Januar 2024 erfüllt sind, nachdem namentlich die grosse Mehrheit der EU-Staaten sowie weitere westliche Industrienationen wie Grossbritannien und Südkorea das Regelwerk auf den gleichen Zeitpunkt hin umsetzen. Hingegen verzichtet der Bundesrat vorerst auf die Inkraftsetzung der internationalen Ergänzungssteuer IIR und UTPR. Er wird diesbezüglich die weitere internationale Entwicklung verfolgen und zu einem späteren Zeitpunkt über deren Einführung entscheiden, falls dies angezeigt ist, um die Interessen der Schweiz zu wahren.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EFD Tel. +41 58 462 60 33, kommunikation@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="269018">
        <title>Verordnung über die Mindestbesteuerung grosser Unternehmensgruppen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>282</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85581.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="269021">
        <title>Erläuterungen zur Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1519</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85584.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="269023">
        <title>Ergebnisbericht zum Vernehmlassungsverfahren</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>292</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85586.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="269024">
        <title>Umsetzung der OECD-Mindeststeuer in der Schweiz</title>
        <uri>https://www.efd.admin.ch/efd/de/home/steuern/steuern-international/umsetzung-oecd-mindeststeuer.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’imposition minimale prévue par l’OCDE et le G20 entre en vigueur le 1er janvier 2024</title>
      <lead>L’imposition minimale prévue dans le projet conjoint de l’OCDE et du G20 entre en vigueur selon le calendrier prévu. Lors de sa séance du 22 décembre 2023, le Conseil fédéral a décidé de percevoir l’impôt complémentaire à partir du 1er janvier 2024. Cet impôt permet d’éviter que la Suisse perde du substrat fiscal au profit de l’étranger. Le Conseil fédéral se prononcera ultérieurement sur l’entrée en vigueur d’autres éléments de la réglementation de l’OCDE et du G20.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 18 juin 2023, une large majorité du peuple et des cantons ont accepté l’arrêté fédéral sur une imposition particulière des grands groupes d’entreprises.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cet arrêté habilite le Conseil fédéral à introduire, temporairement et par voie d’ordonnance, l’imposition minimale instaurée par l’OCDE et le G20. La disposition transitoire inscrite dans la Constitution prévoit en outre l’introduction d’un impôt complémentaire dans l’ordonnance sur l’imposition minimale (OIMin). Le Conseil fédéral devra soumettre au Parlement une loi qui viendra remplacer l’OIMin dans un délai de six ans à compter de son entrée en vigueur. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’imposition minimale est mise en œuvre au moyen d’un impôt complémentaire national permettant à la Suisse d’appliquer un taux d’imposition minimal de 15 % pour les grands groupes d’entreprises actifs à l’échelle internationale qui réalisent un chiffre d’affaires de plus de 750 millions d’euros. La Suisse évite ainsi de perdre du substrat fiscal au profit de l’étranger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La disposition constitutionnelle transitoire soumet l’OIMin à des directives précises. Dans le cadre de la mise en œuvre de l’imposition minimale, le Conseil fédéral doit en effet se conformer aux principes suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Garantir la compatibilité avec la réglementation des autres pays&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;: la réglementation suisse doit être acceptée à l’échelle internationale afin que les entreprises sises en Suisse bénéficient d’une sécurité juridique maximale. À cet effet, les dispositions de l’OIMin doivent être compatibles avec la réglementation de l’OCDE et du G20. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;&lt;i&gt;Préserver les intérêts économiques de la Suisse&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;: lorsque la réglementation de l’OCDE et du G20 le permet ou le prévoit expressément, les droits d’option et la marge de manœuvre doivent être utilisés dans l’intérêt de la place économique suisse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;&lt;i&gt;Éviter les contraintes administratives&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;: la charge administrative des entreprises et des administrations fiscales cantonales doit être limitée dans toute la mesure du possible. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Sur le fond, l’impôt complémentaire national qui a fait l’objet de la consultation a été largement approuvé. Compte tenu des résultats de la consultation, le Conseil fédéral a toutefois apporté quelques compléments et autres modifications au projet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il a en outre constaté que les conditions pour une entrée en vigueur de l’impôt complémentaire le 1er janvier 2024 sont réunies, car la grande majorité des pays de l’UE ainsi que d’autres nations industrialisées comme le Royaume-Uni et la Corée du Sud mettent en œuvre leur réglementation à la même date. Le Conseil fédéral renonce pour l’heure à instaurer l’impôt complémentaire international (règles IIR et UTPR). Il suivra l’évolution internationale dans ce domaine et se prononcera en temps utile sur l’introduction de cet impôt, dans la mesure où celui-ci préserve les intérêts de la Suisse.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DFF Tél. +41 58 462 60 33 kommunikation@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="269025">
        <title>Ordonnance sur l’imposition minimale des grands groupes d’entreprises</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>258</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85587.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="269028">
        <title>Commentaire de l'ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1686</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85590.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="269029">
        <title>Rapport sur les résultats de la procédure de consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>313</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85591.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="269030">
        <title>Mise en œuvre en Suisse de l’imposition minimale prévue par l’OCDE</title>
        <uri>https://www.efd.admin.ch/efd/fr/home/impots/imposition-internationale/mise-oeuvre-imposition-minimal-ocde.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il 1° gennaio 2024 viene introdotta l’imposizione minima dell’OCSE/G20</title>
      <lead>L’imposizione minima dell’OCSE/G20 viene introdotta come previsto. Durante la seduta del 22 dicembre 2023 il Consiglio federale ha infatti deciso di riscuotere l’imposta integrativa a livello nazionale a partire dal 1° gennaio 2024. Si evita così che la base imponibile defluisca verso altri Paesi. Il Consiglio federale deciderà in un secondo tempo in merito all’introduzione di altri elementi del quadro normativo dell’OCSE/G20. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 18 giugno 2023 un’ampia maggioranza di Popolo e Cantoni ha approvato il decreto federale concernente un’imposizione speciale dei grandi gruppi di imprese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il decreto federale conferisce al Consiglio federale la facoltà di attuare l’imposizione minima dell’OCSE/G20 mediante un’ordinanza temporanea. La disposizione transitoria nella Costituzione federale prevede a tal fine una cosiddetta imposta integrativa. Entro sei anni dall’entrata in vigore dell’ordinanza sull’imposizione minima (OImM) il Consiglio federale dovrà presentare al Parlamento un testo di legge che la sostituisca.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’imposizione minima viene attuata sotto forma di un’imposta integrativa nazionale con cui la Svizzera può garantire a livello interno un’imposizione minima del 15 per cento dei grandi gruppi di imprese attivi a livello internazionale che conseguono una cifra d’affari annua superiore a 750 milioni di euro. Ciò permette di evitare il deflusso della base imponibile dalla Svizzera verso altri Paesi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La disposizione transitoria nella Costituzione federale contiene prescrizioni fondamentali per l’ordinanza. Nel quadro di tali prescrizioni, per attuare l’imposizione minima in Svizzera il Consiglio federale si è orientato ai seguenti criteri.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Compatibilità a livello internazionale&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;: il quadro normativo svizzero deve essere accettato a livello internazionale per poter garantire alle imprese con sede in Svizzera la massima certezza del diritto possibile. A tale scopo è necessario che l’ordinanza sia conforme al quadro normativo dell’OCSE/G20. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;&lt;i&gt;Tutela degli interessi economici della Svizzera&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;: i margini di azione e i diritti di scelta esplicitamente ammessi o previsti dal quadro normativo dell’OCSE/G20 devono essere utilizzati nell’interesse della piazza economica svizzera. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;&lt;i&gt;Meno ostacoli amministrativi&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;: l’onere amministrativo delle imprese e delle amministrazioni fiscali cantonali deve essere mantenuto in più basso possibile. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;In linea di massima, l’imposta integrativa nazionale così come proposta nell’ambito della procedura di consultazione ha riscosso un ampio consenso. Per tenere conto dei risultati emersi dalla consultazione, il Consiglio federale vi ha apportato modifiche e aggiunte. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal momento che la maggior parte degli Stati dell’UE, in particolare, ma anche altri Paesi occidentali e industrializzati, come il Regno Unito e la Corea del Sud, attueranno il quadro normativo nello stesso momento, il Consiglio federale ha stabilito che i requisiti per l’entrata in vigore dell’imposta integrativa a livello nazionale al 1° gennaio 2024 sono soddisfatti. L’Esecutivo rinuncia invece per ora a porre in vigore le imposte integrative internazionali IIR e UTPR. Continuerà a seguire gli sviluppi internazionali e deciderà in merito alla loro introduzione in un secondo tempo, tenendo conto della necessità di tutelare gli interessi della Svizzera.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DFF Tel. +41 58 462 60 33, kommunikation@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="269031">
        <title>Ordinanza concernente l’imposizione minima dei grandi gruppi di imprese</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>305</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85592.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="269027">
        <title>Commento relativo all’ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2333</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85589.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="269026">
        <title>Rapporto sui risultati della consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>289</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85593.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="269032">
        <title>Attuazione dell’imposta minima dell’OCSE in Svizzera</title>
        <uri>https://www.efd.admin.ch/efd/it/home/imposte/imposizione-internazionale/applicazione-imposta-minima-ocse.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Introduction of OECD/G20 minimum tax rate with effect from 1 January 2024</title>
      <lead>The OECD/G20 minimum tax rate will be introduced as planned. During its meeting on 22 December 2023, the Federal Council decided to begin levying the supplementary tax in Switzerland from 1 January 2024. This will prevent erosion of the tax base in favour of other countries. The Federal Council will decide on other elements of the OECD/G20 regulatory framework at a later date.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;On 18 June 2023, a significant majority of the people and the cantons voted in favour of a special tax regime for large corporate groups.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Federal Council was thus mandated to implement the OECD/G20 minimum tax rate temporarily by means of an ordinance. The transitional provision in the Federal Constitution provides for a supplementary tax in this regard. Within six years of the ordinance entering into force, the Federal Council must submit a bill to Parliament that replaces the Minimum Taxation Ordinance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The minimum tax rate will be implemented in the form of a national supplementary tax. With this supplementary tax, Switzerland will ensure a minimum domestic tax rate of 15% for large multinational enterprises whose turnover exceeds EUR 750 million. This will prevent erosion of the Swiss tax base in favour of other countries.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The transitional provision in the Constitution contains key requirements for the ordinance. With regard to these rules, the Federal Council applied the following guiding principles to the implementation of the minimum tax rate in Switzerland:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;International compatibility&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;: The Swiss regulations should be accepted internationally, in order to provide Swiss-based businesses with the greatest possible legal certainty. For this purpose, the ordinance must be in line with the OECD/G20 regulations.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;&lt;i&gt;Preserve Switzerland's economic interests&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;: Where explicitly permitted or provided for in the OECD/G20 regulations, room for manoeuvre and voting rights should be used in the interests of the Swiss location.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;&lt;i&gt;Avoid administrative hurdles&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;: The administrative burden for businesses and cantonal tax authorities should be kept as low as possible.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;The proposed design of the national supplementary tax met with broad acceptance in principle during the consultation phase. However, the Federal Council made changes and additions, in order to take the results of the consultation into account.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;It also observed that the prerequisites for putting the supplementary tax into force in Switzerland with effect from 1 January 2024 have been met, in particular now that the vast majority of EU states and other Western industrialised nations such as the United Kingdom plus South Korea have opted to implement the regulations as of the same date. By contrast, the Federal Council has decided to initially refrain from applying the international supplementary tax rules IIR and UTPR. In this regard, it will continue to monitor international developments and decide about implementation at a later date, should this prove necessary in order to preserve Swiss interests.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>FDF Communications Tel. +41 58 462 60 33, kommunikation@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="269018">
        <title>Verordnung über die Mindestbesteuerung grosser Unternehmensgruppen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>282</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85581.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="269021">
        <title>Erläuterungen zur Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1519</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85584.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="269023">
        <title>Ergebnisbericht zum Vernehmlassungsverfahren</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>292</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85586.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="269033">
        <title>Implementation of the OECD minimum tax rate in Switzerland</title>
        <uri>https://www.efd.admin.ch/efd/en/home/taxes/international-taxation/implementation-oecd-minimum-tax-rate.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="291" org-id="1060">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung, Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie, place financière</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta, Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary and Financial Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="166" org-id="1060">
        <name lang="de">OECD</name>
        <name lang="fr">OCDE</name>
        <name lang="it">OCSE</name>
        <name lang="en">OECD</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
