<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99275" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-12-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beschliesst Beitritt zur Betreibergruppe für Leopard-Panzer</title>
      <lead>Um den Betrieb und den Unterhalt der in der Schweizer Armee eingesetzten Leopard-2-Panzer sowie der darauf basierenden Systeme zu fördern, wird die Schweiz verstärkt mit Ländern zusammenarbeiten, die diese Fahrzeuge ebenfalls nutzen. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 8. Dezember 2023 eine entsprechende Vereinbarung genehmigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz ist in diversen internationalen Nutzergruppen aktiv, um sich mit Partnerstaaten über technische und beschaffungsrelevante Aspekte der betriebenen militärischen Systeme auszutauschen. Eine bilaterale Rahmenvereinbarung mit Deutschland aus dem Jahr 1985 ermöglicht der Schweiz bereits heute, Teil der Arbeitsgruppen «Technik» und «Nutzung» für den Leopard 2-Panzer zu sein. In diesem Rahmen tauscht sich die Schweiz regelmässig mit anderen Nutzern und der Industrie aus. Um an weiteren Arbeitsgruppen teilnehmen zu können, tritt die Schweiz nun der Betreibergruppe bei. Der Bundesrat hat eine Vereinbarung, die den Beitritt zur Betreibergruppe regelt, genehmigt. Die Vereinbarung ist eine Ergänzung zum MoU über die logistische Betreuung in der Nutzungsphase (ISS) und gemeinsame Massnahmen bezüglich der auf Leopard 1 und Leopard 2 basierenden Systeme vom 06. Mai 2013. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bereits Mitglieder der Betreibergruppe sind Belgien, Brasilien, Chile, Dänemark, Deutschland, Estland, Finnland, Griechenland, Italien, Kanada, die Niederlande, Norwegen, Österreich, Polen, Portugal, Schweden, Singapur, Spanien, die Türkei und Ungarn. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit dem Anschluss an die Betreibergruppe können zukünftige Verbesserungen und Weiterentwicklungen gemeinsam mit anderen Leopard Nutzern angegangen werden. Durch die aktive Teilnahme können Nutzungserfahrungen breiter abgestützt und ausgetauscht werden. Dies stärkt unter anderem auch die Verhandlungsposition der Nutzer gegenüber den Herstellerfirmen. Die Partizipation ermöglicht der Schweiz erhöhte Mitspracherechte und eröffnet die Möglichkeit, an weiteren gemeinsamen Projekten zu auf Leopard 2-Panzern basierenden Systemen teilzunehmen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Arbeitsgruppe zum Brückenlegesystem Leguan&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Für die Schweiz ist aktuell insbesondere die Teilnahme an der untergeordneten Arbeitsgruppe zum Brückenlegesystem Leguan von Interesse. Ziel dieser Arbeitsgruppe ist es, einen einheitlichen Konfigurationsstatus des Brückenlegesystems Leguan zu schaffen und einen gemeinsamen Konstruktionsstandard zu wahren. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Neutralität und Unabhängigkeit der Schweiz wird durch die Teilnahme an der Betreibergruppe für Leopard-Fahrzeuge sowie den untergeordneten Arbeitsgruppen nicht beeinträchtigt. Die Zusammenarbeit im Rahmen der Vereinbarung beschränkt sich auf technisch-logistische Fragen in der Nutzungsphase der Systeme. Dabei entscheidet die Schweiz selbst, ob sie an Arbeitsgruppen teilnehmen und ob sie mit anderen Teilnehmerstaaten zusammenarbeiten will.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation VBS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve l’adhésion de la Suisse au groupe d’exploitants du char Leopard</title>
      <lead>Afin de faciliter l’utilisation et l’entretien des chars Leopard 2 engagés dans l’Armée suisse et des systèmes fondés sur ceux-ci, la Suisse renforce sa coopération avec d’autres pays équipés de ces véhicules. Lors de sa séance du 8 décembre 2023, le Conseil fédéral a approuvé un accord dans ce sens.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse est active dans divers groupes d’exploitants internationaux afin d’échanger avec des États partenaires sur les aspects techniques et les questions liées à l’acquisition des systèmes militaires exploités. Pour ce qui est du char Leopard 2, un accord-cadre bilatéral passé avec l’Allemagne en 1985 lui permet déjà de participer aux groupes de travail « Technique » et « Utilisation ». Dans ce contexte, la Suisse entretient des contacts réguliers avec d’autres utilisateurs et avec l’industrie. En vue de prendre part à des groupes de travail supplémentaires, la Suisse rejoint maintenant le groupe d’exploitants. Le Conseil fédéral a approuvé un accord réglant l’adhésion à ce groupe. Cet accord complète le protocole d’entente sur l’appui logistique durant la phase d’utilisation et les mesures communes relatives aux systèmes basés sur le Leopard 1 et le Leopard 2 du 6 mai 2013.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sont déjà membres du groupe d’exploitants l’Allemagne, l’Autriche, la Belgique, le Brésil, le Canada, le Chili, le Danemark, l’Espagne, l’Estonie, la Finlande, la Grèce, la Hongrie, l’Italie, la Norvège, les Pays-Bas, la Pologne, le Portugal, Singapour, la Suède et la Turquie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les membres du groupe d’exploitants du char Leopard peuvent travailler ensemble à des améliorations et à des développements. Leur participation active permet d’étayer les expériences et d’accroître les échanges. La position des utilisateurs s’en trouve renforcée, notamment lors des négociations avec les fabricants. Grâce à son adhésion, la Suisse bénéficiera d’un droit de regard accru et pourra prendre part à des projets communs supplémentaires liés aux systèmes basés sur les chars Leopard 2.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Groupe de travail sur le système de pose de ponts Leguan&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Actuellement, la participation au groupe de travail secondaire sur le système de pose de ponts Leguan présente un intérêt particulier pour la Suisse. Ce groupe de travail vise à créer un statut de configuration uniforme du système de pose de ponts Leguan et à établir une norme de conception commune.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’adhésion au groupe d’exploitants des chars Leopard et aux groupes de travail secondaires ne porte pas atteinte à la neutralité et à l’indépendance de la Suisse. La coopération dans le cadre de l’accord se limite aux questions techniques et logistiques durant la phase d’utilisation des systèmes. La Suisse reste libre de décider de sa participation aux groupes de travail ou à la coopération avec d’autres États participants.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DDPS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale decide l’adesione al gruppo di gestori dei carri armati Leopard</title>
      <lead>Per favorire l’esercizio e la manutenzione dei carri armati Leopard 2 impiegati nell’Esercito svizzero come pure dei corrispettivi sistemi, la Svizzera collaborerà in misura crescente con i Paesi che utilizzano gli stessi veicoli. Nella sua seduta dell’8 dicembre 2023 il Consiglio federale ha approvato il relativo accordo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera è attiva in diversi gruppi di utenti internazionali per confrontarsi con gli Stati partner su aspetti tecnici rilevanti ai fini degli acquisti dei sistemi militari impiegati. Un accordo quadro bilaterale con la Germania risalente al 1985 consente alla Svizzera di far parte già oggi dei gruppi di lavoro «Tecnica» e «Utilizzo» per quanto riguarda il carro armato Leopard 2. In questo contesto la Svizzera si confronta regolarmente con altri utenti e con il mondo industriale. Per poter partecipare a ulteriori gruppi di lavoro la Svizzera entra ora a far parte del gruppo di gestori. Il Consiglio federale ha approvato un accordo che disciplina l’adesione al gruppo di gestori. Tale accordo rappresenta un complemento al Memorandum of Understanding del 6 maggio 2013 sull’assistenza logistica nella fase di utilizzo (ISS) e sulle misure congiunte relative ai sistemi basati sul Leopard 1 e sul Leopard 2. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il gruppo di gestori comprende già Austria, Belgio, Brasile, Canada, Cile, Danimarca, Estonia, Finlandia, Germania, Grecia, Italia, Norvegia, Paesi Bassi, Polonia, Portogallo, Singapore, Spagna, Svezia, Turchia e Ungheria. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con l’adesione al gruppo di gestori, i futuri miglioramenti e ulteriori sviluppi potranno essere affrontati insieme ad altri utenti dei Leopard. Grazie alla partecipazione attiva, le esperienze degli utenti potranno fondarsi su basi più solide ed essere interscambiate in modo più ampio. Ciò contribuirà a rafforzare tra l’altro anche la posizione negoziale degli utenti nei confronti delle aziende produttrici. La partecipazione conferisce alla Svizzera maggiori diritti di esprimere la propria opinione e apre la possibilità di prendere parte a ulteriori progetti congiunti riguardanti sistemi basati sui carri armati Leopard 2.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gruppo di lavoro per il sistema posaponti Leguan&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Attualmente per la Svizzera è di particolare interesse la partecipazione al gruppo di lavoro subordinato per il sistema posaponti Leguan. L’obiettivo di questo gruppo di lavoro è quello di creare uno stato di configurazione unitario per il sistema posaponti Leguan e di mantenere uno standard di costruzione comune. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La neutralità e l’indipendenza della Svizzera non sono compromesse dalla sua partecipazione al gruppo di gestori per i veicoli Leopard e ai rispettivi gruppi di lavoro subordinati. La collaborazione nel quadro dell’accordo è limitata alle questioni tecnico-logistiche nella fase di utilizzo dei sistemi. A tale riguardo la Svizzera decide autonomamente se intende partecipare ai gruppi di lavoro oppure collaborare con altri Stati partecipanti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DDPS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="505">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
