<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99287" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-12-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Behindertengleichstellungsgesetz: Bundesrat will Schutz vor Diskriminierung stärken</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 8. Dezember 2023 die Vernehmlassung für eine Teilrevision des Behindertengleichstellungsgesetzes eröffnet. Die Vorlage soll Menschen mit Behinderungen im Erwerbsleben und beim Zugang zu Dienstleistungen besser vor Diskriminierungen schützen. Zudem wird die Gebärdensprache anerkannt. Vier Schwerpunktprogramme in den Bereichen Arbeit, Dienstleistungen, Wohnen und Partizipation ergänzen die vorgeschlagenen Verbesserungen der gesetzlichen Rahmenbedingungen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz hat bei der Gleichstellung von Menschen mit Behinderungen in den letzten Jahren viele Fortschritte erzielt, insbesondere beim Zugang zu Gebäuden und zum öffentlichen Verkehr. Handlungsbedarf besteht weiterhin vor allem in den Bereichen Arbeit und Dienstleistungen. Der Bundesrat hat das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) deshalb am 10. März 2023 beauftragt, eine Vernehmlassungsvorlage für eine Teilrevision des Behindertengleichstellungsgesetzes (BehiG) auszuarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Arbeit und Dienstleistungen: Verbesserung des Schutzes vor Diskriminierung&lt;br /&gt;Menschen mit Behinderungen sind heute nur dann umfassend vor Diskriminierungen geschützt, wenn der Staat der Arbeitgeber ist oder Dienstleistungen anbietet. Der Vorentwurf sieht deshalb vor, den Schutz vor direkten und indirekten Diskriminierungen bei privaten Arbeitsverhältnissen und Dienstleistungen auszubauen. Arbeitgebende und Dienstleistungserbringende sollen dazu verpflichtet werden, zum Abbau von Benachteiligungen angemessene Vorkehrungen vorzunehmen. Diese Vorkehrungen müssen zum einen für das entsprechende Unternehmen zumutbar sein. Zum anderen müssen sie geeignet sein, in einer konkreten Situation eine Benachteiligung zu verringern. Dazu gehört zum Beispiel die Verpflichtung, Online-Dienstleistungen barrierefrei anzubieten oder Mitarbeitenden mit Behinderungen flexiblere Arbeitszeiten zu ermöglichen. &lt;/h3&gt; &lt;h3&gt;Anerkennung und Förderung der schweizerischen Gebärdensprachen&lt;br /&gt;Im Rahmen der Vorlage will der Bundesrat zudem die Motion 22.3373 umsetzen, die eine Anerkennung der drei schweizerischen Gebärdensprachen und die Förderung der Gleichstellung gehörloser und hörbehinderter Menschen verlangt. Der Vorentwurf trägt den sprachlich-kulturellen Anliegen der Gehörlosen mit einem eigenen Abschnitt zur Anerkennung und Förderung der Gebärdensprachen Rechnung. Darüber hinaus werden die bestehenden Regelungen zum Zugang zu Informationen neu zusammengefasst.&lt;/h3&gt; &lt;h3&gt;Vier Schwerpunktprogramme: Arbeit, Dienstleistungen, Wohnen, Partizipation&lt;br /&gt;Der Bundesrat hat ebenfalls vier Schwerpunktprogramme in den Bereichen Arbeit, Dienstleistungen, Wohnen und Partizipation beschlossen und stellt hierfür zusätzliche Mittel im Umfang von jährlich 500'000 Franken zur Verfügung. Die Programme sollen insbesondere die Voraussetzungen für die künftige Umsetzung der Änderungen im BehiG verbessern. Ein weiteres Ziel ist es, den Erfahrungsaustausch zwischen Bund, Kantonen und Zivilgesellschaft zu fördern, weitere Grundlagen für die Gleichstellung zu erarbeiten und Massnahmen zu erproben, die die Umsetzung der Rechte von Menschen mit Behinderungen voranbringen. &lt;/h3&gt; </text>
      <contact>Andreas Rieder, Leiter Eidgenössische Büro für die Gleichstellung von Menschen mit Behinderungen EBGB, Tel. 079 475 60 49, andreas.rieder@gs-edi.admin.ch www.edi.admin.ch/ebgb</contact>
      <link id="267976">
        <title>Behindertenpolitik 2023-2026</title>
        <uri>https://www.edi.admin.ch/edi/de/home/fachstellen/ebgb/politique-nationale-du-handicap.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Loi sur l’égalité pour les handicapés: le Conseil fédéral veut renforcer la protection contre la discrimination</title>
      <lead>Le 8 décembre 2023, le Conseil fédéral a ouvert la procédure de consultation concernant la révision partielle de la loi fédérale sur l’élimination des inégalités frappant les personnes handicapées (loi sur l’égalité pour les handicapés, LHand). Le projet vise à mieux protéger les personnes en situation de handicap contre la discrimination dans le monde du travail et dans l’accès aux prestations de services. Il règle également la reconnaissance des langues des signes suisses. Quatre programmes prioritaires dans les domaines du travail, des prestations de services, du logement et de la participation complètent les améliorations proposées du cadre légal. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Ces dernières années, de nombreux progrès ont été accomplis en Suisse en matière d'égalité des personnes handicapées, notamment pour ce qui concerne l'accès aux bâtiments et aux transports publics. Des améliorations restent toutefois nécessaires dans les domaines du travail et des services. Le 10 mars 2023, le Conseil fédéral a donc chargé le Département fédéral de l'intérieur (DFI) d'élaborer un avant-projet de modification de la LHand à mettre en consultation. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Monde du travail et accès aux prestations: amélioration de la protection contre la discrimination&lt;br /&gt;Aujourd'hui, les personnes handicapées ne sont pleinement protégées contre la discrimination que lorsque l'employeur ou le prestataire de services est l'État. L'avant-projet de loi prévoit expressément une interdiction de la discrimination directe et indirecte dans le cadre des rapports de travail privés et de la fourniture de services privés destinés au public. Les employeurs et les prestataires de services seront ainsi tenus de procéder aux aménagements appropriés pour réduire les inégalités qui frappent les personnes handicapées. Ces aménagements doivent être, d'une part, raisonnables et non disproportionnés pour l'entreprise concernée; d'autre part, ils doivent être adéquats pour réduire les inégalités dans une situation donnée. Il s'agit par exemple de l'obligation de proposer des services en ligne accessibles ou d'accorder aux collaborateurs en situation de handicap une plus grande flexibilité dans l'aménagement de leurs horaires de travail. &lt;/h3&gt; &lt;h3&gt;Reconnaissance et promotion des langues des signes suisses&lt;br /&gt;Dans le cadre de l'avant-projet de révision de la LHand, le Conseil fédéral entend en outre mettre en œuvre la motion 22.3373, qui demande la reconnaissance des trois langues des signes suisses et défend le droit à l'égalité pour les personnes sourdes et malentendantes. L'avant-projet mis en consultation tient compte des spécificités linguistiques de ces personnes et des expressions culturelles des langues des signes en consacrant une section spécifique à leur reconnaissance et à leur promotion. Les règles existantes en matière d'accès à l'information ont par ailleurs été reformulées. &lt;/h3&gt; &lt;h3&gt;Quatre programmes prioritaires: travail, prestations de services, logement, participation&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral a adopté quatre programmes prioritaires dans les domaines du travail, des prestations de services, du logement et de la participation, pour lesquels des moyens supplémentaires à hauteur de 500 000 francs par an sont mis à disposition. Ces programmes visent notamment à améliorer les conditions de la future mise en œuvre des modifications de la LHand. Un autre objectif est de promouvoir l'échange d'expériences entre la Confédération, les cantons et la société civile, d'élaborer d'autres documents de référence pour l'égalité et de tester des mesures constituant une avancée pour la mise en œuvre des droits des personnes handicapées. &lt;/h3&gt; </text>
      <contact>Andreas Rieder, responsable du Bureau fédéral de l’égalité pour les personnes handicapées BFEH Tél. 079 475 60 49, andreas.rieder@gs-edi.admin.ch www.edi.admin.ch/ebgb</contact>
      <link id="267977">
        <title>Politique du handicap 2023-2026</title>
        <uri>https://www.edi.admin.ch/edi/fr/home/fachstellen/bfeh/politique-nationale-du-handicap.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Legge sui disabili: il Consiglio federale intende rafforzare la protezione contro la discriminazione</title>
      <lead>L’8 dicembre 2023, il Consiglio federale ha posto in consultazione la revisione parziale della legge sui disabili. Oltre a una migliore protezione delle persone con disabilità contro la discriminazione nel mondo del lavoro e nell’accesso alle prestazioni, l’avamprogetto prevede anche il riconoscimento delle lingue dei segni svizzere. Il Consiglio federale ha inoltre approvato quattro programmi prioritari nei settori del lavoro, delle prestazioni, dell’alloggio e della partecipazione che integrano i miglioramenti proposti del quadro legale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Negli ultimi anni la Svizzera ha compiuto molti progressi nella promozione delle pari opportunità delle persone con disabilità, soprattutto per quanto riguarda l'accesso alle costruzioni e ai trasporti pubblici. Tuttavia sono ancora necessari miglioramenti, in particolare nei settori del lavoro e delle prestazioni. Per questo motivo, il 10 marzo 2023 il Consiglio federale ha conferito al Dipartimento federale dell'interno l'incarico di elaborare un avamprogetto di revisione parziale della legge sui disabili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lavoro e prestazioni: migliore protezione contro la discriminazione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Attualmente le persone con disabilità godono di una piena protezione contro la discriminazione soltanto se il loro datore di lavoro è lo Stato. L'avamprogetto prevede pertanto di estendere la protezione contro la discriminazione sia diretta sia indiretta ai rapporti di lavoro di diritto privato e alle prestazioni destinate al pubblico fornite da privati. I datori di lavoro e i fornitori di prestazioni saranno tenuti ad adottare accomodamenti ragionevoli per eliminare gli svantaggi nei confronti delle persone con disabilità. Questi accomodamenti dovranno essere, da un lato ragionevoli per l'impresa chiamata ad adottarli, dall'altro necessari e appropriati per ridurre gli svantaggi in una situazione concreta. I fornitori potranno essere, per esempio, obbligati a offrire prestazioni online prive di barriere e i datori di lavoro ad accordare ai dipendenti con disabilità orari di lavoro più flessibili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Riconoscimento e promozione delle lingue dei segni svizzere&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nel quadro della revisione, il Consiglio federale intende inoltre adempiere la mozione 22.3373, che chiede che siano riconosciute le tre lingue dei segni svizzere e promosse le pari opportunità delle persone sorde o audiolese. L'avamprogetto tiene conto degli interessi linguistico-culturali delle persone non udenti in una sezione separata dedicata al riconoscimento e alla promozione delle lingue dei segni. La revisione prevede inoltre di riorganizzare e raggruppare le disposizioni vigenti sull'accesso alle informazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quattro programmi prioritari: lavoro, prestazioni, alloggio e partecipazione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Il Consiglio federale ha approvato anche quattro programmi prioritari nei settori del lavoro, delle prestazioni, dell'alloggio e della partecipazione, per i quali stanzia fondi supplementari di 500 000 franchi l'anno. I programmi devono in particolare contribuire a migliorare le condizioni per la futura attuazione delle modifiche della legge sui disabili, promuovendo per esempio lo scambio di esperienze tra la Confederazione, i Cantoni e la società civile, l'elaborazione di documenti di base per le pari opportunità e la sperimentazione di misure che contribuiscano ad accelerare la realizzazione dei diritti delle persone con disabilità. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Andreas Rieder, responsabile Ufficio federale per le pari opportunità delle persone con disabilità UFPD, Tel. 079 475 60 49, andreas.rieder@gs-edi.admin.ch www.edi.admin.ch/ufpd</contact>
      <link id="267978">
        <title>Politica in favore delle persone disabili 2023-2026</title>
        <uri>https://www.edi.admin.ch/edi/it/home/fachstellen/ufpd/politique-nationale-du-handicap.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
