<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99281" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-12-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verlängerung von Tarifverträgen für Apothekerleistungen und Neuropsychologie</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 8. Dezember 2023 die Verlängerung zweier Tarifverträge zur Abgeltung der Apothekerinnen und Apotheker und eines Tarifvertrags zur Vergütung von Leistungen der diagnostischen Neuropsychologie im Rahmen der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) genehmigt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat die Verlängerung der Ende 2023 auslaufenden Tarifverträge zur Abgeltung der Apothekerinnen und Apotheker (LOA IV/1) bis Ende 2024 genehmigt. Der erste Vertrag zur Tarifstruktur wurde zwischen dem Schweizerischen Apothekerverband pharmaSuisse und den Dachverbänden der Krankenversicherer abgeschlossen. Der zweite Vertrag regelt den Taxpunktwert der Apothekerleistungen. Er wurde zwischen pharmaSuisse, tarifsuisse AG, der Einkaufsgemeinschaft HSK (Helsana, Sanitas, CPT) und CSS Versicherung AG abgeschlossen.&lt;br /&gt;Diese Verträge regulieren insbesondere die Beratungsleistungen, die von Apothekerinnen und Apothekern bei der Abgabe von verschreibungspflichtigen Medikamenten erbracht werden. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Leistungen der diagnostischen Neuropsychologie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Seit dem 1. April 2021 und bis zum 31. Dezember 2023 sind die Leistungen der diagnostischen Neuropsychologie in einem Tarifvertrag geregelt, der zwischen der Schweizerischen Vereinigung der Neuropsychologinnen und Neuropsychologen (SVNP), der Organisation H+ Die Spitäler der Schweiz und den Krankenversichererverbänden santésuisse und curafutura abgeschlossen wurde. Der Vertrag legt die Tarife von fünf seit 2017 von der OKP vergüteten Positionen der diagnostischen Neuropsychologie im ambulanten Bereich fest. Der Bundesrat hat beschlossen, die Verlängerung des Vertrags bis zum 31. Dezember 2026 zu befristen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prolongation de conventions tarifaires pour les pharmaciens et les neuropsychologues</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé, lors de sa séance du 8 décembre 2023, la prolongation de deux conventions tarifaires régissant la rémunération des pharmaciens et d’une convention tarifaire qui réglemente la rémunération des prestations de diagnostics de neuropsychologie dans le cadre de l'assurance obligatoire des soins (AOS). </lead>
      <text link="no">Le Conseil fédéral a approuvé la prolongation jusqu’à fin 2024 des conventions tarifaires pour la rémunération des pharmaciens (RBP IV/1) qui arrivaient à échéance à la fin 2023. La première convention règle la structure tarifaire et a été conclue entre la Société suisse des pharmaciens pharmaSuisse et les associations faîtières des assureurs-maladie. La deuxième convention règle la valeur du point des prestations des pharmaciens. Elle a été conclue entre pharmaSuisse, tarifsuisse SA, la communauté d'achat HSK (Helsana, Sanitas, CPT) et CSS Assurance SA.&lt;br /&gt;Ces conventions réglementent notamment les prestations de conseil fournies par les pharmaciens lors de la délivrance de médicaments soumis à prescription médicale. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Prestations de diagnostics des neuropsychologues&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Depuis le 1er avril 2021 et jusqu’au 31 décembre 2023, les prestations de diagnostics de neuropsychologie sont réglementées par une convention tarifaire conclue entre l’Association suisse des neuropsychologues (ASNP), l’organisation H+ Les Hôpitaux de Suisse, ainsi que les fédérations d’assureurs santésuisse et curafutura. Celle-ci fixe le tarif de cinq positions de diagnostic de neuropsychologie fournies en ambulatoire et prises en charge par l’AOS depuis 2017. Le Conseil fédéral a décidé de limiter la prolongation de la convention au 31 décembre 2026.</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Proroga delle convenzioni tariffali per i far-macisti e i neuropsicologi</title>
      <lead>Nella sua seduta dell’8 dicembre 2023, il Consiglio federale ha approvato la proroga delle due convenzioni tariffali che disciplinano la rimunerazione dei farmacisti e una convenzione tariffale che disciplina la rimunerazione delle prestazioni di diagnostica neuropsicologica nel quadro dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico sanitarie (AOMS).</lead>
      <text link="no">Il Consiglio federale ha approvato la proroga fino al 2024 delle convenzioni tariffali per la rimunerazione dei farmacisti (RBP IV/1), in scadenza alla fine del 2023. La prima convenzione disciplina la struttura tariffale ed è stata stipulata tra la Società svizzera dei farmacisti pharmaSuisse e le associazioni mantello degli assicuratori-malattie. La seconda disciplina il valore del punto tariffale delle prestazioni dei farmacisti ed è stata stipulata tra pharmaSuisse, tarifsuisse SA, la cooperativa di acquisti HSK (Helsana, Sanitas, CPT) e CSS Assicurazione SA.&lt;br /&gt;Queste convenzioni disciplinano in particolare le prestazioni di consulenza fornite dai farmacisti al momento della dispensazione di medicamenti soggetti a prescrizione medica.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Prestazioni di diagnostica neuropsicologica&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Dal 1° aprile 2021 al 31 dicembre 2023, le prestazioni di diagnostica neuropsicologica sono disciplinate da una convenzione tariffale stipulata tra l’Associazione svizzera delle neuropsicologhe e dei neuropsicologi (ASNP), l’organizzazione H+ Gli ospedali svizzeri, e le federazioni di assicuratori santésuisse e curafutura. La convenzione fissa la tariffa di cinque posizioni di diagnostica neuropsicologica fornite in ambulatorio e coperte dall’AOMS dal 2017. Il Consiglio federale ha deciso di limitare la proroga della convenzione al 31 dicembre 2026.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Media e comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
