<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10738" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-02-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Doris Leuthard unterzeichnet MoU in Brasilia</title>
      <teaser>Bundesrätin Doris Leuthard, Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements EVD, hat im Rahmen ihrer Wirtschaftsmission nach Brasilien heute mit dem Aussenminister Brasiliens, Celso Amorim, in der brasilianischen Hauptstadt Brasilia ein Memorandum of Understanding (MoU) zur Schaffung einer gemeinsamen Wirtschaftskommission unterzeichnet. Das Ziel dieser Kommission ist es, die Wirtschaftsbeziehungen zwischen der Schweiz und Brasilien zu verstärken.</teaser>
      <lead>Bundesrätin Doris Leuthard, Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements EVD, hat im Rahmen ihrer Wirtschaftsmission nach Brasilien heute mit dem Aussenminister Brasiliens, Celso Amorim, in der brasilianischen Hauptstadt Brasilia ein Memorandum of Understanding (MoU) zur Schaffung einer gemeinsamen Wirtschaftskommission unterzeichnet. Das Ziel dieser Kommission ist es, die Wirtschaftsbeziehungen zwischen der Schweiz und Brasilien zu verstärken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die gemeinsame Kommission soll als eine Plattform zur Diskussion konkreter bilateraler Wirtschaftsprobleme dienen. Insbesondere soll sie erlauben:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;die Möglichkeit wirtschaftlicher Abkommen zu diskutieren;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;den bilateralen Handel und Direktinvestitionen zu erleichtern;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;spezifische wirtschaftliche Anliegen der Schweiz oder Brasiliens aufzunehmen;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die wirtschaftliche, technologische und wissenschaftliche Zusammenarbeit zu verstärken;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;und einen konstanten Austausch von Handels- und Investitionsdaten zu gewährleisten.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Kommission räumt der Privatwirtschaft eine wichtige Rolle ein. Diese soll die zu behandelnden Themen massgeblich mitbestimmen und auch aktiv an den Diskussionen teilnehmen können. Bezeichnend dafür nahm an der Unterzeichnungszeremonie auch eine Delegation der Schweizer Wirtschaft teil.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Pressesprecherin EVD, Tel. +41 (0)31 32 220 59, Mobile +41 79 301 71 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Doris Leuthard signe un protocole d’entente à Brasilia</title>
      <teaser>Dans le cadre de sa mission économique au Brésil, la conseillère fédérale Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l’économie (DFE), a signé ce jour, à Brasilia, avec le ministre brésilien des Affaires étrangères, Celso Amorim, un protocole d’entente en vue de créer une commission économique conjointe. Cet organe aura pour objectif de consolider les relations économiques entre la Suisse et le Brésil.</teaser>
      <lead>Dans le cadre de sa mission économique au Brésil, la conseillère fédérale Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l’économie (DFE), a signé ce jour, à Brasilia, avec le ministre brésilien des Affaires étrangères, Celso Amorim, un protocole d’entente en vue de créer une commission économique conjointe. Cet organe aura pour objectif de consolider les relations économiques entre la Suisse et le Brésil.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La commission conjointe tiendra lieu de plate-forme pour discuter de problèmes économiques bilatéraux concrets. Elle permettra notamment&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;de débattre la possibilité de conclure un accord économique,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;de faciliter le commerce bilatéral et les investissements directs,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;d'aborder des aspects économiques propres à la Suisse ou au Brésil,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;de renforcer la coopération économique, technologique et scientifique,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;de garantir un échange constant de données sur le commerce et les investissements.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La commission accordera une place importante à l'économie privée, qui pourra exercer une large influence sur les thèmes à traiter et participer activement aux discussions. A preuve, une délégation de l'économie suisse a pris également part à la cérémonie des signatures.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, porte-parole du DFE, tél. +41 (0)31 32 220 59, portable +41 (0)79 301 71 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Doris Leuthard firma a Brasilia un memorandum of Understanding</title>
      <teaser>Nel quadro della sua missione economica in Brasile, la consigliera federale Doris Leuthard, capo del Dipartimento federale dell'economia (DFE) ha firmato oggi, nella capitale brasiliana, con il ministro degli affari esteri Celso Amorim, un memorandum of Understanding sulla creazione di una Commissione economica comune. Lo scopo di detta commissione è quello di consolidare i rapporti economici tra la Svizzera e il Brasile.</teaser>
      <lead>Nel quadro della sua missione economica in Brasile, la consigliera federale Doris Leuthard, capo del Dipartimento federale dell'economia (DFE) ha firmato oggi, nella capitale brasiliana, con il ministro degli affari esteri Celso Amorim, un memorandum of Understanding sulla creazione di una Commissione economica comune. Lo scopo di detta commissione è quello di consolidare i rapporti economici tra la Svizzera e il Brasile.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Commissione comune deve servire da punto d'incontro per la discussione di concreti problemi economici coinvolgenti le due parti. In particolare essa deve permettere di:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;discutere la possibile realizzazione di accordi economici;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;agevolare il commercio bilaterale e gli investimenti diretti;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;prendere in considerazione le richieste economiche della Svizzera o del Brasile;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;consolidare la cooperazione economica, tecnologica e scientifica;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;e garantire uno scambio costante di dati sul commercio e gli investimenti.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Per la Commissione l'economia privata ha un ruolo di primaria importanza da svolgere per cui i suoi esponenti avranno voce in capitolo sui temi da trattare ma anche in sede di discussione, a cui potranno partecipare attivamente. Molto indicativo in proposito è stata la presenza di una delegazione dell'economia svizzera alla cerimonia della firma.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Servizio Comunicazione DFE, tel. +41 (0)31 322 31 59, cellulare +41 (0)79 301 71 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Doris Leuthard signs MoU in Brasilia</title>
      <teaser>Federal Councillor Doris Leuthard, head of the Federal Department of Economic Affairs (FDEA), today signed a Memorandum of Understanding (MoU) in Brasilia with the Brazilian foreign minister Celso Amorim on the creation of a joint economic commission as part of her economic mission to Brazil. The aim of this commission is to strengthen economic relations between Switzerland and Brazil.</teaser>
      <lead>Federal Councillor Doris Leuthard, head of the Federal Department of Economic Affairs (FDEA), today signed a Memorandum of Understanding (MoU) in Brasilia with the Brazilian foreign minister Celso Amorim on the creation of a joint economic commission as part of her economic mission to Brazil. The aim of this commission is to strengthen economic relations between Switzerland and Brazil.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Joint Commission is intended to serve as a platform for the discussion of specific bilateral economic problems. In particular it should enable:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;the opportunity to discuss possible economic agreements;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;the facilitation of bilateral trade and direct investment;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;specific economic issues on the part of Switzerland or Brazil to be raised;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;the strengthening of economic, technological and scientific cooperation;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;and assure a constant exchange of trade and investment data.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;The Commission envisages an important role for the private sector. The latter should have a large say in what subjects should be raised and play an active part in any discussions. To symbolise this approach, a Swiss business delegation was also present at the signing ceremony.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Press Spokesperson FDEA, Tel. +41 (0)31 32 220 59, Mobile +41 79 301 71 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0001" org-id="701">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="0005" org-id="701">
        <name lang="de">Ausland</name>
        <name lang="fr">Etranger</name>
        <name lang="it">Straniero</name>
        <name lang="en">Foreign</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
