<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11181" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-02-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>EU-Projekt GEOMON zur Beobachtung von Luftqualität und Klimawandel</title>
      <teaser>Europa beobachtet die Atmosphäre</teaser>
      <lead>Das von der EU über die nächsten vier Jahre mit 6.6 Millionen Euro geförderte GEOMON-Projekt vernetzt 38 Forschungseinrichtungen in der EU, Norwegen, Russland und der Schweiz. Ziel ist es, detaillierte Daten zu Luftqualität und Klima zu sammeln und so Veränderungen frühzeitig festzustellen. Dadurch sollen in Zukunft genauere Vorhersagen über den Klimaverlauf und seine Auswirkungen ermöglicht werden. Das Projekt wird vom «Laboratoire des Sciences de l’Environnement et du Climat», einem CNRS-Institut («Centre national de la recherche scientifique») im französischen Gif-sur-Yvette koordiniert. Von Schweizer Seite sind die Empa, das Paul Scherrer Institut und das Institut für angewandte Physik der Universität Bern beteiligt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Um die Erdatmosphäre und ihre Veränderungen zu verstehen, ist eine Vielzahl von Daten erforderlich. GEOMON kombiniert modernste Methoden, um ein möglichst umfassendes Bild der Luftzusammensetzung und der Atmosphärenchemie zu erhalten. Die Daten stammen dabei von einem weltweiten Netzwerk von Beobachtungsinstrumenten am Boden – unter anderem in der Forschungsstation auf dem Jungfraujoch –, von Messinstrumenten, die an Bord von Linienflugzeugen installiert sind, und von Satellitenbeobachtungen und -messungen. Das GEOMON-Projekt ist zudem in das «Global Earth Observation System of Systems» (GEOSS) eingebettet, das im Februar 2005 in Brüssel von 40 Staaten gegründet wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;GEOMON, dessen Kick-off-Meeting vom 12. bis 14. Februar in Paris stattfand, wird während vier Jahren eine Fülle neuer Daten liefern. Daneben sollen existierende Netzwerke zur Atmosphärenbeobachtung harmonisiert werden. Sämtliche Daten werden in einer zentralen GEOMON-Datenbank zusammengefasst, um Zugriff sowie Verarbeitung und Interpretation der Daten zu erleichtern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die sechs Arbeitsbereiche von GEOMON sind:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;§&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Treibhausgase wie Kohlendioxid und Methan und die damit verbundene Klimaerwärmung&lt;/p&gt; &lt;p&gt;§&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Schadstoffe, reaktive Gase wie Ozone und Stickoxide und deren Veränderung sowie Auswirkungen auf das Klima&lt;/p&gt; &lt;p&gt;§&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Feinstaub (Aerosole) und deren Auswirkungen auf das Klima&lt;/p&gt; &lt;p&gt;§&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Stratosphärisches Ozon&lt;/p&gt; &lt;p&gt;§&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Simulationen und Modellstudien&lt;/p&gt; &lt;p&gt;§&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; GEOMON-Datenzentrum, Verbreitung der Resultate und Öffentlichkeitsarbeit&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ergebnisse werden als Grundlage für umweltpolitische Entscheidungen in ganz Europa dienen; ausserdem lässt sich mit Hilfe der GEOMON-Daten die Wirksamkeit bzw. die Einhaltung internationaler Umweltabkommen überprüfen, beispielsweise das Montreal-Protokoll zum Schutz der Ozonschicht oder das Kyotoabkommen zur Reduktion des Ausstosses an Treibhausgasen. «GEOMON bietet uns die einmalige Chance, Messungen zur Atmosphärenchemie am Boden, auf Flugzeugen und von Satelliten aus zu einem grossen Ganzen zusammen zu führen. Dies hilft uns, die Prozesse, die dort ablaufen, besser zu verstehen und allfällige Veränderungen frühzeitig zu erkennen», sagt die Empa-Forscherin Brigitte Buchmann, die den Aktivitätsbereich «Schadstoffe/reaktive Gase» innerhalb des GEOMON-Konsortiums leitet.&lt;/p&gt; &amp;nbsp; &lt;p&gt;Weitere Informationen finden Sie auf der GEOMON-Internet-Seite:&lt;br /&gt; http://geomon.ipsl.jussieu.fr&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fachliche Informationen Dr. Brigitte Buchmann, Luftfremdstoffe/Umwelttechnik, Tel. +41 44 823 41 34, brigitte.buchmann@empa.ch Text und Bildbezug: sabine.voser@empa.ch</contact>
      <attachment id="22589">
        <title>Vorschläge für Bilder und Legenden</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7154.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="22588">
        <title>Für weitere Information:</title>
        <uri>http://geomon.ipsl.jussieu.fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
