<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11212" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-02-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat verabschiedet die Botschaft über die Finanzierung von Pro Helvetia in den Jahren 2008-2011</title>
      <lead>Der Bundesrat hat zuhanden der Eidgenössischen Räte die Botschaft über die Finanzierung der Tätigkeit der Schweizer Kulturstiftung Pro Helvetia in den Jahren 2008-2011 verabschiedet. Er beantragt, der Stiftung insgesamt 135 Millionen Franken für die Erfüllung ihres Auftrags zur Unterstützung des schweizerischen Kulturschaffens (visuelle Kunst, Musik, Literatur und Gesellschaft, Theater, Tanz und interdisziplinäre Projekte) und zur Förderung der Verbreitung und des Austauschs von Kultur in der Schweiz und im Ausland zu bewilligen. Der Bundesrat unterstreicht damit die Bedeutung eines nachhaltigen Engagements des Bundes für die Kultur. Die Eidgenössischen Räte werden in der Herbst- oder Wintersession 2007 über den Antrag des Bundesrats beraten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Stiftung Pro Helvetia ist neben dem Bundesamt für Kultur (BAK) die Hauptträgerin der Kulturförderung des Bundes. Als von der Verwaltung unabhängiges Organ unterstützt die Stiftung Pro Helvetia die Schweizer Kulturschaffenden. Sie unterstützt künstlerische Projekte, fördert die Verbreitung von Kultur und den Kulturaustausch in der Schweiz und mit dem Ausland und dient als Informationszentrum über die Schweizer Kulturszene. Die Tätigkeit der Stiftung wird ausschliesslich durch den Bund finanziert. Die Finanzierung wird alle vier Jahre aufgrund einer Eingabe von Pro Helvetia an das Eidgenössische Departement des Innern und einer Botschaft des Bundesrats mit einfachem Bundesbeschluss festgelegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit seiner Botschaft über die Finanzierung der Stiftung bringt der Bundesrat seine Befriedigung über die Tätigkeit der Pro Helvetia zum Ausdruck, die ihren Auftrag in den Jahren 2004-2007 sowohl inhaltlich als auch strukturell erfüllt hat. Er heisst auch das Programm von Pro Helvetia für die Jahre 2008-2011 gut, worin die Stiftung vier Schwerpunkte setzt: die Kultur- und Kunstvermittlung, den Austausch mit Asien, die Übersetzung sowie die Koproduktionen zwischen der Schweiz und dem Ausland. Angesichts der Budgetvorgaben des Bundes verzichtet der Bundesrat allerdings darauf, der Stiftung für die nächste Vierjahresperiode den von ihr beantragten Gesamtbetrag von 143,8 Millionen zu bewilligen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das aus dem Jahr 1965 stammende Gesetz über die Stiftung Pro Helvetia wird gegenwärtig revidiert. Parallel dazu wird das Gesetz über die Kulturförderung ausgearbeitet, das den Kulturartikel 69 der Bundesverfassung umsetzt. Die beiden Gesetze werden voraussichtlich in der Herbstsession 2007 vom Parlament behandelt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, Wissenschaftliche Mitarbeiterin, Stabsstelle Kommunikation, Bundesamt für Kultur, Tel. : 031 322 92 34 ; E-Mail : anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <link id="22651">
        <title>Botschaft über die Finanzierung der Kulturstiftung Pro Helvetia in den Jahren 2008-2011:</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/dokumentation/gesetze/01138/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le message sur le financement de Pro Helvetia pour les années 2008-2011</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté à l’attention des Chambres le message sur le financement de l’activité 2008-2011 de la fondation suisse pour la culture Pro Helvetia. Il propose d’allouer à la fondation une contribution totale de 135 millions de francs pour mener à bien son mandat de soutien à la création artistique suisse (arts visuels, musique, littérature et société, théâtre, danse et projets interdisciplinaires) et promouvoir la diffusion et les échanges culturels, en Suisse et à l’étranger. Le Conseil fédéral souligne ainsi l'importance d’un engagement durable de la Confédération dans le domaine culturel. Les Chambres doivent se prononcer sur la proposition du Conseil fédéral lors de leur session d’automne ou d’hiver 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La fondation Pro Helvetia est, avec l’Office fédéral de la culture (OFC), la principale instance de l’encouragement fédéral à la culture. Organe indépendant de l’administration, la fondation Pro Helvetia apporte son soutien aux créateurs et créatrices suisses, en soutenant des projets artistiques, en promouvant la diffusion et les échanges culturels en Suisse et à l’étranger. Elle sert aussi de centre d’information sur la scène culturelle suisse. Les activités de la fondation sont financées exclusivement par la Confédération. Le financement est redéfini tous les quatre ans par un arrêté fédéral simple, sur la base d’une requête adressée au Département fédéral de l'intérieur par Pro Helvetia et d’un message du Conseil fédéral.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par son message sur le financement de la fondation, le Conseil fédéral exprime sa satisfaction sur l’activité de Pro Helvetia, qui a rempli son mandat tant sur le plan des contenus que sur celui des aménagements structurels dans la période 2004-2007. Il se déclare également convaincu par le programme proposé par Pro Helvetia pour les années 2008-2011, par lequel la fondation pose quatre accents : la médiation culturelle et artistique, les échanges avec l’Asie, les traductions et les coproductions entre la Suisse et l’étranger. Au vu des conditions budgétaires de la Confédération, le Conseil fédéral renonce cependant à accorder à la fondation la totalité de la somme qu’elle-même requiert, à savoir 143,8 millions de francs pour les quatre prochaines années.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi régissant la fondation Pro Helvetia, datant de 1965, est aujourd’hui en cours de reformulation, parallèlement à l’élaboration de la Loi fédérale sur l’encouragement de la culture, qui met en œuvre l’article 69 de la Constitution fédérale sur la culture. Il est prévu que les deux lois soient traitées par le Parlement lors de la session d’automne 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, collaboratrice scientifique, Etat-major Communication, Office fédéral de la culture, tél. : 031 322 92 34 ; e-mail : anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <link id="22652">
        <title>Message sur le financement de la fondation Pro Helvetia pour les années 2008-2011</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/dokumentation/gesetze/01138/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva il messaggio concernente il finanziamento di Pro Helvetia negli anni 2008-2011</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha sottoposto per approvazione alle Camere federali il messaggio concernente il finanziamento delle attività della Fondazione Pro Helvetia negli anni 2008-2011. Esso propone di attribuire alla Fondazione 135 milioni di franchi per consentirle di adempiere il suo mandato di sostegno alla creazione artistica in Svizzera (arti visive, musica, letteratura e società, teatro, danza e progetti interdisciplinari) e di promuovere la diffusione e gli scambi culturali in Svizzera e all’estero. Il Consiglio federale sottolinea in questo modo l'importanza di un impegno culturale durevole della Confederazione. Le Camere federali si pronunceranno in merito alla proposta del Consiglio federale durante la sessione autunnale o invernale di quest’anno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Fondazione Pro Helvetia è, con l'Ufficio federale della cultura (UFC), il principale ente responsabile della promozione culturale della Confederazione. Organo indipendente dell’Amministrazione federale, la Fondazione ha il mandato di incentivare le creatrici e i creatori svizzeri sostenendo progetti artistici e promovendo la diffusione e gli scambi culturali tra la Svizzera e l’estero. Essa funge anche da centro d’informazioni sul paesaggio culturale svizzero. Le attività della Fondazione sono finanziate esclusivamente dalla Confederazione. Il finanziamento viene ridefinito ogni quattro anni per decreto federale semplice sulla base di una richiesta inoltrata da Pro Helvetia all'attenzione del Dipartimento federale dell'interno e di un messaggio del Consiglio federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adottando il messaggio sul finanziamento, il Consiglio federale esprime la sua soddisfazione sull’attività di Pro Helvetia che ha soddisfatto il mandato in termini sia di contenuti sia di esigenze strutturali nel periodo 2004-2007. Al contempo riconosce la validità del programma della Fondazione per gli anni 2008-2011, che prevede le quattro priorità seguenti: la mediazione culturale e artistica, gli scambi con l’Asia, le traduzioni e le coproduzioni tra la Svizzera e l’estero. Di fronte alla situazione budgetaria della Confederazione, il Consiglio federale rinuncia tuttavia ad accordare alla Fondazione la totalità dell’importo richiesto di 143,8 milioni di franchi per i prossimi quattro anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La legge che disciplina la Fondazione Pro Helvetia, risalente al 1965, è attualmente in revisione parallelamente all’elaborazione della legge sulla promozione della cultura che attua l’articolo costituzionale 69 sulla cultura. Le due leggi dovrebbero essere trattate dalle Camere federali nella sessione autunnale di quest’anno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, collaboratrice scientifica dello Stato maggiore comunicazione, Ufficio federale della cultura, tel. 031 322 92 34; anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <link id="22653">
        <title>Messaggio concernente il finanziamento della Fondazione Pro Helvetia negli anni 2008-2011:</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/dokumentation/gesetze/01138/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
