<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10941" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-02-22</pubdate>
    <blocking-period>2007-02-22</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Expertengruppe plädiert für Stärkung der Raumentwicklung</title>
      <teaser>Die Schweiz tut gut daran, sich frühzeitig auf die kommenden Strukturveränderungen in der Raumentwicklung einzustellen. Dies ist das Fazit eines Berichts ausländischer Experten, den das Bundesamt für Raumentwicklung in Auftrag gegeben hatte und an der ETH Zürich koordiniert wurde.</teaser>
      <lead>Die Schweiz tut gut daran, sich frühzeitig auf die kommenden Strukturveränderungen in der Raumentwicklung einzustellen. Dies ist das Fazit eines Berichts ausländischer Experten, den das Bundesamt für Raumentwicklung in Auftrag gegeben hatte und an der ETH Zürich koordiniert wurde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wo steht die Schweizer Raumentwicklung heute, was sind die Herausforderungen und wie könnte die Raumplanung verbessert werden? Im Auftrag des Bundesamts für Raumentwicklung (ARE) beschäftigte sich im letzten Jahr eine ausländische Expertengruppe mit der schweizerischen Raumplanung und Raumentwicklung. Die fünf Mitglieder führten Gespräche mit zahlreichen Fachleuten und Politikern in verschiedenen Landesteilen. Ziel war, die aktuelle Situation der Raumplanung zu beurteilen und sich mit den Herausforderungen der Zukunft auseinanderzusetzen. Moderiert wurde die Expertengruppe von Bernd Scholl, Professor am Institut für Raum- und Landschaftsentwicklung (IRL) der ETH Zürich. Die Publikation wurde heute in Bern vorgestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht beschäftigt sich mit Perspektiven der Kulturlandschaften, Agglomerationen, Städtenetze und funktionaler Räume, der Infrastruktur- und Raumentwicklung, der grenzüberschreitenden Dimension und der Raumplanung im strategischen Umfeld. Eine Beurteilung der schweizerischen Raumplanung aus französischer, deutscher, niederländischer, österreichischer und englischer Sicht sowie eine Darstellung der Raumplanung in den Herkunftsländern ergänzen den Bericht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Professor Bernd Scholl betonte, die Initiative des ARE, internationale Experten mit einer unabhängigen Beurteilung der Raumplanung und Raumentwicklung in der Schweiz zu beauftragen, sei bisher einmalig. Die Sicht von aussen könne dem raumplanerischen Diskurs zusätzliche Impulse verleihen. Die Experten seien von der Qualität der Raumplanung in der Schweiz beeindruckt, auch wenn es noch zahlreiche Herausforderungen gebe. Insgesamt erwartet die Gruppe, dass das ARE bei raumplanerischen Aufgaben von nationaler Bedeutung in Zukunft eine stärkere Rolle übernimmt und dafür auch die entsprechenden Mittel zugesprochen erhält.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Laut Thomas Sieverts (Deutschland) werden sich die Vielfalt der Schweizer Städte und Regionen sowie die besonderen Qualitäten der Kulturlandschaften von einem bisher weichen zu einem harten Standortfaktor entwickeln. Die Attraktivität der Schweiz und damit auch das wirtschaftliche Wohlergehen werde in Zukunft unter anderem davon abhängen, ob es gelingt, diese Qualitäten zu erhalten und zu stärken. Die vorhandenen Instrumente und Verfahren sollten ausgeschöpft werden, grundlegend neue brauche es nicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Max van den Berg (Niederlande) bilanzierte, die schweizerische Raumplanung sei im internationalen Vergleich gut positioniert und habe erhebliche Anstrengungen zur nachhaltigen Entwicklung des Landes unternommen – allerdings seien zusätzliche erforderlich. Zu den Herausforderungen der Zukunft gehören nach seiner Ansicht insbesondere der zu erwartende Wandel der Landwirtschaft und die damit verbundene Aufgabe, die Schweizer Kulturlandschaften weiter zu entwickeln. Bevor das Raumplanungsgesetz revidiert werde, sollten die Möglichkeiten von beispielhaften Testplanungen in verschiedenen Landesteilen geprüft werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gaëlle Pinson (Frankreich) hob die Bedeutung der Städtenetze und der funktionalen Räume hervor. Eine dezentrale Entwicklung erlaube es der Schweiz, vorhandene Potenziale auszuschöpfen. Auch in Frankreich wird man in Zukunft verstärkt auf dezentrale Entwicklungen setzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Christoph Schremmer (Österreich) wies besonders auf die Bedeutung integrierter Konzepte für die Infrastruktur- und Raumentwicklung hin. Dies bedinge ein weit intensiveres Zusammenwirken der dabei involvierten Akteure als bis anhin. Es erlaube, die vorhandenen Mittel auszuschöpfen und leiste einen wichtigen Beitrag zum nationalen Zusammenhalt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;John Zetter (Grossbritannien) hob die Bedeutung grenzüberschreitender Aufgaben hervor. In einem Land in der Mitte Europas sei diese Dimension eine besondere Herausforderung. Stärker als in der Vergangenheit komme es darauf an, nicht nur die Infrastrukturprojekte voranzutreiben, sondern durch weitsichtige grenzüberschreitende Gesamtplanungen mit den jeweiligen Nachbarn spezifische Perspektiven zu entwickeln.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Experten forderten schliesslich, umgehend eine Übersicht über die national bedeutsamen Räume und Schlüsselthemen der Raumplanung und Raumentwicklung zu erarbeiten. Auf dieser Basis könnten Strategien entwickelt und erste Vorhaben in Gang gebracht werden. Die übrigen Arbeiten des ARE sollten dadurch nicht gebremst, sondern im Gegenteil genutzt und verstärkt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein weiteres Fazit der Publikation ist, dass das ARE bei verschiedenen im Bericht erwähnten Aufgaben verstärkt eine orientierende und impulsgebende Rolle übernehmen sollte. Dies betrifft insbesondere Schlüsselthemen (z.B. nationale Infrastrukturen, Landwirtschaft etc.) und -räume (Grenzräume, Transitachsen etc.) von nationaler Bedeutung.&amp;nbsp; Der Bericht wird nun vom ARE eingehend geprüft und seine Empfehlungen gegebenenfalls in die aktuelle Arbeit integriert. Der Bericht ist auf www.are.admin.ch verfügbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pierre-Alain Rumley, Direktor, Bundesamt für Raumentwicklung ARE Tel. 079 335 76 80 oder 031 322 40 51 Bernd Scholl, Institut für Raum- und Landschaftsentwicklung IRL der ETH Zürich Tel. 079 208 26 37 oder 044 633 38 80</contact>
      <attachment id="22243">
        <title>Raumplanung und Raumentwicklung in der Schweiz. Beobachtungen und Anregungen der internationalen Expertengruppe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1441</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7049.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22245">
        <title>Faktenblatt: Raumplanung und Raumentwicklung in der Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7051.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un groupe d’experts favorable à un renforcement du développement territorial</title>
      <teaser>Il serait bon que la Suisse se prépare suffisamment tôt à aborder les mutations qui se profilent dans le développement territorial. Tel est l’enseignement principal du rapport remis par un groupe d’experts étrangers mandatés par l’Office fédéral du développement territorial avec la collaboration de l’EPFZ pour la coordination.</teaser>
      <lead>Il serait bon que la Suisse se prépare suffisamment tôt à aborder les mutations qui se profilent dans le développement territorial. Tel est l’enseignement principal du rapport remis par un groupe d’experts étrangers mandatés par l’Office fédéral du développement territorial avec la collaboration de l’EPFZ pour la coordination.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Où en est le développement territorial en Suisse, quelles sont les grandes tâches qui l’attendent, comment peut-on améliorer l’aménagement du territoire ? C’est pour tenter de répondre à ces questions que l’Office fédéral du développement territorial (ARE) a mandaté un groupe d’experts étrangers. Au cours de l’année écoulée, les cinq experts ont eu des entretiens avec de nombreux spécialistes et responsables politiques dans différentes parties du pays. Le but était de faire le point sur la situation de l’aménagement du territoire et sur les défis à relever pour l’avenir. La coordination du groupe d’experts a été assurée par Bernd Scholl, professeur à l’Institut de développement du territoire et du paysage (IRL) de l’EPFZ. La publication a été présentée aujourd’hui à Berne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport traite des perspectives qui s’offrent aux paysages culturels, aux agglomérations, aux réseaux de villes et aux espaces fonctionnels, du développement de l’infrastructure et du territoire, de la dimension transfrontalière et de l’aménagement dans l’environnement stratégique. Il comprend encore une appréciation de l’aménagement du territoire en Suisse du point de vue français, allemand, néerlandais, autrichien et anglais, et une présentation de l’aménagement du territoire dans les pays d’origine des experts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le professeur Bernd Scholl a insisté sur le caractère encore inédit du mandat donné par l’ARE à un groupe d’experts étrangers pour obtenir une appréciation neutre sur l’aménagement et le développement du territoire en Suisse. Le point de vue extérieur est propre selon lui à donner de nouvelles impulsions au débat sur l’aménagement du territoire. Les experts ont été impressionnés par la qualité de l’aménagement du territoire en Suisse, même si les défis auxquels il doit répondre sont nombreux. D’une manière générale, les experts souhaitent que l’ARE puisse à l’avenir assumer un rôle plus actif dans les tâches d’importance nationale et que lui soient alloués les moyens nécessaires pour cela.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour Thomas Sieverts (Allemagne), la diversité des villes et des régions de la Suisse et les qualités particulières de ses paysages culturels, qui comptaient jusqu’alors parmi les facteurs « mous » de choix d’implantation, sont en train de devenir des facteurs « durs ». À l’avenir, l’attrait de la Suisse et par conséquent sa prospérité économique dépendront du maintien et du renforcement de ces qualités. Il convient d’utiliser pleinement les procédures et les instruments existants, qu’il n’est pas nécessaire de remplacer par de nouveaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Max van den Berg (Pays-Bas) est arrivé à la conclusion que l’aménagement du territoire en Suisse soutient parfaitement la comparaison au niveau international et que des efforts considérables y ont été consentis pour le développement durable, pas tout à fait suffisants toutefois. Un des grands problèmes qui se poseront selon lui est la mutation à laquelle il faut s’attendre dans l’agriculture, avec la nécessité qu’elle entraînera de poursuivre le développement des paysages culturels de la Suisse. Avant de réviser la loi sur l’aménagement du territoire, il faudrait examiner les possibilités de planifications tests dans diverses parties du pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gaëlle Pinson (France) a relevé l’importance des réseaux de villes et des espaces fonctionnels. L’organisation décentralisée du développement permet à la Suisse d’exploiter les potentialités existantes. La France également va miser davantage sur les développements décentralisés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Christoph Schremmer (Autriche) a mis en évidence l’importance des conceptions intégrées pour le développement de l’infrastructure et du territoire. Mais cela nécessite une coopération beaucoup plus intensive entre les acteurs concernés. Cela permettrait selon lui d’utiliser pleinement les moyens existants tout en contribuant de manière notable à la cohésion nationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;John Zetter (Grande-Bretagne) a souligné l’importance des tâches transfrontalières, et tout particulièrement dans un pays situé au centre de l’Europe. Il s’agit désormais, et plus que par le passé, de ne pas se contenter de faire avancer des projets d’infrastructure, mais, par des planifications transfrontalières globales, de développer des perspectives spécifiques conjointement avec les voisins concernés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les experts ont enfin proposé l’élaboration immédiate d’un document synthétique présentant les espaces d’importance nationale et les thèmes clefs de l’aménagement et du développement du territoire. Il serait ensuite possible, sur cette base, de développer des stratégies et de mettre en route les premiers projets. Cela ne freinerait pas les autres travaux de l’ARE, mais au contraire les mettrait à profit et les renforcerait.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il ressort également de la publication que, dans diverses tâches que mentionne le rapport, l’ARE devrait jouer un rôle plus actif en donnant des orientations et des impulsions. Cela concerne en particulier des thèmes clefs (par ex. infrastructures nationales, agriculture, etc.) et des espaces clefs (régions frontalières, axes de transit, etc.) d’importance nationale. Le rapport est maintenant examiné en détail au sein de l’ARE, et ses recommandations, s’il y a lieu, intégrées au travail de l’Office. Le texte peut être consulté sur le site www.are.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pierre-Alain Rumley, directeur, Office fédéral du développement territorial ARE tél. 079 335 76 80 ou 031 322 40 51 Bernd Scholl, Institut für Raum- und Landschaftsentwicklung IRL der ETH Zürich tél. 079 208 26 37 ou 044 633 38 80</contact>
      <attachment id="22244">
        <title>L’aménagement et le développement du territoire en Suisse. Observations et propositions du groupe international d’experts</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>809</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7050.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22247">
        <title>Notice d’information: l’aménagement et le développement du territoire en Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7053.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Un gruppo di esperti si esprime a favore di un rafforzamento dello sviluppo territoriale</title>
      <teaser>È opportuno che la Svizzera si adegui per tempo ai futuri cambiamenti strutturali nell‘ambito dello sviluppo territoriale. È questa la conclusione a cui giunge un rapporto di esperti esteri, redatto su mandato dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) e coordinato dal PF di Zurigo.</teaser>
      <lead>È opportuno che la Svizzera si adegui per tempo ai futuri cambiamenti strutturali nell‘ambito dello sviluppo territoriale. È questa la conclusione a cui giunge un rapporto di esperti esteri, redatto su mandato dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) e coordinato dal PF di Zurigo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Qual è la situazione attuale dello sviluppo territoriale in Svizzera, quali sono le sfide da affrontare e com’è possibile migliorare la pianificazione del territorio? Lo scorso anno, su mandato dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE), un gruppo di esperti esteri ha analizzato la pianificazione e lo sviluppo territoriali in Svizzera. I cinque membri del gruppo hanno consultato numerosi specialisti e politici nelle diverse regioni del Paese. L’obiettivo era di valutare la situazione attuale nell’ambito della pianificazione territoriale e di individuare le sfide future. Il gruppo di lavoro è stato diretto da Bernd Scholl, professore presso l’”Institut für Raum- und Landschaftsentwicklung (IRL)” del PF di Zurigo. La pubblicazione è stata presentata oggi a Berna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto si occupa delle prospettive dei paesaggi culturali, degli agglomerati, delle reti urbane e degli spazi funzionali, dello sviluppo infrastrutturale e territoriale, della dimensione transfrontaliera e della pianificazione del territorio in un contesto strategico. Completano il rapporto una valutazione della pianificazione svizzera dal punto di vista francese, tedesco, olandese, austriaco e inglese, nonché l’illustrazione della pianificazione del territorio nei rispettivi Paesi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il professor Scholl ha sottolineato che l’iniziativa dell’ARE, di fare valutare in modo indipendente la situazione dello sviluppo e della pianificazione territoriale in Svizzera da esperti internazionali, è unica nel suo genere. A suo giudizio, un punto di vista esterno può conferire impulsi nuovi alla discussione sulla pianificazione del territorio. Gli esperti sono rimasti impressionati dalla qualità della pianificazione territoriale in Svizzera, anche se le sfide da affrontare sono ancora numerose. Il gruppo auspica che in futuro l’ARE assuma un ruolo più forte nell’ambito dei compiti inerenti alla pianificazione del territorio di importanza nazionale e che sia dotato dei necessari mezzi finanziari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo Thomas Sieverts (Germania), la molteplicità delle regioni e delle città svizzere, nonché le particolari qualità dei paesaggi culturali, diventeranno un fattore di sviluppo forte. L’attrattiva della Svizzera e, di conseguenza, il benessere economico, in futuro dipenderanno tra l’altro dalla capacità di mantenere e rafforzare queste qualità. Le potenzialità delle procedure e degli strumenti esistenti dovranno essere sfruttate appieno; in linea di massima non sono necessarie nuove misure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Max van den Berg (Paesi Bassi) è giunto alla conclusione che, nel confronto internazionale, la pianificazione del territorio elvetica è ben posizionata e contribuisce in modo notevole allo sviluppo sostenibile del Paese; sottolinea tuttavia che sono necessari ulteriori sforzi. L’esperto individua le sfide future nella prevista evoluzione nel settore agricolo e nel compito, ad essa correlato, di sviluppare ulteriormente i paesaggi culturali svizzeri. Prima di sottoporre a revisione la legge sulla pianificazione del territorio, van den Berg suggerisce di esaminare la possibilità di effettuare pianificazioni di prova nelle diverse regioni del Paese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gaëlle Pinson (Francia) ha sottolineato l’importanza delle reti urbane e degli spazi funzionali. Uno sviluppo decentrato permette alla Svizzera di sfruttare appieno il potenziale esistente. Anche in Francia, in futuro si punterà maggiormente su uno sviluppo decentrato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Christoph Schremmer (Austria) ha messo in evidenza l’importanza di strategie integrate per lo sviluppo dell’infrastruttura e della pianificazione. Questo approccio presuppone una maggiore collaborazione degli operatori interessati rispetto ad oggi. Il sistema permette di sfruttare i mezzi disponibili e contribuisce in modo determinante a rafforzare la coesione nazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;John Zetter (Gran Bretagna) ha sottolineato l’importanza dei compiti transfrontalieri. Per un Paese situato al centro dell’Europa questa dimensione rappresenta una sfida particolare. In futuro sarà ancora più importante incentivare non solo progetti infrastrutturali, ma anche pianificazioni globali lungimiranti e transfrontaliere, coinvolgendo i Paesi vicini e sviluppando insieme prospettive specifiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, gli esperti chiedono al più presto una visione d’insieme dei territori importanti a livello nazionale e degli argomenti chiave della pianificazione e dello sviluppo territoriali. Sulla base di questo documento sarà possibile sviluppare strategie e avviare primi progetti concreti. Quest’iniziativa non dovrà frenare gli altri lavori dell’ARE, anzi, essi dovranno essere sfruttati meglio e rafforzati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli esperti sono inoltre giunti alla conclusione che, in relazione a diversi compiti menzionati nel rapporto, l’ARE dovrebbe assumere un ruolo guida e d’incentivazione più forte. Ciò concerne in particolare gli argomenti chiave d’importanza nazionale (ad es. le infrastrutture nazionali, l’agricoltura, ecc.). Il rapporto sarà analizzato in modo approfondito dall’ARE e le relative raccomandazioni verranno eventualmente integrate negli attuali lavori. Il testo è scaricabile dal sito internet www.are.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pierre-Alain Rumley, Direttore dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) tel. 079 335 76 80 o tel. 031 322 40 51 Bernd Scholl, Institut für Raum- und Landschaftsentwicklung (IRL) del PF Zurigo tel. 079 208 26 37 o tel. 044 633 38 80</contact>
      <attachment id="22243">
        <title>Raumplanung und Raumentwicklung in der Schweiz. Beobachtungen und Anregungen der internationalen Expertengruppe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1441</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7049.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22244">
        <title>L’aménagement et le développement du territoire en Suisse. Observations et propositions du groupe international d’experts</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>809</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7050.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22246">
        <title>Scheda informativa: Pianificazione e sviluppo territoriale in Svizzera</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7052.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1100" org-id="812">
        <name lang="de">Siedlung und Landschaft</name>
        <name lang="fr">Urbanisation et paysage</name>
        <name lang="it">Urbanizzazione e paesaggio</name>
        <name lang="en">Settlement and Landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="20" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationen</name>
        <name lang="fr">Agglomérations</name>
        <name lang="it">Agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomerationen</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="812">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="812">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
