<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10890" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-02-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>16. Kontingent SWISSCOY zur Ausbildung eingerückt</title>
      <lead>Am Montag, 19. Februar 2007, rückt in Stans der letzte Teil der 177 Angehörigen des 16. SWISSCOY Kontingentes zur gestaffelt beginnenden Ausbildung ein. Diese wird bis am 4. April dauern und dem Kommando von Oberstleutnant Jonas Ueltschi unterstehen. Zur Seite stehen ihm erstmals zwei Romands als Kompaniekommandanten: Major Jean-Claude Gagliardi und Major Laurent William Verdon.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oberstleutnant Jonas Ueltschi wird als neuer Kontingentskommandant (Nationaler Befehlshaber) der Schweizer Armeeangehörigen im Kosovo und in der ehemaligen jugoslavischen Republik Mazedonien die oberste Verantwortung tragen. Der 45-jährige Berner hat 1989&amp;nbsp; seine Berufsausbildung als Eidgenössisch diplomierter Elektro-Installateur abgeschlossen und ist anschliessend dem Berufsoffizier-Korps beigetreten. Diverse Funktionen als Berufsoffizier bei den Bundesämtern für Infanterie und Logistik sowie dem Lehrverband Genie/Rettung 5 waren durchsetzt mit Aufträgen als Instruktor und Klassenlehrer in Rekruten- und Offiziersschulen, Technischen Lehrgängen oder auch im Ausbildungszentrum für Militärische Katastrophenhilfe. Als Spezialist für Katastrophenhilfe war Ueltschi mehrfach im Einsatz: Ab 1997 bei Naturkatastrophen in der Schweiz (Misox, Sachseln, Bern-Thun, Wallis), später auch zu Gunsten des Schweizerischen Katastrophehilefekorps SKH im Ausland (Türkei, Griechenland, Algerien, Iran) und schliesslich für die UNO in Sri Lanka. Militärische Führungserfahrung nahm der im Bernbiet wohnhafte Ueltschi zuletzt als Kommandant des Mobilen Spitalbataillons 66 wahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Major Jean-Claude Gagliardi wird für die Infanteriekompanie verantwortlich sein. Der 37-jährige gebürtige Walliser hat 1989 seine Ausbildung als Hochbauzeichner erfolgreich abgeschlossen. Während seiner Tätigkeit als Projektleiter im Forschungszentrum für Energie und Gemeindetechnik in Martigny besuchte Gagliardi berufsbegleitend die Abendschule für Ingenieure in Lausanne und schloss diese 1999 mit dem Diplom als Bauingenieur ab. Seit 2000 ist Gagliardi Berufsoffizier mit Abschluss an der Militärakademie der ETHZ.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Supportkompanie wird Major Laurent William Verdon vorstehen. Der 31-jährige Freiburger hat als Kaufmännischer Angestellter im Jahr 2000 die Berufs-Handelsmatura bestanden. Nach Einsätzen als Zeitsoldat und Instruktoren-Anwärter wechselte Verdon 2003 in die Militärverwaltung des Kantons Freiburg, wo er zuletzt Vorsteher des Kontrollbüros des stellvertretenden Kreiskommandanten war.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt haben 177 Angehörige der Armee die Ausbildung aufgenommen. Davon sind 12 Romands und 10 Tessiner, was einem markanten Zuwachs entspricht. Mit 10 weiblichen Soldaten ist der mehrjährige Durchschnitt ebenfalls erreicht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Casparis Chef Kommunikation SWISSINT 041 619 58 16</contact>
      <attachment id="22122">
        <title>Jean-Claude Gagliardi</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1784</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7018.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22123">
        <title>Jonas Ueltschi</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>865</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7019.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22124">
        <title>Laurent William Verdon</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1642</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7020.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entrée en service du 16ème contingent de la SWISSCOY en vue de l'instruction</title>
      <lead>Ce lundi 19 février 2007, le dernier groupe des 177 membres du 16ème contingent de la SWISSCOY entre en service à Stans en vue de l’instruction qui débute de manière échelonnée. Celle-ci durera jusqu’au 4 avril et sera placée sous le commandement du lieutenant-colonel Jonas Ueltschi. Ce dernier sera secondé pour la première fois par deux commandants de compagnie romands, à savoir le major Jean-Claude Gagliardi et le major Laurent William Verdon.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le lieutenant-colonel Jonas Ueltschi assumera la plus grande responsabilité en tant que nouveau commandant de contingent (commandant du contingent national) des militaires suisses au Kosovo et dans l'ancienne République yougoslave de Macédoine. Ce Bernois de 45 ans a achevé en 1989 sa formation professionnelle en tant qu'installateur-électricien diplômé et est ensuite entré dans le corps des officiers de carrière. Diverses fonctions en tant qu'officier de carrière auprès des offices fédéraux de l'infanterie et de la logistique ainsi que dans la formation d'application du génie / sauvetage 5 lui ont été imposées avec des mandats en tant qu'instructeur et maître de classe dans des écoles de recrues et d'officiers, dans des stages techniques ou également dans le Centre d'instruction pour l'aide militaire en cas de catastrophe. Monsieur Ueltschi a été engagé à maintes reprises en tant que spécialiste de l'aide en cas de catastrophe : dès 1997 lors de catastrophes naturelles qui ont eu lieu en Suisse (Misox, Sachseln, Berne-Thoune, Valais), plus tard aussi à l'étranger (Turquie, Grèce, Algérie, Iran) au profit du Corps suisse d'aide en cas de catastrophe (ASC) et finalement pour l'ONU au Sri Lanka. Monsieur Ueltschi qui est domicilié dans la région de Berne a finalement acquis, en tant que commandant du bataillon mobile d'hôpital 66, une expérience en matière de conduite militaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le major Jean-Claude Gagliardi sera responsable de la compagnie d'infanterie. Ce Valaisan âgé de 37 ans a achevé avec succès en 1989 sa formation de dessinateur en bâtiment. Pendant son activité en tant que chef de projet dans le Centre de Recherches énergétiques et municipales à Martigny, Jean-Claude Gagliardi a suivi, parallèlement à l'activité professionnelle, l'école du soir pour ingénieurs à Lausanne et achevé celle-ci en 1999 en obtenant le diplôme d'ingénieur civil. Depuis 2000, il est officier de carrière après avoir achevé sa formation à l'Académie militaire rattachée à l'EPF de Zurich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le major Laurent William Verdon dirigera la compagnie d'appui. Ce Fribourgeois âgé de 31 ans a obtenu en 2000, en tant qu'employé de commerce, la maturité professionnelle commerciale. Après des engagements en tant que soldat contractuel et comme candidat à la fonction d'instructeur, Laurent William Verdon est passé en 2003 à l'administration militaire du canton de Fribourg où il a exercé en dernier lieu la fonction de chef du bureau de contrôle du suppléant du commandant d'arrondissement.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En tout, 177 militaires ont débuté l'instruction. On compte parmi ces militaires 12 Romands et 10 Tessinois, ce qui correspond à une augmentation importante. Avec 12 femmes soldats, la moyenne pluriannuelle est également atteinte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Casparis Chef de la communication SWISSINT 041 619 58 16</contact>
      <attachment id="22125">
        <title>Jean-Claude Gagliardi</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1784</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7021.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22126">
        <title>Jonas Ueltschi</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>865</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7022.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22127">
        <title>Laurent William Verdon</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1642</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7023.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inizio dell'istruzione per il 16° contingente della SWISSCOY</title>
      <lead>Lunedì 19 febbraio 2007, a Stans entra in servizio l'ultima parte dei 177 membri del 16° contingente della SWISSCOY per l'inizio scaglionato dell'istruzione. Tale istruzione durerà fino al 4 aprile e si svolgerà sotto il comando del tenente colonnello Jonas Ueltschi. Per la prima volta il comandante del contingente sarà appoggiato da due comandanti di compagnia romandi: il maggiore Jean-Claude Gagliardi e il maggiore Laurent William Verdon.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il tenente colonnello Jonas Ueltschi sarà il nuovo comandante del contingente (comandante nazionale) dei militari svizzeri dislocati in Kosovo e nella ex Repubblica iugoslava di Macedonia. Nel 1989 il 45enne comandante di origine bernese ha concluso la sua formazione quale installatore elettricista con diploma federale e, in seguito, è entrato a far parte del corpo degli ufficiali di professione. Ha assunto diverse funzioni in veste di ufficiale di professione presso gli uffici federali della fanteria e della logistica nonché la Formazione d'addestramento del genio/del salvataggio 5 insieme a vari incarichi quale istruttore e capoclasse nelle scuole reclute e ufficiali, nei corsi di formazione tecnica o nel Centro d'istruzione per l'aiuto militare in caso di catastrofe. In qualità di specialista per l'aiuto in caso di catastrofe Ueltschi ha inoltre svolto diversi impieghi: a partire dal 1997 in caso di catastrofi naturali in Svizzera (Mesocco, Sachseln, Berna-Thun, Vallese), più tardi a favore del Corpo svizzero di aiuto umanitario CSA all'estero (Turchia, Grecia, Algeria, Iran) e infine per l'ONU in Sri Lanka. Ueltschi è domiciliato nella regione di Berna e vanta esperienza di condotta di carattere militare, da ultimo quale comandante del battaglione mobile d'ospedale 66.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il maggiore Jean-Claude Gagliardi sarà responsabile della compagnia di fanteria. Nel 1989 il 37enne ufficiale di origine vallesana ha concluso con successo la sua formazione quale disegnatore. Parallelamente alla sua attività quale capoprogetto presso il Centro di ricerche in energia e tecnica comunale a Martigny, Gagliardi ha seguito una formazione serale per ingegneri civili a Losanna e nel 1999 ha conseguito il relativo diploma. Nel 2000 Gagliardi ha concluso con successo il corso di diploma per ufficiali di professione presso l'Accademia militare al PF di Zurigo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il maggiore Laurent William comanderà la compagnia di supporto. Nel 2000 il 31enne ufficiale di origine friburghese ha conseguito il diploma di maturità professionale in veste di impiegato di commercio. Dopo lo svolgimento di alcuni impieghi in qualità di soldato a contratto temporaneo e aspirante istruttore, nel 2003 Verdon è passato all'amministrazione militare del Cantone di Friburgo, dove da ultimo è stato attivo quale capo dell'ufficio del controllo del sostituto del comandante di circondario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Complessivamente hanno iniziato l'istruzione 177 militari. Di questi, dodici provengono dalla Svizzera francese e dieci dal Ticino, il che corrisponde ad un massiccio aumento. Con dieci donne, la quota di militari donne raggiunge la media rilevata sull'arco di diversi anni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Casparis Capo della comunicazione SWISSINT 041 619 58 16</contact>
      <attachment id="22128">
        <title>Jean-Claude Gagliardi</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1784</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7024.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22129">
        <title>Jonas Ueltschi</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>865</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7025.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="22130">
        <title>Laurent William Verdon</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1642</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7026.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="590" org-id="505">
        <name lang="de">Auslandeinsätze</name>
        <name lang="fr">Engagements à l'étranger</name>
        <name lang="it">Impieghi all'estero</name>
        <name lang="en">Foreign Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
