<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16466" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-12-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Steuerstruktur für Tabakwaren</title>
      <lead>Die Steuerstruktur für Zigarren, Zigarillos und Schnitttabak soll modernisiert werden. Der Bundesrat hat heute die Botschaft zur Änderung des Tabaksteuergesetzes zuhanden des Parlaments verabschiedet. Während Zigarettenpapier künftig nicht mehr besteuert werden soll, wird die Tabaksteuer auf Feinschnitttabak zum Selberdrehen von Zigaretten markant erhöht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Steuerstruktur und Mindestbelastung für Zigaretten sind heute in der Schweiz EU-kompatibel. Neu soll auch die Steuerstruktur für die übrigen Tabakfabrikate (Zigarren, Zigarillos, Schnitttabak) entsprechend ausgestaltet werden. Gleichzeitig soll deren Steuerbelastung leicht (beim Feinschnitttabak stark) erhöht werden. Ausserdem soll der Bundesrat die Kompetenz erhalten, diese mittelfristig der in der EU geltenden Mindestbelastung anzunähern. Die Belastung des Feinschnitttabaks zum Selberdrehen von Zigaretten soll markant heraufgesetzt werden. Im Gegenzug will der Bundesrat auf die Besteuerung von Zigarettenpapier verzichten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sofern die Verkäufe konstant bleiben, sind trotz Wegfalls der Steuer auf Zigarettenpapier anfängliche Mehreinnahmen von 10 bis 20 Millionen Franken (nur Tabaksteuer, ohne MWST) zu erwarten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich beantragt der Bundesrat dem Parlament, auf einen Mindestverkaufspreis für Zigaretten zu verzichten.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Vernehmlassung: überwiegend positive Reaktionen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Kantone begrüssen die EU-kompatible Ausgestaltung der Steuerstrukturen sowie eine etappierte Erhöhung der Steuerbelastung (Feinschnitttabak ausgenommen) grossmehrheitlich.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auch die politischen Parteien unterstützen die Vorlage. Einzig die SVP weist sie zurück.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Wirtschaftsverbände lehnen Steuererhöhungen teilweise aus Prinzip ab, teilweise befürworten sie die Vorlage.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die interessierten Kreise unterstützen das Projekt grundsätzlich. Während ein Branchenvertreter die angestrebte EU-Kompatibilität für Zigarrenprodukte als unnötig beurteilt, verlangen die Präventionsorganisationen eine weitergehende Anpassung an die EU-Steuersätze und den schrittweisen Abbau der Tabaksubventionen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fritz Weber, Oberzolldirektion, Tel. 031 322 66 79</contact>
      <link id="34622">
        <title>Botschaft zur Änderung des Tabaksteuergesetzes</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/01194/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="34624">
        <title>Änderung des Bundesgesetzes über die Tabakbesteuerung - Ergebnis des Vernehmlassungsverfahrens</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01195/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle structure fiscale pour les tabacs manufacturés</title>
      <lead>La structure fiscale applicable aux cigares, aux cigarillos et au tabac coupé doit être modernisée. Le Conseil fédéral a adopté aujourd'hui le message relatif à la modification de la loi sur l'imposition du tabac à l'intention du Parlement. Tandis que le papier à cigarettes ne devrait à l'avenir plus être imposé, l'impôt grevant le tabac à coupe fine pour la confection de cigarettes roulées à la main subira une hausse marquée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La structure fiscale et la charge minimale que la Suisse applique aux cigarettes sont aujourd'hui compatibles avec celles en vigueur dans l'UE. Il s'agit maintenant d'adapter dans le même sens la structure fiscale applicable aux autres tabacs ma­nufacturés (cigares, cigarillos, tabac coupé). La charge fiscale grevant ces produits subira par la même occasion une hausse, légère dans l'ensemble mais forte dans le cas du tabac à coupe fine. Le Conseil fédéral doit par ailleurs recevoir la compétence de rapprocher à moyen terme cette charge fiscale de la charge minimale en vigueur dans l'UE. La charge fiscale grevant le tabac à coupe fine pour la confection de ciga­rettes roulées à la main devrait subir une hausse marquée. En contrepartie, le Conseil fédéral entend renoncer à l'imposition du papier à cigarettes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si les ventes restent constantes, on s'attend - malgré la suppression de l'impôt sur le papier à cigarettes - à des recettes supplémentaires initiales de 10 à 20 millions de francs (impôt sur le tabac uniquement, sans la TVA).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Finalement, le Conseil fédéral propose au Parlement de renoncer à la fixation d'un prix de vente minimal pour les cigarettes.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Consultation: les réactions positives prédominent&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les cantons sont dans leur grande majorité favorables à la conception eurocompatible des structures fiscales ainsi qu'à une augmentation échelonnée de la charge fiscale (tabac à coupe fine excepté).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les partis politiques soutiennent également le projet. Seule l'UDC le rejette.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Certaines associations économiques rejettent les augmentations fiscales pour des questions de principe, tandis que d'autres sont favorables au projet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les milieux intéressés soutiennent en principe le projet. Tandis qu'un représentant de la branche juge que la compatibilité avec l'UE qui est visée n'est pas nécessaire pour la catégorie des cigares, les organisations de prévention réclament une adaptation plus poussée aux taux d'impôt en vigueur dans l'UE et le démantèlement par étapes du subventionnement du tabac.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fritz Weber, Direction générale des douanes, téléphone 031 322 66 79</contact>
      <link id="34623">
        <title>Message relatif à la modification de la loi fédérale sur l’imposition du tabac</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/01194/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="34625">
        <title>Modification de la loi fédérale sur l'imposition du tabac - Résultat de la procédure de consultation</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01195/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuova struttura fiscale per i manufatti di tabacco</title>
      <lead>La struttura fiscale di sigari, cigarillos e tabacco trinciato deve essere modernizzata. In data odierna il Consiglio federale ha licenziato all'attenzione del Parlamento il messaggio relativo alla modifica della legge federale sull'imposizione del tabacco. Mentre si rinuncerà all'imposizione della carta da sigarette, l'imposta sul tabacco trinciato fine per arrotolare sigarette verrà aumentata in modo sensibile.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Attualmente in Svizzera la struttura fiscale e l'onere fiscale minimo previsti per le sigarette sono eurocompatibili. La modifica approvata in data odierna renderà eurocompatibile anche la struttura fiscale degli altri tabacchi manufatti (sigari, cigarillos e tabacco trinciato). Nel contempo il loro onere fiscale verrà leggermente aumentato (ad eccezione del tabacco trinciato fine). Al Consiglio federale sarà inoltre conferita la competenza di avvicinare, a medio termine, l'onere fiscale minimo a quello dell'UE. L'imposizione del tabacco trinciato fine per arrotolare sigarette verrà aumentata in modo sensibile. Per contro, il Consiglio federale intende rinunciare all'imposizione della carta da sigarette.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nonostante la soppressione dell'imposta sulla carta da sigarette, se le vendite dovessero rimanere costanti si prevedono inizialmente maggiori entrate per un importo di 10 - 20 milioni di franchi (provenienti solo dall'imposta sul tabacco, senza l'IVA).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, il Consiglio federale ha chiesto al Parlamento di rinunciare alla determinazione di un prezzo di vendita minimo per le sigarette.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Consultazione: reazioni prevalentemente positive&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La maggior parte dei Cantoni è favorevole a rendere eurocompatibili le strutture fiscali nonché ad aumentare in modo progressivo l'onere fiscale (eccetto per il tabacco trinciato fine).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I partiti politici sostengono il progetto, tranne l'UDC che lo respinge.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le associazioni economiche respingono in parte per principio gli aumenti dell'imposta, ma in parte sostengono il progetto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In linea di massima le cerchie interessate appoggiano il progetto. Solamente un rappresentante del settore ritiene inutile l'auspicata eurocompatibilità per i sigari. Le organizzazioni di prevenzione chiedono invece un adeguamento più ampio alle aliquote d'imposta dell'UE nonché lo smantellamento progressivo dei sussidi alla coltura del tabacco.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fritz Weber, Direzione generale delle dogane, tel. 031 322 66 79</contact>
      <link id="34622">
        <title>Botschaft zur Änderung des Tabaksteuergesetzes</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/01194/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="34623">
        <title>Message relatif à la modification de la loi fédérale sur l’imposition du tabac</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/01194/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="34626">
        <title>Modifica della legge federale sull'imposizione del tabacco - Risultati della procedura di consultazione</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01195/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="143" org-id="606">
        <name lang="de">Tabaksteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt sur le tabac</name>
        <name lang="it">Imposta sul tabacco</name>
        <name lang="en">Tobacco duty</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
