<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16397" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-12-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Teilrevision des Forschungsgesetzes: Start der Vernehmlassung.</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat heute die Vernehmlassung zur Teilrevision des Forschungsgesetzes eröffnet. Zentraler Punkt der Teilrevision ist eine zeitgemässe und umfassende Regelung der Innovationsförderung des Bundes. Die Kommission für Technologie und Innovation KTI wird neu organisiert und erhält mehr Entscheidkompetenzen. Die Teilrevision trägt mehreren parlamentarischen Vorstössen Rechnung.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Vernehmlassung zur Teilrevision des Forschungsgesetzes eröffnet. Zentraler Punkt der Teilrevision ist eine zeitgemässe und umfassende Regelung der Innovationsförderung des Bundes. Die Kommission für Technologie und Innovation KTI wird neu organisiert und erhält mehr Entscheidkompetenzen. Die Teilrevision trägt mehreren parlamentarischen Vorstössen Rechnung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat heute das Eidgenössische Volkswirtschaftsdepartement mit der Vernehmlassung zur Teilrevision des Forschungsgesetzes beauftragt. Mit der Änderung des Forschungsgesetzes wird die Innovationsförderung des Bundes auf eine zeitgemässe gesetzliche Grundlage gestellt und erstmals umfassend geregelt. Wichtigstes Instrument der Innovationsförderung bleibt die Unterstützung von Projekten der anwendungsorientierten Forschung und Entwicklung (F&amp;amp;E). Gemäss der Vorlage soll die Kommission für Technologie und Innovation KTI neu als weisungsungebundene Behördenkommission mit eigenen Entscheidkompetenzen im Bereich der Fördergesuche ausgestaltet werden. Die Fördergelder fliessen ausschliesslich an die Hochschulpartner.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gesetzlich verankert werden ferner die Aktivitäten des Bundes zur Förderung des Unternehmertums und zum Aufbau forschungsbasierter Unternehmen. Weiter fördert der Bund den Wissens- und Technologietransfer zwischen Hochschulen und Wirtschaft und die Teilnahme an internationalen Programmen im Bereich Innovation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Teilrevision des Forschungsgesetzes geht auf die neue Bildungsverfassung vom Mai 2006 zurück, die die Innovationsförderung neben der Forschungsförderung explizit in der Bundesverfassung verankert. Daneben trägt sie mehreren parlamentarischen Vorstössen zur Innovationsförderung und zur Organisation der KTI Rechnung. Das Krisenbekämpfungsgesetz von 1954, welches bisher die gesetzliche Grundlage der KTI war, soll mit Annahme der neuen Vorlage aufgehoben werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Wolffers, Leiter Ressourcenmanagement BBT, Tel. 031 325 91 51</contact>
      <attachment id="34497">
        <title>Erläuternder Bericht | Forschungsgesetz FG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>148</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10632.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="34498">
        <title>Bundesgesetz über die Förderung der Forschung und der Innovation (FIFG)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>117</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10633.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Révision partielle de la loi sur la recherche : début de la procédure de consultation</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a ouvert aujourd’hui la procédure de consultation relative à la révision partielle de la loi sur la recherche. Cette révision consiste en premier lieu à doter la promotion de l’innovation par la Confédération d’une réglementation moderne et globale. La Commission pour la technologie et l’innovation (CTI) sera réorganisée et disposera d’une compétence décisionnelle plus importante. La révision répond à plusieurs interventions parlementaires.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a ouvert aujourd’hui la procédure de consultation relative à la révision partielle de la loi sur la recherche. Cette révision consiste en premier lieu à doter la promotion de l’innovation par la Confédération d’une réglementation moderne et globale. La Commission pour la technologie et l’innovation (CTI) sera réorganisée et disposera d’une compétence décisionnelle plus importante. La révision répond à plusieurs interventions parlementaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a chargé aujourd'hui le Département fédéral de l'économie (DFE) d'organiser la procédure de consultation relative à la révision partielle de la loi sur la recherche. La modification de cette loi donnera à la promotion de l'innovation par la Confédération une base légale moderne et une réglementation qui sera pour la première fois globale. L'encouragement de projets de recherche appliquée et développement (Ra&amp;amp;D) reste l'instrument principal de la promotion de l'innovation. Le projet de révision prévoit l'organisation de la CTI en tant que commission décisionnelle non soumise à des instructions et dotée de compétences décisionnelles propres dans le domaine des demandes d'encouragement. Les subventions sont réservées aux hautes écoles partenaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les activités de la Confédération concernant la promotion de l'entrepreneuriat et le développement d'entreprises dont les activités sont basées sur la recherche seront également inscrites dans la loi. De plus, la Confédération encouragera le transfert de savoir et de technologie entre l'économie et les hautes écoles ainsi que la participation à des programmes internationaux dans le domaine de l'innovation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La révision partielle de la loi sur la recherche découle des nouveaux articles constitutionnels de mai 2006 sur la formation, qui inscrivent explicitement l'encouragement de l'innovation dans la Constitution, à côté de l'encouragement de la recherche. Elle répond également à plusieurs interventions parlementaires concernant l'encouragement de l'innovation et l'organisation de la CTI. L'acceptation du projet entraînera l'abrogation de la loi fédérale de 1954 sur les mesures préparatoires en vue de combattre les crises et de procurer du travail, qui constitue l'actuelle base légale de la CTI.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Wolffers, OFFT, responsable du centre de prestations Management des ressources, tél. 031 325 91 51</contact>
      <attachment id="34499">
        <title>Rapport explicatif | Loi sur la recherche LR</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>153</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10634.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="34500">
        <title>Loi fédérale sur l’encouragement de la recherche et de l’innovation (LERI)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>202</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10635.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Revisione parziale della legge sulla ricerca: avvio della procedura di consultazione</title>
      <teaser>Il Consiglio federale oggi ha dato il via alla procedura di consultazione in merito alla revisione parziale della legge sulla ricerca, che mira principalmente a una regolamentazione moderna ed esaustiva del promovimento dell'innovazione da parte della Confederazione. La Commissione per la tecnologia e l’innovazione CTI subirà una riorganizzazione e otterrà maggiore competenza decisionale. La revisione tiene conto di diversi interventi parlamentari.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale oggi ha dato il via alla procedura di consultazione in merito alla revisione parziale della legge sulla ricerca, che mira principalmente a una regolamentazione moderna ed esaustiva del promovimento dell'innovazione da parte della Confederazione. La Commissione per la tecnologia e l’innovazione CTI subirà una riorganizzazione e otterrà maggiore competenza decisionale. La revisione tiene conto di diversi interventi parlamentari.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale oggi ha incaricato il Dipartimento federale dell'economia di procedere alla consultazione della revisione parziale della legge sulla ricerca. Grazie alla normativa rivista, il promovimento dell'innovazione da parte della Confederazione poggerà su una base giuridica moderna e per la prima volta sarà regolamentato in modo esaustivo. Lo strumento più efficace per il promovimento dell'innovazione resta il sostegno di progetti di ricerca e sviluppo orientati all'applicazione (R&amp;amp;S). Secondo la normativa la Commissione per la tecnologia e l'innovazione CTI sarà riorganizzata, diventando così una commissione non vincolata da direttive, con competenze decisionali proprie nell'ambito delle domande di contributi, i quali saranno destinati esclusivamente ai partner universitari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il testo di legge rivisto disciplina anche le attività della Confederazione per il promovimento dell'imprenditoria e per lo sviluppo di aziende basate sulla ricerca. Inoltre la Confederazione è tenuta a promuovere il trasferimento di sapere e tecnologie tra le università e l'economia e la partecipazione a programmi internazionali nell'ambito dell'innovazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La revisione parziale della legge sulla ricerca rimanda alle nuove disposizioni costituzionali sulla formazione del maggio 2006, che sanciscono esplicitamente nella costituzione federale il promovimento dell'innovazione accanto al promovimento della ricerca. Inoltre essa tiene conto di diversi interventi parlamentari a favore del promovimento dell'innovazione e dell'organizzazione del CTI. La legge federale del 1954 sulle misure preparatorie intese a combattere le crisi e a procurare lavoro, che fungeva da base giuridica per il CTI, sarà revocata con l'approvazione del nuovo testo normativo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Felix Wolffers, responsabile Gestione delle risorse UFFT, tel. 031 325 91 51</contact>
      <attachment id="34501">
        <title>Rapporto esplicativo | Legge sulla ricerca LR</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10636.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="34502">
        <title>Legge federale sulla promozione della ricerca e dell'innovazione (LPRI)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10637.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
