<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77035" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2019-11-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bildung, Umwelt, Schutz der Minderheiten: Bundesrat Ignazio Cassis reist zur UNESCO-Generalkonferenz nach Paris</title>
      <lead>Bundesrat Ignazio Cassis vertritt am 14. November 2019 die Schweiz vor der Generalkonferenz der UNESCO. Der Vorsteher des EDA wird dort zur Respektierung der Minderheiten aufrufen, die eine wichtige Grundlage im demokratischen Prozess ist. Während der dreiwöchigen Session werden auch neue Mitglieder des UNESCO-Exekutivrats gewählt. Die Schweiz, die eine der Kandidatinnen ist, ist gemessen an der Bevölkerungszahl eine der grössten Beitragszahlerin der UNESCO.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz ist die UNESCO vor allem durch Welterbe-Stätten bekannt. Zu ihnen gehören z.B. die Altstadt von Bern, die drei Burgen von Bellinzona, die Weinberg-Terrassen im Lavaux, die Rhätische Bahn in der Landschaft Albula/Bernina, der Stiftsbezirk St. Gallen und das Benediktinerinnen-Kloster St. Johann in Müstair. Die Pflege des Kulturguts ist Teil der Aufgaben der UNO-Organisation, die sich für die Förderung von Erziehung, Wissenschaft, Kultur sowie Kommunikation und Information einsetzt. Zu den Errungenschaften der UNESCO gehört auch die Allgemeine Erklärung für Kulturelle Vielfalt: Sie anerkennt die kulturelle Diversität als gemeinsames Erbe der Menschheit. Verbunden damit ist die Respektierung kultureller Vielfalt im demokratischen Prozess. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Respektierung der kulturellen Vielfalt ist gerade in der Schweiz ein zentraler Wert. Dies hatte unter anderem der Schweizer Literaturnobelpreisträger Carl Spitteler im Jahr 1914 in seiner Rede über «unseren Schweizer Standpunkt» unterstrichen: «Wäre die Minorität noch zehnmal minder, so würde sie uns dennoch wichtig wägen.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch Bundesrat Ignazio Cassis wird vor der Generalkonferenz der UNESCO am 14. November 2019 auf diesen Aspekt eingehen. In seiner Rede wird er darauf verweisen, dass in der Schweiz die kulturelle Vielfalt deshalb eine Stärke darstellt, weil der Wille vorhanden ist, die jeweils anderen zu verstehen. Auch auf die Bedeutung der Biodiversität und des Klimaschutzes sowie den Umgang mit neuen Technologien wird der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA eingehen – beides sind Themen, mit denen sich die UNESCO an ihrer diesjährigen Generalkonferenz beschäftigen wird. Die 40. Session dauert vom 12. bis 27. November 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Generalkonferenz ist das oberste Entscheidungs- und Kontrollorgan der UNESCO. Sie tritt alle zwei Jahre am Sitz der Organisation in Paris zusammen und bestimmt die Zielsetzung, beschliesst über die ihr vom Exekutivrat vorgelegten Programme und hat das Budgetrecht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Generalkonferenz wählt auch die Mitglieder des Exekutivrates für eine vierjährige Amtszeit. Der Exekutivrat prüft das Arbeitsprogramm und den entsprechenden Budgetplan und bereitet die Tagesordnung der Generalkonferenz vor. Die Schweiz ist eine der Kandidaten für den Exekutivrat für den Zeitraum von 2019 bis 2023. Die Wahl findet am 20. November 2019 statt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die UNESCO (United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization) wurde 1945 gegründet. Hintergrund waren die Erfahrungen des Zweiten Weltkriegs, laut denen politische und wirtschaftliche Abmachungen von Regierungen nicht ausreichen, um einen nachhaltigen Frieden zu gewährleisten: Friede müsse – wenn er nicht scheitern soll – in der geistigen und moralischen Solidarität der Menschheit verankert werden. Heute gehören der Organisation 193 Mitgliedstaaten an. Die Schweiz ist der UNESCO im Jahr 1949 beigetreten und ist mit einem jährlichen Beitrag von rund 3,7 Mio. CHF gemessen an der Bevölkerungszahl eine der grössten Beitragszahlerin. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="195118">
        <title>UNESCO Welterbestätten in der Schweiz</title>
        <uri>http://www.whes.ch/de/welterbe/?oid=1858&amp;lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195119">
        <title>Schweizerische UNESCO-Kommission</title>
        <uri>https://www.unesco.ch/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-11-13 13:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Éducation, environnement, protection des minorités: le conseiller fédéral Ignazio Cassis se rend à Paris pour la Conférence générale de l’UNESCO</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis représentera la Suisse à la Conférence générale de l’UNESCO le 14 novembre 2019. Le chef du DFAE appellera à cette occasion au respect des minorités, fondement essentiel du processus démocratique. Pendant les trois semaines de session, il sera également procédé à l’élection de nouveaux membres au Conseil exécutif de l’UNESCO. La Suisse, pays candidat, est, en proportion de sa population, l’un des principaux contributeurs de l’UNESCO.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En Suisse, l’UNESCO est surtout connue pour sa liste du patrimoine mondial, sur laquelle figurent entre autres la vieille ville de Berne, les trois châteaux de Bellinzone, les terrasses du vignoble de Lavaux, le Chemin de fer rhétique dans les paysages de l’Albula et de la Bernina, le domaine conventuel de Saint-Gall et le couvent bénédictin Saint-Jean à Müstair. La sauvegarde du patrimoine culturel est l’une des missions de cette institution de l’ONU, qui œuvre pour la promotion de l’éducation, de la science, de la culture ainsi que de la communication et de l’information. Au nombre des réalisations de l’UNESCO figure également la Déclaration universelle sur la diversité culturelle, qui reconnaît la diversité culturelle comme une composante du patrimoine commun de l’humanité. Cela implique notamment le respect de la diversité culturelle dans le processus démocratique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le respect de la diversité culturelle est une valeur centrale en Suisse en particulier. C’est ce qu’a notamment souligné le prix Nobel de littérature suisse Carl Spitteler en 1914 dans son discours «Notre point de vue suisse». «Même si la minorité était dix fois plus faible, nous lui accorderions tout autant d’importance.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Ignazio Cassis abordera précisément cet aspect devant la Conférence générale de l’UNESCO le 14 novembre 2019. Dans son discours, il rappellera que la diversité culturelle constitue un atout en Suisse parce qu’elle se double de la volonté de comprendre les membres des autres cultures. Le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) évoquera également l’importance de la biodiversité et de la protection du climat ainsi que l’utilisation des nouvelles technologies, deux thèmes que l’UNESCO traitera lors de sa conférence générale de cette année. Cette 40e session dure du 12 au 27 novembre 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Conférence générale est le principal organe de décision et de contrôle de l’UNESCO. Elle se réunit tous les deux ans au siège de l’organisation à Paris et définit les objectifs, se prononce sur les programmes que lui présente le Conseil exécutif et détient le pouvoir budgétaire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Conférence générale élit également les membres du Conseil exécutif pour un mandat de quatre ans. Le Conseil exécutif étudie le programme de travail et le plan budgétaire correspondant et prépare l’ordre du jour de la Conférence générale. La Suisse est l’un des pays candidats à un siège au Conseil exécutif pour la période allant de 2019 à 2023. L’élection aura lieu le 20 novembre 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’UNESCO (United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization) a été fondée en 1945, dans un contexte marqué par l’expérience de la Seconde Guerre mondiale. Cette dernière a montré que les accords politiques et économiques des gouvernements ne suffisent pas à assurer une paix durable, mais que la paix, pour ne pas être vouée à l’échec, doit être fondée sur la solidarité intellectuelle et morale de l’humanité. Cette organisation compte aujourd’hui 193 États membres. La Suisse a adhéré à l’UNESCO en 1949; elle en est l’un des principaux contributeurs en proportion de sa population, sa contribution annuelle s’élevant à environ 3,7 millions de francs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="195122">
        <title>Le Patrimoine mondial de l'UNESCO en Suisse</title>
        <uri>http://www.whes.ch/fr/patrimoine-mondial/?oid=1858&amp;lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195124">
        <title>Commission suisse pour l'UNESCO</title>
        <uri>https://www.unesco.ch/fr/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-11-13 13:46" type="R"/>
        <revision date="2019-11-14 08:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Istruzione, ambiente, protezione delle minoranze: il consigliere federale Ignazio Cassis si reca a Parigi per la Conferenza generale dell’UNESCO</title>
      <lead>Il 14 novembre 2019 il consigliere federale Ignazio Cassis rappresenterà la Svizzera alla Conferenza generale dell’UNESCO. Il capo del DFAE inviterà le parti al rispetto delle minoranze, un fondamento importante del processo democratico. Durante la sessione di tre settimane saranno eletti anche nuovi membri del Consiglio esecutivo dell’UNESCO. La Svizzera, che è tra i candidati, è tra i maggiori contribuenti dell’UNESCO in rapporto alla popolazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Svizzera l’UNESCO è nota soprattutto per i siti patrimonio dell’umanità. Tra questi vi sono, per esempio, il centro storico di Berna, i tre castelli di Bellinzona, i vigneti terrazzati nel Lavaux, la Ferrovia Retica nel paesaggio dell’Albula e del Bernina, l’Abbazia di San Gallo e il Convento benedettino di San Giovanni a Müstair. La conservazione del patrimonio culturale fa parte dei compiti dell’Organizzazione dell’ONU, che si impegna a promuovere l’istruzione, la scienza, la cultura, la comunicazione e l’informazione. Tra i suoi successi, l’UNESCO annovera anche la Dichiarazione universale sulla diversità culturale, che riconosce la diversità culturale come patrimonio comune dell’umanità. A questo ambito si ricollega anche il rispetto della diversità culturale nel processo democratico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rispetto della diversità culturale costituisce un valore centrale, soprattutto per la Svizzera. Lo ha sottolineato anche il Premio Nobel svizzero per la letteratura Carl Spitteler nel suo discorso pronunciato nel 1914 sulla neutralità della Svizzera: «Anche se la minoranza fosse dieci volte più piccola, per noi sarebbe comunque importante».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo aspetto sarà affrontato anche dal consigliere federale Ignazio Cassis in occasione della Conferenza generale dell’UNESCO il 14 novembre 2019. Il suo discorso porrà l’accento sulla diversità culturale come punto di forza della Svizzera, tale grazie alla volontà di comprendersi a vicenda. Inoltre, il capo del DFAE parlerà dell’importanza della biodiversità e della protezione del clima, e dell’impiego di nuove tecnologie, due temi che l’UNESCO tratterà nella Conferenza generale di quest’anno. La 40a sessione si svolgerà dal 12 al 27 novembre 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Conferenza generale è il principale organo decisionale e di controllo dell’UNESCO. Si riunisce ogni due anni presso la sede centrale dell’Organizzazione a Parigi, ne determina gli obiettivi e decide in merito ai programmi proposti dal Consiglio esecutivo e a come disporre del budget. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Conferenza generale nomina inoltre i membri del Consiglio esecutivo per un mandato quadriennale. Il Consiglio esecutivo esamina il programma di lavoro e la rispettiva pianificazione del budget e prepara l’ordine del giorno della Conferenza generale. La Svizzera è tra i candidati al Consiglio esecutivo per il periodo 2019-2023 e la nomina avrà luogo il 20 novembre 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’UNESCO (Organizzazione delle Nazioni Unite per l’educazione, la scienza e la cultura) è stata fondata nel 1945. Nasce in un contesto storico segnato dalle esperienze della Seconda guerra mondiale, una dimostrazione del fatto che gli accordi politici ed economici dei governi non sono sufficienti per garantire una pace duratura: per non fallire, la pace deve fondarsi sulla solidarietà spirituale e morale dell’umanità. Attualmente l’Organizzazione conta 193 Paesi membri. La Svizzera vi ha aderito nel 1949 e, con un contributo annuo di circa 3,7 milioni di franchi, è tra i maggiori contribuenti in rapporto alla popolazione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="195123">
        <title>Patrimonio mondiale dell'UNESCO in Svizzera</title>
        <uri>http://www.whes.ch/it/patrimonio-mondiale/?oid=1858&amp;lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195125">
        <title>Commissione svizzera per l'UNESCO</title>
        <uri>https://www.unesco.ch/it/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-11-13 13:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Education, environment and protection of minorities – Federal Councillor Ignazio Cassis travels to UNESCO General Conference in Paris</title>
      <lead>Federal Councillor Ignazio Cassis will represent Switzerland at the UNESCO General Conference on 14 November 2019. The head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) will call for respect for minorities, which is a key element of the democratic process. New members of the UNESCO Executive Board will also be elected during the three-week session. Switzerland – one of the candidates – is one of the biggest contributors to UNESCO measured by population.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Switzerland, UNESCO is mainly known for its world heritage sites. These include the historic centre of Bern, the three castles of Bellinzona, the vineyard terraces in Lavaux, the Rhaetian railway in the Albula/Bernina landscape, the cathedral quarter in St Gallen and Saint John’s Benedictine monastery in Müstair. Preserving cultural heritage is part of the mandate of the UN organisation which promotes education, science, culture, communication and information. UNESCO’s achievements also include the Universal Declaration on Cultural Diversity which recognises cultural diversity as the common heritage of humanity. Respect for cultural diversity in the democratic process is also related to this. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Respect for cultural diversity is undoubtedly a core value in Switzerland. This was underlined by Carl Spitteler, the Swiss winner of the Nobel Prize in Literature, in 1914 in his address on ‘our Swiss standpoint’: “If the minority were ten times smaller, it would still be important to us.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Federal Councillor Ignazio Cassis will also pick up on this point at the UNESCO General Conference on 14 November 2019. In his address he will underline that cultural diversity is an asset in Switzerland because there is a desire to understand others. The head of the FDFA will also highlight the importance of biodiversity and climate change mitigation and the use of new technology – both issues that UNESCO will address at this year’s General Conference. The 40th session will run from 12 to 27 November 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The General Conference is UNESCO’s highest decision-making and governing body. It meets every two years at the organisation’s headquarters in Paris and determines its objectives, decides on the programme presented by the Executive Board and has budgetary powers. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The General Conference elects the Executive Board members for a four-year term in office. It also examines the work programme and budget plan and prepares the agenda for the General Conference. Switzerland is one of the candidates for election to the Executive Board for the 2019–23 period. The election will take place on 20 November 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (UNESCO) was founded in 1945. This came after the experiences of the Second World War which indicated that political and economic intergovernmental agreements are not sufficient to guarantee lasting peace. If it is not to fail, peace must be built upon the intellectual and moral solidarity of humanity. The organisation has 193 member states today. Switzerland joined UNESCO in 1949 and is one of the biggest contributors measured by population, making an annual payment of CHF 3.7 million. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="195120">
        <title>UNESCO world heritage sites in Switzerland</title>
        <uri>http://www.whes.ch/en/world-heritage/?oid=1858&amp;lang=en</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195121">
        <title>Swiss Commission for UNESCO</title>
        <uri>https://www.unesco.ch/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-11-13 13:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
