<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77026" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-11-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Integrationsvorlehren starten erfolgreich</title>
      <lead>Zum Pilotprogramm "Integrationsvorlehre" liegen erste Erkenntnisse vor: Rund zwei Drittel der Teilnehmenden fanden nach Abschluss der Integrationsvorlehre eine Lehrstelle. Sowohl die Teilnehmenden als auch die Berufsfachschulen und Betriebe sind mit dem Pilotprogramm grösstenteils zufrieden. Zugleich zeigen die ersten Befragungen auf, in welchen Bereichen das Pilotprogramm weiterentwickelt und verbessert werden kann.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;18 Kantone nehmen an dem im August 2018 gestarteten, vierjährigen Pilotprogramm "Integrationsvorlehre" (INVOL) teil. Nach dem ersten abgeschlossenen Programmjahr zeichnen die erhobenen Resultate ein positives Bild: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Von den mehr als 750 Personen, die im Sommer 2018 ins erste Jahr des INVOL-Pilotprogramms starteten, schlossen 610 die Vorlehre ab. Damit haben vier Fünftel jener Personen, die vor einem Jahr die INVOL angetreten haben, das Pilotprogramm erfolgreich durchlaufen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Von diesen 610 Personen traten rund 75% nach Abschluss der Integrationsvorlehre eine Lehrstelle in der beruflichen Grundbildung an, davon 27% eine EFZ-Berufslehre (Eidg. Fähigkeitszeugnis) und 73% eine EBA-Lehrstelle (Eidg. Berufsattest). &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Damit fanden in etwa zwei Drittel der im ersten Programmjahr an den Start gegangenen INVOL-Teilnehmenden eine Lehrstelle.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Rund 5% der INVOL-Teilnehmenden traten nach dem Abschluss sofort eine Arbeitsstelle an. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Weitere besuchten nach der INVOL eine anderweitige Qualifizierungsmassnahme oder verfügten zum Zeitpunkt der Erhebung noch über keine Anschlusslösung.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Dieses Ergebnis ist insbesondere dem Engagement der umsetzenden Programmpartner in den Kantonen, den Berufsfachschulen und Betrieben sowie der Motivation der teilnehmenden Flüchtlinge und vorläufig Aufgenommenen zu verdanken. Es bestätigt die inhaltliche und organisatorische Ausrichtung des Pilotprogramms als Vorbereitung für die berufliche Grundbildung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rund 19% der Teilnehmenden haben den INVOL-Vorlehrvertrag vorzeitig aufgelöst. Dieser Anteil liegt in der Grössenordnung der Lehrvertragsauflösungsquote in der beruflichen Grundbildung. Die Motive für die Auflösung sind vielfältig: Gesundheitliche Gründe, mangelhafte schulische und sprachliche Kompetenzen, der Wunsch nach einer anderen Qualifizierung oder der Beginn einer regulären, bezahlten Erwerbstätigkeit.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ausbildungsbetriebe: Chancen bieten und neue Fachkräfte rekrutieren&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nach dem ersten Programmjahr sind das SEM und die Programmpartner bestrebt, die Integrationsvorlehre zu verbessern und sinnvoll weiterzuentwickeln. Hierzu wurden bei der Evaluation die ausbildenden Betriebe, die Berufsfachschulen sowie auch die Teilnehmenden selber befragt. Die Ergebnisse der ersten Befragung zeigen: Die Ausbildungsbetriebe zeigen sich mehrheitlich zufrieden; nur rund 5% jener Betriebe, die im ersten Ausbildungsjahr einen Platz angeboten haben, würden nicht mehr mitmachen. Viele jener Betriebe, die einen INVOL-Ausbildungsplatz anbieten, möchten den geflüchteten Personen eine Chance bieten, im Schweizer Arbeitsmarkt Fuss zu fassen. Viele Betriebe sehen die INVOL aber auch als Instrument zur Rekrutierung künftiger Lernender in EBA- und EFZ-Ausbildungen. Sie gewinnen damit neue Fachkräfte für die jeweilige Branche. Die Motive der Betriebe decken sich damit weitgehend mit der Strategie des Bundesrates, wonach Schweizer Unternehmen so viele Arbeitskräfte wie möglich innerhalb der Schweiz rekrutieren sollen – dazu gehören auch Ausländerinnen und Ausländer, die bereits hier leben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Verbesserungspotenzial machen die Ausbildungsfachpersonen unter anderem bei der externen Begleitung der Lernenden oder beim Erfahrungsaustausch mit anderen INVOL-Betrieben aus. Die kantonalen Daten zeigen, dass knapp zwei Drittel der INVOL-Lernenden vor Eintritt in die INVOL das Sprachniveau A2 und etwa ein Viertel das Niveau B1 erreichten. Obwohl damit die Aufnahmebedingungen gut erfüllt waren und die Lernenden im Verlauf der INVOL signifikante Fortschritte bei ihren Sprachkompetenzen erzielten, wird das grösste Verbesserungspotential im Bereich der Sprachförderung geortet. Spezifische Angebote im Rahmen der kantonalen Umsetzung der Integrationsagenda (IAS) sollen künftig helfen, die Kandidatinnen und –Kandidaten noch besser auf die INVOL und die Berufsbildung vorzubereiten.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Bundesrat verlängert Pilotprogramm bis 2023/24&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Wegen des vielversprechenden Starts entschied der Bundesrat bereits Mitte Mai 2019, das INVOL-Pilotprogramm um zwei Jahre bis ins Ausbildungsjahr 2023/24 zu verlängern und die Integrationsvorlehre ab 2021 auf Jugendliche und junge Erwachsene ausserhalb des Asylbereichs auszuweiten. Im Fokus stehen Personen aus EU-/EFTA- und Drittstaaten im Familiennachzug ohne Sek. II-Abschluss und mit einem potentiellen Sozialhilferisiko. Diesen Entscheid traf der Bundesrat gemeinsam mit sechs weiteren Massnahmen zur verstärkten Förderung des inländischen Arbeitskräftepotenzials. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Das Pilotprogramm "Integrationsvorlehre" geht auf einen Beschluss des Bundesrates im Dezember 2015 zurück. Er hat zum Ziel, die berufliche Integration anerkannter Flüchtlinge und vorläufig aufgenommener Personen nachhaltig zu verbessern. Mit einjährigen Integrationsvorlehren (INVOL) sollten diese Menschen zur Vorbereitung auf die berufliche Grundbildung berufsspezifische Sprachkenntnisse erwerben, die Regeln des Schweizer Arbeitsmarktes kennenlernen und sich die notwendigen schulischen sowie erste berufliche Kenntnisse aneignen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions>
        <revision date="2019-11-12 09:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Le préapprentissage d’intégration est un succès</title>
      <lead>Un premier bilan du programme pilote de préapprentissage d’intégration nous apprend que deux tiers environ des personnes qui y ont pris part ont trouvé par la suite une place d’apprentissage. Tant les participants que les écoles professionnelles et les entreprises sont dans l’ensemble satisfaits de ce programme. Les premiers sondages mettent en lumière les domaines dans lesquels il pourrait cependant être développé et amélioré.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;18 cantons participent au programme pilote quadriennal de préapprentissage d’intégration (PAI), lancé en août 2018. Après une première année, les résultats sont prometteurs :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Sur les plus de 750 personnes qui ont entamé une formation PAI durant l’été 2018, 610, soit quatre sur cinq, ont achevé leur première année.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Environ trois quarts de ces 610 participants ont ensuite trouvé une place d’apprentissage dans une formation professionnelle initiale ; 27 % d’entre eux ont opté pour un apprentissage menant à un certificat fédéral de capacité (CFC) et 73 % pour un apprentissage sanctionné par une attestation fédérale de formation professionnelle (AFP).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ce sont donc près de deux tiers des participants du PAI entamé un an plus tôt qui ont ainsi trouvé une place d’apprentissage.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Quelque 5 % des participants du PAI ont trouvé un emploi dans la foulée.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Un certain nombre de participants se sont ensuite tournés vers une autre mesure qualifiante ou n’avaient pas encore trouvé de débouché au moment de l’enquête.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ces résultats sont notamment le fruit, d’une part, de l’engagement des partenaires dans les cantons, les écoles professionnelles et les entreprises et, d’autre part, de la motivation des réfugiés et des personnes admises à titre provisoire qui ont suivi le PAI. Ils confirment l’utilité et l’orientation du programme dans la préparation à la formation professionnelle initiale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Près de 19 % des participants ont mis fin prématurément au contrat de PAI. Cette proportion est du même ordre de grandeur dans la formation professionnelle initiale. Les motifs d’abandon sont fort divers : problèmes de santé, lacunes scolaires ou linguistiques, réorientation ou commencement d’une activité lucrative régulière et rémunérée.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Entreprises formatrices : offrir des opportunités et recruter de nouveaux travailleurs qualifiés &lt;/h3&gt;Forts de l’expérience acquise au cours de cette première année, le SEM et les partenaires du programme souhaitent développer et améliorer le PAI. Afin d’évaluer le programme, ils ont interrogé les entreprises formatrices, les écoles professionnelles ainsi que les participants eux-mêmes. Bilan : la plupart des entreprises formatrices sont satisfaites ; moins de 5 % seulement ne seraient pas prêtes à renouveler leur participation. Un grand nombre d’entreprises qui ont offert une place de formation PAI aux réfugiés souhaitent ainsi leur donner une chance de s’insérer sur le marché du travail suisse. Enfin, de nombreuses entreprises considèrent également le PAI comme un instrument de recrutement pour de futurs candidats à des apprentissages AFP et CFC. Elles attirent ainsi du personnel qualifié pour le secteur industriel concerné. Les motivations des entreprises sont donc en grande partie conformes à la stratégie du Conseil fédéral, qui veut que les entreprises suisses recrutent le plus grand nombre possible de travailleurs en Suisse – y compris des étrangers qui y vivent déjà. &lt;p&gt;Les spécialistes de la formation estiment toutefois que des améliorations pourraient être apportées, entre autres, à l’encadrement externe des apprentis et à l’échange d’expériences avec d’autres entreprises participant au PAI. Les chiffres fournis par les cantons révèlent qu’avant de suivre le programme, à peine deux tiers des apprentis du PAI affichaient le niveau linguistique A2 et environ un quart le niveau B1. Bien que les conditions d’admission aient ainsi été remplies et que les apprentis aient réalisé des progrès significatifs en langues au cours de leur PAI, c’est dans le domaine de l’encouragement linguistique que le plus grand potentiel d’amélioration a été relevé. Des offres spécifiques, proposées par les cantons dans le cadre de la mise en œuvre de l’Agenda Intégration Suisse, devraient permettre de préparer encore mieux les candidats au PAI et à la formation professionnelle.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Le Conseil fédéral prolonge le programme pilote jusqu’en 2023/2024&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les débuts prometteurs du programme pilote de PAI ont poussé le Conseil fédéral, dès la mi-mai 2019, à le prolonger de deux ans, soit jusqu’en 2023/2024, et à étendre l’offre aux adolescents et aux jeunes adultes qui ne relèvent pas du domaine de l’asile. L’accent est mis sur les personnes originaires de l’UE, de l’AELE ou d’États tiers en situation de regroupement familial, sans diplôme du cycle secondaire II ou susceptibles de dépendre de l’aide sociale. Le Conseil fédéral a pris cette décision en même temps qu’il a adopté six autres mesures visant à promouvoir le potentiel offert par la main-d’œuvre vivant en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le programme pilote de PAI se base sur une décision du Conseil fédéral de décembre 2015. Son objectif vise à améliorer durablement l’intégration professionnelle des réfugiés reconnus et des personnes admises à titre provisoire. En l’espace d’une année, le PAI doit permettre à ces personnes d’accéder à une formation professionnelle initiale en acquérant des connaissances linguistiques axées sur leur profession, en se familiarisant avec les règles du marché du travail suisse et en assimilant les connaissances académiques et professionnelles nécessaires.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Primi successi dei pretirocini di integrazione</title>
      <lead>Sono disponibili i primi risultati del programma pilota "Pretirocinio d’integrazione": circa due terzi delle persone che hanno assolto il pretirocinio hanno trovato un posto di apprendistato. Sia i partecipanti sia le scuole professionali e le aziende coinvolte si sono detti perlopiù soddisfatti del programma pilota. Al tempo stesso, grazie a prime inchieste sono stati individuati i settori nei quali il programma pilota potrà essere ulteriormente sviluppato e migliorato.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;18 Cantoni partecipano al programma pilota "Pretirocinio d’integrazione" (PTI) lanciato a metà 2018 per un periodo di quattro anni. Dopo un primo anno di programma i risultati sono positivi:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;delle oltre 750 persone che nell’estate 2018 hanno iniziato il primo anno del programma pilota PTI, 610 hanno portato a termine il pretirocinio. Pertanto quattro quinti delle persone che un anno fa hanno iniziato un PTI hanno assolto con successo il programma pilota.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Circa il 75 per cento di queste 610 persone ha trovato uno sbocco nella formazione professionale di base, di cui il 27 percento nel quadro di un apprendistato AFC (attestato federale di capacità) e il 73 per cento nel quadro di un apprendistato CFP (certificato federale di formazione pratica).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pertanto circa due terzi delle persone che hanno partecipato al primo anno del programma pilota PTI hanno trovato un apprendistato.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Circa il 5 per cento delle persone che hanno assolto un PTI ha potuto passare direttamente un impiego.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Altri hanno beneficiato, dopo il PTI, di un’altra misura di qualificazione oppure, al momento del rilevamento, non avevano ancora trovato una soluzione di sbocco.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Questo risultato lo si deve in particolare all’impegno dei partner nei Cantoni, nelle scuole professionali e nelle aziende ma anche alla motivazione dei rifugiati e degli stranieri ammessi provvisoriamente che hanno preso parte al programma. Il risultato conferma l’orientamento tematico e organizzativo del programma pilota in preparazione alla formazione professionale di base.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Circa il 19 per cento dei partecipanti ha sciolto anticipatamente il contratto di pretirocinio PTI. Questa percentuale è dello stesso ordine di grandezza nella formazione professionale di base. I motivi di questi abbandoni sono molteplici: problemi di salute, mancanza delle necessarie competenze scolastiche e linguistiche, desiderio di orientarsi verso un altro tipo di qualifica, assunzione di un’attività lucrativa ordinaria remunerata.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Aziende di formazione: offrire opportunità e reclutare nuova manodopera qualificata&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Al termine del primo anno di programma la SEM e i partner coinvolti desiderano migliorare il programma e svilupparlo ulteriormente affinché corrisponda ancor meglio agli obiettivi prefissati. A tal fine, nel quadro della valutazione sono state sentite le aziende di formazione, le scuole professionali e i partecipanti stessi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bilancio: la maggior parte delle aziende di formazione sono soddisfatte; solo meno del 5 per cento non sarebbe pronto a rinnovare la propria partecipazione. Numerose aziende che hanno offerto posti di formazione PTI ai rifugiati, vogliono dare loro la possibilità di integrarsi nel mercato del lavoro svizzero. Infine, molte aziende considerano il PTI come uno strumento di reclutamento per i futuri candidati ai tirocini CFP e AFC. Esse acquisiscono così personale qualificato per il settore industriale interessato. Le motivazioni delle aziende sono quindi ampiamente in linea con la strategia del Consiglio federale, che vuole che le aziende svizzere assumano il maggior numero possibile di lavoratori in Svizzera, compresi gli stranieri che già vivono qui.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli specialisti in materia di formazione vedono un potenziale di miglioramento in particolare nel quadro dell’accompagnamento esterno dei discenti e dello scambio d’informazioni con altre aziende PTI.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dai dati cantonali emerge che prima del PTI quasi due terzi dei discenti PTI avevano competenze linguistiche pari al livello A2 e che, grazie al PTI, circa un quarto dei partecipanti ha raggiunto il livello B1. Sebbene questi dati stiano a indicare che i prerequisiti per partecipare ai PTI erano soddisfatti e che nel corso del programma i discenti hanno conseguito progressi ragguardevoli, il maggiore potenziale migliorativo è stato individuato proprio nel settore della promozione linguistica. In futuro occorrerà predisporre offerte specifiche nel quadro dell’attuazione cantonale dell’Agenda Integrazione Svizzera, in modo da aiutare i candidati a prepararsi ancor meglio ai PTI e alla formazione professionale.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Il Consiglio federale prolunga il programma pilota fino al 2023/24&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Visto l’inizio promettente, il Consiglio federale ha deciso già a metà maggio 2019 di prorogare il programma pilota PTI di altri due anni, ossia fino all’anno di formazione 2023/24, e di estendere il pretirocinio d’integrazione, dal 2021, anche a ragazzi e giovani adulti al di fuori del settore dell’asilo. Il focus è posto su persone provenienti dall’UE/AELS e da Stati terzi entrate nel quadro del ricongiungimento familiare, che non hanno assolto una formazione secondaria II e rischiano di essere a carico dell’aiuto sociale. Il Consiglio federale ha emanato questa decisione unitamente ad altre sei misure tese a rafforzare la promozione del potenziale di manodopera già residente in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il programma pilota "Pretirocinio d’integrazione" si basa su una decisione del Consiglio federale del dicembre 2015. Il suo scopo è quello di migliorare in modo permanente l’integrazione professionale dei rifugiati riconosciuti e degli stranieri ammessi provvisoriamente. Grazie a un PTI della durata di un anno in preparazione a una formazione professionale di base, queste persone acquisiscono conoscenze linguistiche specificamente attinenti alla professione, conoscono le norme che governano il mercato del lavoro svizzero e acquisiscono le necessarie qualifiche scolastiche e le prime qualifiche professionali grazie alle quali accedere poi con successo a un regolare percorso di formazione professionale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="57" org-id="405">
        <name lang="de">Integration</name>
        <name lang="fr">Intégration</name>
        <name lang="it">Integrazione</name>
        <name lang="en">Integration</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
