<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77036" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-11-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Mitglieder der Kommission zur Verhütung von Folter ernannt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 13. November 2019 drei neue Mitglieder der Nationalen Kommission zur Verhütung von Folter (NKVF) ernannt. Die Wahl erfolgt aufgrund von Rücktritten während der laufenden Amtszeit.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die vom Bundesrat eingesetzte unabhängige Kommission setzt sich aus zwölf Fachleuten aus den Bereichen Recht, Medizin, Psychiatrie, Polizei und Strafvollzug zusammen. Die NKVF stellt durch regelmässige Besuche in freiheitsentziehenden Institutionen (Gefängnissen, psychiatrischen Kliniken, Heimen usw.) sowie in einem kontinuierlichen Dialog mit den Behörden sicher, dass die Rechte von Personen im Freiheitsentzug eingehalten werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat per 1. Januar 2020 Hanspeter Kiener, Oberrichter des Kantons Bern, Regula Mader, Direktorin des Wohnheims Schlossgarten in Riggisberg, sowie Erika Steinmann, Mitglied der Kindes- und Erwachsenenschutzbehörde Entlebuch, in die NKVF gewählt. Die neuen Mitglieder bringen Erfahrungen insbesondere aus den Bereichen Justiz sowie Kindes- und Erwachsenenschutz mit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während der laufenden Amtszeit haben drei Mitglieder ihren Rücktritt per Ende 2019 bekannt gegeben: Nadja Künzle, Franziska Plüss und Kommissions-Präsident Alberto Achermann. Die Kommission wird in der neuen Zusammensetzung eine neue Präsidentin oder einen neuen Präsidenten ernennen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ingrid Ryser, Bundesamt für Justiz, T +41 58 462 48 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveaux membres à la Commission nationale de prévention de la torture</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé trois nouveaux membres de la Commission nationale de prévention de la torture (CNPT) le 13 novembre 2019. Ces nominations font suite au départ de trois personnes pendant la durée de fonction.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La commission indépendante instaurée par le Conseil fédéral est composée de douze experts issus des domaines du droit, de la médecine, de la psychiatrie, de la police et de l'exécution des peines. La CNPT assure, par les visites qu'elle fait régulièrement dans les institutions de privation de liberté (prisons, cliniques psychiatriques, foyers, etc.) et par un dialogue permanent avec les autorités, que les droits des personnes privées de liberté soient respectés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a nommé membres de la CNPT, pour le 1er janvier 2020, M. Hanspeter Kiener, juge à la Cour suprême du canton de Berne, Mme Regula Mader, directrice du foyer Schlossgarten à Riggisberg, et Mme Erika Steinmann, membre de l'autorité de protection de l'enfant et de l'adulte de l'Entlebuch. Les nouveaux membres apportent à la commission leur expérience dans les domaines de la justice et de la protection de l'enfant et de l'adulte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trois membres de la CNPT se sont retirés pendant la durée de fonction : Nadja Künzle, Franziska Plüss et Alberto Achermann, le président. La commission nommera elle-même son nouveau président ou sa nouvelle présidente.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ingrid Ryser, Office fédéral de la justice, T +41 58 462 48 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Commissione nazionale per la prevenzione della tortura: nominati tre nuovi membri</title>
      <lead>In seguito ad alcune dimissioni in corso di mandato, il Consiglio federale ha nominato il 13 novembre 2019 tre nuovi membri della Commissione nazionale per la prevenzione della tortura (CNPT).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La CNPT è una commissione indipendente istituita dal Consiglio federale che si compone di 12 esperti provenienti dai settori diritto, medicina, psichiatria, polizia ed esecuzione delle pene. Mediante ispezioni periodiche negli istituti di privazione della libertà (p. es. penitenziari, cliniche psichiatriche, riformatori ecc.) e intrattenendo un dialogo costante con le autorità, garantisce il rispetto dei diritti delle persone detenute.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha nominato membri della CNPT dal 1° gennaio 2020 Hanspeter Kiener, giudice cantonale del Cantone di Berna, Regula Mader, direttrice dell'istituto Schlossgarten a Riggisberg, ed Erika Steinmann, membro dell'autorità di protezione dei minori e degli adulti di Entlebuch. I nuovi membri vantano particolare esperienza nei settori della giustizia e della protezione dei minori e degli adulti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante il mandato in corso tre membri della Commissione hanno rassegnato le dimissioni per fine 2019: Nadja Künzle, Franziska Plüss e il presidente Alberto Achermann. Nella sua nuova composizione la Commissione nominerà il futuro presidente.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ingrid Ryser, Ufficio federale di giustizia (UFG), T +41 58 462 48 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="18" org-id="403">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </keyword>
      <keyword id="42" org-id="403">
        <name lang="de">Folter</name>
        <name lang="fr">Torture</name>
        <name lang="it">Tortura</name>
        <name lang="en">Torture</name>
      </keyword>
      <keyword id="108" org-id="403">
        <name lang="de">Straf- und Massnahmenvollzug</name>
        <name lang="fr">Exécution des peines et des mesures</name>
        <name lang="it">Esecuzione delle pene e delle misure</name>
        <name lang="en">Execution of sentences and measures</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
