<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77097" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-11-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Guy Parmelin trifft den chinesischen Bildungsminister</title>
      <lead>Bundesrat Guy Parmelin, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF), hat sich am 14. November 2019 in Bern mit dem chinesischen Bildungsminister Chen Baosheng getroffen. Das Treffen fand am Rande der vierten Sitzung der gemeinsamen Arbeitsgruppe für Hochschul- und Berufsbildung statt, die als Plattform für den Informationsaustausch und die Vernetzung im Bildungsbereich dient.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bei den Gesprächen zwischen den beiden Ministern ging es unter anderem um die Berufsbildung. China hat tiefgreifende Reformen unternommen, um die Ausbildungen nach dem Vorbild der dualen Berufsbildung der Schweiz stärker auf die Bedürfnisse des Arbeitsmarktes auszurichten. 2014 setzten die beiden Länder eine Arbeitsgruppe ein, um den Informations- und Erfahrungsaustausch im Bereich der Hochschul- und Berufsbildung sowie der Mobilität von Studierenden und jungen Forschenden zu erleichtern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Delegation setzte sich aus Vertreterinnen und Vertretern des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation SBFI, des Eidgenössischen Hochschulinstituts für Berufsbildung EHB sowie von swissuniversities und der Fachhochschulen zusammen. Letztere sind in China besonders aktiv, sowohl im Hinblick auf die Bereitstellung von Expertenwissen, gemeinsame Programme als auch im Bereich Studienaustauschmöglichkeiten. Die chinesischen Studierenden sind an Schweizer Hochschulen zahlreich vertreten und bilden die grösste Gruppe aussereuropäischer Studierender – insbesondere auf Doktoratsstufe. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der bilaterale Dialog mit China entspricht der 2018 veröffentlichten internationalen Strategie der Schweiz im Bildungs-, Forschungs- und Innovationsbereich. Gemäss dieser Strategie setzt sich die Schweiz insbesondere für die internationale Anerkennung ihres Berufsbildungssystems ein und fördert die Mobilität von Studierenden und Lernenden. In diesem Rahmen empfängt der Bund regelmässig ausländische Delegationen und pflegt mit mehreren wichtigen Ländern den Dialog auf Ministerebene. Damit trägt er zum Informationsaustausch, einer grösseren Sichtbarkeit und ganz allgemein zu einer grösseren Wertschätzung der Qualität des dualen Bildungssystems bei, das den Jugendlichen eine erstklassige Ausbildung ermöglicht und gleichzeitig dafür sorgt, dass die Unternehmen über die auf dem Arbeitsmarkt gefragten Arbeitskräfte verfügen. 2021 will die Schweiz an den Berufsweltmeisterschaften WorldSkills in Schanghai eine starke Präsenz markieren. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Guy Parmelin rencontre le ministre chinois de l’Education</title>
      <lead>Le 14 novembre 2019, le conseiller fédéral Guy Parmelin, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), a rencontré à Berne Chen Baosheng, le ministre chinois de l’Education. La rencontre s’est déroulée en marge de la 4ème rencontre du Groupe de travail conjoint sur la formation supérieure et la formation professionnelle, une plateforme d’échange d’informations et de mise en relations sur les thèmes en question. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Parmi les points discutés par les ministres Parmelin et Chen figurait notamment la question de la formation professionnelle. La Chine a en effet entrepris des réformes profondes afin de renforcer l’adéquation entre les formations et les besoins du marché du travail, et elle considère le système dual suisse comme un modèle. Depuis 2014, les deux pays ont établi un groupe de travail afin de faciliter les échanges d’informations et d’expériences dans les domaines de la formation supérieure et professionnelle et de la mobilité des étudiants et jeunes chercheurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La délégation suisse était composée de représentants du Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l'innovation SEFRI, de l’Institut Fédéral de la Formation Professionnelle IFFP ainsi que de swissuniversities et des hautes écoles spécialisées. Ces dernières sont en effet particulièrement actives en Chine, que ce soit du point de vue de l’offre d’expertise, de programmes conjoints ou d’échanges d’étudiants. A noter que la Suisse accueille de nombreux étudiants chinois, qui représentent la plus grande communauté d’étudiants non-européens, en particulier au niveau des études doctorales. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le dialogue bilatéral avec la Chine s’inscrit dans le cadre de la stratégie internationale de la Suisse dans le domaine de la formation, de la recherche et de l’innovation. Publiée en 2018, celle-ci prévoit que la Suisse s’engage notamment pour la reconnaissance de son système de formation professionnelle sur le plan international et encourage la mobilité des étudiants et apprentis. Grâce aux nombreuses délégations qu’elle accueille et aux dialogues ministériels qu’elle entretient avec plusieurs pays d’importance, la Confédération contribue à l’échange d’informations, à une plus grande visibilité et plus généralement à une meilleure reconnaissance de la qualité du système dual, qui permet autant aux jeunes de disposer d’une formation de qualité qu’aux entreprises de compter sur une main d’œuvre adaptée aux besoins du marché de l’emploi. En 2021, la Suisse entend marquer fortement sa présence lors des WorldSkills, la compétition mondiale des apprentis, qui aura lieu cette année-là à Shanghai. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Guy Parmelin incontra il ministro cinese dell’istruzione</title>
      <lead>Il 14 novembre 2019 il consigliere federale Guy Parmlein, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), ha incontrato a Berna il ministro cinese dell’istruzione Chen Baosheng. L’incontro si è svolto a margine della 4a riunione del gruppo di lavoro svizzero-cinese sull’istruzione superiore e la formazione professionale, una piattaforma per lo scambio di informazioni e il coordinamento in questo settore. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Parmelin e Chen hanno discusso di diversi argomenti, in particolare della formazione professionale. La Cina ha infatti avviato intense riforme per armonizzare l’offerta formativa con le esigenze del mercato del lavoro e guarda al sistema duale svizzero come un modello da seguire. Nel 2014 i due Paesi hanno istituito un gruppo di lavoro per agevolare lo scambio di informazioni ed esperienze nel settore dell’istruzione superiore e della formazione professionale, oltre che nel campo della mobilità studentesca e dei giovani ricercatori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La delegazione svizzera era composta da rappresentanti della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI), dell’Istituto Universitario Federale per la Formazione Professionale (IUFFP), di swissuniversities e delle scuole universitarie professionali. Queste ultime sono particolarmente attive in Cina sia per quanto riguarda l’offerta di know how sia dal punto di vista dei programmi comuni e degli scambi studenteschi. La Svizzera accoglie inoltre numerosi studenti cinesi, che rappresentano la più grande comunità di studenti extraeuropei, soprattutto nei corsi di dottorato. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il dialogo bilaterale con la Cina si iscrive nella strategia internazionale della Svizzera nel settore dell’educazione, della ricerca e dell’innovazione, pubblicata nel 2018. La strategia prevede che il nostro Paese promuova il riconoscimento del proprio sistema di formazione professionale a livello internazionale e incentivi la mobilità degli studenti e delle persone in formazione. Grazie alle numerose delegazioni accolte e alle relazioni con i ministeri di diversi Paesi di rilievo, la Confederazione favorisce lo scambio di informazioni nonché la visibilità e il prestigio del sistema duale, che consente ai giovani di ottenere una formazione di qualità e alle aziende di reperire personale qualificato per le esigenze del mercato del lavoro. Nel 2021 la Svizzera intende lasciare il segno in occasione dei campionati mondiali delle professioni WorldSkills, che si terranno a Shanghai.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Guy Parmelin meets Chinese Minister of Education</title>
      <lead>On 14 November, Federal Councillor Guy Parmelin, head of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research (EAER), met Chen Baosheng, the Chinese Minister of Education, in Bern. The meeting took place on the fringes of the fourth meeting of the Joint Working Group on Higher Education and Vocational Education and Training, a platform for networking and exchanging information on these topics. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Vocational education and training (VET) was a key focus of the discussions held by Ministers Parmelin and Chen. China has undertaken far-reaching reforms to align training programmes with labour market needs, looking to the Swiss dual-track VET system as a model. Since 2014, the two countries have established a working group to improve the exchange of information and experience in the fields of higher education and VET, and to encourage mobility among students and young researchers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Swiss delegation included representatives from the State Secretariat for Education, Research and Innovation SERI, the Swiss Federal Institute for Vocational Education and Training SFIVET, as well as swissuniversities and the universities of applied sciences. The latter are particularly active in China, providing expertise, running joint programmes and participating in student exchanges. Switzerland, in turn, hosts many Chinese students, who form the largest community of non-European students in the country, particularly at doctoral level. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bilateral dialogue with China is part of Switzerland’s international strategy on education, research and innovation, which was published in 2018. This strategy involves raising the profile of Switzerland’s vocational education and training system internationally and promoting the mobility of students and apprentices. Thanks to the many delegations it hosts, and the discussions it holds at ministerial level with several major countries, the Confederation promotes the exchange of information, greater visibility and, more generally, better recognition of the quality of the dual-track VET system, which enables young people to benefit from high-quality training and creates a workforce adapted to the needs of the labour market. In 2021, Switzerland hopes to make its mark at WorldSkills, the international skills competition taking place in Shanghai. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>EAER Communications 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
