<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77165" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-11-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>30 Jahre Kinderrechtskonvention: Bundesrat Ignazio Cassis im Austausch mit zwei Schulklassen</title>
      <lead>Kinder haben Rechte, etwa auf Bildung, Schutz, Spiel und Freizeit – und Staaten sind verpflichtet diese Rechte und das Kindswohl zu garantieren. Dies sieht die Kinderrechtskonvention vor, die heute 30 Jahre alt wird. Aus Anlass dieses Jahrestages empfing Bundesrat Ignazio Cassis zwei Schulklassen aus dem Tessin im Berner Bundeshaus. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Dass Kinder in die Schule gehen können, Freizeit haben und ihre Meinung sagen dürfen, ist für uns heute selbstverständlich», sagte Bundesrat Cassis bei seinem Treffen mit den Schülerinnen und Schülern aus Ascona. «Doch es brauchte die Kinderrechtskonvention, damit Kinder weltweit überhaupt Rechte haben!» &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Man dürfe sich nicht zurücklehnen, sagte der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA. Zwar werden heute weltweit mehr Kinder eingeschult als je zuvor. Viele Kinder können die Schulbildung aber wegen Armut, Flucht, Zwangsheirat oder anderen Gründen nicht abschliessen. Über 260 Millionen Kinder können überhaupt nie eine Schulbank drücken. Gleichzeitig ist die Qualität der Bildung häufig mangelhaft. So können über 60% der Kinder in Subsahara Afrika auch nach sechs Jahren Primarschule kaum lesen und schreiben. «Kinder müssen die Chance haben, sich die Fähigkeiten anzueignen können, die sie für die Zukunft wappnen», sagte Bundesrat Cassis. Auch müssten Kinder und Jugendliche in allen Bereichen – Familie, Schule, Politik, Gesellschaft – stärker einbezogen werden. «Kinder sind unsere Zukunft», sagte Bundesrat Cassis. «Indem wir die Rechte der Kinder ernst nehmen, nehmen wir unsere Zukunft ernst.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Breites Schweizer Engagement&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz engagiert sich in vielen Bereichen zugunsten der Kinderrechte. So unterstützt sie die Globale Partnerschaft für die Beendigung von Gewalt gegen Kinder sowie die Globale Partnerschaft für Bildung. Dabei handelt es sich um Partnerschaften zwischen privaten und öffentlichen Akteuren, die sich für eine sichere Welt für Kinder einsetzen, in der sie sich entwickeln und lernen können. Ebenso fördert sie in ihren Partnerländern, zum Beispiel in Afghanistan, Mali oder Jordanien, den Zugang zu einer qualitativ guten Schuldbildung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In ihrer Menschenrechtspolitik setzt sich die Schweiz vor allem für den Schutz von Kindern im Bereich der Justiz ein. Kinder und Jugendliche, die mit dem Gesetz in Berührung kommen oder gegen das Gesetz verstossen, haben Anspruch auf die Rechte, die in der Konvention festgeschrieben sind. So engagiert sich die Schweiz beispielsweise im Senegal für die Weiterbildung von Richtern, Anwälten, Sozialarbeitern, Polizeibeamten und anderen Akteuren der Jugendjustiz für den korrekten Umgang mit Kindern und Jugendlichen im Justizsystem. Die Schweiz hat ebenfalls eine Studie der UNO zur Situation der Kinder im Freiheitsentzug mitfinanziert. Die Studie wurde gestern in Genf präsentiert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Einer der wichtigsten Partner der Schweiz im Bereich der Kinderrechte ist das UNO-Kinderhilfswerk UNICEF. Gemeinsam mit dem UNICEF unterstützt die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) beispielsweise seit 2017 die Regierung von Burkina Faso mit innovativen Unterrichtsmodellen wie mobilen Lehrern und Schulstunden per Radio, um die Ausbildung von 875'000 Kindern (darunter 46% Mädchen) weiterhin zu gewährleisten, nachdem zahlreiche Schulen nach Terrorattacken zerstört oder geschlossen werden mussten. Bei ihrem Engagement bringt die DEZA auch das Schweizer Wissen zu vielfältigen Ausbildungsmodellen in die internationale Entwicklungszusammenarbeit ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kinder als Rechtspersönlichkeit&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Am 20. November 1989 hatte die UNO-Generalversammlung die Kinderrechtskonvention verabschiedet. Damit werden Kinder zum ersten Mal als Rechtspersönlichkeit anerkannt. Die Kinderrechtskonvention ist das meistratifizierte Menschenrechtsübereinkommen der UNO mit 196 Vertragsstaaten. Sie räumt Kindern unter anderem den unentgeltlichen Zugang zur Grundschule ein, gibt ihnen das Recht, ihre Persönlichkeit, Begabungen und Fähigkeiten voll zur Entfaltung zu bringen, schreibt den Schutz vor allen Formen sexueller Ausbeutung und sexuellen Missbrauchs sowie vor wirtschaftlicher Ausbeutung vor oder gesteht «das erreichbare Höchstmass an Gesundheit» zu. Die Vertragsstaaten sind umgekehrt verpflichtet, ihre Entscheidungen und Handlungen, die Kinder betreffen, immer unter Betrachtung des Kindeswohls und der besten Interessen des Kindes zu fällen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit ihrer Inkraftsetzung wurde die Kinderrechtskonvention durch drei Zusatzprotokolle ergänzt: das erste Protokoll betrifft Kinder in bewaffneten Konflikten; das zweite den Schutz von Kindern vor Kinderhandel, Kinderprostitution und Kinderpornographie; das dritte führt ein individuelles Beschwerdeverfahren ein. Die Schweiz hat alle drei Zusatzprotokolle ratifiziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="195339">
        <title>Die Schweiz arbeitet weltweit mit dem Kinderhilfswerk UNICEF für das Wohle der Kinder</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/partnerschaften_auftraege/multilaterale-organisationen/uno-organisationen/unicef.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195340">
        <title>Die Schweiz setzt sich weltweit für gute Grund- und Berufsbildung ein</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/themen/grund-_und_berufsbildung.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195341">
        <title>DEZA: Das Recht auf Grundbildung</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/themen/grund-_und_berufsbildung/grundbildung-und-bildungssysteme.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195342">
        <title>30 Jahre Kinderrechtskonvention, blog, EDA, 20.11.2019</title>
        <uri>https://www.interactive.eda.admin.ch/blog/Lists/Posts/Post.aspx?ID=224&amp;pk_campaign=blog-promotion&amp;pk_kwd=socialmedia</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>30e anniversaire de la Convention relative aux droits de l’enfant: le conseiller fédéral Ignazio Cassis reçoit deux classes d’école à cette occasion</title>
      <lead>Les enfants ont des droits, comme le droit à l’éducation, le droit à la protection, ou encore le droit au jeu et aux loisirs. Les États doivent protéger ces droits et garantir le bien-être des enfants, comme le stipule la Convention relative aux droits de l’enfant, qui fête aujourd’hui ses 30 ans d’existence. À l’occasion de cet anniversaire, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a reçu deux classes d’école du Tessin au Palais fédéral à Berne. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Que les enfants puissent aller à l’école, avoir des loisirs et exprimer leurs opinions sont des choses qui, pour nous aujourd’hui, vont de soi», a déclaré le conseiller fédéral Ignazio Cassis lors de sa rencontre avec les élèves d’Ascona. «Mais, pour que les enfants de tous les horizons aient des droits, il aura fallu attendre l’adoption de la Convention relative aux droits de l’enfant!» &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Il ne faut pas se reposer sur ses lauriers», a ajouté le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). Il est vrai, certes, que le nombre d’enfants scolarisés dans le monde n’a jamais été aussi élevé qu’aujourd’hui. Mais il existe encore de nombreux enfants qui ne peuvent achever leur cursus scolaire pour diverses raisons comme la pauvreté, l’exil ou le mariage forcé. Plus de 260 millions d’enfants sont privés de scolarité. Par ailleurs, la qualité de l’enseignement laisse souvent à désirer. Il faut savoir par exemple que plus de 60% des enfants d’Afrique subsaharienne savent à peine lire et écrire même après six ans d’école primaire. «Les enfants doivent avoir la possibilité d’acquérir les compétences dont ils ont besoin pour affronter l’avenir», a affirmé le conseiller fédéral Ignazio Cassis. Il importe également d’impliquer davantage les enfants et les jeunes dans tous les domaines: famille, école, politique, société, etc. «Les enfants sont notre avenir», a rappelé M. Cassis. «En prenant au sérieux les droits des enfants, c’est notre avenir que nous prenons au sérieux».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un engagement suisse de grande envergure&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La Suisse œuvre en faveur des droits de l’enfant dans de nombreux domaines. Elle soutient ainsi le Partenariat mondial pour mettre fin à la violence envers les enfants ainsi que le Partenariat mondial pour l’éducation. Ces partenariats réunissent des acteurs et actrices du secteur privé et de la société civile qui se mobilisent en faveur d’un monde plus sûr pour les enfants, un monde dans lequel ces derniers peuvent apprendre et se développer. Dans le même esprit, la Suisse s’engage dans les pays partenaires comme l’Afghanistan, le Mali ou la Jordanie pour améliorer l’accès à une éducation de base de qualité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de sa politique en matière de droits de l’homme, la Suisse œuvre avant tout pour la protection des enfants dans le domaine de la justice. Les enfants et les jeunes qui sont confrontés à la justice ou enfreignent la loi doivent pouvoir jouir des droits énoncés dans la convention. Partant, la Suisse s’investit par exemple, au Sénégal, dans la formation continue des magistrats, des avocats, des assistants sociaux, des fonctionnaires de police et d’autres acteurs de la justice juvénile pour une prise en charge adéquate des enfants et des jeunes par l’appareil judiciaire. La Suisse a par ailleurs cofinancé une étude de l’ONU sur les enfants en situation de privation de liberté. Elle a été présentée hier à Genève. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Fonds des Nations Unies pour l’enfance (UNICEF) est l’un des principaux partenaires de la Suisse dans le domaine des droits de l’enfant. Aux côtés de cette institution, la Direction du développement et de la coopération (DDC) aide par exemple le gouvernement du Burkina Faso à mettre en place, depuis 2017, des modèles d’enseignement innovants tels que le dispositif d’enseignants et enseignantes itinérants et les programmes d’éducation par la radio pour assurer une continuité en matière de formation, mise à mal par la fermeture ou la destruction d’écoles suite à des attaques terroristes. 875 000 élèves sont concernés, dont 46% de filles. Dans le cadre de cet engagement, la DDC met à profit, dans la coopération internationale, l’expertise dont dispose la Suisse en matière de modèles de formation variés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’enfant en tant que sujet de droit&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le 20 novembre 1989, l’Assemblée générale des Nations Unies a adopté la Convention relative aux droits de l’enfant. Ce texte consacre pour la première fois l’enfant comme un sujet de droit. Des traités de l’ONU relatifs aux droits de l’homme, la Convention relative aux droits de l’enfant est celui ayant été le plus largement ratifié, 196 États parties ayant signifié leur consentement à être liés par ce texte. Cette convention prévoit notamment l’accès gratuit des enfants à l’éducation de base, leur réserve le droit d’épanouir leur personnalité et de développer leurs dons et leurs aptitudes dans toute la mesure de leurs potentialités, met en place une protection contre toutes les formes d’exploitation et de violence sexuelles et d'exploitation à des fins commerciales, et leur reconnaît le droit de «jouir du meilleur état de santé possible». S’agissant de décisions et d’actions concernant les enfants, les États parties sont tenus, pour leur part, de tenir compte systématiquement du bien-être et de l’intérêt supérieur de l’enfant. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis son entrée en vigueur, la Convention relative aux droits de l’enfant a été complétée par trois protocoles facultatifs: le premier concerne la participation des enfants aux conflits armés, le deuxième porte sur la vente d’enfants, la prostitution des enfants et la pornographie impliquant des enfants et le troisième établit une procédure de plainte individuelle en cas de violations de droits de l’enfant. La Suisse a ratifié ces trois protocoles. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="195336">
        <title>La Suisse œuvre en faveur des enfants aux côtés du Fonds des Nations Unies pour l’enfance (UNICEF) dans le monde entier</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/partenariats-mandats/partenariats-organisations-multilaterales/organisations-onu/unicef.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195337">
        <title>La Suisse s’investit aux quatre coins du globe pour une éducation de base et une formation professionnelle de qualité</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/themes-ddc/education-base-formation-professionnelle.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195338">
        <title>DDC: Le droit de chacun à une éducation de base</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/themes-ddc/education-base-formation-professionnelle/education.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195343">
        <title>Trentième anniversaire de la Convention relative aux droits de l'enfant, blog, DFAE, 20.11.2019</title>
        <uri>https://www.interactive.eda.admin.ch/blog/Lists/Posts/Post.aspx?ID=224&amp;pk_campaign=blog-promotion&amp;pk_kwd=socialmedia</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Trent’anni della Convenzione sui diritti del fanciullo: il consigliere federale Ignazio Cassis incontra due classi</title>
      <lead>I bambini e le bambine hanno dei diritti – per esempio il diritto all’istruzione, alla protezione, al gioco e al tempo libero – e gli Stati sono tenuti a garantirli e ad assicurare il benessere dei più giovani. È quanto previsto dalla Convenzione sui diritti del fanciullo, che compie oggi 30 anni. Per celebrare la ricorrenza il consigliere federale Ignazio Cassis ha accolto a Palazzo federale due classi ticinesi. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Per noi oggi è scontato che i bambini e le bambine possano andare a scuola, avere del tempo libero ed esprimere il loro parere», ha affermato il consigliere federale Cassis durante l’incontro con gli allievi e le allieve di Ascona. «Ma è stata necessaria la Convenzione sui diritti del fanciullo affinché i più piccoli potessero avere diritti nel mondo!», ha aggiunto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha fatto notare che c’è ancora del lavoro da fare: se, da un lato, è vero che nel mondo i bambini e le bambine che frequentano la scuola sono più numerosi che mai, dall’altro molti minori non riescono a portare a termine il loro percorso di studi a causa della povertà, della migrazione, dei matrimoni forzati o per altri motivi. E più di 260 milioni di bambini e bambine non frequentano neanche un giorno di scuola nella loro vita. A questo si aggiunge il fatto che la qualità dell’istruzione spesso è scarsa; basti pensare che, nell’Africa subsahariana, oltre il 60 per cento dei giovani riesce a malapena a leggere e scrivere dopo sei anni di scuola primaria. «I bambini e le bambine devono avere la possibilità di acquisire le competenze necessarie per prepararsi al futuro», ha sottolineato il consigliere federale Cassis. Bambini e ragazzi dovrebbero inoltre essere coinvolti maggiormente in tutti i settori della vita, dalla famiglia alla scuola, dalla politica alla società. «I bambini e le bambine sono il nostro futuro», ha continuato il capo del DFAE. «Prendendo sul serio i loro diritti, prendiamo sul serio il nostro futuro».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Impegno ad ampio raggio della Svizzera&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;La Svizzera si impegna in vari settori per tutelare i diritti dei bambini e delle bambine. Per esempio, sostiene il Partenariato globale per porre fine alla violenza nei confronti dei bambini e il Partenariato globale per l’educazione, che coinvolgono attori privati e pubblici impegnati a creare un mondo sicuro per i più piccoli, in cui possano crescere, realizzarsi e imparare. Nei suoi Paesi partner, come l’Afghanistan, il Mali o la Giordania, la Svizzera promuove inoltre l’accesso a una formazione di buona qualità. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto riguarda la politica in materia di diritti umani, la Svizzera si adopera in particolare per la protezione dei minori in ambito giudiziario. I bambini e gli adolescenti coinvolti in questioni legali o che commettono violazioni possono far valere i diritti stabiliti dalla Convenzione. In Senegal, per esempio, la Svizzera è impegnata nella formazione continua di giudici, avvocati, assistenti sociali, agenti di polizia e altri attori della giustizia minorile per garantire che i giovani godano di un trattamento corretto nel sistema giudiziario. Il nostro Paese ha anche cofinanziato uno studio dell’ONU, presentato ieri a Ginevra, sulla situazione dei bambini e delle bambine in regime di privazione della libertà. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Uno dei partner più importanti della Svizzera nel settore dei diritti dei minori è il Fondo delle Nazioni Unite per l’infanzia (UNICEF). Per citare un esempio, dal 2017 la Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) collabora con questo organismo per sostenere il Governo del Burkina Faso tramite modelli didattici innovativi, come il ricorso a insegnanti che si spostano sul territorio e a lezioni via radio, allo scopo di continuare a garantire la formazione di 875 000 giovani (il 46 % dei quali sono bambine) nonostante molte scuole siano state distrutte o chiuse a seguito di attentati terroristici. Il lavoro della DSC nel campo della cooperazione internazionale allo sviluppo mette a frutto anche le conoscenze della Svizzera in merito a modelli formativi diversificati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I bambini e le bambine come persone giuridiche&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il 20 novembre 1989, l’Assemblea generale delle Nazioni Unite adotta la Convenzione sui diritti del fanciullo. Per la prima volta, i bambini e le bambine vengono riconosciuti come persone giuridiche. La Convenzione è la più ratificata tra quelle dell’ONU relative ai diritti umani, e conta 196 Stati parte. Concede l’accesso gratuito alla scuola primaria, sancisce il diritto dei bambini e delle bambine di esprimere appieno la loro personalità, i loro talenti e le loro capacità, stabilisce la protezione da qualsiasi forma di sfruttamento e abuso sessuale ed economico, e riconosce il loro diritto a godere del miglior stato di salute possibile. Gli Stati parte sono tenuti a prendere le decisioni e a intraprendere le azioni che concernono i minori avendo riguardo del loro benessere e tenendo conto del loro migliore interesse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dalla sua entrata in vigore, la Convenzione sui diritti del fanciullo è stata integrata da tre protocolli aggiuntivi, ratificati anche dalla Svizzera: il primo riguarda il coinvolgimento dei bambini nei conflitti armati, il secondo la loro protezione dalla tratta di esseri umani, dalla prostituzione e dalla pornografia infantile, e il terzo introduce una procedura di reclamo individuale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="195333">
        <title>La Svizzera collabora in tutto il mondo con il Fondo delle Nazioni Unite per l’infanzia (UNICEF) per garantire il benessere dei bambini e delle bambine</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/partenariati-commesse/organizzazioni-multilaterali/organizzazioni-onu/unicef.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195334">
        <title>La Svizzera si adopera per garantire un’istruzione di base e una formazione professionale di qualità in tutto il mondo</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/temi-dsc/istruzione-base-professionale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195335">
        <title>DSC: Il diritto di ognuno a un’istruzione di base</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/temi-dsc/istruzione-base-professionale/istruzione.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195344">
        <title>I 30 anni della Convenzione sui diritti dell’infanzia, blog, DFAE, 20.11.2019</title>
        <uri>https://www.interactive.eda.admin.ch/blog/Lists/Posts/Post.aspx?ID=224&amp;pk_campaign=blog-promotion&amp;pk_kwd=socialmedia</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>30 years of the Convention on the Rights of the Child: Federal Councillor Ignazio Cassis meets two school classes on the occasion</title>
      <lead>The right to education, protection, play and leisure – children have certain rights that, alongside their general welfare, states are obliged to guarantee. These obligations are enshrined in the Convention on the Rights of the Child, which was adopted 30 years ago today. To mark the occasion, Mr Cassis, head of the Federal Department of Foreign Affairs, opened the doors of the Federal Palace in Bern to two school classes from the canton of Ticino. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;"Today, it goes without saying that children can go to school, enjoy other activities in their free time, and voice their opinions," stated Mr Cassis during his meeting with the school pupils from Ascona. "But it took the Convention on the Rights of the Child to ensure that children – worldwide – even had these rights." &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Cassis went on to say that we must not be complacent about this. Although more children worldwide are enrolled in school than ever before, many are unable to finish their schooling because of poverty, displacement, forced marriage or other reasons. Over 260 million children never have the chance to go to school at all. Another issue is the poor quality of education. More than 60% of children in sub-Saharan Africa can hardly read or write even after six years of primary school, for example. "Children must be given the chance to equip themselves with the skills they need for the future," said Mr Cassis. He went on to state that children and young people should be included more in all areas of life – family, school, politics and society. "Children are our future," he said. "By taking their rights seriously, we take our future seriously."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Switzerland's far-reaching commitment&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Switzerland is committed to supporting children's rights in a number of areas, such as the Global Partnership to End Violence Against Children and the Global Partnership for Education. These are partnerships between private and public bodies working to make a safe world where children can develop and learn. Switzerland also promotes access to high-quality schooling in its partner countries, such as in Afghanistan, Mali and Jordan. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In terms of human rights policy, Switzerland works in particular for the protection of children in the field of justice. Children and adolescents who come into contact with or violate the law are entitled to the rights enshrined in the Convention. In Senegal, for example, Switzerland is committed to the continuing education and training of judges, lawyers, social workers, police officers and other actors in juvenile justice to ensure that children and young people are treated correctly in the judicial system. Switzerland also co-financed the UN's Global Study on Children Deprived of Liberty, which was presented in Geneva yesterday. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;One of Switzerland's most important partners in the field of children's rights is the United Nations Children's Fund (UNICEF). Together with UNICEF, the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) has, for example, been supporting the government of Burkina Faso since 2017 with innovative teaching models such as mobile teachers and school lessons over the radio. This has helped 875,000 children (46% of them girls) to continue their education after many schools were destroyed or had to be closed after terrorist attacks. The SDC also provides Swiss expertise on different education and training models in its international development cooperation work.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Legal personality of the child&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;On 20 November 1989, the UN General Assembly adopted the Convention on the Rights of the Child, in which children were recognised for the first time as having a legal personality. With 196 signatories, the Convention is the most widely ratified of the UN's human rights treaties. It includes the right of children to primary education free of charge, and to develop their personality, talents and abilities to their fullest potential. The Convention also grants children protection from all forms of sexual exploitation, sexual abuse or economic exploitation, and their right to the "highest attainable standard of health". For their part, states parties to the Convention are obliged to make the welfare and best interests of the child the primary consideration in related decisions and actions. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Since the Convention entered into force, it has been supplemented by three additional protocols: the first to protect children in armed conflicts, the second to protect them from child trafficking, child prostitution and child pornography, and the third, which concerns an individual complaints procedure. Switzerland has ratified all three additional protocols.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="195330">
        <title>Switzerland works with UNICEF to improve children's welfare all over the world:</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/partnerships-mandates/partnerships-multilateral-organisations/un-agencies/unicef.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195331">
        <title>Switzerland is committed to good quality basic education and vocational training worldwide</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/themes-sdc/basic-education-vocational-training.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195332">
        <title>SDC: Universal right to basic education</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/themes-sdc/basic-education-vocational-training/education.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="195345">
        <title>30 years of the Convention on the Rights of the Child, blog, FDFA, 20.11.2019</title>
        <uri>https://www.interactive.eda.admin.ch/blog/Lists/Posts/Post.aspx?ID=224&amp;pk_campaign=blog-promotion&amp;pk_kwd=socialmedia</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
