<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77173" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-11-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Energiestrategie 2050: Weitere Anstrengungen nötig</title>
      <lead>Die Umsetzung der Energiestrategie 2050 befindet sich auf Kurs der kurzfristigen gesetzlichen Richtwerte bis 2020 oder hat diese bereits erreicht. Längerfristig zeichnet sich jedoch ab, dass es weitere Anstrengungen braucht, um das Energiesystem schrittweise umzubauen und insbesondere den Ausbau der erneuerbaren Energien und die Energieeffizienz voranzutreiben. Dies zeigt der zweite Monitoringbericht, den das Bundesamt für Energie (BFE) heute publiziert hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Neben vielen anderen Themen und Indikatoren beobachtet das Monitoring der Energiestrategie 2050 die Richtwerte zum Ausbau der erneuerbaren Energien und der Wasserkraft sowie die Richtwerte zur Senkung des Energie- und Stromverbrauchs, die im Energiegesetz, das seit dem 1. Januar 2018 in Kraft ist, festgeschrieben sind. Der heute publizierte zweite jährliche Monitoringbericht 2019 zeigt die Situation per Ende 2018. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Stromproduktion aus erneuerbaren Energien (ohne Wasserkraft)&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sie steigt seit 2000 an, seit 2010 hat sich das Wachstum verstärkt. 2018 lag die erneuerbare Stromproduktion bei 3'877 Gigawattstunden (GWh) oder bei 6,1% der gesamten Netto-Elektrizitätsproduktion. Der Richtwert 2020 beträgt 4'400 GWh. Vom angestrebten Zuwachs von 3'000 GWh zwischen dem Basisjahr 2010 und 2020 waren 2018 bereits knapp 83% erreicht. Der Richtwert für das Jahr 2035 liegt bei 11‘400 GWh. Um ihn zu erreichen, ist ein Nettozuwachs von durchschnittlich 443 GWh pro Jahr erforderlich.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Stromproduktion aus Wasserkraft&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2018 lag die mittlere Netto-Produktionserwartung aus Wasserkraft bei 35'986 GWh. Der Richtwert 2035 beträgt 37‘400 GWh. Basisjahr ist hier 2011, bis 2035 wird ein Nettozuwachs von rund 2'000 GWh angestrebt (kein Richtwert 2020 im Gesetz). Davon waren 2018 knapp 31% erreicht. Um den Richtwert 2035 zu erreichen, braucht es in den kommenden Jahren einen Nettozuwachs von durchschnittlich 83 GWh pro Jahr.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Endenergieverbrauch pro Kopf&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Er hat seit 2000 abgenommen. 2018 lag er 18,8% unter dem Basisjahr 2000, witterungsbereinigt beträgt der Rückgang 17,2%. Damit wurde der Richtwert 2020 (-16%) bereits erreicht. Um den Richtwert 2035 (-43%) zu erreichen, muss der witterungsbereinigte Endenergieverbrauch pro Kopf künftig um durchschnittlich 2,2% pro Jahr sinken.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Stromverbrauch pro Kopf&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dieser nahm bis 2006 zu, seither ist der Trend rückläufig. 2018 lag er 6,9% unter dem Wert von 2000, witterungsbereinigt betrug der Rückgang 6,4%. Auch hier ist der Richtwert 2020 (-3%) bereits erreicht. Um den Richtwert 2035 (-13%) zu erreichen, muss der witterungsbereinigte Stromverbrauch pro Kopf künftig um durchschnittlich 0,4% pro Jahr sinken.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;40 Indikatoren in 7 Themenfeldern&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der ausführliche Monitoring-Bericht enthält insgesamt rund 40 Indikatoren in sieben Themenfeldern: Energieverbrauch und -produktion, Netzentwicklung, Versorgungssicherheit, Ausgaben und Preise, energiebedingte CO2-Emissionen, Forschung und Technologie und Internationales. Die wichtigsten Indikatoren sind auch in einer Kurzfassung (siehe Beilage) verfügbar. Beide Berichte sind im Internet verfügbar (www.energiemonitoring.ch, siehe Link). Alle fünf Jahre erfolgt zudem eine Berichterstattung des Bundesrats zuhanden des Parlaments mit vertiefenden Untersuchungen und einer energiepolitischen Standortbestimmung.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Rechtliche Grundlage für das Monitoring: Art. 55ff Energiegesetz, Art. 69ff Energieverordnung sowie Art. 74a Kernenergiegesetz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien und Politik BFE 058 462 56 75</contact>
      <attachment id="195399">
        <title>Monitoringbericht (Kurzfassung)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4297</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59224.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="195400">
        <title>www.energiemonitoring.ch</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/versorgung/statistik-und-geodaten/monitoring-energiestrategie-2050.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Stratégie énergétique 2050: il faut poursuivre les efforts</title>
      <lead>La mise en œuvre de la Stratégie énergétique 2050 est en bonne voie pour atteindre, si ce n’est pas déjà fait, les valeurs indicatives prévues par la loi à court terme, d’ici 2020. À plus long terme, il apparaît que des efforts supplémentaires seront nécessaires pour transformer progressivement le système énergétique afin, notamment, de développer les énergies renouvelables et d’améliorer l’efficacité énergétique. C’est ce que montre le deuxième rapport de monitoring publié aujourd’hui par l’Office fédéral de l’énergie (OFEN).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le monitoring de la Stratégie énergétique 2050, qui porte sur de nombreux thèmes et indicateurs, permet notamment de savoir où en est la réalisation des valeurs indicatives sur le développement des énergies renouvelables et de la force hydraulique ainsi que sur la réduction de la consommation d'énergie et d'électricité prescrites dans la loi sur l'énergie en vigueur depuis le 1er janvier 2018. Il s'agit de la seconde édition de ce rapport annuel. Le rapport de monitoring 2019 dresse un état des lieux de la situation prévalant à fin 2018. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Production électrique issue des énergies renouvelables (sans la force hydraulique)&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans ce secteur, la croissance, positive depuis 2000, s'est accentuée depuis 2010. En 2018, la production électrique issue des énergies renouvelables a atteint 3877 gigawattheures (GWh), soit 6,1% de la production nette totale d'électricité. La valeur indicative pour 2020 s'élève à 4400 GWh. En 2018, 83% de la progression de 3000 GWh visée entre l'année de référence 2010 et l'année 2020 étaient déjà réalisés. La valeur indicative pour l'année 2035 se situe à 11 400 GWh. Pour l'atteindre, il faut une croissance nette de 443 GWh par an en moyenne.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Production hydroélectrique&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En 2018, la production hydroélectrique nette moyenne escomptée était de 35 986 GWh. La valeur indicative pour 2035 s'élève à 37 400 GWh, l'année de référence étant dans ce cas 2011. La croissance nette visée, d'environ 2000 GWh d'ici à 2035 (la loi ne prévoit pas de valeur indicative pour 2020), était atteinte à hauteur de 31% en 2018. Pour atteindre la valeur indicative fixée pour 2035, il faudra, ces prochaines années, une croissance nette de 83 GWh par an en moyenne.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Consommation énergétique finale par personne&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Depuis 2000, qui est l'année de référence, la consommation énergétique finale par personne est en recul, la baisse totale atteignant 18,8% en 2018. Corrigée des variations météorologiques, la baisse est 17,2%. La valeur indicative pour 2020 (recul de 16%) est donc d'ores et déjà atteinte. Pour atteindre la valeur indicative pour 2035 (recul de 43%), la consommation énergétique finale par personne corrigée des variations météorologiques devra baisser de 2,2% par an en moyenne.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Consommation électrique par personne&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Après avoir été en hausse jusqu'en 2006, la consommation électrique par personne affiche depuis lors une tendance à la baisse. En 2018, elle était de 6,9% inférieure à la valeur de l'an 2000, soit un recul de 6,4% après correction des variations météorologiques. Ici aussi, la valeur indicative pour 2020 (recul de 3%) est déjà atteinte. Pour atteindre la valeur indicative pour 2035 (recul de 13%), la consommation électrique par personne corrigée des variations météorologiques devra à l'avenir baisser en moyenne de 0,4% par an.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Quarante indicateurs dans sept champs thématiques&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le rapport de monitoring en version détaillée contient une quarantaine d'indicateurs répartis en sept champs thématiques: Production et consommation énergétiques, Développement du réseau, Sécurité de l'approvisionnement, Dépenses et prix, Émissions de CO2, Recherche et technologie et Environnement international. Les principaux indicateurs sont répertoriés dans une version abrégée (voir document joint). Les deux rapports sont disponibles sur Internet (www.monitoringenergie.ch, voir lien). Tous les cinq ans, le Conseil fédéral soumet au Parlement un rapport contenant des analyses approfondies et un bilan de la situation énergétique.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Bases légales du monitoring: art. 55 ss de la loi sur l'énergie, art. 69 ss de l'ordonnance sur l'énergie et art. 74a de la loi sur l'énergie nucléaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Médias et politique de l’OFEN 058 462 56 75</contact>
      <attachment id="195401">
        <title>Rapport de monitoring (version abrégée)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4305</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59225.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="195402">
        <title>www.monitoringenergie.ch</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/versorgung/statistik-und-geodaten/monitoring-energiestrategie-2050.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Strategia energetica 2050: necessari ulteriori sforzi</title>
      <lead>Il raggiungimento dei valori indicativi fissati dalla legge per il medio termine (2020) e contenuti nella Strategia energetica 2050 è a buon punto, se non già completato. Sul lungo periodo saranno tuttavia necessari ulteriori sforzi per trasformare gradualmente il sistema energetico e, in particolare, per promuovere il potenziamento delle energie rinnovabili e aumentare l'efficienza energetica. È quanto emerge dal secondo rapporto di monitoraggio pubblicato oggi dall'Ufficio federale dell'energia (UFE).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oltre a molti altri temi e indicatori, il monitoraggio della Strategia energetica 2050 osserva il grado di raggiungimento dei valori indicativi fissati nella LEne, in vigore dal 1° gennaio 2018, per lo sviluppo delle energie rinnovabili e dell'idroelettrico nonché di quelli per la riduzione del consumo di energia ed elettricità. Il secondo rapporto annuale pubblicato oggi (rapporto di monitoraggio 2019) illustra la situazione sino alla fine del 2018. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Produzione elettrica da energie rinnovabili (senza idroelettrico)&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La produzione elettrica da energie rinnovabili (senza idroelettrico) è in aumento dal 2000 e la crescita si è rafforzata dal 2010. Nel 2018 è stata registrata una produzione elettrica da fonti rinnovabili di 3'877 gigawattora (GWh), pari cioè al 6,1% della produzione elettrica netta totale. Il valore indicativo per il 2020 corrisponde a 4'400 GWh. Nel 2018 si è raggiunto già quasi l'83% dell'aumento di 3'000 GWh auspicato per il periodo compreso tra l'anno di base del 2010 e il 2020. Il valore indicativo per il 2035 corrisponde a 11‘400 GWh: per raggiungerlo è necessaria una crescita netta media di 443 GWh l'anno. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Produzione idroelettrica&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per il 2018 era attesa una produzione idroelettrica netta media di 35'986 GWh. Il valore indicativo per il 2035 corrisponde a 37 400 GWh. In questo caso l'anno di base è il 2011 e si persegue un incremento netto di circa 2'000 GWh entro il 2035 (nessun valore indicativo per il 2020 fissato nella legge); nel 2018 è stato raggiunto quasi il 31%. Per raggiungere il valore indicativo fissato per il 2035, nei prossimi anni sarà necessario un aumento medio netto di 83 GWh all'anno. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Consumo di energia finale pro capite&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il consumo di energia finale pro capite è in calo dal 2000. Nel 2018 è stato inferiore a quello del 2000 (anno di base) del 18,8% (17,2% se corretto sulla base dei fattori meteorologici). Il valore indicativo fissato per il 2020 (-16%) è quindi già stato raggiunto. Per raggiungere il valore indicativo fissato per il 2035 (-43%), in futuro il consumo di energia finale pro capite - corretto sulla base dei fattori meteorologici - dovrà diminuire mediamente del 2,2 % all'anno. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Consumo elettrico pro capite&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il consumo elettrico pro capite è aumentato fino al 2006, mentre da allora è tendenzialmente in calo. Nel 2018 è stato inferiore a quello del 2000 del 6,9 per cento (6,4% se corretto in base ai fattori meteorologici). Anche in questo caso il valore indicativo per il 2020 (-3%) è già stato raggiunto. Per raggiungere il valore indicativo fissato per il 2035 (-13%), in futuro il consumo elettrico pro capite - corretto sulla base dei fattori meteorologici - dovrà diminuire mediamente dello 0,4 % all'anno. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;40 indicatori e 7 ambiti tematici&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il rapporto di monitoraggio descrive in modo esaustivo un totale di circa 40 indicatori riferiti a sette ambiti tematici: consumo e produzione di energia, sviluppo delle reti, sicurezza dell'approvvigionamento, spese e prezzi, emissioni di CO2 legate al consumo energetico, ricerca e tecnologia e contesto internazionale. Gli indicatori principali sono stati presentati anche in una versione sintetica del rapporto (v. allegato). Quest'ultima e la versione integrale sono disponibili in Internet (www.energiemonitoring.ch; vedi link qui sotto). Ogni cinque anni, inoltre, il Consiglio federale presenta al Parlamento un rapporto contenente analisi approfondite e il punto della situazione sulla politica energetica. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Basi giuridiche del monitoraggio: art. 55 segg. della legge sull'energia, art. 69 segg. dell'ordinanza sull'energia e art. 74a della legge sull'energia nucleare.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Capo Media e politica UFE 058 462 56 75</contact>
      <attachment id="195403">
        <title>Rapporto di monitoraggio (sintesi), in tedesco</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4297</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59226.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="195404">
        <title>Rapporto di monitoraggio (sintesi), in francese</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4305</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59227.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="195405">
        <title>www.monitoraggioenergia.ch</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/versorgung/statistik-und-geodaten/monitoring-energiestrategie-2050.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
