<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61375" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-04-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Treibhausgase 2014: Deutlicher Rückgang</title>
      <lead>Der Treibhausgasausstoss der Schweiz betrug im Jahr 2014 gemäss Inventar des Bundesamts für Umwelt BAFU 48,7 Millionen Tonnen CO2-Äquivalente. Er war 5 Millionen Tonnen niedriger als im Basisjahr 1990 und 3,9 Millionen Tonnen niedriger als 2013. Die deutliche Abnahme bei den Brennstoffen gegenüber dem Vorjahr ist auf die milderen Temperaturen während der Wintermonate zurückzuführen. Bei den Treibstoffen ist aufgrund der besseren CO2-Effizienz der Fahrzeuge ein leichter Rückgang der Emissionen zu beobachten. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Treibhausgasinventar der Schweiz, welches am 15. April 2016 an das UNO-Klimasekretariat übermittelt wurde, stellt den Ausstoss der für die Klimaerwärmung verantwortlichen Gase zusammen, die im CO2-Gesetz und im Kyoto-Protokoll geregelt sind. Er war mit 48,7 Millionen Tonnen der tiefste seit 1990. Die Treibhausgasemissionen werden dabei nicht witterungsbereinigt, sie schwanken also je nach Heizbedarf in den Wintermonaten beträchtlich. Da die Temperaturen der Wintermonate 2014 im Vergleich zu 2013 wesentlich milder waren, nahm der Ausstoss stark ab. Werden die besonderen klimatischen Einflüsse herausgerechnet, sind die Emissionen 2014 gegenüber dem Vorjahr um 0,5 Millionen Tonnen (1 Prozent) und gegenüber 1990 um 2,8 Millionen Tonnen (5 Prozent) gesunken. Die Entwicklung muss sich nun fortsetzen und verstärken, damit die Schweiz die nationalen und internationalen Reduktionsziele erreicht.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Emissionsentwicklung in den verschiedenen Sektoren&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Gebäudesektor (Haushalte und Dienstleistungen) lagen die Emissionen 2014 30 Prozent tiefer als 1990. Der starke Rückgang zwischen 2013 und 2014 zeigt, dass dieser Bereich nach wie vor stark von fossilen Brennstoffen abhängig ist. Diese Abhängigkeit muss in Zukunft weiter reduziert werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Sektor Verkehr lagen die Emissionen 2014 um 9 Prozent höher als 1990. Das Maximum der Verkehrsemissionen wurde 2008 erreicht (13 Prozent höher als 1990). Seither nehmen die Emissionen leicht ab. Zwischen 2013 und 2014 sind sie um 0,6 Prozent zurückgegangen. Hauptgrund ist die deutliche Reduktion der CO2-Emissionen pro gefahrenen Kilometer, bei der auch die vermehrte Beimischung von biogenen Treibstoffen eine Rolle spielt. Allerdings wird dieser Rückgang durch die Zunahme der gefahrenen Kilometer zu einem grossen Teil ausgeglichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Treibhausgasemissionen der Industrie sind seit 1990 um knapp 10 Prozent gesunken, obwohl die Emissionen aus der Abfallverbrennung, die dem Industriesektor zugerechnet werden, zwischen 1990 und 2014 deutlich zugenommen haben. Allerdings gilt es dabei zu berücksichtigen, dass die Wärme aus der Abfallverbrennung teilweise fossile Brennstoffe in Industrie und Gebäuden ersetzt und dort zur Abnahme der Emissionen beigetragen hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Treibhausgasemissionen der Landwirtschaft lagen 2014 um 10 Prozent unter dem Niveau von 1990, weil die Anzahl Vieh als wichtigste Verursacherin für die Landwirtschaftsemissionen zurückgegangen ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;CO2-Abgabe zeigt Wirkung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAFU hat die Wirkung der CO2-Abgabe von 2008 bis 2013 und ihre flankierenden Massnahmen im Rahmen von zwei Studien untersuchen lassen. Sie wurden heute publiziert. Dabei zeigt sich, dass die Abgabe seit ihrer Einführung 2008 einen signifikanten Beitrag zur Emissionsreduktion geleistet hat. Insbesondere treibhausgasintensive Unternehmen, die Zielvereinbarungen abgeschlossen haben, ergreifen vermehrt Reduktionsmassnahmen (siehe Kasten). &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;b&gt;KASTEN&lt;/b&gt;: &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Zwischen 2,5 und 5,4 Millionen Tonnen CO2 gespart&lt;/b&gt; &lt;/h3&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Die Studie von ECOPLAN, EPFL und der Fachhochschule Nordwestschweiz schätzt die kumulierte Gesamtwirkung der CO2-Abgabe von 2008 bis 2013 auf zwischen 2,5 und 5,4 Millionen Tonnen CO2, je nach Modell. Etwa drei Viertel dieser Einsparungen wurden durch die Haushalte erzielt, rund ein Viertel durch die Wirtschaft (Industrie und Dienstleistungen). Im Zeitverlauf hat die Wirkung mit steigender Abgabenhöhe laufend zugenommen. Sie geht vor allem auf die Substitution von fossilen Brennstoffen durch weniger CO2-intensive und erneuerbare Energieträger zurück. Dieser Trend dürfte sich in Zukunft fortsetzen. &lt;/p&gt;Die Wirkung der Abgabe bei Unternehmen wurde durch TEP Energy GmbH und Rütter Soceco AG ermittelt. Die direkte Befragung der Unternehmen zeigt insbesondere, dass die treibhausgasintensiven Unternehmen, die Zielvereinbarungen abgeschlossen haben – sei es im Zusammenhang mit der Abgabebefreiung oder freiwillig – vermehrt Reduktionsmassnahmen ergriffen haben. Geringer ist der Beitrag kleinerer Unternehmen, die weniger Emissionen ausstossen. Hier setzten die anfänglich tiefen Abgabesätze erst geringe Anreize. Mit dem Ansteigen der Abgabe dürften die Reduktionspotenziale jedoch künftig genutzt werden&lt;b&gt;.&lt;/b&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="149827">
        <title>BAFU: Treibhausgasinventar</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/treibhausgasinventar</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="149830">
        <title>BAFU: Kernindikator Treibhausgas-Emissionen</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/umwelt/indikatoren/08557/08568/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="149852">
        <title>BAFU: Studien über die Wirkung der CO2 Abgabe</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/co2-abgabe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Net recul des émissions de gaz à effet de serre en 2014</title>
      <lead>Les émissions de gaz à effet de serre suisses s’élevaient, selon l’inventaire de l’Office fédéral de l’environnement (OFEV), à 48,7 millions de tonnes d’équivalents CO2, soit 5 millions de tonnes de moins qu’en 1990, année de référence, et 3,9 millions de tonnes de moins qu’en 2013. Ce net recul des émissions dues aux combustibles par rapport à l’année précédente s’explique par la douceur de l’hiver. L’amélioration de l’efficacité CO2 des véhicules s’est traduite par une légère baisse des émissions dues aux carburants. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'inventaire suisse des gaz à effet de serre (GES) remis le 15 avril 2016 au Secrétariat de l'ONU sur les changements climatiques fait la synthèse des émissions de gaz responsables du réchauffement climatique tels que définis dans la loi sur le CO2 et le Protocole de Kyoto. Avec 48,7 millions de tonnes comptabilisées, il n'a jamais été aussi bas depuis 1990. Les chiffres ne sont toutefois pas corrigés par un facteur climatique et fluctuent fortement selon le besoin de chauffage pendant l'hiver. Nettement plus douces que l'an précédent, les températures de l'hiver 2014 ont contribué à la forte baisse des émissions. Si l'on tient compte du facteur climatique, la réduction d'émissions de 2014 est de 0,5 million de tonnes par rapport à 2013 (1%) et de 2,8 millions de tonnes par rapport à 1990 (5%). La Suisse doit continuer sur cette voie et intensifier ses efforts pour atteindre ses objectifs de réduction nationaux et internationaux.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Évolution des émissions dans les différents secteurs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le secteur des bâtiments (ménages et services), les émissions de 2014 étaient inférieures de 30% à celles de 1990. La forte baisse de 2013 à 2014 montre à quel point ce secteur continue de dépendre des combustibles fossiles. À l'avenir, cette dépendance doit être encore réduite. &lt;/p&gt;Dans le secteur des transports, les émissions de 2014 étaient supérieures de 9% à celles de 1990. Le maximum avait été atteint en 2008, avec 13% de plus qu'en 1990. Depuis, les émissions régressent légèrement (-0,6 % de 2013 à 2014). La principale raison de ce recul est la réduction sensible des émissions de CO2 par kilomètre parcouru, notamment grâce à l'adjonction toujours plus fréquente de biocarburant aux carburants fossiles. Cependant, cette réduction est en grande partie contrebalancée par l'augmentation du nombre de kilomètres parcourus. &lt;p&gt;Les émissions de GES de l'industrie ont diminué de près de 10 % depuis 1990, bien que les émissions dues à l'incinération des déchets, comptabilisées dans le secteur industriel, aient considérablement augmenté entre 1990 et 2014. Il faut toutefois noter que la chaleur ainsi générée remplace en partie les combustibles fossiles dans les secteurs de l'industrie et de l'immobilier, ce qui contribue à la réduction des émissions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2014, les émissions de GES dans l'agriculture ont reculé de 10 % par rapport à 1990, notamment en raison de la baisse du nombre de têtes de bétail, qui représente la plus importante source d'émissions dans l'agriculture.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Efficacité de la taxe sur le CO2&lt;/b&gt; &lt;p&gt;L'OFEV a commandé deux études pour mesurer les effets de la taxe sur le CO2 et de ses mesures d'accompagnement entre 2008 et 2013. Ces études, publiées aujourd'hui, montrent que la taxe sur le CO2 a apporté une contribution significative à la réduction des émissions depuis son introduction en 2008. Les entreprises générant beaucoup de GES qui ont conclu des conventions d'objectifs prennent, en particulier, de plus en plus de mesures de réduction (voir Encadré).&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;b&gt;ENCADRÉ &lt;/b&gt;: &lt;br /&gt;&lt;b&gt;De 2,5 à 5,4 millions de tonnes de CO2 évitées&lt;/b&gt; &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L'étude réalisée par ECOPLAN, l'EPFL et la Haute école spécialisée de la Suisse du Nord-Ouest (FHNW) évalue, selon le modèle retenu, les effets cumulés de la taxe sur le CO2 à un chiffre compris entre 2,5 et 5,4 millions de tonnes de CO2, pour la période de 2008 à 2013. Près des trois quarts des émissions évitées l'ont été grâce aux ménages, le quart restant grâce aux entreprises (industrie et services). Au fil du temps, les effets de cette taxe progressive n'ont cessé d'augmenter. Ils sont à attribuer surtout à la substitution des combustibles fossiles par des sources d'énergie renouvelable ou générant moins de CO2. Cette tendance devrait se poursuivre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les effets de la taxe sur les entreprises ont été étudiés par TEP Energy GmbH et Rütter Soceco AG. L'enquête auprès des entreprises montre en particulier que celles qui génèrent beaucoup de GES et ont conclu des conventions d'objectifs, volontairement ou pour être exemptées de la taxe, prennent toujours plus de mesures de réduction. La contribution des petites entreprises générant moins d'émissions est en revanche moindre. La taxe, dont le taux était peu élevé au début, ne constituait qu'une incitation modeste. Son accroissement progressif devrait toutefois permettre, à l'avenir, de mieux exploiter le potentiel de réduction.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="149828">
        <title>OFEV: Inventaire des émissions de gaz à effet de serre</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/inventaire-gas-serre</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="149831">
        <title>OFEV: Indicateur de base «Emissions de gaz à effet de serre»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/umwelt/indikatoren/08557/08568/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="149853">
        <title>OFEV: Etudes sur l’effet de la taxe sur le CO2</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/taxe-co2</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Netta diminuzione delle emissioni di gas serra nel 2014</title>
      <lead>Secondo l’inventario dell’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) le emissioni di gas serra nel 2014 erano pari a 48,7 milioni di tonnellate di CO2 equivalenti, ossia inferiori di 5 milioni di tonnellate rispetto all’anno di base 1990 e inferiori di 3,9 milioni di tonnellate se raffrontati al 2013. La netta diminuzione nel settore dei combustibili rispetto all’anno precedente è riconducibile alle temperature più miti dei mesi invernali. L’aumento dell’efficienza in materia di CO2 dei veicoli ha favorito una lieve diminuzione delle emissioni nel settore dei carburanti.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'inventario dei gas serra della Svizzera, trasmesso il 15 aprile 2016 al Segretariato dell'ONU sui cambiamenti climatici, fornisce un quadro delle emissioni dei gas responsabili del riscaldamento climatico disciplinati nella legge sul CO2 e nel Protocollo di Kyoto. Con 48,7 milioni di tonnellate, le emissioni hanno raggiunto il livello più basso dal 1990. Le emissioni di gas serra non sono corrette in base alle condizioni meteorologiche e possono quindi variare fortemente a seconda del fabbisogno di riscaldamento nei mesi invernali. Le temperature dei mesi invernali del 2014 sono state molto più miti rispetto al 2013 e le emissioni sono di conseguenza diminuite in misura significativa. Se si tiene conto degli influssi meteorologici, nel 2014 le emissioni sono diminuite di 0,5 milioni di tonnellate (1%) rispetto all'anno precedente e di 2,8 milioni di tonnellate (5%) rispetto al 1990. Questa evoluzione deve proseguire e consolidarsi per consentire alla Svizzera di raggiungere i suoi obiettivi di riduzione nazionali e internazionali.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Evoluzione delle emissioni nei diversi settori&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;Nel settore degli immobili (economie domestiche e servizi) le emissioni del 2014 sono risultate inferiori del 30 per cento rispetto al 1990. La netta diminuzione tra il 2013 e il 2014 conferma l'ancora forte dipendenza di questo settore dai combustibili fossili, una dipendenza che dovrà essere ulteriormente ridotta in futuro. &lt;p&gt;Nel settore dei trasporti le emissioni del 2014 erano superiori del 9 per cento rispetto al 1990. Il livello massimo delle emissioni dovute ai trasporti è stato raggiunto nel 2008 (+ 13% rispetto al 1990). Da allora le emissioni sono in lieve calo: tra il 2013 e il 2014 sono scese dello 0,6 per cento. La ragione principale è la sensibile riduzione delle emissioni di CO2 per chilometro percorso, resa possibile anche grazie alla maggiore aggiunta di biocarburanti. La riduzione è tuttavia in gran parte compensata dall'aumento del numero di chilometri percorsi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le emissioni di gas serra dell'industria sono scese di quasi il 10 per cento rispetto al 1990, nonostante un sensibile aumento fra il 1990 e il 2014 delle emissioni generate dall'incenerimento dei rifiuti, attribuite al settore industriale. In questo ambito occorre tuttavia considerare che il calore proveniente dall'incenerimento dei rifiuti sostituisce in parte i combustibili fossili utilizzati nell'industria e negli edifici, contribuendo in tal modo alla riduzione delle emissioni.&lt;/p&gt;Nel 2014, le emissioni di gas serra nell'agricoltura erano inferiori del 10 per cento rispetto al livello del 1990, in quanto è sceso il numero di capi di bestiame, il principale responsabile delle emissioni in questo settore. &lt;p&gt;&lt;b&gt;La tassa sul CO2 mostra i suoi effetti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UFAM ha fatto analizzare in due studi pubblicati in data odierna gli effetti della tassa sul CO2 tra il 2008 e il 2013 e delle misure di accompagnamento adottate. Da tali studi si evince che dalla sua introduzione nel 2008 la tassa ha fornito un importante contributo alla riduzione delle emissioni. In particolare, le imprese con elevate emissioni di gas serra che hanno stipulato appositi accordi sugli obiettivi sono ricorse con maggiore frequenza a misure di riduzione (cfr. Riquadro).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;b&gt;RIQUADRO&lt;br /&gt;Risparmiati da 2,5 a 5,4 milioni di tonnellate di CO2&lt;/b&gt; &lt;/h3&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Lo studio di ECOPLAN, Politecnico federale di Losanna e Scuola universitaria della Svizzera nord-occidentale stima l'effetto complessivo cumulato della tassa sul CO2 nel periodo 2008-2013 tra 2,5 e 5,4 milioni di tonnellate a seconda del modello. Circa tre quarti di questi risparmi sono stati realizzati dalle economie domestiche e circa un quarto dall'economia (industria e servizi). Con il passare del tempo, gli effetti sono cresciuti a seguito del progressivo aumento dell'importo della tassa. Questa evoluzione, che dovrebbe proseguire anche in futuro, è riconducibile soprattutto alla sostituzione di combustibili fossili con vettori energetici rinnovabili e vettori che generano meno emissioni di CO2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli effetti della tassa per le imprese sono stati rilevati da TEP Energy GmbH e Rütter Soceco AG. L'indagine diretta presso le imprese mostra in particolare che le imprese con elevate emissioni di gas serra che hanno stipulato appositi accordi sugli obiettivi (sia in relazione con l'esenzione dalla tassa sia su base volontaria) sono ricorse con maggiore frequenza a misure di riduzione. Per contro, il contributo delle imprese più piccole che generano poche emissioni di gas serra è esiguo. Le aliquote basse della tassa erano inizialmente poco incentivanti. L'aumento della tassa ha consentito di sfruttare meglio i potenziali di riduzione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="149829">
        <title>UFAM: Inventario dei gas serra</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/inventario-gas-serra</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="149832">
        <title>UFAM: Indicatore centrale «Emissioni di gas serra»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/umwelt/indikatoren/08557/08568/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="149854">
        <title>UFAM: Studi pubblicati in data odierna sugli effetti della tassa sul CO2</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/tassa-co2</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
