<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="61360" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-04-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die duale Berufsbildung, ein Schlüsselinstrument der Entwicklungszusammenarbeit</title>
      <lead>Um ihre Aktivitäten im Bereich der Berufsbildung – seit jeher ein Schwerpunkt der Schweizer Entwicklungshilfe – zu stärken, hat die Schweiz via die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) am Donnerstag, 14. April 2016, mit Deutschland, Österreich und Liechtenstein ein Geberkomitee ins Leben gerufen. Die vier Länder wollen ihr Fachwissen bündeln und Projekte in Entwicklungsländern unterstützen, um die Wirtschaftsperspektiven von jungen Menschen zu verbessern und ihnen den Zugang zum lokalen Arbeitsmarkt zu erleichtern. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In den Entwicklungsländern leben 90% der Jugendlichen weltweit, zwei Drittel davon sind unterbeschäftigt. Allein in Afrika kommen jedes Jahr 10 Millionen junge Menschen auf den Arbeitsmarkt. Die internationale Gemeinschaft hat sich im Rahmen der UNO-Agenda für nachhaltige Entwicklung zum Ziel gesetzt, bis 2030 ein «dauerhaftes, breitenwirksames und nachhaltiges Wirtschaftswachstum, produktive Vollbeschäftigung und menschenwürdige Arbeit für alle zu fördern» (Ziel 8). In zahlreichen Ländern lähmt jedoch der Mangel an Fachkräften die wirtschaftliche Entwicklung und die Schaffung von Arbeitsplätzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deshalb lanciert die Schweiz heute in Luzern gemeinsam mit Deutschland, Österreich und Liechtenstein das Geberkomitee für duale Berufsbildung. Es soll in erster Linie die duale Berufsbildung in den Partnerländern und auf internationaler Ebene stärken und die Wirksamkeit der Projekte in diesem Bereich verbessern. «Das Augenmerk liegt dabei auf dem Praxislernen in den Betrieben. Es liegt aber auch auf der Rolle der Privatwirtschaft in der Steuerung, Umsetzung und Finanzierung der Berufsbildung», unterstrich Thomas Greminger, stellvertretender Direktor der DEZA, an der Gründungsveranstaltung des Komitees. Die dualen Bildungssysteme in der Schweiz, in Deutschland, Österreich und Liechtenstein haben Modellcharakter. «Die dualen Berufsbildungssysteme der deutschsprachigen Länder sind deshalb besonders in den Fokus des Interesses gerückt, weil es uns gelingt, junge Menschen mit diesem System passgenau und auf hohem Niveau zu qualifizieren», fügte er an. Zurzeit sind viele Entwicklungsländer dabei, ihre Berufsbildungssysteme zu erneuern, um den Jugendlichen Berufsperspektiven zu eröffnen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die DEZA beabsichtigt, sich mit 1,55 Millionen Franken an den Aktivitäten des Komitees und des Sekretariats zu beteiligen, das für die Projektdurchführung während einer Zeitspanne von acht Jahren, folglich bis 2022, zuständig ist. Geplant ist zudem die Schaffung eines Netzwerks mit Berufsbildungsfachleuten aus den vier Partnerländern und aus den Ländern, in denen die Schweiz, Deutschland, Österreich und Liechtenstein in der Entwicklungszusammenarbeit tätig sind. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die DEZA setzt sich seit ihren Anfängen für die Förderung der Berufsbildung ein. Dabei geht es ihr nicht nur um einen leichteren Zugang zum Berufsbildungsangebot, sondern auch um mehr Qualität und eine an den Bedürfnissen der Privatwirtschaft orientierte Ausbildung. Ziel der Schweizer Entwicklungszusammenarbeit ist es, die Fach- und Berufsbildung flexibler zu gestalten und für eine dauerhafte Finanzierung der beiden Systeme zu sorgen. Die DEZA unterstützt gegenwärtig rund dreissig Projekte in diesem Bereich. In Myanmar konnten beispielsweise bereits über 2200 junge Menschen von einer dualen Berufsbildung profitieren, die theoretisches und praktisches Wissen in einem Unternehmen vermittelt, namentlich im Coiffeur-, Maschinen- und Hotelbereich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="149786">
        <title>Grund- und Berufsbildung</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/themen/grund-_und_berufsbildung.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149787">
        <title>Projektbeispiel: Qualitativ hochstehende Berufslehren für benachteiligte Bevölkerungsgruppen in Myanmar</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/aktivitaeten_projekte/projekte-fokus/projektdatenbank.html/projects/SDC/de/2013/7F08856/phase1</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149788">
        <title>Broschüre: DEZA-Engagement in der Berufsbildung (en)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/dienstleistungen-publikationen/publikationen/alle-publikationen.html/publikationen/de/deza/diverse-publikationen/Broschuere_Berufsbildung_DEZA_160329</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149789">
        <title>Video: Beispiel Myanmar</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/deza/portraet/videoportraet/videomyanmar.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149790">
        <title>Video: Ejemplo Myanmar (es)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/es/home/deza/portraet/videoportraet/videomyanmar.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La formation professionnelle duale, un instrument clé de la coopération au développement</title>
      <lead>Pour renforcer son action en matière de formation professionnelle - une priorité de toujours de l’aide helvétique - la Suisse, via la Direction du développement et de la coopération (DDC), a créé aujourd’hui à Lucerne un Comité de donateurs avec l’Allemagne, l’Autriche et le Liechtenstein. Ces quatre pays mettront en commun leur expertise et soutiendront des projets dans les pays en développement afin d’améliorer les perspectives économiques des jeunes et leur permettre d’accéder aux marchés locaux du travail. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les pays en développement abritent 90% de la population mondiale des jeunes, dont deux tiers sont sous-employés. Rien qu’en Afrique, 10 millions de jeunes arrivent sur le marché du travail chaque année. D’ici 2030, la communauté internationale s’est donné pour but d’atteindre «la promotion d’une croissance soutenue, partagée et durable, le plein emploi productif et un travail décent pour tous» (huitième objectif de développement durable de l’ONU). Dans de nombreux pays toutefois, le manque de main d’œuvre spécialisée freine le développement économique et la création d’emploi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse lance aujourd’hui à Lucerne un comité de donateurs pour unir ses forces à celles de l’Allemagne, de l’Autriche et du Liechtenstein. Ce comité a notamment pour objectif de renforcer la mise en œuvre de la formation professionnelle duale, tant dans les pays partenaires, qu’au niveau international, et d’améliorer l’efficacité des projets dans ce domaine. «A cet égard, une attention particulière est accordée à l’apprentissage par la pratique en entreprise, mais aussi au rôle du secteur privé dans le pilotage, la mise en œuvre et le financement de la formation professionnelle», a souligné Thomas Greminger, directeur suppléant de la DDC, lors de la cérémonie de fondation du comité. Les systèmes de formation duale en vigueur en Suisse, en Allemagne, en Autriche et au Liechtenstein sont des modèles. «Le vif intérêt porté aujourd’hui à la formation professionnelle duale telle qu’elle se pratique dans les pays germanophones tient notamment au fait que ce système permet aux jeunes d’acquérir un haut niveau de qualification qui est en phase avec les besoins du marché du travail», a-t-il expliqué. Aujourd’hui, de nombreux pays en développement se lancent dans des réformes de leur système de formation professionnelle pour répondre aux besoins de perspectives des jeunes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La DDC envisage de participer à hauteur de 1,55 million de CHF aux activités de ce comité et du Secrétariat responsable de la mise en œuvre de projets sur une période de huit ans, soit jusqu’en 2022. Un réseau d’experts en formation professionnelle sera entre autres mis en place entre les quatre pays partenaires, ainsi que dans les pays où travaillent la coopération suisse, allemande, autrichienne et liechtensteinoise. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis ses débuts, la DDC travaille dans la promotion de la formation professionnelle. Elle s’engage non seulement pour l’élargissement de l’accès aux filières de formation professionnelle, mais aussi pour améliorer la qualité et l’adéquation de la formation pour le secteur privé. La coopération suisse a pour objectif que les systèmes d’éducation technique et de formation professionnelle soient flexibles dans leur fonctionnement, mais aussi pérennes dans leurs financements. Actuellement, la DDC soutient une trentaine de projets dans ce domaine. Au Myanmar par exemple, plus de 2200 jeunes Birmans ont profité à ce jour de formations duales intégrant théorie et pratique en entreprise, dans divers secteurs comme la coiffure, la mécanique ou l’hôtellerie. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="149791">
        <title>Éducation de base et formation professionnelle</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/themen/grund-_und_berufsbildung.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149792">
        <title>Exemple de projet: Des apprentissages de qualité pour les populations défavorisées au Myanmar</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/aktivitaeten_projekte/projekte-fokus/projektdatenbank.html/projects/SDC/fr/2013/7F08856/phase1</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149793">
        <title>Brochure : Engagement de la DDC dans le domaine de la formation professionnelle (en)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/dienstleistungen-publikationen/publikationen/alle-publikationen.html/publikationen/fr/deza/diverse-publikationen/Broschuere_Berufsbildung_DEZA_160329</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149794">
        <title>Video: Exemple Myanmar</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/deza/portraet/videoportraet/videomyanmar.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149795">
        <title>Video: Ejemplo Myanmar (es)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/es/home/deza/portraet/videoportraet/videomyanmar.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La formazione professionale duale: strumento chiave della cooperazione allo sviluppo</title>
      <lead>Per rafforzare la sua azione nel campo della formazione professionale – da sempre una priorità dell’aiuto svizzero – la Svizzera ha creato oggi a Lucerna, tramite la Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC), un comitato di donatori con la Germania, l’Austria e il Principato del Liechtenstein. I quattro Paesi metteranno in comune le loro competenze e sosterranno progetti nei Paesi in via di sviluppo per migliorare le prospettive economiche dei giovani e consentire loro di accedere ai mercati del lavoro locali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nei Paesi in via di sviluppo, in cui si concentra il 90 per cento della popolazione giovanile mondiale, due terzi dei giovani sono sottoimpiegati. Solo in Africa sono 10 milioni i giovani che arrivano ogni anno sul mercato del lavoro. Entro il 2030 la comunità internazionale mira a «promuovere una crescita economica duratura, inclusiva e sostenibile, la piena occupazione e il lavoro dignitoso per tutti» (ottavo obiettivo di sviluppo sostenibile dell’ONU), ma in molti Paesi lo sviluppo economico e la creazione di posti di lavoro sono ostacolati dalla mancanza di manodopera specializzata. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oggi a Lucerna la Svizzera lancia un comitato di donatori per unire le proprie forze a quelle di Germania, Austria e Principato del Liechtenstein, con l’obiettivo primario di rafforzare la formazione professionale duale, sia nei Paesi partner sia sul piano internazionale, e di rendere più efficaci i progetti in quest’ambito. «Ci si concentra sulla formazione pratica nelle aziende ma anche sul ruolo dell’economia privata nella gestione, nell’attuazione e nel finanziamento della formazione professionale», ha sottolineato Thomas Greminger, direttore supplente della DSC, in occasione della cerimonia di fondazione del comitato. I sistemi di formazione duale applicati in Svizzera, Germania e Principato del Liechtenstein sono modelli da seguire. «I sistemi di formazione professionale duale dei Paesi di lingua tedesca sono sempre più al centro dell’interesse perché permettono ai giovani di ottenere una elevata qualificazione, adeguata alle richieste del mercato», ha spiegato Greminger. Oggi molti Paesi in via di sviluppo stanno riformando i loro sistemi di formazione per offrire ai giovani maggiori prospettive.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La DSC intende partecipare alle attività del comitato e della segreteria responsabile dell’attuazione dei progetti stanziando 1,55 milioni di franchi nell’arco di otto anni, ossia fino al 2022. È tra l’altro prevista la creazione di una rete di esperti in materia di formazione professionale tra i quattro Paesi partner nonché nei Paesi in cui la Svizzera, la Germania, l’Austria e il Principato del Liechtenstein sono attivi nel campo della cooperazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sin dai suoi inizi, la DSC opera nel settore della promozione della formazione professionale, impegnandosi non solo per garantire un più ampio accesso ai percorsi di formazione, ma anche per migliorare la qualità della formazione professionale e adeguare maggiormente quest’ultima alle esigenze del settore privato. L’obiettivo della cooperazione svizzera è far sì che i sistemi di formazione tecnica e professionale funzionino in modo flessibile e godano di finanziamenti permanenti. Attualmente la DSC sostiene una trentina di progetti in questo campo. In Myanmar, ad esempio, finora oltre 2200 giovani birmani hanno beneficiato di formazioni duali, che uniscono formazione teorica e pratica in azienda, in diversi settori che spaziano dalla professione di parrucchiere alla meccanica fino all’industria alberghiera. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="149796">
        <title>Istruzione di base e formazione professionale</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/themen/grund-_und_berufsbildung.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149797">
        <title>Esempio di progetto: Apprendistati di qualità per le popolazioni svantaggiate in Myanmar</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/aktivitaeten_projekte/projekte-fokus/projektdatenbank.html/projects/SDC/it/2013/7F08856/phase1</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149798">
        <title>Opuscolo: Impegno della DSC nell’ambito della formazione professionale (en)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/dienstleistungen-publikationen/publikationen/alle-publikationen.html/publikationen/it/deza/diverse-publikationen/Broschuere_Berufsbildung_DEZA_160329</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149799">
        <title>Video: Esempio Myanmar</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/deza/portraet/videoportraet/videomyanmar.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149800">
        <title>Video: Ejemplo Myanmar (es)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/es/home/deza/portraet/videoportraet/videomyanmar.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Dual vocational education and training, a key instrument for development cooperation</title>
      <lead>Today in Lucerne, in order to enhance its work in vocational education and training – always a priority of Swiss aid – Switzerland, through the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC), created a donor committee with Germany, Austria and Liechtenstein. The four countries will pool their expertise and support projects in developing countries to improve economic prospects for young people and enable them to access local labour markets.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Developing countries are home to 90% of the global youth population, two thirds of which are underemployed. In Africa alone, 10 million young people enter the job market each year. By 2030, the international community has set itself the goal of achieving the promotion of "sustained, inclusive and sustainable economic growth, full and productive employment and decent work for all" (no. 8 of the UN's Sustainable Development Goals). In many countries, however, a lack of skilled labour hampers economic development and the creation of jobs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Today in Lucerne, Switzerland is launching a donor committee to join forces with those of Germany, Austria and Liechtenstein. The committee's objectives include strengthening the implementation of dual vocational education and training – in partner countries and at the international level – and improving the effectiveness of projects in this area. "The focus is on practical learning in the workplace and the role of the private sector in the management, implementation and financing of vocational training", said Thomas Greminger, deputy director of the SDC, at the founding ceremony. He went on to explain how the dual vocational education and training systems in place in Switzerland, Germany, Austria and Liechtenstein are held up as models. "These German-speaking countries in particular are therefore receiving greater recognition because our system produces custom-fit and highly qualified young professionals". Today, many developing countries are embarking on reforms of their vocational training systems to ensure that the need of their young people to have work prospects is met. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The SDC has planned to contribute CHF 1.55 million to the activities of the committee and its secretariat, which will be responsible for project implementation, over a period of eight years until 2022. A network of experts in vocational education and training will be set up between the four partner countries, and include countries where Swiss, German, Austrian and Liechtenstein cooperation agencies are working. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The SDC has always worked in the area of promoting vocational education and training. It is not only committed to expanding access to vocational training courses, but also to improving the quality and relevance of training to the private sector. Swiss cooperation aims to ensure that technical education systems and vocational education and training are flexible in their operation, but also sustainable in their funding. Currently the SDC is supporting 30 projects in this area. In Myanmar, for example, more than 2,200 young Burmese have benefited to date from dual training that integrates theory and practice in the workplace in various sectors such as hairdressing, mechanical engineering and the hospitality sector. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="149801">
        <title>Basic education and vocational training</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/themen/grund-_und_berufsbildung.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149802">
        <title>Project example: Quality apprenticeships for disadvantaged populations in Myanmar</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/aktivitaeten_projekte/projekte-fokus/projektdatenbank.html/projects/SDC/en/2013/7F08856/phase1</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149803">
        <title>Brochure: SDC engagement in vocational skills development</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/dienstleistungen-publikationen/publikationen/alle-publikationen.html/publikationen/en/deza/diverse-publikationen/Broschuere_Berufsbildung_DEZA_160329</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149804">
        <title>Video: Example Myanmar</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/deza/portraet/videoportraet/videomyanmar.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="149805">
        <title>Video: Ejemplo Myanmar (es)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/es/home/deza/portraet/videoportraet/videomyanmar.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
