<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79584" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2020-06-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Bund übernimmt Kosten für Tests, SwissCovid App startet am 25. Juni</title>
      <lead>Um rasch auf einen Wiederanstieg der Fallzahlen reagieren zu können, soll so viel getestet werden wie möglich und sinnvoll ist. Der Bund übernimmt deshalb ab dem 25. Juni 2020 sämtliche Kosten für Coronatests. Dies hat der Bundesrat in seiner Sitzung vom 24. Juni entschieden. Er hat zudem die Verordnung über das Proximity-Tracing-System für das Coronavirus verabschiedet. Sie ermöglicht es, die SwissCovid App ab dem 25. Juni schweizweit einzusetzen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Angesichts der anhaltend tiefen Fallzahlen hat der Bundesrat am 19. Juni 2020 die ausserordentliche Lage aufgehoben und weitere Lockerungen beschlossen. Um einen Wiederanstieg der Infektionen möglichst zu verhindern und bei einer Zunahme der Fallzahlen rasch reagieren zu können, ist ein engmaschiges Monitoring nötig. Wichtigstes Element zur Unterbrechung von Infektionsketten ist ein rigoroses Contact Tracing mit breit angelegten Tests auf das SARS-Coronavirus-2. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kein Selbstbehalt mehr für Testpersonen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Ab dem 25. Juni 2020 übernimmt der Bund sämtliche Kosten für Tests und vereinfacht damit das System. Bisher wurden die Kosten für die Virustests zum Teil von den Krankenversicherungen und zum Teil von den Kantonen übernommen. Diese Regelung hat dazu geführt, dass nicht alle Patientinnen und Patienten gleich behandelt wurden: Wenn die Kosten von der Obligatorischen Krankenpflegeversicherung übernommen wurden, fielen für die Testpersonen Franchise und Selbstbehalt an. Übernahmen dagegen die Kantone die Tests, dann fielen für die Testpersonen keine Kosten an. Damit bestand die Gefahr, dass Personen sich nicht testen lassen, wenn sie die Kosten für den Test selber tragen müssen. Auch die Taskforce Wissenschaft Covid-19 des Bundes empfiehlt eine Kostenübernahme durch den Bund.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bund übernimmt die Kosten sowohl für Tests auf Infektion mit dem Coronavirus, wie auch die serologischen Tests zum Nachweis von Antikörpern. Den Test auf das SARS-Coronavirus-2 vergütet der Bund mit einer Pauschale von 169, jenen für den Antikörpernachweis mit 113 Franken. Dabei gelten die Testkriterien des Bundesamts für Gesundheit. Serologische Tests werden derzeit noch nicht empfohlen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Start der SwissCovid App&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der Bundesrat verabschiedete zudem die Verordnung über das Proximity-Tracing-System Damit ermöglicht er den Start der SwissCovid App. Der Bundesrat empfiehlt die App zu benützen. Diese ergänzt das klassische Contact Tracing. Mit dem Contact Tracing werden die Kontakte einer positiv auf das Coronavirus getesteten Person zurückverfolgt, so dass diese sich in Quarantäne begeben können. Damit werden Infektionsketten unterbrochen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die SwissCovid App warnt Menschen, die sich für eine bestimmte Dauer in der Nähe einer mit dem Coronavirus infizierten Person aufgehalten haben, sofern sie bei beiden Personen auf dem Mobiltelefon installiert ist. Dazu muss die infizierte Person nach dem positiven Test einen so genannten Covidcode, den sie vom kantonsärztlichen Dienst erhält, in die App eingeben. Sowohl der Gebrauch der App als auch die Eingabe des Codes sind freiwillig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wenn ein Benutzer der App eine Begegnung mit einer oder mehrerer infizierten Person gehabt hat, erhält er eine Meldung mit der Information, dass er sich möglicherweise mit dem neuen Coronavirus angesteckt hat. Er erhält auch die Angabe, an welchem Tag diese Begegnung stattfand sowie den Hinweis, dass das BAG eine Infoline zur kostenlosen Beratung betreibt, die er kontaktieren kann. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wer sich auf Anordnung eines Arztes oder einer Behörde in Quarantäne begeben muss, hat Anrecht auf den Corona-Erwerbsersatz. Wer sich nach einer Kontaktmeldung der SwissCovid App freiwillig in Quarantäne begibt, ohne dass dies von einer Behörde oder einem Arzt oder einer Ärztin angeordnet ist, erhält diese Entschädigung nicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tests ergaben keine kritischen Probleme&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die App wurde vor der Veröffentlichung eingehend auf die Sicherheit und die Benutzerfreundlichkeit getestet. Dabei nahm das Nationale Zentrum für Cybersicherheit (NCSC) seit dem 28. Mai Meldungen zur Sicherheit von Fachleuten und interessierten Personen entgegen. Die Testergebnisse und die Rückmeldungen sind auf der Webseite des NCSC einsehbar und werden täglich aktualisiert. Insgesamt sind 81 Meldungen eingegangen, davon betrafen 11 den Programmcode. Es sind dabei keine Meldungen eingegangen, die als kritisch oder systemrelevant beurteilt werden mussten. Das NCSC nimmt auch nach der öffentlichen Lancierung der SwissCovid App Meldungen von Testergebnissen entgegen, um den Datenschutz und die Sicherheit der App laufend zu gewährleisten. Das Bundesamt für Statistik wiederum wird auf seiner Webseite künftig anonymisierte Daten zur Nutzung der App zur Verfügung stellen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Infoline Coronavirus, +41 58 463 00 00</contact>
      <attachment id="205446">
        <title>SwissCovid App: Faktenblatt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>344</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61857.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="205450">
        <title>Faktenblatt Kostenuebernahmeregelung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>448</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62628.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="205454">
        <title>Verordnung über Massnahmen zur Bekämpfung des Coronavirus</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>368</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61862.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="205457">
        <title>Verordnung über das Proximity-Tracing-System</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>333</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61865.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="205442">
        <title>Testergebnisse der App</title>
        <uri>https://www.melani.admin.ch/melani/de/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-09-18 17:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : la Confédération prend en charge les tests de dépistage, l’application SwissCovid démarre le 25 juin</title>
      <lead>Afin de pouvoir réagir rapidement à une recrudescence des cas de coronavirus, il faut effectuer autant de tests que possible lorsque la situation l’exige. C’est pourquoi la Confédération prendra en charge les coûts de tous les tests de dépistage du coronavirus à partir du 25 juin. C’est ce qu’a décidé le Conseil fédéral lors de sa séance du 24 juin, au cours de laquelle il a également adopté l’ordonnance sur le système de traçage de proximité pour le coronavirus SARS-CoV-2. Il sera donc possible de déployer l’application SwissCovid partout en Suisse à compter du 25 juin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Compte tenu du nombre durablement bas de nouvelles infections, le Conseil fédéral a mis fin à la situation extraordinaire et décidé d'un nouvel assouplissement des mesures le 19 juin dernier. Le recours à un monitorage étroit est nécessaire pour éviter autant que possible une deuxième vague et pour réagir rapidement en cas de hausse du nombre de cas. Pour casser les chaînes de transmission, il est essentiel de recourir à un traçage rigoureux des contacts par le biais de vastes tests de dépistage du coronavirus SARS-CoV-2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plus de quote-part pour les personnes testées&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Dès le 25 juin 2020, la Confédération prendra en charge les coûts de tous les tests de dépistage, ce qui simplifiera le système. Jusqu'à présent, ces coûts étaient assumés en partie par les cantons et en partie par les assurances-maladie, ce qui engendrait une inégalité de traitement : lorsque les coûts étaient pris en charge par l'assurance obligatoire des soins, les personnes testées participaient aux frais par l'intermédiaire de la franchise et de la quote-part ; en revanche, lorsque les coûts étaient couverts par les cantons, elles n'avaient rien à payer. Le risque était donc que certaines personnes renoncent à se faire dépister si elles devaient en assumer les frais. La décision du Conseil fédéral s'est également fondée sur les recommandations de la &lt;i&gt;task force&lt;/i&gt; Science de la Confédération, qui préconisait elle aussi une telle prise en charge.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confédération prendra en charge aussi bien les tests permettant de déceler une contamination que les tests sérologiques de détection des anticorps. Elle versera un forfait de 169 francs pour les premiers et de 113 francs pour les seconds. Les critères de test de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) s'appliquent. À l'heure actuelle, les tests sérologiques ne sont cependant pas encore recommandés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lancement de l'application SwissCovid&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le Conseil fédéral a également adopté l'ordonnance sur le système de traçage de proximité, permettant ainsi le lancement de l'application SwissCovid, dont il recommande l'utilisation. Cette application complète le traçage classique des contacts, qui permet d'interrompre les chaînes de transmission en retraçant les contacts qu'a eus une personne testée positive au coronavirus, contacts qui peuvent ainsi se placer en quarantaine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'application SwissCovid avertit les personnes qui se sont tenues pendant un certain temps à proximité d'une personne infectée, pour autant qu'elles aient, toutes les deux, installé l'application sur leur téléphone. Pour ce faire, la personne infectée doit saisir dans l'application un « code COVID » que lui transmet le service du médecin cantonal après un test positif. Tant l'utilisation de l'application que la saisie du code se font sur une base volontaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si un utilisateur a rencontré une personne infectée, une notification l'informe qu'il a peut-être contracté le virus le jour de cette rencontre. Il obtient aussi des informations sur l'infoline de l'OFSP, qu'il peut appeler pour des conseils gratuits.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si une personne se place en quarantaine sur prescription d'un médecin ou des autorités, elle a droit aux allocations pour perte de gain liées au coronavirus. Si une personne, après avoir été alertée par l'application SwissCovid, se place volontairement en quarantaine sans prescription d'un médecin ou des autorités, elle ne recevra pas les allocations.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Aucun problème critique pendant les tests&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Avant son lancement, l'application a fait l'objet de vastes contrôles pour tester sa sécurité et sa convivialité. Dans ce cadre, le Centre national pour la cybersécurité (NCSC) a reçu, depuis le 28 mai, des retours concernant la sécurité de la part de professionnels et de personnes intéressées. Les résultats des tests et les retours sont visibles sur le site Internet du NCSC, qui est actualisé chaque jour. Au total, 81 retours lui sont parvenus. 11 d'entre eux concernaient le code du programme, et aucun n'était lié à des problèmes critiques ou systémiques. Après le lancement public de l'application SwissCovid, le NCSC continuera à réceptionner de tels avis afin de garantir la protection permanente des données et la sécurité de l'application. L'Office fédéral de la statistique (OFS), pour sa part, publiera sur son site des données anonymisées concernant l'utilisation de l'application.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Infolince Coronavirus +41 58 463 00 00</contact>
      <attachment id="205447">
        <title>Application SwissCovid: Fiche information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>319</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61858.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="205451">
        <title>Fiche d'information réglementation de la prise en charge de l’analyse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>623</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62629.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="205455">
        <title>Ordonnance sur les mesures destinées à lutter contre le coronavirus</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>432</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61863.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="205458">
        <title>Ordonnance sur le système de traçage de proximité</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>403</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61866.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="205443">
        <title>Résultats des tests</title>
        <uri>https://www.melani.admin.ch/melani/fr/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-09-18 17:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: spese per i test a carico della Confederazione e app SwissCovid disponibile dal 25 giugno</title>
      <lead>Per poter reagire rapidamente a un’eventuale nuova impennata dei contagi occorre effettuare quanti più test possibili e opportuni. Dal 25 giugno prossimo, la Confederazione assumerà perciò l’integralità delle spese per i test in relazione al nuovo coronavirus. È quanto deciso dal Consiglio federale nella sua seduta del 24 giugno 2020. Il Governo ha inoltre adottato l’ordinanza sul sistema di tracciamento della prossimità per il coronavirus SARS-CoV-2, che dà il via libera all’impiego della nuova app SwissCovid in tutta la Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Considerato che il numero di nuovi casi d'infezione si mantiene basso, il 19 giugno 2020 il Consiglio federale ha revocato la situazione straordinaria e allentato quasi tutti i provvedimenti che erano stati adottati contro il coronavirus. Per ridurre al minimo il rischio di una nuova impennata dei contagi e per poter reagire rapidamente a un eventuale aumento dei casi è indispensabile un monitoraggio accurato della situazione. L'elemento più importante per riuscire a interrompere le catene di trasmissione è un rigoroso tracciamento dei contatti con test ad&lt;br /&gt;ampio spettro per il SARS-CoV-2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niente più costi a carico di chi fa il test&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Dal 25 giugno 2020 la Confederazione assumerà l'integralità delle spese per i test in relazione al nuovo coronavirus. Si tratta di una semplificazione del sistema di rimborso attuale, in quanto ora i costi del test diagnostico per il SARS-CoV-2 sono assunti in parte dalle casse malati e in parte dai Cantoni. Una regolamentazione, questa, che comporta una disparità di trattamento. Se le spese sono a carico dell'assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie, chi si sottopone al test deve pagare franchigia e partecipazione ai costi. Ma se le spese sono a carico dei Cantoni, chi fa il test non deve pagare nulla. Il rischio di questa disparità di trattamento è che determinate persone potrebbero rinunciare a sottoporsi al test se devono sostenerne i costi di tasca propria. L'assunzione delle spese da parte della Confederazione è raccomandata anche dalla «Swiss National COVID-19 Science Task Force». &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Confederazione assume le spese sia dei test per diagnosticare un'infezione da nuovo coronavirus sia dei test sierologici per rilevare la presenza di anticorpi. Il test per il SARS-CoV-2 è rimborsato con un importo forfettario di 169 franchi, quello per gli anticorpi con un importo di 113 franchi. In merito si applicano i criteri clinici stabiliti dall'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) che, per il momento, non raccomanda i test sierologici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Al via l'impiego dell'app SwissCovid&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Nella sua seduta del 24 giugno, il Consiglio federale ha inoltre adottato l'ordinanza sul sistema di tracciamento della prossimità per il coronavirus SARS-CoV-2 che, di fatto, dà il via libera all'impiego della nuova app SwissCovid in tutta la Svizzera. Il Governo raccomanda di utilizzarla, in quanto si tratta di uno strumento che completa il tracciamento classico dei contatti. Il tracciamento serve a rintracciare e a&lt;br /&gt;mettere in quarantena i contatti di una persona risultata positiva al test del coronavirus, in modo da interrompere le catene di trasmissione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'app SwissCovid avvisa gli utenti che si sono trovati per un determinato lasso di tempo nelle vicinanze di una persona contagiata dal coronavirus, a condizione che anche questa l'abbia installata sul proprio telefono cellulare. In caso di test positivo, il servizio medico cantonale invia alla persona infetta il cosiddetto codice Covid da immettere nell'app. Sia l'utilizzo dell'app che l'immissione del codice sono volontari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se un utente dell'app si è trovato a contatto con una o più persone infette, una notifica sul suo cellulare lo informerà che durante questo lasso di tempo potrebbe essere stato contagiato. Riceverà inoltre l'indicazione del giorno in cui è avvenuto il contatto, l'informazione che l'UFSP gestisce una linea di consulenza telefonica gratuita e le raccomandazioni di comportamento dell'UFSP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chi deve mettersi in quarantena su ordine di un medico o di un'autorità ha diritto all'indennità di perdita di guadagno per il coronavirus. Chi si mette in quarantena volontariamente dopo una notifica di contatto dell'app SwissCovid senza l'ordine di un medico o un'autorità non vi ha invece diritto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I test non hanno rilevato criticità&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Prima di essere messa a disposizione della popolazione, l'app è stata approfonditamente testata, in particolare per quanto riguarda la sicurezza e l'usabilità. Durante questa fase iniziata il 28 maggio 2020, il Centro nazionale per la cibersicurezza (NCSC) ha analizzato le notifiche sulla sicurezza trasmesse dagli esperti e dalle persone interessate. I risultati dei test e i feedback, quotidianamente aggiornati, sono consultabili sul sito Internet del NCSC. Complessivamente sono pervenute 81 notifiche, di cui soltanto 11 riguardavano il codice del programma; non sono&lt;br /&gt;pervenute invece segnalazioni di criticità o problemi sistemici. Il NCSC continuerà ad analizzare le notifiche anche dopo la messa a disposizione&lt;br /&gt;ufficiale dell'app per garantire costantemente la protezione dei dati e la sicurezza dell'applicazione. L'Ufficio federale di statistica pubblicherà sul&lt;br /&gt;suo sito dati anonimizzati relativi all'utilizzo della nuova app.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Infolince Coronavirus +41 58 463 00 00</contact>
      <attachment id="205448">
        <title>App SwissCovid: Scheda informativa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>313</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61859.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="205452">
        <title>Scheda informativa disciplinamento dell’assunzione dei costi dell’analisi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>599</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62630.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="205456">
        <title>Ordinanza sui provvedimenti per combattere il coronavirus</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>485</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61864.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="205459">
        <title>Ordinanza sul sistema di tracciamento</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>395</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61867.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="205444">
        <title>Risultati dei test con l’app</title>
        <uri>https://www.melani.admin.ch/melani/it/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-09-18 17:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Federal government to assume test costs, SwissCovid app to start on 25 June</title>
      <lead>In order to be able to respond rapidly to a renewed increase in the number of cases, testing should be conducted as widely as is possible and appropriate. As of 25 June, the federal government will therefore be assuming the cost of all coronavirus tests. That was the decision taken by the Federal Council at its meeting on 24 June. It also adopted the Ordinance on the Proximity Tracing System for the Coronavirus. This will make it possible to for the SwissCovid app to be used across Switzerland from 25 June. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In view of the continuing low number of coronavirus cases, the Federal Council downgraded the situation from ‘extraordinary' on 19 June and eased further measures. In order to prevent a renewed increase in infections and to be able to respond rapidly to an increase in the number of cases, it is necessary to monitor the situation closely. The most important factors in breaking chains of infection are rigorous contact tracing in conjunction with widespread testing for SARS-Coronavirus-2. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No retention fee for those tested&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;As of 25 June, the federal government will assume the costs for tests, thereby simplifying the system. To date, the costs of coronavirus tests have been split between health insurers and the cantons. This has meant that not all patients have been treated equally. In cases where the costs were covered by compulsory health insurance, the deductible and the retention fee applied for those tested. However, where testing was covered by the cantons, those tested bore no costs. As such, there was a risk that people would be reluctant to get themselves tested if they had to bear the costs themselves. The Swiss National COVID-19 Science Task Force also recommends that the costs for tests be assumed by the federal government.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The federal government will assume the cost of tests for infection with the coronavirus and antibody tests. It will reimburse the cost of tests for SARS-Coronavirus-2 at a flat rate of 169 francs, and of antibody tests at a rate of 113 francs. The testing criteria of the Federal Office of Public Health apply. Antibody tests are not recommended at the present time.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Launch of SwissCovid app&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;The Federal Council also adopted the Ordinance on the Proximity Tracing System, thereby making it possible to start using the SwissCovid app. The Federal Council recommends that the public use the app, which complements classic contact tracing. Contact tracing involves identifying people who have had close contact with someone who has tested positive for the coronavirus so that they can go into quarantine, thereby breaking chains of infection. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The SwissCovid app notifies people who have spent a certain time in close proximity to a person infected with the coronavirus, provided the app is installed and active on both persons' phones. In order to receive the notification, a person who has tested positive for the virus must enter a ‘covidcode' provided by the cantonal medical service into the app. Use of the app and entering the code are both voluntary.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;If an app user has been in close contact with one or more infected individuals, they receive a message telling them that they may be infected with the new coronavirus. They are also notified of the day on which the contact took place along with details of the FOPH Infoline that they can call free of charge to obtain advice.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anyone instructed by a doctor or the authorities to go into quarantine is entitled to compensation for loss of earnings related to the corona&lt;br /&gt;pandemic. Anyone who decides voluntarily to go into quarantine after they have been notified by the SwissCovid app that they may be infected, without being required to do so by a public authority or a doctor, will not receive this compensation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tests did not reveal any serious problems&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;The app was subjected to rigorous testing for security and usability ahead of its launch. The National Cybersecurity Centre (NCSC) has been receiving reports on security issues from specialists and interested parties since 28 May. The test results and feedback have been made available on the NCSC website and are updated daily. In total 81 reports have been filed, 11 of which related to the program code. No critical or system-relevant problems came to light. The NCSC will continue to accept reports of test results following the public launch of the SwissCovid&lt;br /&gt;app so that data protection and the security of the app can be assured. The Federal Statistical Office will publish anonymised data on&lt;br /&gt;its website on the usage of the app.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Office of Public Health, Infolince Coronavirus +41 58 463 00 00</contact>
      <attachment id="205449">
        <title>SwissCovid app: Factsheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>317</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61860.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="205453">
        <title>Fact sheet Rules for coverage of the costs of testing</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>434</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62631.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="205445">
        <title>App test results</title>
        <uri>https://www.melani.admin.ch/melani/en/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-09-18 17:06" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
