<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79320" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2020-06-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Humanitäre Krise in Jemen: Schweiz unterstützt Hilfsmassnahmen für die notleidende Bevölkerung</title>
      <lead>Der Bürgerkrieg im Jemen hat zu einer der grössten humanitären Krisen unserer Zeit geführt. Die Menschen im Land benötigen dringend Hilfe. Allerdings erschweren anhaltende Kampfhandlungen sowie massive administrative und operationelle Restriktionen zunehmend die Umsetzung humanitärer Programme. An einer von der UNO und Saudi-Arabien organisierten Geberkonferenz hat die Schweiz angekündigt, für Unterstützungsmassnahmen zugunsten der jemenitische Bevölkerung 12 Millionen Franken bereit zu stellen. Insgesamt spricht die internationale Gemeinschaft 1,35 Milliarden US-Dollar zur Linderung der Not der betroffenen Bevölkerung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit mehreren Jahren herrscht im Jemen Bürgerkrieg. Der andauernde bewaffnete Konflikt hat zu einer der grössten humanitären Krisen der Gegenwart geführt. Millionen von Menschen haben wegen der Gewalt keinen Zugang zu Wasser, Nahrung oder medizinischer Versorgung. 80 Prozent der Bevölkerung können ohne humanitäre Hilfe nicht überleben, mehr als die Hälfte hat kein oder nur unzureichend Zugang zu sauberem Wasser. Weil zudem die Wasser- und Sanitärversorgung weitgehend lahm gelegt ist, und die medizinische Infrastruktur nur zur Hälfte funktioniert, steigt die Gefahr von Epidemien. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationale Gemeinschaft spricht 1,35 Milliarden US-Dollar&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bereits vor Ausbruch der weltweiten COVID-Krise war die humanitäre Lage im Jemen fragil. Durch die globale Pandemie sind Millionen Menschen in Jemen nun zusätzlich bedroht. Um zu verhindern, dass sich die Situation für die betroffene Bevölkerung noch weiter verschlimmert, unterstützt die internationale Gemeinschaft die jemenitische Bevölkerung mit 1,35 Milliarden US-Dollar. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dieser Betrag wurde an einer virtuell durchgeführten Geberkonferenz in Aussicht gestellt, die unter der Schirmherrschaft der Vereinten Nationen (UNO) stand und von Saudi-Arabien durchgeführt wurde. An der Geberkonferenz nahmen Vertreterinnen und Vertreter zahlreicher Länder, internationalen Organisationen und NGO teil. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schweiz setzt auf humanitäre Hilfe und internationale Zusammenarbeit&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Die Schweiz unterstützt die internationale Hilfe mit 12 Millionen Franken. Dieser Beitrag wird über das ordentliche Budget der Humanitären Hilfe bereitgestellt. Mit dem Geld werden laufende Aktivitäten der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) sowie Einsätze von Partnerorganisationen wie dem IKRK und dem UNO-Welternährungsprogramm unterstützt. Im Jemen konzentriert sich die Schweiz vor allem auf die Bereiche Wasser, sanitäre Anlagen und Hygiene sowie Schutz der Zivilbevölkerung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ihrer humanitären und neutralitätspolitischen Tradition folgend, ruft die Schweiz alle Parteien auf, das humanitäre Völkerrecht vollumfänglich einzuhalten und betont, dass es keine militärische Lösung des Konflikts gibt. Die Schweiz unterstützt die UNO in ihrem Prozess, eine nachhaltige politische Lösung für den Jemen zu finden, um so die seit Jahren notleidende Bevölkerung zu entlasten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-06-02 22:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Crise humanitaire au Yémen: la Suisse soutient des mesures d’aide en faveur de la population en détresse</title>
      <lead>La guerre civile au Yémen a débouché sur l’une des plus grandes crises humanitaires de notre époque. La population yéménite a besoin d’une aide d’urgence. Les combats persistants et les restrictions administratives et opérationnelles de grande ampleur compliquent cependant de plus en plus la mise en œuvre des programmes humanitaires. Lors d’une conférence des donateurs organisée par l’ONU et l’Arabie saoudite, la Suisse a annoncé son intention de débloquer 12 millions de francs pour des mesures de soutien à la population yéménite. Au total, la communauté internationale s’engage à verser 1.35 milliard de dollars pour soulager la détresse de la population au Yémen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Yémen est le théâtre d'une guerre civile depuis plusieurs années. Le conflit armé persistant a donné lieu à l’une des plus grandes crises humanitaires de notre époque. En raison des violences, des millions de personnes n’ont pas accès à l’eau, aux vivres ou aux soins médicaux. La survie de 80% de la population dépend de l’aide humanitaire et plus de la moitié des Yéménites n’a pas accès ou dispose d’un accès insuffisant à une eau salubre. Les carences de l’approvisionnement en eau et des services d’assainissement ainsi que la fragilité de l’infrastructure médicale augmentent en outre le risque d’épidémies. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La communauté internationale s’engage à verser 1.35 milliard de dollars&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Avant que n’éclate la crise liée au COVID, la situation humanitaire au Yémen était déjà fragile. Des millions de personnes au Yémen sont désormais menacées de manière accrue par la pandémie. Afin d'éviter que la situation n'empire encore pour la population yéménite, la communauté internationale s’engage à lui venir en aide à hauteur de 1.35 milliard de dollars. Ce montant a été annoncé lors d’une vidéoconférence de donateurs qui s’est tenue sous l’égide des Nations Unies et de l’Arabie saoudite. Des représentantes et représentants de plusieurs pays, d’organisations internationales et d’ONG ont pris part à cette vidéoconférence. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Suisse mise sur l’aide humanitaire et la coopération internationale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La Suisse entend participer à l’aide promise par la communauté internationale à hauteur de 12 millions de francs. Ce montant sera prélevé sur le budget ordinaire de l’Aide humanitaire. Ces fonds soutiendront des activités en cours de la Direction du développement et de la coopération (DDC) ainsi que des missions d’organisations partenaires telles que le CICR et le Programme alimentaire mondial de l’ONU. Au Yémen, la Suisse axe principalement son action sur l’eau, les installations sanitaires et l’hygiène ainsi que la protection de la population civile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;S’appuyant sur sa tradition humanitaire et sa politique de neutralité, la Suisse invite toutes les parties à respecter pleinement le droit international humanitaire et rappelle qu’il n’y a pas de solution militaire au conflit. Elle soutient l’ONU dans sa quête d’une solution politique durable pour le Yémen afin d'alléger le fardeau d'une population qui souffre depuis des années.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-06-02 22:21" type="R"/>
        <revision date="2020-06-03 12:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Crisi umanitaria nello Yemen: la Svizzera sostiene le misure di aiuto alla popolazione bisognosa</title>
      <lead>La guerra civile nello Yemen ha causato una delle crisi umanitarie più gravi del nostro tempo. La popolazione del Paese ha urgente bisogno di aiuto, ma i continui combattimenti e le imponenti restrizioni amministrative e operative ostacolano sempre più l’attuazione dei programmi umanitari. In occasione di una conferenza dei donatori organizzata dall’ONU e dall’Arabia Saudita, la Svizzera ha annunciato che stanzierà 12 milioni di franchi per finanziare misure di sostegno a favore degli yemeniti. La comunità internazionale si impegna a versare in totale 1,35 miliardi di dollari statunitensi per alleviare la sofferenza della popolazione colpita.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La guerra civile infuria nello Yemen da diversi anni. Il conflitto armato in corso ha causato una delle crisi umanitarie più gravi dei nostri tempi. A causa del clima di violenza, milioni di persone non hanno accesso ad acqua, cibo e assistenza medica. L’80 per cento della popolazione non può sopravvivere senza aiuti umanitari, e più della metà non ha accesso ad acqua pulita, o lo ha in misura insufficiente. Inoltre, vi è un crescente rischio di epidemie perché la fornitura di acqua e di servizi igienico-sanitari è in gran parte paralizzata e l’infrastruttura medica funziona solo a metà. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La comunità internazionale stanzia 1,35 miliardi di dollari statunitensi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La situazione umanitaria nello Yemen era già fragile prima dello scoppio della crisi globale del nuovo coronavirus, ma ora milioni di persone nel Paese sono ulteriormente minacciati dalla pandemia di COVID-19. Per impedire che la situazione continui ad aggravarsi per chi soffre, la comunità internazionale sostiene la popolazione colpita con 1,35 miliardi di dollari. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br /&gt;Questo importo è stato preventivato durante una conferenza virtuale dei donatori tenutasi sotto l’egida delle Nazioni Unite (ONU) e organizzata dall’Arabia Saudita. Alla conferenza hanno partecipato rappresentanti di numerosi Paesi, organizzazioni internazionali e ONG. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Svizzera punta sull’aiuto umanitario e sulla cooperazione internazionale&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;La Svizzera versa 12 milioni di franchi per gli aiuti internazionali attraverso il budget ordinario dell’Aiuto umanitario. Il denaro sarà utilizzato per sostenere le attività in corso della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) e le missioni di organizzazioni partner come il Comitato internazionale della Croce Rossa (CICR) e il Programma alimentare mondiale dell’ONU. Nello Yemen la Svizzera si focalizza principalmente sui settori dell’acqua, della sanità e dell’igiene nonché della protezione della popolazione civile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In linea con la sua tradizione umanitaria e la sua politica della neutralità, la Svizzera esorta tutte le parti a rispettare pienamente il diritto internazionale umanitario e sottolinea che non esiste una soluzione militare al conflitto. La Svizzera sostiene l’ONU nel suo processo di ricerca di una soluzione politica duratura per lo Yemen al fine di alleviare le sofferenze che da anni affliggono la popolazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-06-02 22:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Humanitarian crisis in Yemen: Switzerland supports relief efforts for those in need</title>
      <lead>The civil war in Yemen has created one of the worst humanitarian crises of our time. People in Yemen need urgent assistance. But ongoing hostilities and major administrative and operational restrictions are making humanitarian programmes increasingly difficult to implement. At a pledging conference co-hosted by the UN and Saudi Arabia, Switzerland has announced that it will make CHF 12 million available for measures to assist the Yemeni people. The international community has pledged a total of USD 1.35 billion towards relief efforts to help the affected population.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Yemen has been embroiled in civil war for many years. The ongoing conflict has created one of the worst humanitarian crises of our time. As a result of the violence, millions of people have no access to water, food or medical care. Eighty per cent of the population are unable to survive without humanitarian aid and over 50% have little or no access to clean water. Water and sanitation services are essentially paralysed and only 50% of the country's medical infrastructure is functioning, which increases the risk of epidemics. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;International community pledges USD 1.35 billion&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;The humanitarian situation in Yemen was already precarious before the COVID-19 crisis erupted. The global pandemic is now putting millions of people in Yemen at further risk. The international community has now pledged USD 1.35 billion in funding to help the affected population and prevent the situation in Yemen deteriorating still further. The amount was made available at a pledging videoconference co-hosted by the UN and Saudi Arabia. The conference was attended by representatives from various countries, international organisations and NGOs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Switzerland committed to humanitarian aid and international cooperation&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Switzerland is contributing CHF 12 million in international assistance on top of its regular humanitarian aid budget. The contribution will help to fund ongoing work by the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and the initiatives of partner organisations such as the International Committee of the Red Cross and World Food Programme. Switzerland's funding will be targeted at water supplies, sanitary facilities, hygiene and the protection of civilians in Yemen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In line with its humanitarian tradition and policy of neutrality, Switzerland calls on all parties to comply fully with international humanitarian law and stresses that there is no military solution to the conflict. Switzerland is assisting the UN in its efforts to find a sustainable political solution to end the many years of suffering the Yemeni people have endured.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-06-02 22:21" type="R"/>
        <revision date="2020-06-03 12:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
