<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79445" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-06-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="611" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Pensionskasse des Bundes</name>
      <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions</name>
      <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Pension Fund</name>
      <www lang="de">https://publica.ch</www>
      <www lang="fr">https://publica.ch</www>
      <www lang="it">https://publica.ch</www>
      <www lang="en">http://www.publica.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Doris Bianchi neue Direktorin von PUBLICA</title>
      <lead>Die Kassenkommission PUBLICA hat Frau Dr. Doris Bianchi zur neuen Direktorin der Pensionskasse des Bundes PUBLICA gewählt. Die promovierte Juristin ist persönliche Mitarbeiterin von Alain Berset, Vorsteher des Eidg. Departements des Innern; sie tritt die Nachfolge von Dieter Stohler an, der PUBLICA per 30.09.2020 verlässt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Doris Bianchi ist promovierte Juristin und arbeitet zurzeit als persönliche Mitarbeiterin des Vorstehers des Eidg. Departements des Innern. Davor war sie als geschäftsführende Sekretärin des Schweizerischen Gewerkschaftsbunds tätig. Doris Bianchi verfügt über ausgezeichnete Kenntnisse im Bereich der 2. Säule. Sie präsidierte den Stiftungsrat der Auffangeinrichtung BVG und jener des Sicherheitsfonds.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Kassenkommission ist überzeugt, dass Doris Bianchi die geeignete Führungspersönlichkeit ist, um PUBLICA weiterhin erfolgreich auf Kurs zu halten. Doris Bianchi ist 45 Jahre alt und Mutter von 2 Kindern. Der Amtsantritt von Doris Bianchi erfolgt am 1. November 2020.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Pensionskasse des Bundes PUBLICA ist eine selbständige öffentlich-rechtliche Vorsorgeeinrichtung. Sie ist als Sammeleinrichtung mit aktuell 20 Vorsorgewerken organisiert. PUBLICA betreut rund 65‘000 versicherte Personen und rund 42‘000 Rentenbeziehende der Bundesverwaltung, des ETH-Bereichs sowie weiterer dezentraler Verwaltungseinheiten und von rund 70 Organisationen, die dem Bund nahestehen oder öffentliche Aufgaben des Bundes, eines Kantons oder einer Gemeinde erfüllen. Mit einer Bilanzsumme von 41 Mia. Schweizer Franken per 31. Dezember 2019 gehört sie zu den grössten Pensionskassen der Schweiz. Oberstes Führungsorgan ist die Kassenkommission PUBLICA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pensionskasse des Bundes Kommunikation/PR Eigerstrasse 57 3007 Bern</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Doris Bianchi nouvelle directrice de PUBLICA</title>
      <lead>La Commission de la caisse PUBLICA a nommé Madame Doris Bianchi nouvelle directrice de la Caisse fédérale de pensions PUBLICA. Cette juriste de formation est collaboratrice personnelle d’Alain Berset, chef du Département fédéral de l’intérieur. Elle succède à Dieter Stohler qui quitte PUBLICA le 30.09.2020.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Doris Bianchi est juriste de formation et travaille actuellement en tant que collaboratrice personnelle du chef du Département fédéral de l’intérieur. Auparavant, elle a assumé la fonction de secrétaire dirigeante à l’Union syndicale suisse. Doris Bianchi dispose d’excellentes connaissances dans le domaine du 2e pilier. Elle a présidé le Conseil de fondation de l’institution supplétive LPP et celui du Fonds de garantie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La Commission de la caisse est convaincue que Doris Bianchi dispose des qualités de direction nécessaires pour maintenir PUBLICA sur la voie du succès. La nouvelle directrice est âgée de 45 ans et mère de deux enfants. Doris Bianchi entrera en fonction le 1er novembre 2020.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Caisse fédérale de pensions PUBLICA est une institution de prévoyance autonome de droit public. Elle est organisée en institution collective et regroupe aujourd’hui 20 caisses de prévoyance. PUBLICA assure le suivi de près de 65 000 personnes assurées et 42 000 bénéficiaires de rentes de l’Administration fédérale, de différentes unités administratives décentralisées, dont le domaine des EPF, et de quelque 70 autres organisations qui sont proches de la Confédération ou qui accomplissent un mandat public pour le compte de la Confédération, d’un canton ou d’une commune. Avec une somme au bilan de 41 milliards de francs suisses au 31 décembre 2019, elle compte parmi les plus grandes caisses de pensions suisses. La Commission de la caisse est l’organe de direction suprême de PUBLICA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Remund, président de la Commission de la caisse PUBLICA: matthias.remund@baspo.admin.ch +41 79 301 84 00 Doris Bianchi, +41 76 564 67 67 Ursina Barandun, responsable du service Communication d’entreprise de PUBLICA: ursina.barandun@publica.ch +41 58 485 21 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Doris Bianchi nuova direttrice di PUBLICA</title>
      <lead>La Commissione della Cassa PUBLICA ha nominato la signora dr. Doris Bianchi nuovo direttrice della Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA. La giurista di formazione è assistente personale di Alain Berset, capo del Dipartimento federale dell'interno; succede a Dieter Stohler, che lascerà PUBLICA il 30.09.2020.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Doris Bianchi, giurista di formazione, è attualmente collaboratrice personale del capo del Dipartimento federale dell'interno. Antecedentemente ha lavorato come segretaria di direzione dell’Unione sindacale svizzera. Doris Bianchi dispone di eccellenti conoscenze nel settore del 2° pilastro. Presiede il Consiglio di fondazione dell’istituto collettore LPP e quello del Fondo di garanzia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Commissione della Cassa è convinta che Doris Bianchi sia la dirigente adatta per mantenere PUBLICA su un percorso di successo. Doris Bianchi ha 45 anni ed è madre di 2 figli. L’entrata in servizio di Doris Bianchi avverrà il 1° novembre 2020.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA è un istituto di previdenza autonomo di diritto pubblico. Essa è costituita quale istituto collettore con attualmente 20 casse di previdenza. PUBLICA assiste circa 65’000 persone assicurate e circa 42’000 persone beneficiarie di rendita dell’Amministrazione federale, del settore dei Politecnici Federali e di ulteriori unità amministrative decentralizzate, nonché di circa 70 organizzazioni vicine alla Confederazione o che espletano compiti pubblici per conto della Confederazione, di un Cantone o di un Comune. Con un totale di bilancio di 41 miliardi di franchi svizzeri al 31 dicembre 2019, PUBLICA è una delle maggiori casse pensioni della Svizzera. L’organo direttivo supremo è la Commissione della Cassa di PUBLICA.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Matthias Remund, président de la Commission de la caisse PUBLICA: matthias.remund@baspo.admin.ch +41 79 301 84 00 Doris Bianchi, +41 76 564 67 67 Ursina Barandun, responsable du service Communication d’entreprise de PUBLICA: ursina.barandun@publica.ch +41 58 485 21 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
