<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13993" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-03-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Litauens Verkehrsminister informiert sich über Schweizer Verkehrspolitik</title>
      <lead>Bundesrat Moritz Leuenberger hat heute Dienstag in Bern den Verkehrsminister der Republik Litauen, Zigmantas Balcytis, zu einem Gespräch empfangen. Die Delegation aus dem Baltikum informierte sich im Eidg. Umwelt-, Verkehrs-, Energie- und Kommunikationsdepartement (UVEK) über die Schweizer Verkehrspolitik sowie über die Finanzierung und den Bau der grossen Infrastrukturvorhaben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Leuenberger setzte Zigmantas Balcytis über die Rolle der Schweiz im europäischen Nord-Süd-Verkehr und die Strategie zur Verlagerung des Transitgüterverkehrs von der Strasse auf die Schiene ins Bild. Zudem informierte er über die schweizerische Politik zur Erhöhung der Sicherheit im Strassenverkehr.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Litauen ist gemäss Balcytis dabei, seine Verkehrsinfrastruktur sowohl für die Schiene wie für die Strasse zu modernisieren, auszubauen und ins europäische Fernverbindungsnetz zu integrieren. Die Investitionen in die Bahninfrastruktur erfolgen auch mit dem Ziel, den vorwiegend auf der Strasse durchgeführten Gütertransport verstärkt auf die Schiene zu verlagern. Die Republik liegt im Schnittpunkt der Verkehrsströme zwischen dem Baltikum und Mitteleuropa sowie zwischen Skandinavien und Osteuropa. Die Rolle als nordosteuropäische Verkehrsdrehscheibe wird durch den Beitritt zur Europäischen Union im kommenden Mai noch verstärkt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Neben dem Treffen mit dem UVEK-Vorsteher standen Gespräche mit Fachleuten des Bundesamtes für Strassen, des Bundesamtes für Verkehr und des Bundesamtes für Raumentwicklung sowie die Besichtigung von Verkehrsprojekten auf dem Programm des litauischen Verkehrsministers. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pressedienst UVEK, Tel. 031 322 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le ministre des transports lituanien s’informe sur la politique suisse des transports</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger a reçu mardi, à Berne, le ministre des transports de la République de Lituanie, M. Zigmantas Balcytis. La délégation des pays baltes s’est informée au Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) sur la politique suisse des transports ainsi que sur le financement et la réalisation des grands projets d’infrastructure.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;M. Leuenberger a expliqué à M. Zigmantas Balcytis le rôle de la Suisse dans le trafic européen nord-sud et la stratégie de transfert du trafic des marchandises de la route au rail. Par ailleurs, il a informé M. Balcytis de la politique suisse visant à améliorer la sécurité routière.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Selon M. Balcytis, la Lituanie est en train de moderniser son infrastructure de transport ferroviaire et routière, de l'agrandir en l'intégrant dans le réseau des liaisons européennes longue distance. Les investissements dans l'infrastructure ferroviaire visent également à transférer sur le rail les marchandises, qui sont essentiellement acheminées par la route. &amp;nbsp;La république se trouve à l'intersection des flux de trafic entre les pays baltes et l'Europe centrale ainsi qu'entre la Scandinavie et l'Europe de l'est. Ce rôle de plaque tournante au nord-est de l'Europe sera encore renforcé par l'adhésion à l'Union européenne au mois de mai prochain.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En plus du chef du DETEC, le ministre lituanien s'est également entretenu avec des spécialistes de l'Office fédéral des routes, de l'Office fédéral des transports et de l'Office fédéral du développement territorial. Une visite de chantier figure également au programme.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse du DETEC, tél.: 031 322 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il ministro dei trasporti lituano s’informa sulla politica svizzera dei trasporti</title>
      <lead>Il Consigliere federale Moritz Leuenberger ha ricevuto oggi a Berna per un colloquio il suo omologo lituano, il ministro dei trasporti Zigmantas Balcytis. La delegazione baltica si è informata presso il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) sulla politica dei trasporti praticata dalla Svizzera, nonché sul finanziamento e sulla realizzazione dei grossi progetti infrastrutturali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Moritz Leuenberger ha presentato al ministro Zigmantas Balcytis il ruolo della Svizzera nell'asse europeo di transito nord-sud e la strategia per trasferire il traffico merci dalla strada alla rotaia. Egli ha inoltre informato il suo omologo lituano sulla politica adottata dal nostro Paese per aumentare la sicurezza sulle strade.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zigmantas Balcytis ha dal canto suo riferito che la Lituania si trova attualmente in piena fase di ammodernamento e ampliamento delle proprie infrastrutture di trasporto, sia stradali che ferroviarie, al fine d'integrarle nella rete europea di collegamento interurbano. L'obiettivo perseguito con gli investimenti nel settore ferroviario è anche quello di incrementare il trasferimento su rotaia del traffico merci trasportato prevalentemente su strada. La Repubblica lituana è inoltre il punto d'intersezione dei flussi di traffico tra il Baltico e l'Europa centrale, nonché tra la Scandinavia e l'Europa orientale. Questa funzione d'interfaccia nel traffico del Nord-Est europeo sarà rafforzata con l'entrata nell'UE a partire dal prossimo mese di maggio.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Oltre all'incontro con il capo del DATEC, l'agenda del ministro dei trasporti lituano prevedeva colloqui con esperti dell'Ufficio federale delle strade, dell'Ufficio federale dei trasporti e dell'Ufficio federale dello sviluppo territoriale, così come la visita di alcuni progetti nel settore dei trasporti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, Palazzo federale Nord, 3003 Berna</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
