<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3949" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-03-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verstärkt Tabakprävention</title>
      <lead>Der Bundesrat hat beschlossen, die Tabakabgabe um 50 Rappen pro Zigarettenpackung zu erhöhen, um aktiv gegen den Tabakkonsum in der Schweiz vorzugehen, der jährlich für den Tod von 8'000 Menschen verantwortlich ist. Das Eidgenössische Finanzdepartement wurde beauftragt, im Laufe des Jahres 2004 diese Erhöhung vorzunehmen. Im Weiteren hat der Bundesrat die Verordnung über den Tabakpräventionsfonds in Kraft gesetzt, welcher die Prävention unterstützt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die heutigen Entscheide entsprechen der Präventionspraxen mehrerer europäischer Länder, insbesondere Frankreich und Deutschland. Die Tabakbesteuerung wird international als eines der effektivsten Präventionsmittel gegen Tabakkonsum anerkannt.&amp;nbsp;Gemäss einer Studie der Weltbank führt eine Steuererhöhung von 10 % zu einer durchschnittlichen Verringerung des Zigarettenkonsums um rund 4 %, bei Jugendlichen gar bis zu 7 %.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit diesem Beschluss unterstreicht der Bundesrat seine Bereitschaft, aktiv gegen Tabakkonsum in der Schweiz vorzugehen. In der Schweiz sterben jedes Jahr 8'000 Personen vorzeitig an den Folgen des Tabakkonsums, das sind 22 pro Tag. Dies entspricht 15 % aller Todesfälle in unserem Land, 13-mal mehr als durch den Strassenverkehr ums Leben kommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Tabakkonsum verursacht ebenfalls hohe Ausgaben für die Gesellschaft. Die Kosten, bestehend aus Kosten für medizinische Behandlungen, Invalidität und indirekten Erwerbsausfall infolge Krankheit, belaufen sich auf 5 Mia Franken pro Jahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemessen an der Kaufkraft sind die Tabakpreise in der Schweiz zurzeit die günstigsten in ganz Europa. In der Schweiz reichen 12 Minuten Arbeitszeit um sich eine Packung Zigaretten zu kaufen. In Deutschland braucht es dafür 18 Minuten, in Frankreich 32 Minuten und in Italien 26 Minuten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat heute zudem beschlossen, die Verordnung über den Tabakpräventionsfonds auf den 1.4.2004 in Kraft zu setzen. Dieser gründet auf dem Bundesgesetz über die Tabakbesteuerung. Er wird durch die Abgabe von 2.6 Rappen pro verkaufte Zigarettenpackung finanziert, die seit dem 1.&amp;nbsp;Oktober&amp;nbsp;2003 erhoben werden. Die jährlich freigesetzten Mittel werden für die Tabakprävention eingesetzt. Gemeinsam mit dem Bundesamt für Sport (BASPO) hat das Bundesamt für Gesundheit (BAG) eine Fachstelle eingerichtet, die den Fonds verwalten wird. Aus dem Fonds können Präventionsmassnahmen finanziert werden, die den Einstieg in den Tabakkonsum verhindern, den Ausstieg fördern und die Bevölkerung vor Passivrauch schützen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Thomas Zeltner, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="7049">
        <title>Verordnung:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>115</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2289.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral renforce la prévention contre le tabagisme</title>
      <lead>Afin de renforcer la lutte contre le tabagisme, responsable de la mort de 8’000 personnes chaque année en Suisse, le Conseil fédéral a décidé d’augmenter la taxe sur le tabac de 50 centimes par paquet de cigarettes. Le Département fédéral des finances a été chargé de mettre en oeuvre cette augmentation dans le courant de l’année 2004. Le Conseil fédéral a aussi mis en vigueur l’ordonnance sur le Fonds de prévention du tabagisme qui permettra de soutenir la prévention.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les décisions d’aujourd’hui correspondent aux politiques de prévention pratiquées dans plusieurs pays européens, notamment la France et l’Allemagne. La taxation des produits du tabac est internationalement reconnue comme l'une des mesures les plus efficaces dans la prévention du tabagisme.&amp;nbsp;Une hausse de 10% de la taxation engendre, selon une étude de la Banque mondiale, une réduction moyenne de la consommation de 4%, et même jusqu'à 7% chez les jeunes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par cette décision, le Conseil fédéral démontre sa volonté de lutter activement contre le tabagisme en Suisse. La consommation de tabac est responsable chaque année de la mort prématurée de 8’000 personnes en Suisse, soit 22 par jour. C’est le 15% de l’ensemble des décès dans notre pays et le tabac tue chaque année 13 fois plus de personnes que les accidents de la route.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fumée occasionne également des frais importants à la société, de l’ordre de 5 milliards de francs par année si l’on tient compte des coûts en matière de santé, d’invalidité et indirectement d’absentéisme au travail suite à des maladies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Actuellement, les prix du tabac en Suisse, mesurés au pouvoir d’achat, sont les meilleurs marchés de toute l’Europe. En Suisse, il suffit de 12 minutes de travail pour pouvoir s’acheter un paquet de cigarettes. En Allemagne, il faut 18 minutes, en France 32 minutes et en Italie 26 minutes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a par ailleurs décidé aujourd’hui de mettre en vigueur, au 1.4.2004 &amp;nbsp;l’ordonnance sur le Fonds de prévention du tabagisme. Ce dernier s’appuie sur la loi fédérale sur l'imposition du tabac. Il est alimenté par une redevance perçue depuis le 1er octobre 2003, à savoir 2,6&amp;nbsp;centimes par paquet de cigarettes vendu. La somme dégagée chaque année sera utilisée pour la prévention du tabagisme. Conjointement avec l’Office fédéral du sport (OFSPO), l’Office fédéral de la santé publique a mis en place un service pour la gestion de ce fonds, qui permettra de financer un éventail de mesures préventives visant à éviter la première cigarette, à aider celles et ceux qui souhaitent arrêter de fumer et à protéger la population contre les effets de la fumée passive.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Thomas Zeltner, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="7048">
        <title>Ordonnance:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2288.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale rafforza la prevenzione contro il tabagismo</title>
      <lead>Nell'intento di rafforzare la lotta contro il tabagismo, responsabile della morte di 8 000 persone ogni anno in Svizzera, il Consiglio federale ha deciso di aumentare la tassa sul tabacco di 50 centesimi per pacchetto di sigarette. Il Dipartimento federale delle finanze è stato incaricato di mettere in atto questo aumento nel corso del 2004. Il Consiglio federale ha inoltre posto in vigore l'ordinanza sul fondo di prevenzione del tabagismo che permetterà di sostenere finanziariamente la prevenzione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le decisioni di oggi corrispondono alle politiche di prevenzione praticate in molti Paesi europei, segnatamente in Francia e in Germania. La tassazione dei prodotti del tabacco è riconosciuta a livello internazionale come una delle più efficaci misure per prevenire il consumo di tabacco.&amp;nbsp;Un aumento della tassa del 10&amp;nbsp;% provoca, secondo uno studio della Banca mondiale, una riduzione media del consumo del 4&amp;nbsp;%, presso i giovani addirittura del 7&amp;nbsp;%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con questa decisione il Consiglio federale dimostra la sua volontà di lottare attivamente contro il tabagismo in Svizzera. Il consumo di tabacco nel nostro Paese è responsabile del decesso prematuro di 8'000 persone all'anno, ossia di 22 al giorno. Ciò rappresenta il 15% della totalità dei decessi. Va anche detto che in Svizzera il tabacco uccide 13 volte di più della strada&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il fumo causa anche importanti danni alla società, valutati a circa 5 miliardi di franchi all'anno, se si tiene conto dei costi nell'ambito della salute, dell'invalidità e, indirettamente, di quelli legati alla perdita di ore lavorative in seguito a malattie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente i prezzi del tabacco in Svizzera, se comparati al potere d'acquisto, sono i più bassi di tutta l'Europa. In Svizzera sono sufficienti 12 minuti di lavoro per acquistare un pacchetto di sigarette. In Germania occorre lavorare 18 minuti, in Italia 26 e in Francia 32.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consiglio federale ha poi deciso oggi di mettere in vigore, il 1° aprile 2004, l’ordinanza concernente il Fondo di prevenzione del tabagismo. Il Fondo di prevenzione del tabagismo si basa sulla legge federale sull’imposizione del tabacco. È alimentato dalla tassa di 2,6 centesimi sul pacchetto di sigarette venduto, riscossa dal 1º ottobre 2003. La somma raccolta annualmente sarà impiegata a favore della prevenzione del tabagismo. L’Ufficio federale della sanità pubblica, congiuntamente con l’Ufficio federale dello sport, ha istituito un servizio per la gestione del fondo che permetterà di finanziare una serie di misure di prevenzione miranti a evitare la prima sigaretta, ad aiutare coloro che intendono smettere di fumare e a proteggere la popolazione dagli effetti del fumo passivo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Thomas Zeltner, tel. 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="7047">
        <title>Ordinanza:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2287.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
