<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20718" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-03-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anschläge in drei Madrider Bahnhöfen</title>
      <lead>Der Bundesrat ist zutiefst schockiert über die Anschläge, die heute in drei Madrider Bahnhöfen verübt wurden. Er verurteilt die Attentate in aller Schärfe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat ist zutiefst schockiert über die Terroranschläge, die am heutigen 11. März in drei Madrider Bahnhöfen verübt wurden und Dutzenden von Menschen das Leben kosteten. Er verurteilt die Anschläge in aller Schärfe und spricht den Angehörigen der Opfer sein aufrichtiges Beileid aus.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Namen des Bundesrates sprach Bundespräsident Joseph Deiss dem König von Spanien, S.M. Juan Carlos, und Premierminister José Maria Aznar sein aufrichtiges Beileid und seine tiefe Anteilnahme aus. Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, schickte ein Beileidschreiben an ihre Amtskollegin Ana de Palacio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Attentats dans trois gares de Madrid</title>
      <lead>Le Conseil fédéral est profondément choqué par les explosions qui ont secoué trois gares en ville de Madrid aujourd'hui. Il condamne ces attentats meurtriers avec la plus grande fermeté.</lead>
      <text link="no">Le Conseil fédéral est profondément choqué par les attentats perpétrés dans trois gares madrilènes ce 11 mars, qui ont coûté la vie à des dizaines de victimes innocentes. Il condamne ces actes de terrorisme avec la plus grande fermeté et exprime ses sincères condoléances aux familles des victimes et à leurs proches.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Au nom du Conseil fédéral suisse, le Président de la Confédération, Monsieur Joseph Deiss, a transmis ses sincères condoléances et fait part de sa profonde sympathie au Roi d'Espagne, S.M. Juan Carlos et au Premier Ministre, José Maria Aznar. La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères, a également envoyé un message de condoléances à son homologue, Madame Ana de Palacio.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Attentati in tre stazioni di Madrid</title>
      <lead>Il Consiglio federale è profondamente sconvolto dalle esplosioni che hanno colpito oggi tre stazioni della città di Madrid. L'Esecutivo condanna con il massimo rigore questi attentati omicidi.</lead>
      <text link="no">Il Consiglio federale è profondamente sconvolto dagli attentati perpetrati questo 11 marzo in tre stazioni madrilene, che sono costati la vita a decine di vittime innocenti. Esso condanna con il massimo rigore questi atti di terrorismo ed esprime il suo sincero cordoglio alle famiglie delle vittime e ai loro prossimi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In nome del Consiglio federale svizzero, Joseph Deiss, presidente della Confederazione, ha trasmesso le proprie condoglianze ed espresso la sua profonda simpatia al re di Spagna, S.M. Juan Carlos, e al primo ministro, José Maria Aznar. La consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri, ha parimenti inviato un messaggio di cordoglio al suo omologo, signora Ana de Palacio.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
