<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1128" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-03-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Biber-Management in der Schweiz</title>
      <teaser>Damit das Überleben des Bibers in der Schweiz gesichert werden kann, müssen seine natürlichen Lebensräume besser vernetzt werden. Gleichzeitig sind allfällige Schäden in der Land- und Forstwirtschaft auf ein Minimum zu reduzieren. Dies sind die Hauptstossrichtungen des vom BUWAL in Zusammenarbeit mit den Kantonen und den betroffenen Kreisen ausgearbeiteten Konzepts Biber Schweiz. Die entsprechenden Bestimmungen treten heute in Kraft.</teaser>
      <lead>Damit das Überleben des Bibers in der Schweiz gesichert werden kann, müssen seine natürlichen Lebensräume besser vernetzt werden. Gleichzeitig sind allfällige Schäden in der Land- und Forstwirtschaft auf ein Minimum zu reduzieren. Dies sind die Hauptstossrichtungen des vom BUWAL in Zusammenarbeit mit den Kantonen und den betroffenen Kreisen ausgearbeiteten Konzepts Biber Schweiz. Die entsprechenden Bestimmungen treten heute in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gegenwärtig leben in der Schweiz zwischen 400 und 500 Biber, die meisten von ihnen im Mittelland. Diese Zahl sichert jedoch das langfristige Überleben der Nager nicht. Um das national und international geschützte Tier zu fördern, hat das BUWAL eine Vollzugshilfe entwickelt. Während der Vernehmlassung im vergangenen Sommer stiess das Konzept Biber Schweiz sowohl bei den Kantonen als auch bei den betroffenen Kreisen auf breite Unterstützung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als Erbauer von Kanälen und Dämmen und als Holzfäller gestaltet der Biber seinen Lebensraum massgeblich selber und trägt dazu bei, dass sich andere Tier- und Pflanzenarten ansiedeln können. Sein Vorkommen ist ein Indikator für den guten ökologischen Zustand naturnaher Seeufer und Fliessgewässer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vernetzung von Lebensräumen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Konzept empfiehlt den Kantonen die Lebensräume des Bibers – wie etwa Auen sowie Uferzonen von Seen und Flüssen – zu schützen und zu vernetzen. Beim Hochwasserschutz sowie beim Kraftwerksbau sind die Ansprüche des Bibers zu berücksichtigen. Das Konzept will unter Verzicht auf menschliche Eingriffe die natürliche Entwicklung der Biberbestände gewährleisten. Wiederansiedlungen sollen die Ausnahme bleiben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schadensverhütung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Darüber hinaus legt das Konzept Biber Schweiz Kriterien für die Verhinderung und die finanzielle Abgeltung von Biberschäden fest. Obwohl solche Schäden volkswirtschaftlich eher unbedeutend sind (Schadenssummen von maximal 10’000 Franken pro Jahr), können sie einzelne Landbesitzer stark treffen. Angesichts dessen verpflichten sich Bund und Kantone, zu gleichen Teilen für die Entschädigung betroffener Landwirte und Waldbesitzer aufzukommen. Sind die getroffenen Massnahmen zur Schadensverhütung nicht erfolgreich und verursachen einzelne Biber untragbare Schäden, können sie umgesiedelt werden. Ist dies nicht möglich, wäre als letzter Ausweg der Abschuss des Tieres denkbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;«Biberschutz Schweiz»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss dem Konzept betreibt das BUWAL eine nationale Biberschutzstelle, welche die Öffentlichkeit und die Kantone informiert sowie die Koordination zwischen Bund, Kantonen und Organisationen sicherstellt. Darüber hinaus soll sie gemeinsam mit den Kantonen die Entwicklung der Biberbestände langfristig beobachten. Im Rahmen dieses Monitorings liefern die Kantone Angaben über Ausbreitung und Zahl der Biber, während das BUWAL die Daten auswertet und die gewonnenen Erkenntnisse den interessierten Kreisen zugänglich macht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="2470">
        <title>Konzept Biber Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/597.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="2471">
        <title>Verein WildARK: Biberschutz Schweiz</title>
        <uri>http://www.wildark.ch/biberschutz.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Comment gérer le castor en Suisse</title>
      <teaser>Pour que le castor puisse subsister naturellement en Suisse, ses habitats naturels doivent être mieux mis en réseau. Les dégâts éventuels portés à l’agriculture et aux forêts doivent être réduits au minimum. Tels sont les axes principaux du Concept Castor Suisse, élaboré par l’OFEFP avec les cantons et les milieux concernés. Ces dispositions entrent en vigueur aujourd’hui.</teaser>
      <lead>Pour que le castor puisse subsister naturellement en Suisse, ses habitats naturels doivent être mieux mis en réseau. Les dégâts éventuels portés à l’agriculture et aux forêts doivent être réduits au minimum. Tels sont les axes principaux du Concept Castor Suisse, élaboré par l’OFEFP avec les cantons et les milieux concernés. Ces dispositions entrent en vigueur aujourd’hui.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse compte actuellement de 400 à 500 castors, vivant principalement sur le Plateau. Leur nombre n’est pas assez élevé pour garantir l’avenir de l’espèce à long terme. Pour promouvoir le maintien de l’animal protégé au plan national et international, l’OFEFP a développé un concept de gestion. Lors de la procédure de consultation, l’été dernier, il a bénéficié d’un important soutien de la part des cantons et des organisations concernées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le castor, qui aménage de façon importante son habitat par la construction de canaux, de digues et l’abattage d’arbres, favorise d’autres espèces animales et végétales. Il constitue une espèce représentative du bon état écologique des rives lacustres et des cours d’eau naturels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mise en réseau des habitats&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le concept recommande aux cantons de protéger et de mettre en réseau les habitats du castor, soit les zones alluviales, les bords des lacs et des cours d’eau. Les besoins du rongeur doivent être pris en considération lors de l’établissement de mesures contre les crues et la construction de centrales électriques. L’objectif est que l’espèce se développe naturellement, sans intervention humaine. Les repeuplements doivent rester des exceptions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prévenir les dégâts&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Concept Castor Suisse fixe également des critères pour prévenir les dégâts dus à l’animal et pour le versement d’indemnités. Bien que ces déprédations soient plutôt insignifiantes (au maximum 10'000 frs par an), elles peuvent fortement toucher certains propriétaires fonciers. La Confédération et les cantons s’engagent donc à indemniser à part égale les agriculteurs ou les propriétaires forestiers touchés. Les castors qui causent des dommages importants malgré les mesures de prévention mise en œuvre peuvent être transférés dans un autre endroit. Si cette mesure n’est pas réalisable, il est possible, en dernier recours, d’abattre l‘animal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Service «Protection castor suisse»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Suivant le concept, l‘OFEFP gère le service «Protection du castor suisse». Cet organe a pour tâche d’informer la population et les cantons, d’assurer la coordination entre la Confédération, les cantons et les organisations. Il a aussi pour objectif d’assurer un suivi de l’espèce (Monitoring) en collaboration avec les cantons. Ces derniers relèvent les aires de répartition ainsi que le nombre de castors. L’OFEFP se charge d’analyser et de transmettre ces résultats aux milieux intéressés.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="2468">
        <title>Le concept castor suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/596.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="2469">
        <title>Centre suisse de documentation sur la recherche de la faune: Le castor</title>
        <uri>http://www.wild.unizh.ch/jagdst/index.php?wa=1&amp;tg=1&amp;ti=0&amp;st=1&amp;sp=2&amp;j1=1992&amp;j2=2003&amp;ka=CH&amp;da=0&amp;re=0&amp;art=&amp;hi=0</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
