<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13703" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-07-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweinesuppe: strengere Vorschriften für Produktion</title>
      <teaser>Die Verfütterung von Küchen- und Speiseresten an Schweine, die so genannte Schweinesuppe, soll unter deutlich strengeren Auflagen als bisher weiterhin möglich bleiben. Dies geht aus dem Vorschlag hervor, den das Eidgenössische Volkswirtschaftsdepartement (EVD) heute in die Anhörung geschickt hat. Neu sollen die Tierseuchenauflagen auch für Biogas- und Kompostieranlagen gelten.</teaser>
      <lead>Die Verfütterung von Küchen- und Speiseresten an Schweine, die so genannte Schweinesuppe, soll unter deutlich strengeren Auflagen als bisher weiterhin möglich bleiben. Dies geht aus dem Vorschlag hervor, den das Eidgenössische Volkswirtschaftsdepartement (EVD) heute in die Anhörung geschickt hat. Neu sollen die Tierseuchenauflagen auch für Biogas- und Kompostieranlagen gelten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jedes Jahr fallen in Restaurants, Bäckereien und ähnlichen Betrieben rund 300.000 Tonnen Küchen- und Speisereste an. Etwa 200.000 Tonnen davon werden gekocht und an Schweine verfüttert. Diese Verwertung ist ökologisch sinnvoll, birgt aber auch eine Tierseuchengefahr in sich. In der Schweiz kam es letztmals 1993 zu einem Ausbruch der Schweinepest wegen ungenügend behandelter Schweinesuppe. Zudem hat eine Risikoanalyse des Bundesamtes für Veterinärwesen (BVET) gezeigt, dass die heutigen Sicherheitsvorschriften nur ungenügend vor Tierseuchen schützen und teilweise schlecht umgesetzt werden. Eine Verschärfung der Auflagen und Kontrollen drängt sich deshalb auf. In der EU wurde das Verfüttern von Küchen- und Speiseabfällen bereits 2002 verboten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schon heute brauchen die Schweizer Produzenten der Schweinesuppe eine Bewilligung und müssen verschiedene Auflagen erfüllen, insbesondere zur Erhitzung der Speisereste. Neu wird eine strikte bauliche und betriebliche Trennung von Produktionsbetrieb und Tierhaltung vorgeschrieben. Die Schweinesuppe muss demnach in von der Tierhaltung getrennten Gebäudeteilen mit eigenen Zufahrtswegen produziert werden. Unbefugte dürfen keinen Zutritt haben. Diese Vorschriften gelten neu auch für die Vergärung zu Biogas, weil auch davon ein Tierseuchenrisiko ausgeht. Zudem müssen die Betriebe mindestens jährlich amtlich kontrolliert werden. Für die baulichen Anpassungen haben Betreiber zwölf Monate ab Inkrafttreten Zeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Anhörung dauert bis zum 15. September 2007. Zur Stellungnahme eingeladen wurden landwirtschaftliche Organisationen und verschiedene Branchenorganisationen und -vertreter.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franz Geiser, Kommunikation, Bundesamt für Veterinärwesen, 031 323 51 33</contact>
      <attachment id="29769">
        <title>Medienrohstoff - Risiken der Verfütterung und der Biovergärung von Küchen- und Speiseabfällen an Nutztiere</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9168.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="29772">
        <title>Verordnungstext</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/aktuell/01012/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exigences plus strictes pour la production d’aliments liquides pour porcs</title>
      <teaser>Les déchets de cuisine et restes de repas pourraient toujours être utilisés comme aliments liquides pour porcs, mais à des conditions plus strictes que jusqu’ici. C’est dans un souci de sécurité sanitaire que le Département fédéral de l’économie (DFE) met aujourd’hui en consultation cette proposition. De nouvelles mesures sont également prévues pour les usines et les installations de production de biogaz et de compostage.</teaser>
      <lead>Les déchets de cuisine et restes de repas pourraient toujours être utilisés comme aliments liquides pour porcs, mais à des conditions plus strictes que jusqu’ici. C’est dans un souci de sécurité sanitaire que le Département fédéral de l’économie (DFE) met aujourd’hui en consultation cette proposition. De nouvelles mesures sont également prévues pour les usines et les installations de production de biogaz et de compostage.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Près de 300&amp;nbsp;000 tonnes de déchets de cuisine et de restes de repas sont produites chaque année dans les restaurants, boulangeries et autres établissements similaires de notre pays. Sur ce total, environ 200&amp;nbsp;000 tonnes sont chauffées et transformées en aliments liquides pour porcs. Cette manière de valoriser les restes, écologiquement judicieuse en soi, comporte cependant un risque de propager des maladies animales. Le dernier foyer de peste porcine qu'a connu la Suisse en 1993 a été déclenché par l'utilisation d'aliments liquides mal préparés. Une analyse des risques effectuée par l'Office vétérinaire fédéral (OVF) a montré que les mesures de sécurité actuelles en termes de prévention sanitaire sont insuffisantes et que leur application laisse parfois à désirer. Cette situation justifie en soi un renforcement des exigences et des contrôles. Dans l'UE, l'affouragement de déchets de cuisine et de restes de repas est interdit depuis 2002 déjà.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'heure actuelle déjà, les producteurs suisses d'aliments liquides pour porcs doivent être titulaires d'une autorisation et doivent remplir diverses conditions, notamment en termes de traitement thermique des restes de repas. La nouvelle réglementation prévoit une séparation stricte de l'unité de production et de l'unité d'élevage, la séparation portant à la fois sur les bâtiments et l'exploitation. Les aliments liquides pour porcs doivent donc être produits dans des bâtiments séparés de l'unité d'élevage ayant des voies d'accès indépendantes. Les personnes non autorisées n'y auront pas accès. Ces prescriptions sont dorénavant également valables pour la fermentation du biogaz en raison du risque d'épizootie qu'elle présente. De plus, un contrôle des installations sera effectué au moins une fois par année. Les exploitants disposeront d'un délai de 12 mois à partir de l'entrée en vigueur pour adapter la construction de leur installation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette consultation dure jusqu'au 15 septembre 2007. Les organisations agricoles ainsi que différentes organisations de la branche concernées et leurs représentants ont été invitées à prendre position.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Communication, Office vétérinaire fédéral, 031 324 04 42</contact>
      <attachment id="29770">
        <title>Informations supplementaires - Déchets de cuisine et restes de repas utilisés pour l’alimentation des animaux de rente et pour la fermentation biologique - quels risques ?</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9169.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="29773">
        <title>Modification de l'Ordonnance</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/aktuell/01012/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Broda per maiali: prescrizioni più severe per la produzione</title>
      <teaser>Foraggiare i maiali con i resti di cucina e ristorazione, con la cosiddetta broda (o pastone) sarà possibile, in futuro, solo dietro condizioni decisamente più severe delle attuali. È questo il risultato della proposta mandata oggi in consultazione dal Dipartimento federale dell’economia (DFE). Le prescrizioni riguardo alle epizoozie varranno ora anche per gli impianti di produzione di biogas e per gli impianti di compostaggio.</teaser>
      <lead>Foraggiare i maiali con i resti di cucina e ristorazione, con la cosiddetta broda (o pastone) sarà possibile, in futuro, solo dietro condizioni decisamente più severe delle attuali. È questo il risultato della proposta mandata oggi in consultazione dal Dipartimento federale dell’economia (DFE). Le prescrizioni riguardo alle epizoozie varranno ora anche per gli impianti di produzione di biogas e per gli impianti di compostaggio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ogni anno nei ristoranti, nelle panetterie e negli esercizi pubblici affini si producono 300&amp;nbsp;000 tonnellate di resti alimentari. Di queste, circa 200&amp;nbsp;000 sono cotte e utilizzate come alimento per maiali. Un tale riutilizzo è ecologicamente corretto ma include il rischio di epizoozie. In Svizzera, la peste suina si è sviluppata per l'ultima volta nel 1993, a causa del foraggiamento con broda trattata in modo non adeguato. In seguito, un'analisi dei rischi condotta dall'Ufficio federale di veterinaria (UFV) ha dimostrato che le attuali prescrizioni di sicurezza contro le epizoozie sono insufficienti e, in parte, male attuate; si rendono dunque necessarie condizioni e controlli più severi. Nell'Ue, il foraggiamento con resti di cucina e di ristorazione è vietato già dal 2002.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Svizzera, i produttori di broda necessitano già adesso di un'autorizzazione e hanno diversi oneri, soprattutto per quanto concerne il trattamento termico dei resti alimentari. Le nuove prescrizioni prevedono una severa separazione edile e gestionale per le imprese di produzione e per gli allevamenti. La broda dovrà essere prodotta in parti dell'edificio lontane da quelle per la detenzione degli animali, con vie d'accesso separate. L'accesso ai locali sarà vietato alle persone non autorizzate e le autorità effettueranno controlli nelle aziende almeno una volta all'anno. Tali prescrizioni vigono ora anche per gli impianti di produzione di biogas, poiché anch'esse rappresentano un rischio sul piano delle epizoozie. Gli adeguamenti strutturali dovranno essere conclusi entro dodici mesi dall'entrata in vigore delle prescrizioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultazione durerà fino al 15. settembre 2007. Sono state invitate a esprimere un parere le organizzazioni agricole e diverse organizzazioni e rappresentanti di categoria.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frank Geiser, Comunicazione, Ufficio federale di veterinaria, 031 323 51 33</contact>
      <attachment id="29771">
        <title>Documentazione per la stampa - Rischi connessi all’utilizzo di rifiuti di cucina e di ristorazione come foraggio per animali da reddito</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9170.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="29774">
        <title>Modifica dell'ordinanza</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/aktuell/01012/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0006" org-id="706">
        <name lang="de">Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Denrées alimentaires</name>
        <name lang="it">Derrate alimentari</name>
        <name lang="en">Food</name>
      </keyword>
      <keyword id="0011" org-id="706">
        <name lang="de">Veterinärdienst</name>
        <name lang="fr">Service vétérinaire</name>
        <name lang="it">Servizio veterinario</name>
        <name lang="en">Veterinary service</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
