<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13572" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-07-05</pubdate>
    <blocking-period>2007-07-05</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entspanntes Zusammensein in der Rhône-Stadt</title>
      <lead>Einen Tag nach der letzten ordentlichen Sitzung vor der Sommerpause ist der Bundesrat zu seinem traditionellen zweitägigen Jahresausflug aufgebrochen. Auf Einladung von Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey führte die Reise am Donnerstag, 5. Juli, per Bahn, Schiff und Bus durch den Kanton Genf, mit Besichtigungen verschiedener kultureller und wirtschaftlicher Einrichtungen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit einem Sonderzug reiste der Bundesrat ab Bern-Ostermundigen zunächst nach Genf-Cornavin; dort wurde er von einer Delegation der Genfer Behörden empfangen. Weiter ging's per Schiff nach Cologny, wo ein Besuch der Fondation Bodmer auf dem Programm stand. Anschliessend bot die Fondation Zoubov in der Altstadt von Genf den würdigen Rahmen für ein gemeinsames Mittagessen mit den Genfer Behörden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Nachmittag begann mit einem Spaziergang zur Place du Molard, gefolgt von einer Tramfahrt zu einer Ausstellung auf dem Dach des Parkings l'Etoile aux Acacias. Eine Besichtigung der Mecuria Energy Trading rundete das Programm des ersten Tages ab, bevor Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey das Kollegium in der Grande Grotte des Café Papon zum Dîner bat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Promenade collégiale dans la ville du bout du lac</title>
      <lead>Au lendemain de sa dernière séance avant la pause estivale, le 5 juillet, le Conseil fédéral s’est rendu à Genève pour son excursion annuelle. Comme le veut la tradition, Madame Micheline Calmy-Rey, présidente de la Confédération, a invité ses collègues à visiter son canton. Un programme des plus variés a permis au Conseil fédéral d’apprécier les différentes facettes culturelles et économiques du canton.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a d'abord pris un train spécial à la gare de Berne-Ostermundigen pour se rendre à Genève Cornavin, où il a été accueilli par une délégation des autorités genevoises. Les membres du Conseil fédéral se sont ensuite rendus en bateau à Cologny pour visiter la Fondation Bodmer. La matinée s'est terminée dans la vieille ville de Genève pour un déjeuner avec les autorités genevoises, dans le cadre superbe de la Fondation Zoubov.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En début d'après-midi, le Conseil fédéral s'est rendu à pied sur la place du Molard. De là, il a pris le tramway pour aller jusqu'aux Acacias, où il a visité une exposition située sur le toit du parking de l'Etoile. Le programme de cette première journée s'est poursuivi par une visite de la société Mercuria Energy Trading. Enfin, Madame Calmy-Rey a convié ses collègues à dîner à la Grotte du Café Papon.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Atmosfera distesa nella città sul Rodano</title>
      <lead>Un giorno dopo l’ultima sessione ordinaria che precede la pausa estiva, il Consiglio federale è partito per la sua annuale gita di due giorni. Organizzato su invito della Presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey, il viaggio ha preso avvio giovedì 5 luglio: i Consiglieri federali hanno percorso in treno, battello e autobus il Cantone di Ginevra, visitando diverse istituzioni culturali ed economiche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale si è dapprima trasferito con un treno speciale da Berna-Ostermundigen a Ginevra-Cornavin, dove è stato accolto da una delegazione delle autorità ginevrine. In seguito, i Consiglieri federali si sono recati in battello a Cologny, dove era in programma una visita della Fondazione Bodmer. I locali della Fondazione Zoubov, nella città vecchia di Ginevra, hanno poi fatto da degna cornice al pranzo in comune con le autorità ginevrine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il pomeriggio è iniziato con una passeggiata alla Place du Molard, cui ha fatto seguito il trasferimento in tram a un'esposizione allestita sul tetto del parcheggio dell'Etoile aux Acacias. La visita della ditta Mercuria Energy Trading ha completato il programma della prima giornata, al termine della quale la Presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey ha invitato il Collegio a una cena nella Grande Grotte del Café Papon.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
