<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13479" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-07-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Doris Leuthard auf Wirtschaftsmission in China und Vietnam</title>
      <teaser>Die Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements (EVD), Doris Leuthard, wird mit einer Wirtschaftsdelegation vom 8. bis 14. Juli nach China und vom 15. bis 18. Juli 2007 nach Vietnam reisen. Ziel dieser Mission ist es, die Beziehungen in beiden Ländern auf multilateraler und bilateraler Ebene zu vertiefen und zu festigen. In Vietnam, einem wichtigen Partner der wirtschaftlichen Entwicklungszusammenarbeit, sollen die bestehenden Kontakte, auch im wirtschaftlichen Feld, vertieft werden.</teaser>
      <lead>Die Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements (EVD), Doris Leuthard, wird mit einer Wirtschaftsdelegation vom 8. bis 14. Juli nach China und vom 15. bis 18. Juli 2007 nach Vietnam reisen. Ziel dieser Mission ist es, die Beziehungen in beiden Ländern auf multilateraler und bilateraler Ebene zu vertiefen und zu festigen. In Vietnam, einem wichtigen Partner der wirtschaftlichen Entwicklungszusammenarbeit, sollen die bestehenden Kontakte, auch im wirtschaftlichen Feld, vertieft werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die offiziellen Gespräche mit den chinesischen Regierungsmitgliedern und Handelsminister Bo Xilai sollen - im Sinne der Implementierung der BRIC-Strategie des Bundesrates - in erster Linie dazu dienen, die Rahmenbedingungen für die Geschäftstätigkeit von Schweizer Firmen in China weiter zu verbessern. Im Rahmen der „Go West"-Strategie der chinesischen Regierung, welche die Teilnahme ausländischer Unternehmen an der Erschliessung und Entwicklung des westlichen Chinas anregen soll, wird Frau Bundesrätin Doris Leuthard Chengdu, der Hauptstadt der Provinz Sechuan, einen offiziellen Besuch abstatten. Den Abschluss der Reise bildet ein Aufenthalt in Guangzhou (Kanton), der Hauptstadt der Provinz Guangdong und Wirtschaftszentrum des Südens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Hanoi stehen neben den vorgesehenen offiziellen Gesprächen, unter anderem mit Präsident Nguyen Mihn Triet und Premierminister Nguyen Tan Dung, sowie die Unterzeichnung verschiedener Abkommen im Bereich der wirtschaftlichen Entwicklungszusammenarbeit auf dem Programm. Zudem wird Frau Bundesrätin Doris Leuthard während ihres Besuches in Ho Chi Minh-City verschiedene Schweizer Firmen und Investitionen, insbesondere im Umweltbereich, besuchen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bezüglich der wirtschaftlichen Entwicklung ist China, mit einem jährlichen Durchschnittswachstum von 10%, der Spitzenreiter unter den BRICs. Seit 2002 ist China (inkl. Hongkong), unser wichtigster Handelspartner in Asien. Der wirtschaftliche Austausch 2006 (Exporte nach China: 4.1 Mia CHF (+18%); Importe aus China: 3.9 Mia CHF (+16%); Handelsbilanz: +172 Mio CHF) zeigt, dass sich die Beziehungen schneller entwickeln als der gesamte Schweizer Aussenhandel. Der Handelsaustausch zwischen der Schweiz und Vietnam nimmt überdurchschnittlich zu und wird sich dank dem Beitritt am 11. Januar 2007 zur WTO weiterhin positiv entwickeln. In 2006 betrugen die Schweizer Exporte nach Vietnam CHF 140.4 Mio CHF (+21%), während die Schweizer Einfuhren bei 224.5 Mio. CHF (+17%) lagen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christophe Hans, Chef Information-EVD, Tel. +41 31 322 39 60, Mobile +41 79 705 14 57</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Doris Leuthard en mission économique en Chine et au Viêtnam</title>
      <teaser>Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l’économie (DFE), se rendra en Chine du 8 au 14 juillet, puis au Viêtnam du 15 au 18 juillet 2007. Elle sera accompagnée d’une délégation économique. La mission vise à approfondir et à consolider les relations avec ces deux pays au niveau multilatéral et bilatéral. Il est notamment prévu de développer les contacts existants avec le Viêtnam, qui est un partenaire important de la coopération économique au développement.</teaser>
      <lead>Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l’économie (DFE), se rendra en Chine du 8 au 14 juillet, puis au Viêtnam du 15 au 18 juillet 2007. Elle sera accompagnée d’une délégation économique. La mission vise à approfondir et à consolider les relations avec ces deux pays au niveau multilatéral et bilatéral. Il est notamment prévu de développer les contacts existants avec le Viêtnam, qui est un partenaire important de la coopération économique au développement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les entretiens officiels avec les membres du gouvernement chinois et le ministre du commerce Bo Xilai viseront principalement à améliorer, en application de la stratégie du Conseil fédéral relative aux pays du BRIC, les conditions auxquelles les entreprises suisses sont confrontées en Chine dans le cadre de leurs activités. La conseillère fédérale Doris Leuthard se rendra en visite officielle à Chengdu, capitale de la province du Sichuan, dans le cadre de la stratégie d'ouverture à l'ouest du gouvernement chinois, qui vise le développement de la partie occidentale de la Chine. Elle terminera son voyage par un séjour à Guangzhou (Canton), capitale de la province de Guangdong et cœur économique du Sud.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Hanoï, Mme Leuthard s'entretiendra notamment avec le Président Nguyen Mihn Triet et le Premier ministre Nguyen Tan Dung. Elle signera par ailleurs divers accords dans le domaine de la coopération économique au développement. Durant son séjour à Ho Chi Minh-ville, la conseillère fédérale visitera en outre plusieurs entreprises et investissements suisses, surtout dans le secteur environnemental.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec une moyenne de 10 % de croissance économique par an, la Chine prend la tête des pays du BRIC. Depuis 2002, la Chine (avec Hong-Kong) est notre premier partenaire commercial en Asie. Les échanges commerciaux de 2006 montrent que les relations se développent plus vite que le commerce extérieur de la Suisse (exportations vers la Chine: 4,1 milliards de francs, soit +18 %; importations depuis la Chine: 3,9 milliards de francs, soit +16 %; balance commerciale: +172 millions de francs).&amp;nbsp; Les échanges commerciaux entre la Suisse et le Viêtnam croissent dans une proportion supérieure à la moyenne et continueront sur cette voie grâce à l'accession du pays à l'OMC le 11 janvier 2007. En 2006, les exportations suisses à destination du Viêtnam se sont élevées à 140,4 millions de francs (+21 %), tandis que les importations de la Suisse se sont chiffrées à 224,5 millions de francs (+17 %).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christophe Hans, chef de l’information du DFE, tél: +41 31 322 39 60, portable:+41 79 705 14 57</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Missione economica della consigliera federale Doris Leuthard in Cina e Vietnam</title>
      <teaser>Doris Leuthard, capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE), si recherà in Cina e in Vietnam, rispettivamente dall’8 al 14 e dal 15 al 18 luglio prossimi, alla guida di una delegazione economica. Scopo della missione è approfondire e consolidare le relazioni multilaterali e bilaterali in entrambi i Paesi. In Vietnam, partner importante della cooperazione economica allo sviluppo, si intendono approfondire i contatti esistenti, anche in ambito economico.</teaser>
      <lead>Doris Leuthard, capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE), si recherà in Cina e in Vietnam, rispettivamente dall’8 al 14 e dal 15 al 18 luglio prossimi, alla guida di una delegazione economica. Scopo della missione è approfondire e consolidare le relazioni multilaterali e bilaterali in entrambi i Paesi. In Vietnam, partner importante della cooperazione economica allo sviluppo, si intendono approfondire i contatti esistenti, anche in ambito economico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I colloqui ufficiali con i membri del governo cinese e il ministro del commercio Bo Xilai dovrebbero innanzitutto consentire - nell'ottica dello sviluppo della strategia BRIC - di migliorare le condizioni quadro per l'attività delle ditte svizzere presenti in Cina. Nell'ambito della politica "Go West" del governo cinese, volta a incentivare la partecipazione di aziende estere all'apertura e allo sviluppo della Cina occidentale, la consigliera federale Doris Leuthard si recherà in visita ufficiale a Chengdu, capoluogo della provincia di Sichuan. Al termine del viaggio il capo del DFE effettuerà un soggiorno a Guangzhou (Canton), capoluogo della provincia di Guangdong e centro economico della parte meridionale del paese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ad Hanoi, oltre ai colloqui ufficiali previsti, in particolare con il presidente Nguyen Mihn Triet e il primo ministro Nguyen Tan Dung, è in programma la firma di vari accordi nel settore della cooperazione allo sviluppo economico. La consigliera federale Leuthard approfitterà del soggiorno a Ho Chi Minh-City per visitare varie aziende svizzere e concludere progetti di investimento, soprattutto del settore ambientale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con una crescita media annuale del 10%, la Cina è il Paese BRIC più sviluppato economicamente. Dal 2002 la Cina (compresa Hong Kong) è il principale partner commerciale della Svizzera. Gli scambi commerciali nel 2006 - esportazioni verso la Cina: 4,1 mia CHF (+18%); importazioni dalla Cina: 3,9 mia CHF (+16%); bilancia commerciale: (+172 mio CHF) - dimostrano che le relazioni tra i due Paesi si sviluppano più rapidamente del commercio estero svizzero in generale. Il volume degli scambi commerciali tra la Svizzera e il Vietnam cresce a un ritmo superiore alla media e continuerà a progredire grazie all'adesione all'OMC dell'11 gennaio 2007. Nel 2006 le esportazioni svizzere in Vietnam hanno raggiunto un ammontare di circa 140,4 mio CHF (+21%) e le importazioni i 224,5 mio CHF (+17%).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christophe Hans, capo dell'informazione DFE, tel. +41 31 322 39 60, cellulare +41 79 705 14 57</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0001" org-id="701">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="0005" org-id="701">
        <name lang="de">Ausland</name>
        <name lang="fr">Etranger</name>
        <name lang="it">Straniero</name>
        <name lang="en">Foreign</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
