<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13611" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-07-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Die Empa ist familienfreundlich</title>
      <lead>Wer Familie und Beruf miteinander vereinbaren will, findet in der Empa eine – im wahrsten Sinne des Wortes – ausgezeichnete Arbeitgeberin. Die Fachstelle «UND – Familien- und Erwerbsarbeit für Männer und Frauen» hat der Empa am 9. Juli 2007 das Prädikat «Familie UND Beruf» verliehen. Es ist die Anerkennung des mehrjährigen Engagements der Empa in den Bereichen Familienfreundlichkeit und Gleichstellung von Mann und Frau – und Ansporn, auf diesem Gebiet auch in Zukunft eine Vorreiterinnenrolle zu spielen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Verleihung des Prädikats «Familie UND Beruf» am 9. Juli 2007 hat die Empa eine Auszeichnung für den grossen Einsatz zur Verbesserung der Vereinbarkeit von Beruf und Familie erhalten. Roland Knechtle, Vizedirektor der Empa, äusserte sich denn auch sehr zufrieden und kündigte an, dass sich die Direktion «nicht auf den erhaltenen Lorbeeren ausruhen wird». Für ihn verdeutliche das Prädikat sehr gut die Wertschätzung gegenüber der Mitarbeitenden, sie nicht nur als Arbeitskräfte zu sehen und zu unterstützen, sondern auch als Menschen, die daneben ein Familienleben pflegen wollen. So sei die Auszeichnung nicht zuletzt auch ein weiteres Argument der Empa als fortschrittliche Arbeitgeberin auf dem Arbeitsmarkt. Intern bringe das Prädikat zudem «eine wichtige Stärkung der Gleichstellungsthematik innerhalb der Empa und eine Ermutigung beim Anpacken von neuen Herausforderungen» mit sich, wie die Empa-Gleichstellungs¬beauftragte Cathleen Hoffmann betont.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Krippenplätze sind heiss begehrt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Besonders hervorgehoben wurde von der Fachstelle UND, die das Prädikat überreicht hat, die Kontinuität, mit der sich die Empa den Themen Familienfreundlichkeit und Gleichstellung widmet. «Egal ob bei der Position der Gleichstellungsbeauftragten oder in der Projektgruppe «Kristall», immer habe ich sehr engagierte Frauen – und auch Männer – angetroffen», sagt Daniel Huber, Geschäftsführer der Fachstelle UND. Dies sorge laufend für nachhaltige Verbesserungen mit sehr professioneller Qualität in den Bereichen Familienfreundlichkeit und Gleichstellung. Seit der ersten Analyse vor vier Jahren wurde beispielsweise das Controlling der Mitarbeitendengespräche verbessert. Und ganz wichtig sei, dass mittlerweile an allen drei Standorten (Dübendorf, St. Gallen und Thun) Möglichkeiten zur Familien ergänzenden Kinderbetreuung angeboten würden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; In Dübendorf erhöhte sich die Anzahl Krippenplätze im vergangenen Jahr mit dem neuen Kinderpavillon von Empa und Eawag von 17 auf 33. Und mittlerweile könnte das Angebot bereits wieder ausgebaut werden. «Innerhalb eines Jahres haben wir alle zusätzlichen Plätze schon wieder vergeben», sagt Krippenleiterin Eveline Vonlanthen. Vor allem die Babyplätze seien sehr begehrt. Deshalb hat der Kinderpavillon beim Kanton eine Sonderbewilligung für drei statt zwei Babyplätze auf elf Kinder beantragt und auch erhalten, «weil wir mit dem neuen Pavillon die nötigen Räumlichkeiten und das benötigte Personal besitzen», sagt die Krippenleiterin. Eine weitere Besonderheit sei, dass ein Grossteil der Kinder von ihren Vätern gebracht und wieder abgeholt werde. Vonlanthen: «Ich finde das sehr schön, denn bei anderen Krippen ist das in der Regel noch immer die Aufgabe der Mütter.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Chancengleichheit bleibt ein Thema&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Dass die Chancengleichheit von Mann und Frau auch künftig ein Thema in der Empa sein wird, davon ist Daniel Huber überzeugt. Er betont, dass beispielsweise bei der Anzahl Frauen in Kaderpositionen noch Verbesserungen möglich wären. «Zudem ist es für jede Forschungsinstitution eine grosse Herausforderung, gute Lösungen zu finden, damit Mitarbeitende die akademische Karriere mit dem Familienleben kombinieren können». Konkrete Vorschläge für Massnahmen möchte Huber aber erst nach dem Controlling-Gespräch 2008 machen. Mit dem Prädikat «Familie UND Beruf» verpflichtet sich die Empa, ihre Leistungen alle zwei bis drei Jahre überprüfen zu lassen. Huber geht davon aus, dass die Punktzahl für die Leistungen bei der Kontrolle im nächsten Jahr weiter gestiegen sein wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; In der ersten Analyse vor vier Jahren erhielt die Empa 339 von möglichen 500 Punkten. Gute Noten erhielt die Empa damals zum Beispiel für die verschiedenen Arbeitszeitmodelle, welche die Bedürfnisse der Mitarbeitenden mit Familienverpflichtungen berücksichtigen, für klare Stellvertretungsregeln, die offene Gesprächs- und Vertrauenskultur mit institutionalisierten Mitsprachemöglichkeiten und vielen Veranstaltungen, die für alle Beschäftigten gleich zugänglich sind. Lob erhielt die Empa ebenfalls für die Pflege einer geschlechtergerechten Sprache im Umgang mit den Mitarbeitenden, für die Unterstützung von Mitarbeitenden in der Familien ergänzenden Kinderbetreuung sowie für das Reglement betreffend Mobbing sowie sexistische und sexuelle Belästigung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Weitere Informationen: Cathleen Hoffmann, Gleichstellungsbeauftragte der Empa, Tel. +41 44 823 41 38, cathleen.hoffmann@empa.ch Weitere Informationen zur Fachstelle UND – Familien- und Erwerbsarbeit für Männer und Frauen: www.und-online.ch</contact>
      <attachment id="29545">
        <title>MM_Empa ist familienfreundlich (pdf)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>120</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9103.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="29546">
        <title>Empa</title>
        <uri>http://www.empa.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>L’Empa mène une politique d’entreprise favorable à la famille</title>
      <lead>Ceux qui recherchent une compatibilité entre famille et travail trouvent en l’Empa un employeur qui se distingue – dans tous les sens du terme – dans ce domaine. Le «Centre UND activité familiale et professionnelle pour hommes et femmes» a décerné à l’Empa le 9 juillet 2007 son label «Familie UND Beruf» en reconnaissance de l’engagement de l’Empa depuis de nombreuses années dans une politique d’entreprise favorable à la famille et pour l’égalité entre femmes et hommes – une incitation à continuer à jouer dans l’avenir aussi un rôle de pionnier dans ce domaine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le label «Familie UND Beruf» qui lui a été attribué le 9 juillet 2007 récompense l’Empa pour son engagement dans l’amélioration de la compatibilité entre famille et travail. Le vice-directeur de l’Empa Roland Knechtle s’est déclaré très heureux de cet honneur et a annoncé que la direction «n’allait pas se reposer sur ses lauriers». Pour lui cette distinction vient souligner l’estime que l’Empa témoigne à ses collaborateurs qui ne sont pas considérés et soutenus uniquement en tant que forces de travail mais aussi comme des personnes qui désirent également mener une vie de famille. Cette distinction est finalement aussi un argument supplémentaire de l’Empa pour se positionner comme un employeur progressiste sur le marché du travail. Sur le plan interne, cette distinction vient «renforcer le thème de l’égalité entre femmes et hommes au sein de l’Empa et est en encouragement à relever de nouveaux défis» ainsi que l’a souligné la déléguée à l'égalité des chances entre femmes et hommes de l’Empa Cathleen Hoffmann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Des places de crèche très convoitées&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La Centre UND a particulièrement relevé la continuité avec laquelle l’Empa se consacre aux thèmes de la compatibilité entre famille et travail et de l’égalité entre femmes et hommes. «Que ce soit dans la position de la déléguée à l’égalité ou au sein du groupe du projet «Kristall», j’ai toujours rencontré des femmes – et aussi des hommes – très engagés» a déclaré Daniel Huber, directeur du Centre UND. Ceci conduit à des améliorations continuelles et durables d’une haute qualité professionnelle dans les domaines de la compatibilité entre famille et travail et de l’égalité entre femmes et hommes. Depuis la première analyse il y a quatre ans, les modalités de contrôle des entretiens d’évaluation annuels ont été améliorées. Et autre point très important, depuis lors des possibilités de garde extra-familiale des enfants sont offertes aux collaboratrices et collaborateurs sur les trois sites de l’Empa (Düdendorf, St-Gall et Thoune).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; A Dübendorf, l’année passée, avec la construction du nouveau pavillon des enfants de l’Empa et de l’Eawag, le nombre de places de crèche a passé 17 à 33. Et entre-temps cette offre a encore pu être augmentée. «Après une année, toutes ces nouvelles places sont déjà attribuées», déclare la directrice de la crèche, Eveline Vonlanthen. Les places pour les nourrissons en particulier sont très recherchées et le pavillon des enfants a demandé au canton et obtenu une autorisation spéciale pour augmenter le nombre des places pour nourrissons de deux à trois pour onze enfants, «ceci parce que nous disposons avec le nouveau pavillon des locaux et du personnel qualifié nécessaires», comme l’explique la directrice de la crèche. Une autre particularité est qu’une grande partie des enfants sont amenés et aussi repris par leurs pères. Vonlanthen: «Je trouve cela très beau car dans les autres crèches cela reste en règle générale toujours la tâche de la mère.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;L’égalité de chances conserve son actualité&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; L’égalité des chances entre femmes et hommes restera à l’avenir aussi un thème d’actualité à l’Empa, c’est ce dont est convaincu Daniel Huber. Il relève que, par exemple, des améliorations sont possibles en ce qui concerne le nombre des femmes occupant une position de cadre. «De plus, c’est un grand défi pour toute institution de recherche de trouver de bonnes solutions permettant à ceux qui y travaillent de concilier carrière académique et famille.» Toutefois Huber désire attendre la prochaine évaluation en 2008 avant d’émettre des propositions de mesures concrètes. Avec le label «Familie UND Beruf», l’Empa s’engage à faire contrôler ses performances dans ce domaine tous les deux à trois ans. Huber pense que le nombre de points obtenus par l’Empa augmentera encore ces prochaines années.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Lors de la première analyse il y a quatre ans, l’Empa avait obtenu 339 points sur les 500 possibles. L’Empa avait alors obtenu de bonnes notes, par exemple pour ces différents modèles d’horaire de travail qui tiennent compte des besoins des personnes ayant des obligations familiales, pour ses règles de suppléance claires, pour sa culture de communication et de confiance ouverte avec des droits de consultations et pour ses nombreuses manifestations ouvertes à tout le personnel. L’Empa s’est aussi vue décerner des louanges pour l’attention qu’elle porte à l’utilisation d’un langage non sexiste dans ses relations avec ses collaboratrices et collaborateurs, pour le soutient qu’elle leur apporte dans la garde extra-familiale de leurs enfants ainsi que pour son règlement sur le mobbing et le harcèlement sexiste et sexuel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour plus d’information: Cathleen Hoffmann, Déléguée à l’égalité entre femmes et hommes de l’Empa, tél. +41 44 823 41 38, cathleen.hoffmann@empa.ch Informations sur le Centre UND activité familiale et professionnelle pour hommes et femmes: www.und-online.ch</contact>
      <attachment id="29547">
        <title>L’Empa mène une politique d’entreprise favorable à la famille (pdf)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>120</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9150.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="29548">
        <title>Empa</title>
        <uri>http://www.empa.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
