<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13588" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-07-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Abwasser: Pilotversuch zur Beseitigung von Mikroverunreinigungen</title>
      <lead>In Regensdorf findet 2007/08 im Auftrag des BAFU ein Versuch statt, die herkömmlichen Abwasserreinigungsverfahren mit so genannter Ozonierung zu ergänzen. So sollen die problematischen Mikroverunreinigungen aus dem Abwasser entfernt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dank dem guten Ausbaustandard der Abwasserreinigungsanlagen (ARA) hat sich der Zustand der Schweizer Bäche, Flüsse und Seen in den letzten dreissig Jahren stark verbessert. Nach wie vor gelangen aber durch unseren alltäglichen Gebrauch Rückstände von Chemikalien, die mit herkömmlicher Technik in der ARA nicht reduziert werden können, in die Gewässer. Dort, wo der Anteil an gereinigtem Abwasser hoch ist, können einzelne Stoffe Konzentrationen erreichen, welche Gewässer­organismen beeinträchtigen können. Es werden auch schwer abbaubare Stoffe im Grundwasser nachgewiesen. Diese könnten künftig eine Herausforderung für die Trinkwasseraufbereitung darstellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine erste Betrachtung zeigt, dass es sinnvoll ist, die Siedlungsentwässerung mittelfristig zu optimieren. Das Bundesamt für Umwelt (BAFU) evaluiert aktuell verschiedene Möglichkeiten, den Eintrag von solchen Mikroverunreinigungen (siehe Kasten) aus der Siedlungsentwässerung in die Gewässer zu verringern.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Nationales BAFU-Projekt&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dazu hat das BAFU 2006 das nationale Projekt „Strategie MicroPoll“ gestartet (vgl. Faktenblatt 1). Dieses umfasst unter anderem gross angelegte technische Versuche in Kläranlagen. Im Auftrag des BAFU führt das Wasserforschungs-Institut des ETH-Bereichs (Eawag) in der ARA Wüeri in Regensdorf einen solchen Versuch durch. Getestet wird, ob Mikroverunreinigungen in einer zusätzlichen Reinigungsstufe entfernt werden können (vgl. Faktenblatt 2). Dieser Pilotversuch erfolgt in Zusammenarbeit mit dem Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft (AWEL) des Kantons Zürich und wird von der Gemeinde Regensdorf unterstützt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Eine zusätzliche Reinigungsstufe&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Als zusätzliche Stufe im Abwasserreinigungsverfahren wird in der ARA Wüeri die Ozonierung erprobt. Aus einem Sauerstofftank wird flüssiger Sauerstoff (O2) in einen Verdampfer geleitet und dann in einem Ozonerzeuger in Ozon (O3) umgewandelt. Dieser wird dem Abwasser beigemischt und ermöglicht dadurch die Entfernung von Mikroverunreinigungen (vgl. Faktenblatt 3).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Weiterer Versuch geplant&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Versuch mit Ozonierung dauert etwa 18 Monate. Er dient der konkreten Abklärung, wie effizient das Verfahren ist, welche technischen Voraussetzungen für die ARA nötig sind, welche Anforderungen es an einen ARA-Betrieb stellt und welche Kosten entstehen (vgl. Faktenblatt 2). Ein weiterer Pilotversuch mit einer anderen möglichen Reinigungsstufe, der Aktivkohlebehandlung, ist bereits in Planung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht mit einer Zusammenfassung der Resultate ist Ende 2008 zu erwarten.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Was sind Mikroverunreinigungen?&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Mikroverunreinigungen sind organische Spurenstoffe, die in sehr tiefen Konzentrationen (Milliardstel- bis Millionstel-Gramm pro Liter) in den Gewässern nachgewiesen werden. Bei diesen Stoffen handelt es sich um Inhaltsstoffe von Pflanzenschutzmitteln, Körperpflegeprodukten, Reinigungsmitteln oder Medikamenten. Einige dieser Stoffe können sich bereits in sehr tiefer Konzentration nachteilig auf die Gewässer und ihre Lebewesen auswirken, z.B. Geschlechtsveränderungen bei Fischen hervorrufen.&lt;br /&gt; Zum Vergleich: Ein Milliardstel-Gramm pro Liter entspricht etwa der Konzentration des Wirkstoffs einer Kopfwehtablette in einem normalen Schwimmbecken mit 25 Metern Länge.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Auskünfte Stephan Müller, Abteilungschef Wasser, BAFU, Tel. 031 322 93 20 Michael Schärer, Projektleiter „Strategie MicroPoll“, Abteilung Wasser, BAFU, Tel. 031 324 79 43 Hansruedi Siegrist, Leiter Arbeitsgruppe Pilotversuch, Abteilung Ingenieurwissenschaften, Eawag, Tel. 044 823 50 54</contact>
      <attachment id="29347">
        <title>Faktenblatt 1: Gesamtschweizerische Strategie zur Reduktion von Mikroverunreinigungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9070.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="29348">
        <title>Faktenblatt 2: Pilotversuch in der ARA Wüeri, Regensdorf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>106</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9071.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="29349">
        <title>Faktenblatt 3: Entfernung von Mikroverunreinigungen aus Abwasser durch Ozonierung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>136</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9072.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="29356">
        <title>BAFU: Mikroverunreinigungen</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/micropoll</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="29359">
        <title>Kanton Zürich: Thema Wasser</title>
        <uri>http://www.gewaesserschutz.zh.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Élimination des micropolluants présents dans les eaux usées: essai pilote</title>
      <teaser>Renseignements M. Stephan Müller, chef de la division Eaux, OFEV, tél. 031 322 93 20 M. Michael Schärer, chef du projet «Stratégie MicroPoll», division Eaux, OFEV, tél. 031 324 79 43 M. Hansruedi Siegrist, responsable du groupe de travail Essai pilote, division Génie de l’environnement, Eawag, tél. 044 823 50 54</teaser>
      <lead>En 2007/2008, un essai pilote sera mené à Regensdorf sur mandat de l’OFEV: il consistera à compléter le procédé classique d’épuration des eaux par une étape d’ozonation, qui devrait éliminer les micropolluants présents dans les eaux usées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Grâce à la qualité des systèmes d’assainissement, l’état des cours d’eau et des lacs suisses s’est fortement amélioré ces trente dernières années. Les procédés classiques d’épuration ne parviennent cependant pas à éliminer certains composants de produits de consommation courante, de sorte que des résidus de substances chimiques parviennent dans les eaux. Là où la proportion d’eaux traitées dans le milieu récepteur est élevée, ces substances peuvent atteindre de fortes concentra­tions et risquent alors d’avoir des effets néfastes sur les organismes aquatiques. Dans les eaux souterraines, on décèle par ailleurs aussi la présence de substances difficilement dégradables, qui pourraient à l’avenir représenter un véritable défi pour la production d’eau potable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il apparaît donc judicieux de commencer par optimiser les systèmes d’assainisse­ment à moyen terme. Voilà pourquoi l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) évalue actuellement divers moyens de réduire les quantités de micropolluants (voir encadré) qui parviennent dans les eaux par le biais des réseaux d’évacuation des eaux urbaines.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Un projet national&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;C’est à cet effet qu’il a lancé en 2006 le projet national «Stratégie MicroPoll» (fiche d’information 1), qui comprend notamment la réalisation d’essais techniques à grande échelle au niveau des stations d’épuration. Sur mandat de l’OFEV, l’Institut fédéral pour l’aménagement, l’épuration et la protection des eaux (EAWAG) réalise ainsi à la STEP de Wüeri, à Regensdorf, un essai pilote, qui permettra de savoir si une étape de traitement supplémentaire parvient à éliminer les micropolluants (fiche d’information 2). L’essai est mené en collaboration avec l’Office des déchets, de l’eau, de l’énergie et de l’air (AWEL) du canton de Zurich et bénéficie de l’appui de la commune de Regensdorf.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Une étape d’épuration supplémentaire&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La STEP de Wüeri sera dotée d’une étape d’épuration supplémentaire, traitant l’eau par ozonation. Stocké dans un réservoir, l’oxygène liquide (O2) suit une conduite pour entrer dans un évaporateur, avant d’être transformé en ozone (O3) dans un générateur d’ozone. Celui-ci est ensuite mélangé aux eaux usées et en élimine les micropolluants (fiche d’information 3).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Un autre essai pilote est prévu&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L’essai pilote portant sur l’ozonation s’étendra sur 18 mois environ. Il servira à préciser l’efficacité du procédé, les exigences techniques et opérationnelles au niveau de la STEP, ainsi que les coûts (fiche d’information 2). Un autre projet pilote est déjà prévu, qui servira à étudier le recours au charbon actif en poudre. Les résultats seront publiés dans un rapport attendu fin 2008.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Qu’est-ce que les micropolluants?&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Les micropolluants sont des éléments-traces organiques, qui sont présents dans les eaux à des concentrations très faibles (de l’ordre du microgramme ou du nanogramme par litre). Il s’agit par exemple de substances entrant dans la composi­tion de médicaments, de produits phytosanitaires, ainsi que de produits de beauté ou de nettoyage. Même en faibles concentrations, certaines de ces substances ont des effets néfastes sur les écosystèmes aquatiques et les organismes qui y vivent, perturbant par exemple le développement sexuel des poissons.&lt;br /&gt; À titre indicatif, un nanogramme par litre correspond environ à la dilution de la substance active d’un comprimé contre le mal de tête dans un bassin de natation ordinaire de 25 m de long.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information des médias: par téléphone: 031 322 90 00 par courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="29350">
        <title>Fiche d’information 1 – Stratégie nationale pour l’élimination des micropolluants</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9073.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="29351">
        <title>Fiche d’information 2 – Essai pilote à la STEP de Wüeri, à Regensdorf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>106</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9074.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="29352">
        <title>Fiche d’information 3 – Élimination des micropolluants par ozonation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>131</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9075.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="29357">
        <title>OFEV: Micropolluants</title>
        <uri>http://www.environnement-suisse.ch/micropolluants</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="29359">
        <title>Kanton Zürich: Thema Wasser</title>
        <uri>http://www.gewaesserschutz.zh.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Acque di scarico: sperimentazione pilota per eliminare i microinquinanti</title>
      <lead>Tra il 2007 e il 2008, a Regensdorf, sarà realizzata, su mandato dell’UFAM, una sperimentazione volta a testare l’efficacia della cosiddetta ozonizzazione per completare i metodi tradizionali di depurazione delle acque. E questo allo scopo di eliminare i microinquinanti problematici dalle acque trattate.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Grazie alla buona qualità degli impianti svizzeri di depurazione delle acque (IDA), negli ultimi trent’anni lo stato di ruscelli, fiumi e laghi svizzeri è nettamente migliorato. A seguito dei nostri consumi quotidiani, tuttavia, nelle acque continuano a essere riversati residui di prodotti chimici, che la tecnica tradizionale degli IDA non è in grado di ridurre. Dove la quota di acque trattate è elevata, singole sostanze possono così raggiungere concentrazioni che rischiano di danneggiare gli organismi acquatici. Anche nelle acque sotterranee si riscontrano sostanze difficilmente degradabili, che in futuro potrebbero rappresentare un problema per il trattamento dell’acqua potabile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da una prima valutazione emerge l’opportunità di ottimizzare lo smaltimento delle acque urbane a medio termine. Attualmente, l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) sta esaminando varie possibilità per ridurre l’immissione di tali microinquinanti (cfr. riquadro) nelle acque attraverso gli impianti di smaltimento delle acque urbane.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Progetto nazionale dell’UFAM&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;A tal fine, nel 2006 l’UFAM ha avviato il progetto nazionale “Strategie MicroPoll” (cfr. scheda informativa 1), che comprende tra l’altro sperimentazioni tecniche su grande scala in impianti di depurazione. Su mandato dell’UFAM, l’Istituto per la ricerca sulle acque nel settore dei Politecnici federali (Eawag) realizza una sperimentazione presso l’IDA Wüeri di Regensdorf, volta a testare la possibilità di eliminare i microinquinanti con un livello di depurazione supplementare (cfr. scheda informativa 2). Questa sperimentazione pilota è effettuata in collaborazione con l’Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft (AWEL) del Cantone di Zurigo ed è sostenuta dal Comune di Regensdorf.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Livello di depurazione supplementare&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nell’IDA Wüeri è in fase di sperimentazione un livello supplementare nell’ambito del processo di depurazione delle acque, ossia l’ozonizzazione. Ossigeno liquido (O2) prelevato da un serbatoio di ossigeno è convogliato in un evaporatore e successivamente in un generatore di ozono, dove è trasformato in ozono (O3). Quest’ultimo è poi miscelato alle acque di scarico permettendo così l’eliminazione dei microinquinanti (cfr. scheda informativa 3, disponibile in tedesco e francese).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Ulteriore sperimentazione prevista&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La sperimentazione con l’ozonizzazione, che durerà circa 18 mesi, servirà a verificare concretamente l’efficienza di questo metodo, i presupposti tecnici degli IDA, i requisiti a livello di esercizio dell’IDA e i costi generati (cfr. scheda informativa 2). Un’altra sperimentazione pilota con un altro livello di depurazione possibile (il trattamento con carbone attivo) è già in preparazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto con una sintesi dei risultati è atteso per la fine del 2008.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Cosa sono i microinquinanti?&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; I microinquinanti sono elementi organici in tracce riscontrati nelle acque in concentrazioni molto basse (da un miliardesimo a un bilionesimo di grammo al litro). Si tratta di sostanze contenute in fitosanitari, prodotti per la cura del corpo, detergenti o farmaci. Alcune di queste sostanze possono essere dannose per le acque e gli organismi acquatici anche in concentrazioni minime, provocando ad esempio disfunzioni sessuali nei pesci.&lt;br /&gt; A titolo di paragone: un miliardesimo di grammo al litro corrisponde approssimativamente alla concentrazione del principio attivo di una compressa contro il mal di testa in una normale piscina di 25 metri.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni Stephan Müller, capo della divisione Acque, UFAM, tel. 031 322 93 20 Michael Schärer, responsabile del progetto “Strategie MicroPoll”, divisione Acque, UFAM, tel. 031 324 79 43 Hansruedi Siegrist, responsabile del gruppo di lavoro relativo alla sperimentazione pilota, divisone Scienze ingegneristiche, Eawag, tel. 044 823 50 54</contact>
      <attachment id="29349">
        <title>Faktenblatt 3: Entfernung von Mikroverunreinigungen aus Abwasser durch Ozonierung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>136</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9072.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="29352">
        <title>Fiche d’information 3 – Élimination des micropolluants par ozonation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>131</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9075.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="29353">
        <title>Scheda informativa 1 – Strategia nazionale di riduzione dei microinquinanti</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>106</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9076.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="29354">
        <title>Scheda informativa 2 – Sperimentazione pilota presso l’IDA Wüeri di Regensdorf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9077.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="29358">
        <title>UFAM: Microinquinamenti</title>
        <uri>http://www.ambiente-svizzera.ch/microinquinamenti</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="29359">
        <title>Kanton Zürich: Thema Wasser</title>
        <uri>http://www.gewaesserschutz.zh.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="230" org-id="811">
        <name lang="de">Chemikalien</name>
        <name lang="fr">Produits chimiques</name>
        <name lang="it">Prodotti chimici</name>
        <name lang="en">Chemicals</name>
      </keyword>
      <keyword id="510" org-id="811">
        <name lang="de">Gewässerschutz</name>
        <name lang="fr">Gewässerschutz</name>
        <name lang="it">Gewässerschutz</name>
        <name lang="en">Gewässerschutz</name>
      </keyword>
      <keyword id="1390" org-id="811">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eaux</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Water</name>
      </keyword>
      <keyword id="370" org-id="811">
        <name lang="de">Fischerei</name>
        <name lang="fr">Pêche</name>
        <name lang="it">Pesca</name>
        <name lang="en">Fisheries</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
