<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13845" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-07-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wilhelm Tell im Visier der Schweizerischen Nationalbibliothek</title>
      <lead>Wilhelm Tell ist weder aus der Schweizer Geschichtsschreibung noch aus dem nationalen Selbstverständnis wegzudenken. Auch die schweizerische Plakatkunst hat er beeinflusst. Vom 16. November 2007 bis am 30. März 2008 zeigt die Schweizerische Nationalbibliothek in der Plakatausstellung "Tell im Visier", wie der Nationalheld unser Bewusstsein geprägt hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Plakatsammlung der Schweizerischen Nationalbibliothek spiegelt wieder, wie gängig die Darstellung des Volkshelden im Plakatschaffen ist. Immer wieder taucht Wilhelm Tell auf, sei es als Identifikationsfigur, als Propagandainstrument oder als Sujet für Produktwerbung. Tell und sein Markenzeichen, die Armbrust, stehen für schweizerische Ideale wie Unabhängigkeit, Rechtschaffenheit und Echtheit. Ursprünglich knüpfen die Plakate an Schillers "Wilhelm Tell" an, um für politische Zwecke zu werben. Bald werden sie auch als Reklame für Möbel, Seife, Schweizer Eier, Mode, für die Aidskampagne und für Ferien eingesetzt. Die Ausstellung zeigt eine Auswahl von ernsthaften und ironischen, künstlerischen und karikaturhaften Darstellungen des Helden. Sie beweist: Der Mythos Tell lebt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Graphische Sammlung der Schweizerischen Nationalbibliothek sammelt Plakate ab der Mitte des 19. Jahrhunderts. Themenschwerpunkte sind politische Plakate, der Schweizer Tourismus, Gesundheitskampagnen, Sport- und Kulturanlässe und Geschäftsreklamen. Die Plakatsammlung dokumentiert die gerade in der Schweiz besonders hoch stehende Werbegrafik. Der grösste Teil der ca. 45'000 Plakate ist bereits digitalisiert und kann unter www.nb.admin.ch/posters angesehen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Ausstellung:&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tell im Visier – Plakate aus der Schweizerischen Nationalbibliothek&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eröffnung: Donnerstag, 15. November 2007, 19 Uhr, Schweizerische Nationalbibliothek&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausstellung: 16. November 2007 – 30. März 2008 (23. Dezember 2007 bis 2. Januar 2008 geschlossen)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Ausstellungspublikation:&lt;/u&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mechthild Heuser und Irmgard M. Wirtz (Hrsg.): "Tell im Visier", Scheidegger &amp;amp; Spiess, Zürich, 2007. ca. 300 Seiten, Tafelteil mit ca. 150 farbigen Abbildungen, CHF 48.-&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erscheint anfangs November 2007&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Weitere Informationen für die Medien:&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Medienkonferenz: Dienstag, 13. November 2007, 10.30 Uhr, Schweizerische Nationalbibliothek&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die vollständige Mediendokumentation ist online abrufbar ab 13.11.2007, 10.30 Uhr (www.nb.admin.ch/medienraum)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Falls Sie eine individuelle Vorbesichtigung wünschen, wenden Sie sich bitte an Hans-Dieter Amstutz, Leiter Marketing und Kommunikation, Tel. 031 323 17 72, hans-dieter.amstutz@nb.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Dieter Amstutz Leiter Marketing und Kommunikation Hallwylstrasse 15, 3003 Bern Tel. 031 323 17 72 hans-dieter.amstutz@nb.admin.ch</contact>
      <link id="29762">
        <title>Abbildungen</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/mm/tell/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Guillaume Tell en point de mire de la Bibliothèque nationale suisse</title>
      <lead>Guillaume Tell est la figure incontournable de notre histoire et de notre conscience nationale. Son personnage a bien entendu inspiré les affichistes. La Bibliothèque nationale suisse présente dans son exposition d’affiches « Tell en point de mire », qui se tiendra du 16 novembre 2007 au 30 mars 2008, la manière dont ce héros national a marqué notre conscience.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On voit, à travers la collection d’affiches de la Bibliothèque nationale, que Tell a été un personnage que les affichistes aimaient représenter&amp;nbsp;: il apparaît partout, que ce soit comme figure d’identification, instrument de propagande ou support publicitaire. Tell et son signe distinctif, l’arbalète, sont l’incarnation par excellence des idéaux suisses d’indépendance, de droiture, et d’authenticité. Les premières affiches sont à caractère politique et le personnage de Tell est dans le droit fil de la pièce de Schiller. Puis les emplois se diversifient&amp;nbsp;: Tell vante des meubles, du savon, des œufs (suisses), des produits de mode, ou des lieux de vacances&amp;nbsp;; il va même jusqu’à faire campagne contre le sida. L’exposition présente une gamme d’affiches qui, du sérieux à la caricature, ont le héros pour sujet. Elle apporte la preuve, si besoin était, que le mythe de Tell vit toujours.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Cabinet des estampes de la Bibliothèque nationale suisse collectionne les affiches réalisées depuis le milieu du XIXe siècle, et illustrant des sujets tels que la politique, le tourisme, les campagnes en faveur de la santé, les manifestations sportives et culturelles et la publicité commerciale. Cette collection témoigne du haut niveau du graphisme suisse. La majeure partie des quelque 45&amp;nbsp;000 affiches ont déjà été numérisées et sont accessibles sur le site www.nb.admin.ch/posters.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Exposition :&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tell en point de mire – Affiches de la Bibliothèque nationale suisse&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inauguration: jeudi 15 novembre 2007, 19h, Bibliothèque nationale suisse&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Exposition&amp;nbsp;: 16 novembre 2007 – 30 mars 2008 (fermé du 23 décembre 2007 au 2 janvier 2008)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Publication :&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«&amp;nbsp;Tell im Visier&amp;nbsp;», édité par Mechthild Heuser et Irmgard M. Wirtz, Scheidegger &amp;amp; Spiess, Zurich, 2007. 300 pages env., avec près de 150 illustrations en couleur, 48 francs, textes en allemand, avec résumé français&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parution, début novembre 2007&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Informations complémentaires pour les médias :&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conférence de presse&amp;nbsp;: mardi, 13 novembre 2007, 10h30, Bibliothèque nationale suisse&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toute la documentation à l’intention des médias peut être téléchargée à partir du 13.11.2007, 10h 30 sur (www.nb.admin.ch/medienraum)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si vous souhaitez voir l’exposition avant les dates indiquées, vous pouvez vous adresser à Hans-Dieter Amstutz, responsable du marketing et de la communication, tél. 031 323 17 72, hans-dieter.amstutz@nb.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Dieter Amstutz Responsable du marketing et de la communication Hallwylstrasse 15, 3003 Berne tél. 031 323 17 72 hans-dieter.amstutz@nb.admin.ch</contact>
      <link id="29763">
        <title>Images</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/mm/tell/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Guglielmo Tell nel mirino della Biblioteca nazionale svizzera</title>
      <lead>Guglielmo Tell è parte integrante della storiografia e dell’immagine della Svizzera. Ha influenzato anche l’arte svizzera dei manifesti. Dal 16 novembre 2007 al 30 marzo 2008 la Biblioteca nazionale svizzera mette in risalto nell’ambito della mostra di manifesti «Tell nel mirino» come l’eroe nazionale abbia plasmato la nostra identità collettiva.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La collezione di manifesti della Biblioteca nazionale svizzera rispecchia come la raffigurazione dell’eroe popolare sia in voga nell’ambito della produzione dei manifesti. Guglielmo Tell appare continuamente sia quale figura d’identificazione sia come strumento di propaganda o quale soggetto pubblicitario. Tell e il suo segno distintivo, la balestra, rappresentano gli ideali svizzeri quali indipendenza, rettitudine e sincerità. Originariamente i manifesti si rifanno al «Guglielmo Tell» di Schiller per promuovere obiettivi politici. In seguito vengono utilizzati come pubblicità per mobili, saponi, uova svizzere, moda, per la campagna contro l’aids e per le ferie. La mostra propone una selezione di raffigurazioni dell’eroe serie e ironiche, artistiche e caricaturali. Essa prova che il mito di Tell vive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Gabinetto delle stampe della Biblioteca nazionale svizzera colleziona manifesti a partire dalla metà del XIX secolo. I temi principali sono i manifesti politici, il turismo svizzero, le campagne sulla salute, gli eventi sportivi e culturali nonché la pubblicità di negozi. La collezione di manifesti documenta la grafica pubblicitaria di alta qualità in Svizzera. La maggior parte dei circa 45 000 manifesti è già stata digitalizzata e può essere consultata sul sito www.nb.admin.ch/posters.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Mostra:&lt;/u&gt;&lt;u&gt;&amp;nbsp;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tell nel mirino – Manifesti della Biblioteca nazionale svizzera&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vernice: giovedì, 15 novembre 2007, 19.00, Biblioteca nazionale svizzera&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mostra: 16 novembre 2007 – 30 marzo 2008 (chiusa dal 23 dicembre 2007 al 2 gennaio 2008)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Pubblicazione:&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mechthild Heuser e Irmgard M. Wirtz (pubbl.): «Tell im Visier», Scheidegger &amp;amp; Spiess, Zurigo, 2007. ca. 300 pagine, parte delle tavole con ca. 150 illustrazioni a colori, CHF 48.-, testi in tedesco, con riassunto in francese&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Disponibile da inizio di novembre 2007&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Documentazione per la stampa:&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conferenza stampa: martedì, 13 novembre 2007, 10.30, Biblioteca nazionale svizzera&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La documentazione completa può essere scaricata online dalle 10.30 del 13.11.2007 (www.nb.admin.ch/medienraum)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se desiderate effettuare una visita anticipata individuale della mostra, rivolgetevi per favore a Hans-Dieter Amstutz, responsabile Marketing e comunicazione, tel. 031 323 17 72, hans-dieter.amstutz@nb.admin.ch&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Dieter Amstutz Responsabile del marketing e della comunicazione Hallwylstrasse 15, 3003 Berna tel.: 031 323 17 72 hans-dieter.amstutz@nb.admin.ch</contact>
      <link id="29764">
        <title>Immagini</title>
        <uri>http://ead.nb.admin.ch/web/mm/tell/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
