<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13830" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-07-30</pubdate>
    <blocking-period>2007-07-30</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BERUFSBILDUNGPLUS.CH – Berufsbildungskampagne 2007-2009</title>
      <lead>Zur Förderung der Berufsbildung in der Schweiz startet heute die nationale Berufsbildungskampagne BERUFSBILDUNGPLUS.CH. Sie ist auf drei Jahre konzipiert und will die Berufsbildung gegenüber Betrieben sowie gegenüber Jugendlichen und Erwachsenen als „Weg der Profis“ positionieren und profilieren. Die Dachmarke BERUFSBILDUNGPLUS.CH schafft einen konzentrierten Auftritt in der Öffentlichkeit. Sie kann von allen Akteuren der Berufsbildung genutzt werden.</lead>
      <text link="no">Ziele der Kampagne BERUFSBILDUNGPLUS.CH sind, &lt;ul&gt; &lt;li&gt;zur Integration von Jugendlichen in die Berufsbildung beizutragen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;leistungsstarke Schulabgängerinnen und -abgänger für die Berufsbildung zu gewinnen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Bereitschaft der Unternehmen zu fördern, Ausbildungsplätze zur Verfügung zu stellen und damit den Bedarf an qualifizierten Arbeitskräften zu decken.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Attraktivität der Berufsbildung hervorzuheben und auf die Vielzahl von Karrierechancen hinzuweisen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Pro Jahr wird ein Themenschwerpunkt gesetzt. 2007 liegt der Fokus auf der zweijährigen beruflichen Grundbildung. In den kommenden Jahren folgen Berufsmaturität und Höhere Berufsbildung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Website als Kommunikationsdrehscheibe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kernstück der Kampagne ist das Internet-Portal www.berufsbildungplus.ch. Dieses ist als Wegweiser zu den verschiedenen Angeboten der Berufsbildung konzipiert. Zudem bietet das Portal Informationen zu den verschiedenen Teilbereichen der Berufsbildung. Für Kommunikations- und Marketingmassnahmen der Kantone und Organisationen der Arbeitswelt steht auf dem Portal Kampagnenmaterial wie Logos und Inseratevorlagen zum Download bereit. Zum Kampagnenstart animiert ein landesweiter Plakataushang dazu, die neue Website zu besuchen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;BERUFSBILDUNGPLUS.CH ist – unter der Leitung des Bundesamtes für Berufsbildung und Technologie (BBT) – eine gemeinsame Initiative des Bundes, der Kantone und der Organisationen der Arbeitswelt. Weitere Aktivitäten im Rahmen der Kampagne folgen im Laufe dieses Jahres.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dani Duttweiler, Berufsbildung, Tel. 031 324 73 47, dani.duttweiler@bbt.admin.ch Tiziana Fantini, Kommunikation, Tel. 031 323 04 59, tiziana.fantini@bbt.admin.ch</contact>
      <link id="29740">
        <title>Internet-Portal</title>
        <uri>http://www.berufsbildungplus.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="29750">
        <title>Zahlen und Fakten der Berufswelt</title>
        <uri>http://www.berufsbildungplus.ch/home/fakten-und-zahlen/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>FORMATIONPROFESSIONNELLEPLUS.CH: campagne en faveur de la formation professionnelle 2007-2009</title>
      <lead>La campagne nationale FORMATIONPROFESSIONNELLEPLUS.CH destinée à promouvoir la formation professionnelle en Suisse débute aujourd’hui. Prévue pour une durée de trois ans, cette action de sensibilisation vise à établir la visibilité de la formation professionnelle en tant que «parcours des professionnels» auprès des entreprises et du public jeune et adulte. La marque ombrelle FORMATIONPROFESSIONNELLEPLUS.CH permet de véhiculer un message ciblé qui peut être utilisé par tous les acteurs de la formation professionnelle.</lead>
      <text link="no">Les objectifs de la campagne FORMATIONPROFESSIONNELLEPLUS.CH sont les suivants: &lt;ul&gt; &lt;li&gt;contribuer à l’intégration des jeunes dans la formation professionnelle;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;attirer vers la formation professionnelle des jeunes performants en fin de scolarité obligatoire;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;motiver les entreprises à mettre à disposition des places de formation et couvrir ainsi le besoin de main-d’œuvre qualifiée;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;mettre en relief l’attrait de la formation professionnelle et montrer les nombreuses opportunités de carrière qu’elle offre.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Chaque année, la campagne sera consacrée à un thème prioritaire. En 2007, elle se concentre sur la formation professionnelle initiale de deux ans puis, les prochaines années, elle sera axée sur la maturité professionnelle et la formation professionnelle supérieure.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Site internet en tant que plaque tournante&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;Au cœur de la campagne se trouve le portail www.formationprofessionnelleplus.ch, conçu pour présenter les offres de la formation professionnelle et pour fournir des informations concernant les différents volets de la formation professionnelle. Ce site contient également du matériel promotionnel (logos, modèles d’annonces à télécharger) destiné à soutenir les mesures de communication et de marketing des cantons et des organisations du monde du travail. Le début de la campagne sera marqué par la publication d’affiches dans tout le pays invitant à visiter le site internet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;FORMATIONPROFESSIONNELLEPLUS.CH est une initiative commune de la Confédération, des cantons et des organisations du monde du travail réalisée sous la conduite de l’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT). D’autres activités auront lieu durant l’année en cours dans le cadre de cette campagne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dani Duttweiler, Formation professionnelle, tél. 031 324 73 47, dani.duttweiler@bbt.admin.ch Tiziana Fantini, Communication, tél. 031 323 04 59, tiziana.fantini@bbt.admin.ch</contact>
      <link id="29741">
        <title>Portail internet</title>
        <uri>http://www.formationprofessionnelleplus.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="29751">
        <title>La formation professionnelle – faits et données chiffrées</title>
        <uri>http://www.formationprofessionnelleplus.ch/fr/home/fakten-und-zahlen/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>FORMAZIONEPROFESSIONALEPLUS.CH – Campagna formazione professionale 2007-2009</title>
      <lead>Prende il via oggi la campagna nazionale FORMAZIONEPROFESSIONALEPLUS.CH volta a sostenere la formazione professionale in Svizzera. Si tratta di una campagna triennale che mira a promuovere la formazione professionale quale “percorso dei professionisti” nei confronti di aziende, di giovani e di adulti. Il marchio FORMAZIONEPROFESSIONALEPLUS.CH assicura un’immagine esterna largamente visibile. Se ne possono avvalere tutti gli attori della formazione professionale.</lead>
      <text link="no">La campagna FORMAZIONEPROFESSIONALEPLUS.CH persegue i seguenti obiettivi: &lt;ul&gt; &lt;li&gt;contribuire all’integrazione dei giovani nella formazione professionale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;inserire nella formazione professionale studenti con un elevato rendimento;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;promuovere la disponibilità delle aziende a creare posti di tirocinio e quindi coprire il fabbisogno di personale qualificato;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;evidenziare l’attrattiva della formazione professionale e mostrare le molteplici opportunità di carriera.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ogni anno vi sarà un nuovo tema chiave: nel 2007 si pone in primo piano la formazione professionale di base su due anni. Nei prossimi anni seguiranno la maturità professionale e la formazione professionale superiore.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Sito Internet quale piattaforma di comunicazione&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;L’aspetto essenziale della campagna è il portale Internet &lt;u&gt;www.formazioneprofessionaleplus.ch&lt;/u&gt;, che funge da strumento di orientamento fra le varie offerte della formazione professionale. Inoltre offre informazioni generali sui diversi sottoprogetti della formazione professionale. Per attività di comunicazione e di marketing da parte dei Cantoni e delle organizzazioni del mondo del lavoro è possibile scaricare materiale per la campagna come loghi e modelli per annunci. Una serie di cartelloni pubblicitari esorterà a visitare il nuovo sito Internet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diretta dall’Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT), FORMAZIONEPROFESSIONALEPLUS.CH è un’iniziativa di Confederazione, Cantoni e organizzazioni del mondo del lavoro. Nel corso dell’anno seguiranno altre attività nell’ambito della campagna.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dani Duttweiler, Formazione professionale, tel. 031 324 73 47, dani.duttweiler@bbt.admin.ch Tiziana Fantini, Comunicazione, tel. 031 323 04 59, tiziana.fantini@bbt.admin.ch</contact>
      <link id="29742">
        <title>Portale Internet</title>
        <uri>http://www.formazioneprofessionaleplus.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="29752">
        <title>La formazione professionale – fatti e cifre</title>
        <uri>http://www.formationprofessionnelleplus.ch/it/home/fakten-und-zahlen/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
