<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21460" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-08-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Teilnahme von Bundesrat Moritz Leuenberger an der Ministerkonferenz der Franko­phonie über die Informationsgesellschaft am 4. und 5. September 2003 in Rabat</title>
      <lead>Bundesrat Moritz Leuenberger, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK), wird die Schweizer Dele­gation an der Ministerkonferenz der Frankophonie über die Informations­gesellschaft anführen, die am 4. und 5. September 2003 in Rabat stattfindet. Die Konferenz dient der Vorbereitung der Frankophonie auf den Weltgipfel über die Informationsgesell­schaft (WSIS). Der erste Teil des Weltgipfels findet vom 10. bis zum 12. Dezember 2003 in der Schweiz, in Genf, statt.</lead>
      <text link="no">Die Organisation internationale de la Francophonie (OIF) führt am 4. und 5. September in Rabat eine Ministerkonferenz der Frankophonie über die Informationsgesellschaft durch; Ziel ist, aktiv zum Erfolg des Weltgipfels über die Informationsgesellschaft (WSIS) beizu­tragen. Dessen erster Teil findet vom 10. bis zum 12. Dezember 2003 in Genf statt, der zweite Teil 2005 in Tunis. Die frankophonen Minister werden in Rabat insbesondere eine Erklärung der OIF zur Informationsgesellschaft verabschieden, die dem WSIS unter­breitet werden soll. Die OIF wird zudem in Rabat ihre eigenen Aktivitäten der nächsten Jahre überprüfen, die in Zusammenhang mit der Informationsgesellschaft stehen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schweiz als Gastgeberland des ersten Teils des WSIS wird sich aktiv für den Erfolg dieses Weltgipfels einsetzen. Dabei geht es unter anderem um kulturelle Vielfalt, Demo­kratie, die Stärkung der IT-Fähigkeiten der Länder sowie die Überwindung des digitalen Grabens, der die Entwicklungsmöglichkeiten vieler Länder des Südens beeinträchtigt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bei seinem Besuch im Mai in Bern bekräftigte der Generalsekretär der OIF, Abdou Diouf, dass er sich für die Teilnahme von möglichst vielen frankophonen Staats- und Regie­rungschefs am Gipfel vom Dezember in Genf einsetzen werde. Mit der Teilnahme von Bundesrat Moritz Leuenberger an der Ministerkonferenz in Rabat sollen ebenfalls möglichst viele Teilnehmer für den Gipfel in Genf gewonnen werden, da dies eine Voraussetzung für den Erfolg des WSIS ist.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Participation du Conseiller fédéral Moritz Leuenberger à la Conférence ministérielle de la Francophonie sur la société de l'information à Rabat, les 4 et 5 septembre 2003</title>
      <lead>Le Conseiller fédéral Moritz Leuenberger, Chef du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC), conduira la délégation suisse à la Conférence ministérielle de la Francophonie (CMF) sur la société de l'information, qui se tiendra à Rabat, au Maroc, du 4 au 5 septembre 2003. Cette Conférence porte sur la préparation, au sein de la Francophonie, du Sommet mondial sur la société de l'information (SMSI), dont la première phase aura lieu en Suisse, à Genève, du 10 au 12 décembre 2003</lead>
      <text link="no">L'Organisation internationale de la Francophonie (OIF) organise du 4 au 5 septembre à Rabat une Conférence ministérielle de la Francophonie sur la société de l'information, dans le but de contribuer activement au succès du Sommet mondial sur la société de l'information (SMSI), dont la première phase se tiendra du 10 au 12 décembre 2003 à Genève et la deuxième en 2005 à Tunis. Les Ministres francophones adopteront notamment à Rabat une déclaration de l'Organisation sur la société de l'information, qui sera présentée au SMSI. L'OIF examinera par ailleurs à Rabat ses propres activités pour ces prochaines années dans les domaines liés à la société de l'information.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Suisse, pays hôte de la première phase du SMSI, s'engage activement en faveur du succès du SMSI, dont les enjeux portent notamment sur la diversité culturelle, la démocratie, le renforcement des capacités, ainsi que la réduction de la fracture numérique qui entrave les possibilités de développement de nombreux pays du Sud.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lors de sa visite à Berne en mai dernier, le Secrétaire général de l'OIF, M. Abdou Diouf, a confirmé son engagement en faveur de la présence du plus grand nombre possible de chefs d'Etat et de gouvernement francophones en décembre à Genève. La participation du Conseiller fédéral Moritz Leuenberger à la Ministérielle de Rabat vise aussi à promouvoir cette large participation, condition de réussite du SMSI.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il 4 e 5 settembre 2003 a Rabat il consigliere federale Moritz Leuenberger parteciperà alla Conferenza mini­steriale della Francofonia sulla società dell'informazione</title>
      <lead>Il consigliere federale Moritz Leuenberger, capo del Dipartimento federale dell'am­biente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC), condurrà la delegazione svizzera alla Conferenza ministeriale della Francofonia (CMF) sulla società dell'informazione che si svolgerà a Rabat (Marocco) dal 4 al 5 settembre 2003. Tale Conferenza verte sulla preparazione, in seno alla Francofonia, del Vertice mondiale sulla società dell'informazione (VMSI), la cui prima fase si svolgerà a Ginevra dal 10 al 12 dicembre 2003.</lead>
      <text link="no">L'Organizzazione internazionale della Francofonia (OIF) allestisce dal 4 al 5 settembre a Rabat una Conferenza mini­steriale della Francofonia sulla società dell'infor­mazione, al fine di contribuire attivamente al successo del Vertice mondiale sulla società dell'infor­mazione (VMSI), la cui prima fase si svolgerà a Ginevra dal 10 al 12 dicembre 2003 e la seconda nel 2005 a Tunisi. I ministri francofoni adotteranno a Rabat una dichiarazione dell'Organizzazione sulla società dell'informazione che sarà presentata al VMSI. L'OIF esaminerà inoltre le proprie attività per i prossimi anni nei settori legati alla società dell'informazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Svizzera, Paese ospite della prima fase del VMSI, si impegna attivamente a favore del successo del Vertice, i cui risvolti concernono segnatamente la diversità culturale, la democrazia, il rafforzamento delle capacità nonché la riduzione del divario digitale che frena le possibilità di sviluppo di numerosi Paesi del Sud.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In occasione della sua visita a Berna del maggio scorso, il segretario generale dell'OIF Abdou Diouf ha confermato il suo impegno per garantire la presenza a Ginevra in dicembre del maggior numero possibile di capi di Stato e di governo francofoni. La partecipazione del consigliere federale Moritz Leuenberger alla Conferenza ministeriale di Rabat è volta a promuovere l'auspicata ampia partecipazione, che è la condizione per la riuscita del VMSI.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
