<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1345" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-08-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flughafen Lugano: BAZL ordnet Änderungen bei Anflügen an</title>
      <teaser>Das Anflugverfahren auf den Flughafen Lugano muss angepasst werden. Eine Überprüfung durch das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat ergeben, dass heute Anflüge erfolgen, die nicht mehr den internationalen Normen entsprechen. Konsequenz: Mehrere Flugzeugtypen, die heute Lugano anfliegen, dürfen künftig nicht mehr auf dem Instrumentensystem landen.</teaser>
      <lead>Das Anflugverfahren auf den Flughafen Lugano muss angepasst werden. Eine Überprüfung durch das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat ergeben, dass heute Anflüge erfolgen, die nicht mehr den internationalen Normen entsprechen. Konsequenz: Mehrere Flugzeugtypen, die heute Lugano anfliegen, dürfen künftig nicht mehr auf dem Instrumentensystem landen.</lead>
      <text link="no">Im Rahmen einer Überprüfung der An- und Abflugverfahren auf dem Flughafen Lugano konstatierte das BAZL Abweichungen von den internationalen Normen. So stellte sich heraus, dass die anfliegenden Flugzeuge in einer kurzen Zwischenphase mit einem Gleitwinkel von rund 11 Grad absinken müssen. Für eine derart steile Sinkrate ist jedoch kein Flugzeugtyp, der in Lugano landet, zugelassen. Zudem reicht die Mindestsichtweite von 1500 Metern nicht aus, damit Piloten am Entscheidungspunkt in jedem Fall eine der optischen Anflughilfen auf der Piste sehen können. &lt;p&gt;Aufgrund dieser Feststellungen hat das BAZL sofort reagiert und eine Reihe von Massnahmen erarbeitet, um das Anflugverfahren in Lugano wieder mit den internationalen Normen konform zu machen. In einem ersten Schritt hat das Amt die Erhöhung der minimalen Sicht auf 3100 Meter angeordnet. Weiter will das BAZL eine Änderung des Gleitwinkels verlangen, damit die Zwischenphase mit der Sinkrate von 11 Grad überflüssig wird. Dies bedeutet, dass die Flugzeuge künftig kurz vor der Landung nur eine kleine Korrektur des Gleitwinkels auf noch 6 Grad vornehmen müssen. Bevor diese Anpassung in Kraft treten kann, muss ein Teil des Landesystems auf dem Flughafen, die so genannte Anflugwinkelbefeuerungsanlage, entsprechend ausgerichtet werden.&lt;/p&gt; Folgen hat das neue Anflugverfahren für die Flugzeuge respektive deren Betreiber: Künftig dürfen in Lugano nur noch jene Maschinen landen, die über eine Zertifizierung des Herstellers für Anflüge mit einem Gleitwinkel von mindestens 6 Grad verfügen. Dieses Kriterium nicht zu erfüllen vermögen im Moment unter anderen Flugzeuge wie die Saab 2000, die Cessna Citation Excel C560 oder die Challenger CL-604. &lt;p&gt;Das BAZL hat den Flughafen Lugano und die Fluggesellschaften gestern Nachmittag über die Situation und die beschlossenen Massnahmen informiert. Da diese Massnahmen – abgesehen von den neuen Wetterwerten, die sofort in Kraft treten ­– eine Änderung des Flughafen-Betriebsreglements erfordern, haben die betroffenen Organisationen ein Recht auf Anhörung. Das BAZL hat ihnen bis 29. August Zeit für eine Stellungnahme gegeben. Anschliessend wird das Amt entscheiden und die Änderungen Anfang September in Kraft setzen. Um die Anflugwinkelbefeuerung auf den notwendigen technischen Stand zu bringen, wird der Flughafen Lugano eine Frist von wenigen Wochen erhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das heutige Anflugverfahren in Lugano ist seit Mitte 80-er Jahre in Betrieb. Ursprünglich als Instrumentenlandesystem (ILS) angelegt, wurde es durch das BAZL Mitte der 90-er Jahre zurückgestuft und als weniger präzises, durch Instrumente unterstütztes System (IGS) definiert. Grund waren in der Zwischenzeit verschärfte internationale Bestimmungen. Unterdessen sind diese Normen erneut strenger geworden, weshalb wie geschildert diverse Flugzeugtypen die Vorgaben nicht mehr erfüllen. Mit den vom BAZL erarbeiteten Massnahmen wird der Anflug in Lugano wieder mit den internationalen Regelungen kongruent sein, die Sicherheitsmarge erhöht und damit das Verfahren als Ganzes sicherer werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aéroport de Lugano: l'OFAC ordonne une modification des approches</title>
      <teaser>La procédure d’approche de l’aéroport de Lugano doit être adaptée. Un contrôle effectué par l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a révélé que certaines approches ne sont aujourd’hui plus conformes aux normes internationales. Par conséquent, plusieurs types d’appareils qui atterrissent aujourd’hui à Lugano ne pourront dorénavant plus suivre la procédure d’approche aux instruments.</teaser>
      <lead>La procédure d’approche de l’aéroport de Lugano doit être adaptée. Un contrôle effectué par l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a révélé que certaines approches ne sont aujourd’hui plus conformes aux normes internationales. Par conséquent, plusieurs types d’appareils qui atterrissent aujourd’hui à Lugano ne pourront dorénavant plus suivre la procédure d’approche aux instruments.</lead>
      <text link="no">Dans le cadre d’un contrôle des procédures d’approche et de décollage de l’aéroport de Lugano, l’OFAC a constaté un certain nombre de divergences par rapport aux normes internationales en la matière. Il s’est ainsi avéré que les avions en phase d’approche étaient obligés, pendant une courte phase intermédiaire, d’adopter un angle d’approche d’environ 11 degrés. Toutefois, aucun type d’appareil atterrissant à Lugano n’est certifié pour un taux de chute aussi élevé. De plus, la visibilité minimale de 1500 mètres est insuffisante et ne permet pas aux pilotes – au moment décisif - de voir l’une des aides visuelles d’approche situées sur la piste. &lt;p&gt;Suite à ce constat, l’OFAC a immédiatement réagi en élaborant une série de mesures destinées à rendre les procédures d’atterrissage conformes aux normes internationales en vigueur. Dans un premier temps, l’office a ordonné une augmentation de la visibilité minimale à 3100 mètres. En outre, l’OFAC exige une modification de l’angle de descente, de sorte que la phase intermédiaire avec un taux de chute de 11 degrés devient superflue. Cela signifie que juste avant l’atterrissage les avions n’auront plus qu’à procéder à une légère correction en adoptant un angle d’approche de 6 degrés. Pour pouvoir appliquer cette mesure, il faut d’abord adapter une partie du système d’atterrissage de l’aéroport, à savoir l’indicateur optique de l’angle d’approche.&lt;/p&gt; La nouvelle procédure d’approche n’est pas sans conséquences pour les appareils et leurs exploitants. Désormais, seuls les avions certifiés par leur constructeur pour les approches avec un angle de 6 degrés au moins pourront atterrir à Lugano. Pour le moment, les appareils suivants ne remplissent pas cette condition : Saab 2000, Cessna Citation Excel C560 ou Challenger CL-604. &lt;p&gt;Hier après-midi, l’OFAC a informé l’aéroport de Lugano et les compagnies aériennes de cette situation et des mesures à prendre pour y remédier. Etant donné que ces dernières, à l’exception des nouvelles valeurs météorologiques valables avec effet immédiat, exigent une modification du règlement d’exploitation de l’aéroport, les organisations concernées ont le droit d’être entendues sur la question. L’OFAC les invite à prendre position jusqu’au 29 août prochain. Ensuite, l’office prendra une décision et fera appliquer lesdites mesures dès le début du mois de septembre. L’aéroport de Lugano disposera de quelques semaines pour mettre aux normes l’indicateur optique de l’angle d’approche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure d’approche en vigueur à Lugano est appliquée depuis le milieu des années 80. Suite à un renforcement des normes internationales, le système initial d’atterrissage aux instruments (ILS), a été déclassé au milieu des années 90 par l’OFAC et défini comme un système moins précis de guidage aux instruments (IGS). Lesdites normes ayant encore été renforcées entre-temps, certains appareils ne remplissent plus les conditions requises pour atterrir à Lugano. Les mesures élaborées par l’OFAC ont pour but de mettre les procédures d’approche de l’aéroport de Lugano en conformité avec les normes internationales et d’accroître leur sécurité.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="380" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen</name>
        <name lang="fr">Aéroports</name>
        <name lang="it">Aeroporti</name>
        <name lang="en">Airports</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
