<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21444" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernennung von Botschafter Jean-Daniel Biéler zum Direktor des Arbeitstischs I des Stabilitätspakts für Südosteuropa</title>
      <lead>Botschafter Jean-Daniel Biéler wurde zum Direktor des Arbeitstischs I des Stabilitätspakts für Südosteuropa ernannt. Dieser Arbeitstisch setzt sich die Förderung der Demokratisierung und der Menschenrechte in der Region zum Ziel.</lead>
      <text link="no">Der Stabilitätspakt für Südosteuropa leistet einen Beitrag zur Entwicklung gemeinsamer Strategien für Stabilität und Wachstum in Südosteuropa. Er wurde 1999 auf Initiative der Europäischen Union gegründet und umfasst über 40 Mitgliedstaaten und Organisationen, darunter auch die Schweiz. Sein Zweck besteht darin, die Staaten Südosteuropas bei ihren Anstrengungen zur Stärkung des Friedens, der Demokratie und des Schutzes der Menschenrechte sowie zur wirtschaftlichen Entwicklung zu unterstützen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Jean-Daniel Biéler trat 1969 in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein, wo er seither zahlreiche Aufgaben wahrgenommen hat. 1994 wurde er zum Kommissar, mit dem Titel eines Botschafters, für die Folgearbeiten der Internationalen Konferenz zum Schutz der Kriegsopfer ernannt. 1996 wurde er Stellvertreter des Hohen Vertreters der internationalen Gemeinschaft in Sarajevo, zuständig für humanitäre und Flüchtlingsangelegenheiten. 1998 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in Kinshasa. Seit 2002 ist er Botschafter in Costa Rica, Nicaragua und Panama, mit Sitz in San José. Botschafter Biéler wird sein neues Amt in Brüssel am 22. September antreten.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nomination de l'Ambassadeur Jean-Daniel Biéler comme Directeur de la Table de travail I du Pacte de stabilité pour l'Europe du sud-est</title>
      <lead>L'Ambassadeur Jean-Daniel Biéler a été nommé comme Directeur de la Table de travail I du Pacte de stabilité pour l'Europe du sud-est. Cette table I a pour tâche de promouvoir la démocratisation et les droits de l'homme dans cette région.</lead>
      <text link="no">Le Pacte de stabilité pour l'Europe du sud-est permet de développer des stratégies communes pour la stabilité et la croissance du sud-est de l'Europe. Il a été créé en 1999 sur initiative de l'Union Européenne et il réunit plus de 40 Etats partenaires et organisations, dont la Suisse, dans le but de soutenir les Etats de l'Europe du sud-est dans leurs efforts pour réaliser la paix, renforcer la démocratie et le respect des droits de l'homme et atteindre la prospérité.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Entré en 1969 au service du Département fédéral des affaires étrangères, Monsieur Jean-Daniel Biéler a rempli depuis lors de nombreuses fonctions au sein du Département. En 1994, il devint commissaire pour les conférences sur la protection des victimes de la guerre, avec titre d'ambassadeur. Dès 1996, il fut suppléant du Haut Représentant de la Communauté internationale à Sarajevo, pour les affaires humanitaires et des réfugiés et en 1998, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur à Kinshasa. Depuis 2002, il est ambassadeur au Costa Rica, au Nicaragua et au Panama, avec résidence à San José.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'Ambassadeur Biéler prendra ses nouvelles fonctions à Bruxelles le 22 septembre 2003.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nomina dell'Ambasciatore Jean-Daniel Biéler alla carica di Direttore della Tavola di lavoro I del Patto di stabilità per l'Europa sudorientale</title>
      <lead>L'Ambasciatore Jean-Daniel Biéler è stato nominato Direttore della Tavola di lavoro I del Patto di stabilità per l'Europa sudorientale. La Tavola di lavoro I ha lo scopo di promuovere la democratizzazione e i diritti dell'uomo nella regione.</lead>
      <text link="no">Il Patto di stabilità per l'Europa sudorientale contribuisce allo sviluppo di strategie comuni per la stabilità e la crescita nel sud-est del Continente. Istituito nel 1999 su iniziativa dell'Unione europea, riunisce più di 40 Stati e organizzazioni, tra cui la Svizzera. Il suo scopo è sostenere gli Stati dell'Europa sudorientale nei loro sforzi per rafforzare la pace e la democrazia, far rispettare i diritti dell'uomo e perseguire lo sviluppo economico.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Entrato nel 1969 al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri, Jean-Daniel Biéler vi ha svolto da allora numerosi incarichi. Nel 1994 è stato nominato commissario per le Conferenze sulla protezione delle vittime della guerra, con il titolo di ambasciatore. Dal 1996 è stato supplente dell'Alto Rappresentante della Comunità internazionale a Sarajevo, per le questioni umanitarie e dei rifugiati. Nel 1998 il Consiglio federale lo ha nominato ambasciatore a Kinshasa. Dal 2002 è ambasciatore in Costa Rica, Nicaragua e Panama, con residenza a San José. L'Ambasciatore Biéler assumerà la sua nuova funzione a Bruxelles il prossimo 22 settembre.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
