<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3975" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-01-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aktuelle Grippesituation in der Schweiz</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz wird zur Zeit von einer starken Grippewelle heimgesucht. Die Anzahl der über das Sentinella-Meldesystem gemeldeten Fälle übersteigt den mittleren Höchstwert der&amp;nbsp; letzten Jahre. Gesamtschweizerisch wurden in der ersten Kalenderwoche des neuen Jahres 7,7 Grippeverdachtsfälle pro 100 Arztkonsultationen gemeldet, wobei sich die Grippewelle von Westen Richtung Osten ausbreitet und im Westen bereits Werte über 10 Grippeverdachtsfälle pro 100 Konsultationen erreicht hat. Kartenmaterial und weitere Details sind auf der Internetseite des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) unter www.bag.admin.ch/sentinella/influenza/d/index.htm abrufbar. Die aktuelle Grippeepidemie hat den Westen Europas bereits im Dezember heimgesucht und ist in den Ländern Frankreich, Belgien, Spanien, Portugal und England wieder am abnehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die in Europa nachgewiesenen Influenza-Viren sind überwiegend verwandt mit dem Stamm Influenza A/Fujian. Dieses Virus hat bereits letzten Sommer die südliche Hemisphäre heimgesucht. Weder in Australien, noch im Westen Europas konnte bisher eine erhöhte&amp;nbsp; Sterblichkeit der Erkrankungsfälle nachgewiesen werden. Die durchschnittliche Sterberate, auch bei erkrankten Kindern war nicht erhöht. Über die Anzahl Todesfälle der aktuellen Grippewelle in der Schweiz gibt es noch keine Statistik.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Grippeimpfung ist die beste Massnahme, um eine Grippeerkrankung durch Influenza zu verhindern. Die Impfung wird empfohlen für ältere Personen über 65 Jahre und für Risikopersonen (Chronischkranke und immunsupprimierte Personen), die im Falle einer Grippeerkrankung einem erhöhten Komplikationsrisiko ausgesetzt sind. Ebenfalls sinnvoll ist eine Impfung für das Medizinal- und Pflegepersonal, für Bewohnerinnen und Bewohner von Alters- und Pflegeheimen sowie für Personen mit nahem Kontakt zu Risikogruppen, dies in erster Linie, um das Übertragungsrisiko zu reduzieren. Der Impfschutz ist in der Regel nach ca. 7-14 Tagen aufgebaut. Zur Zeit ist noch genügend Impfstoff in der Schweiz verfügbar und eine Impfung ist auch jetzt noch sinnvoll, da Neuansteckungen in der Schweiz weiterhin während einigen Wochen vorkommen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean Louis Zurcher, BAG Bern, Tel.031 322 95 05</contact>
      <link id="7071">
        <title>Weitere Informationen:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/sentinella/influenza/d/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La situation actuelle de la grippe en Suisse</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse est actuellement touchée par une forte vague de grippe. Le nombre des cas annoncés dans le cadre du système de surveillance Sentinella dépasse la moyenne des valeurs maximales atteintes ces dernières années. Pour l’ensemble de la Suisse, 7,7 cas de suspicions de grippe pour 100 consultations ont été rapportés pour la première semaine de 2004, pendant laquelle la vague de grippe s’est étendue de l'ouest vers l'est pays et a déjà atteint dans l'ouest 10 cas d’affection grippale pour 100 consultations. Des cartes et d’autres informations sont disponibles sur le site Internet de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) www.bag.admin.ch/sentinella/influenza/f/index.htm. L'épidémie de grippe actuelle a déjà atteint l'ouest de l'Europe en décembre. Elle diminue actuellement en France, en Belgique, en Espagne, au Portugal et en Angleterre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les virus caractérisés en Europe sont, dans la plupart des cas, apparentés à la souche Influenza A Fujian. Cette dernière a déjà touché l'hémisphère sud l’été passé. Ni en Australie, ni dans l'ouest de l'Europe une mortalité accrue due à la grippe n’a été relevée jusqu'ici. Il en va de même pour les enfants. Il n'existe encore pas de statistique sur le nombre de décès dus à la vague de grippe actuelle en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La vaccination contre la grippe est recommandée aux personnes âgées de plus de 65 ans et aux personnes à risques (maladies chroniques, immunosuppression), qui présentent un risque de complication élevé suite à une grippe. La vaccination antigrippale est indiquée également pour le personnel de soins et de santé, pour les résidents des établissements médico-sociaux ou des maisons de retraite, ainsi que pour les personnes en contact étroit avec des groupes à risques, et cela, en premier lieu, pour réduire le risque de transmission. Le vaccin protège en générale après environ 7 à 14 jours. Actuellement, il y a encore suffisamment de vaccins disponibles en Suisse. Une vaccination peut encore être utile, puisque de nouvelles infections arriveront encore pendant quelques semaines en Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean Louis Zurcher, OFSP Berne, tél. 031 322 95 05</contact>
      <link id="7069">
        <title>Autres informations:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/sentinella/influenza/f/index.htm.</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
