<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6893" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2004-01-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flugzeuge, die in der Schweiz Landeverbot haben</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durch Medien sind in den letzten Tagen Informationen publik geworden über angeblich in der Schweiz mit einem Landeverbot belegte ausländische Fluggesellschaften. Auslöser für ein solches Landeverbot waren von BAZL-Inspektoren durchgeführte Stichprobenkontrollen an Flugzeugen auf Schweizer Flughäfen. Die Schweiz beteiligt sich seit dem Jahr 2000 systematisch an dem entsprechenden Programm der Europäischen Zivilluftfahrtskonferenz (ECAC).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Ergebnisse dieser BAZL-Stichproben, die via eine zentrale Datenbank nur den Behörden der teilnehmenden Staaten zugänglich sind, unterliegen den schweizerischen Datenschutzregelungen. Um jedoch die Verbreitung weiterer Gerüchte zu vermeiden und die Rechtssicherheit wieder herzustellen, gibt das BAZL im Sinne einer Präzisierung nachfolgend bekannt, welche Maschinen der in den Medien bereits erwähnten Gesellschaften tatsächlich nicht mehr in der Schweiz landen dürfen. Zur beschränkten Aussagekraft dieser Angaben hält das Amt aber folgendes fest:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Ein Landeverbot ist aufgrund einer Momentaufnahme an einem bestimmten Tag erlassen worden. Ob die entsprechende Maschine die damals entdeckten Mängel noch immer aufweist, geht aus der Information nicht hervor.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ein Flugverbot gilt nur für eine bestimmte Maschine. Rückschlüsse auf den Zustand der Flotte der entsprechenden Gesellschaft lassen sich daraus nicht herleiten. Ob die betreffende Fluggesellschaft die Maschine heute noch benutzt, geht aus den Angaben nicht hervor.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ein Flugverbot wird zwar auf unbefristete Zeit erlassen. Bringt eine ausländische Gesellschaft aber Dokumente ihrer Aufsichtsbehörde bei, die bestätigen, dass die vom BAZL festgestellten Mängel behoben sind, müssen dem Flugzeug auf Antrag wieder Landerechte gewährt werden. Es ist möglich, dass ein Flugzeug ein Landeverbot in der Schweiz hat, obwohl die Mängel behoben wurden. Rückschlüsse auf den heutigen Zustand des Flugzeuges lassen sich daraus nicht herleiten.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Das BAZL ist nicht zuständig für die Aufsicht über ausländische Fluggesellschaften. Gemäss den internationalen Regelungen ist jedes Land verantwortlich für die Aufsicht über die eigenen Gesellschaften. Die Stichprobenkontrollen im Rahmen des ECAC-Programms sind lediglich ein ergänzendes und sinnvolles Instrument im Interesse einer erhöhten Flugsicherheit.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ob die mit einem Landeverbot belegten ausländischen Maschinen gesamthaft der Öffentlichkeit zugänglich gemacht werden können und sollen, prüfen das BAZL und das UVEK weiterhin. Es gilt vor allem heikle datenschützerische und haftungsrechtliche Fragen sowie die Auswirkungen der Veröffentlichung auf das Stichprobenprogramm der ECAC zu klären.&amp;nbsp;Weil diese Flugzeuge nicht in die Schweiz fliegen dürfen, besteht aber kein akuter Handlungsbedarf.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2006-09-04 14:08" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Avions interdits de vol en Suisse</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les médias se sont fait l'écho ces derniers jours d'informations selon lesquelles certaines compagnies d'aviation étrangères seraient frappées d'une interdiction de faire atterrir leurs avions en Suisse. Une telle interdiction est prononcée sur la base de contrôles inopinés effectués par sondage par les inspecteurs de l'OFAC sur les aéroports suisses. La Suisse participe depuis 2000 au programme de contrôle institué par la Conférence européenne de l'aviation civile (CEAC).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les résultats des contrôles, qui figurent dans une banque de données accessible uniquement aux autorités des Etats membres, sont soumis à la législation suisse sur la protection des données. Soucieux d'éviter la propagation de rumeurs et de rétablir la sécurité du droit, l'OFAC tient à fournir quelques précisions sur les avions des compagnies déjà citées dans la presse qui ne sont plus autorisés à atterrir en Suisse. S'agissant de la valeur de ces informations, l'OFAC précise ce qui suit:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Une interdiction d'atterrir a été prononcée sur la base d'un contrôle qui représente l'état de l'avion à un moment donné. L'information en question ne précise pas si les défauts constatés à l'époque des inspections existent encore.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Une interdiction de vol a trait à un aéronef précis. On ne peut en tirer de conclusion sur l'état de la&amp;nbsp; flotte de la compagnie. L'information ne précise pas si la compagnie utilise cet avion actuellement.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Une telle interdiction est certes prononcée pour une durée indéterminée. Toutefois, si la compagnie étrangère fournit des documents de son autorité de surveillance attestant la correction des défauts constatés par l'OFAC, l'avion doit, à la demande de la compagnie, de nouveau être autorisé à atterrir. Il est possible qu'un avion soit interdit d'atterrissage en Suisse bien que les défauts aient été corrigés. On ne peut en tirer de conclusion sur l'état actuel de l'avion.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'OFAC n'a pas la compétence de surveiller les entreprises étrangères de transport aérien. En effet, selon les réglementations internationales, chaque Etat est responsable de la surveillance de ses compagnies. Les contrôles par sondages effectués dans le cadre du programme de la CEAC ne sont que des mesures complémentaires servant à accroître la sécurité aérienne.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'OFAC et le DETEC continuent d'examiner s'il convient de publier la liste complète des avions étrangers interdits de vol en Suisse. Ils veulent notamment clarifier des questions délicates liées à la protection des données et à la responsabilité civile ainsi que les effets d'une telle publication sur le programme de contrôle de la CEAC. Il n'y a pas nécessité d'agir étant donné que ces avions ne sont plus autorisés à atterrir sur notre territoire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
