<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8140" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-01-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Seit 25 Jahren im Dienste einer sauberen Luft</title>
      <teaser>Das nationale Beobachtungsnetz für Luftfremdstoffe misst seit 25 Jahren die Luftverschmutzung in der Schweiz. Aus Anlass des Jubiläums ziehen das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) und die Eidgenössische Materialprüfungs- und Forschungsanstalt (EMPA) am 16. Januar 2004 an einer Tagung Bilanz und schauen in die Zukunft.</teaser>
      <lead>Das nationale Beobachtungsnetz für Luftfremdstoffe misst seit 25 Jahren die Luftverschmutzung in der Schweiz. Aus Anlass des Jubiläums ziehen das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) und die Eidgenössische Materialprüfungs- und Forschungsanstalt (EMPA) am 16. Januar 2004 an einer Tagung Bilanz und schauen in die Zukunft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Strahlendes Wetter und Rekord-Temperaturen prägten den vergangenen Sommer. Damit verbunden war aber auch eine langanhaltende Belastung durch Ozonkonzentrationen, die weit über den gesetzlichen Grenzwerten lagen. Das hat wiederum gezeigt: Es braucht eine kontinuierliche Überwachung der Luftqualität in der Schweiz, denn sie schafft die Grundlage für eine sachgerechte Information der Öffentlichkeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Systematische Messungen von Schadstoffen in der Aussenluft werden in der Schweiz seit den sechziger Jahren durchgeführt, wobei man sich zu Beginn hauptsächlich auf Schwefeldioxid und Staub konzentrierte. Daraus ging 1978 das Nationale Beobachtungsnetz für Luftfremdstoffe (NABEL) hervor, das heute gemeinsam vom Bundesamt für Umwelt, Wald und Land-schaft (BUWAL) und von der Eidgenössischen Materialprüfungs- und Forschungsanstalt (EMPA) betrieben wird. Anlässlich des 25-Jahr-Jubiläums des NABEL halten BUWAL und EMPA an einer Tagung am 16. Januar 2004 Rück- und Ausblick (siehe Kasten).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das NABEL erfasst heute die Luftverschmutzung an 16 Standorten und bildet das Rückgrat der schweizerischen Immissionsmessungen. Die Stationen sind über das ganze Land verteilt und messen die Luftqualität an Standorten mit unterschiedlicher Belastung (z.B. Strassen im Stadtzentrum, Wohngebiet, ländliche Station). Das NABEL misst Leitschadstoffe von nationaler Bedeutung und Verbreitung (Stickstoffdioxid, Ozon, Feinstaub, etc.), wobei das Messprogramm neueren Erkenntnissen und veränderten Anforderungen angepasst wird. Insbesondere setzt sich das NABEL zum Ziel, neue Problemstoffe frühzeitig zu erkennen und Messungen dazu rasch in das Messnetz zu integrieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;NABEL-Daten als Grundlage für luftreinhaltepolitische Massnahmen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Beurteilung der Messresultate im Zusammenhang mit gesetzlich festgelegten Immissionsgrenzwerten zeigt die Probleme der Luftqualität auf. Daraus lassen sich Luftreinhalte-Massnahmen ableiten und begründen. Das Messnetz ist deshalb ein wichtiges Instrument für die Luftreinhalte-Politik. Es zeigt, welche Erfolge die LuftreinhalteMassnahmen der Schweiz und der Nachbarländer haben. Natürlich führt ein Messnetz allein nicht zu sauberer Luft. Aber das Erfassen und Beurteilen der Luftqualität und die Vermittlung dieser Information an die Behörden und die Bevölkerung sind wichtige Schritte auf dem Weg dazu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Europäische Länder tauschen Daten aus&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das NABEL leistet durch einen intensiven Datenaustausch einen wesentlichen Beitrag zu mehreren internationalen Messprogrammen wie dem «European Monitoring and Evaluation Programme» (EMEP), das die grossräumige Ausbreitung von Luftschadstoffen über Europa untersucht, dem EUROAIRNET der europäischen Umweltagentur und dem «Global Atmosphere Watch» (GAW) der World Meteorological Organization (WMO).&lt;br /&gt; Die mit dem NABEL erhobenen Daten stehen überdies für wissenschaftliche Untersuchungen über Luftschadstoffe zur Verfügung (Auswirkungen auf die Umwelt und die menschliche Gesundheit, Zusammenhang mit der Meteorologie, atmosphärenchemische Studien u.a.). Das Zusammenspiel von Messnetzbetrieb und Forschung ist nötig, damit das Messnetz neuen Herausforderungen begegnen kann.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Fachtagung vom 16. Januar 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die Tagung «25 Jahre NABEL» bei der EMPA in Dübendorf soll die Entwicklung des nationalen Messnetzes und den Nutzen der NABEL-Daten in vielfältigen Anwendungen sowohl im Vollzug der Luftreinhaltepolitik als auch in der Forschung zur Atmosphärenchemie und zur Auswirkung von Luftschadstoffen aufzeigen. Im ersten Teil wird das Messnetz vorgestellt und sein Beitrag zur Erfüllung der gesetzlich vorgeschriebenen Überwachung der Luftqualität beschrieben. Im zweiten Teil stehen wissenschaftliche Studien zur Atmosphärenchemie im Zentrum. Im dritten Teil schliesslich werden Studien zu Auswirkungen der Luftschadstoffe auf Mensch und Umwelt präsentiert und aufgezeigt, welche neuen Probleme sich bezüglich Luftqualität für die Zukunft abzeichnen. Während der Tagung können NABEL-Station und -Labor besichtigt werden.&lt;br /&gt; Die Fachtagung richtet sich an Interessierte aus den Atmosphärenwissenschaften und an Vertreterinnen und Vertreter von Umweltfachstellen, Behörden, Politik und den Medien. Neben Fachleuten der EMPA und des BUWAL referieren an der Tagung auch Experten aus Forschung und Wissenschaft.</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="14400">
        <title>Detailliertes Tagungsprogramm</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>135</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4347.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14398">
        <title>Faktenblatt 1: Die Schweizer Luft auf einen Blick</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4345.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14399">
        <title>Faktenblatt 2: Veränderung der Luftqualität in den letzten 25 Jahren</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4346.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>25 ans au service de la propreté de l'air</title>
      <teaser>Cela fait 25 ans que le Réseau national d'observation des polluants (NABEL) mesure la pollution atmosphérique en Suisse. Pour l'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) et le Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherches (EMPA), cet anniversaire est l'occasion de faire le bilan des activités du NABEL et de préparer l'avenir: un colloque réunira les deux institutions le 16 janvier 2004.</teaser>
      <lead>Cela fait 25 ans que le Réseau national d'observation des polluants (NABEL) mesure la pollution atmosphérique en Suisse. Pour l'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) et le Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherches (EMPA), cet anniversaire est l'occasion de faire le bilan des activités du NABEL et de préparer l'avenir: un colloque réunira les deux institutions le 16 janvier 2004.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’été dernier a été synonyme d’un temps radieux et de températures record. Mais il nous a valu aussi une pollution persistante par l’ozone, avec des concentrations qui dépassaient largement les valeurs limites légales. Une situation qui nous a rappelé l’importance d’un contrôle continu de la qualité de l’air: c’est ce contrôle qui permet d’informer correctement le public.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, les polluants transportés dans l’atmosphère font l’objet de mesures systématiques depuis les années soixante. Au début, ces mesures se concentraient sur le dioxyde de soufre et sur les poussières. En 1978, le Réseau national d’observation des polluants atmosphériques (NABEL) fut mis en place; il est géré aujourd’hui par l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) et le Laboratoire fédéral d’essai des matériaux et de recherches (EMPA). Le 16 janvier 2004, l’OFEFP et l’EMPA organisent un colloque à l’occasion des 25 ans du réseau NABEL, pour faire le bilan de ses activités et préparer les années à venir (voir encadré).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aujourd’hui, le réseau NABEL enregistre la pollution dans 16 stations différentes; il est devenu l’élément majeur des mesures d’immissions suisses. Les stations se répartissent sur tout le pays et mesurent la qualité de l’air dans des sites exposés à des niveaux divers de pollution (rues de centre ville, agglomérations, campagne). Le réseau contrôle les polluants à impact national (dioxyde d’azote, ozone, poussières fines, etc.); son programme de mesures est continuellement adapté aux progrès des connaissances et aux nouvelles exigences. Un objectif particulier du NABEL est de détecter le plus tôt possible de nouvelles substances problématiques et d’intégrer rapidement dans le programme des mesures qui leur sont adaptées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les données du NABEL servent de base aux mesures de protection de l’air&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est en évaluant les résultats des mesures et en les comparant aux valeurs limites légales d’immission que les problèmes de pollution atmosphérique sont mis en évidence. Ces résultats permettent de motiver des mesures de protection de l’air. Le réseau NABEL est donc un instrument important de la politique de protection de l’air. Il montre les succès enregistrés en Suisse et dans les pays voisins par les mesures de protection de l’air.&amp;nbsp; Bien sûr, un réseau de mesures ne suffit pas à lui seul à garantir la propreté de l’air. Mais ces contrôles réguliers et l’information qualifiée des autorités et de la population qui en résulte sont de grands pas dans cette direction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Échange de données à l’échelle européenne&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par un échange continuel de données, le réseau NABEL participe activement à plusieurs programmes internationaux de mesures tels que l’EMEP&amp;nbsp;(European Monitoring and Evaluation Programme), qui étudie le transport à longue distance des polluants atmosphériques en Europe, l’ de l’EUROAIRNET Agence européenne de l’environnement et le VAG&amp;nbsp;(programme de Veille de l’atmosphère globale, Global Atmosphere Watch) de l’Organisation météorologique mondiale (OMM).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les données recueillies par le NABEL peuvent aussi être utilisées pour des études scientifiques portant sur les polluants atmosphériques (effets sur l’environnement et la santé, rapports avec la météorologie, études de chimie de l’atmosphère, etc.). La collaboration avec les chercheurs est nécessaire pour que le réseau puisse relever de nouveaux défis.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Le colloque du 16 janvier 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le colloque intitulé «25 ans de NABEL» qui aura lieu dans les locaux de l’EMPA à Dübendorf a pour objectif de retracer l’évolution du réseau national de mesures et de mettre en évidence les domaines d’application multiples des données fournies, tant dans l’exécution de la politique de protection de l’air que dans la recherche sur la chimie de l’atmosphère et sur les effets des polluants atmosphériques. Une première partie servira à présenter le réseau de mesures et à décrire comment il contribue à remplir le mandat de surveillance de la qualité de l’air fixé dans la loi. La deuxième partie sera dédiée à des études scientifiques portant sur la chimie de l’atmosphère. La troisième et dernière partie sera consacrée à des études sur les effets des polluants atmosphériques sur l’homme et l’environnement. On y montrera les nouveaux problèmes qui menaceront la qualité de l’air de demain. La station et le laboratoire du NABEL pourront être visités durant le colloque. &lt;br /&gt; Le colloque s’adresse aux personnes intéressées travaillant dans les sciences de l’atmosphère ainsi qu’aux représentants des services de protection de l’environnement, des autorités, des milieux politiques et des médias. Les exposés seront présentés par des experts provenant de l’EMPA et de l’OFEFP, mais aussi des milieux scientifiques et de la recherche.</text>
      <contact>Information des médias: par téléphone: 031 322 90 00 par courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="14392">
        <title>Fiche d'information 1: L'air en Suisse: vue d'ensemble (pdf, 14kB)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4342.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14393">
        <title>Fiche d'information 2: Qualité de l'air: l'évolution des 25 dernières années</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4343.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14397">
        <title>Programme détaillé du colloque (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>135</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4344.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="700" org-id="811">
        <name lang="de">Luft</name>
        <name lang="fr">Air</name>
        <name lang="it">Aria</name>
        <name lang="en">Air</name>
      </keyword>
      <keyword id="880" org-id="811">
        <name lang="de">Ozon</name>
        <name lang="fr">Ozone</name>
        <name lang="it">Ozono</name>
        <name lang="en">Ozone</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
