<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69322" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat verlängert die vorsorgliche Sperrung der tunesischen und ukrainischen Vermögenswerte und hebt jene der ägyptischen Vermögenswerte auf</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 20. Dezember 2017 hat der Bundesrat beschlossen, die vorsorgliche Sperrung der Vermögenswerte der gestürzten Präsidenten Ben Ali (Tunesien) und Janukowitsch (Ukraine) und ihres engsten Umfelds um ein Jahr zu verlängern. Mit diesem Entscheid soll die justizielle Zusammenarbeit mit den beiden Staaten unterstützt werden. Angesichts der kürzlich eingestellten Rechtshilfeverfahren zwischen der Schweiz und Ägypten hat der Bundesrat beschlossen, die Sperrung der ägyptischen Vermögenswerte mit sofortiger Wirkung aufzuheben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anfang 2011 hatte der Bundesrat rasch auf die Aufstände in der arabischen Welt reagiert und die vorsorgliche Sperrung der Vermögenswerte der gestürzten Präsidenten Ben Ali und Mubarak sowie von politisch exponierten Personen aus deren Umfeld angeordnet. Im Februar 2014 verhängte er zudem im Fall der Ukrainekrise eine ähnliche Vermögenssperre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bundesgesetz über die Sperrung und die Rückerstattung unrechtmässig erworbener Vermögenswerte (SRVG), das am 1. Juli 2016 in Kraft trat, regelt die Dauer der Sperrung und die Bedingungen für deren Verlängerung um jeweils ein Jahr. Eine Verlängerung ist möglich, wenn die Rechtshilfezusammenarbeit Früchte trägt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die vom Bundesrat am 9. Dezember 2016 für ein Jahr beschlossene Verlängerung der Sperrung der tunesischen und ukrainischen Vermögenswerte (CHF 56 Mio. bzw. CHF 70 Mio.) endet im Januar bzw. im Februar 2018. Seit deren Inkrafttreten vor einigen Jahren wurden mehrere Verfahren gegen die wichtigsten Protagonisten eingeleitet, und die Behörden dieser Länder machten Fortschritte bei der Bearbeitung der Fälle auf gerichtlicher Ebene. Um feststellen zu können, ob die gesperrten Vermögenswerte unrechtmässiger Herkunft sind, braucht es jedoch entsprechende Entscheide. Gütliche Einigungen, die von den Justizbehörden dieser Länder bestätigt wurden, können eine alternative Lösung sein. Da die mit der vorsorglichen Sperrung angestrebten Ziele noch nicht vollumfänglich erreicht wurden und die gesetzlichen Bedingungen für eine Verlängerung erfüllt sind, ist eine Aufrechterhaltung der Sperrung sinnvoll. Dank der Verlängerung um ein Jahr sollen in den noch offenen Verfahren konkrete Fortschritte erzielt werden, was die Aussichten im Hinblick auf allfällige Vermögensrückführungen verbessert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Fall Ägyptens wurden 2011 rund 700 Millionen US-Dollar blockiert. Die Massnahme hat präventiven Charakter. Die Tatsache, dass eine Person in der Liste der Sperrverordnung aufgeführt ist, bedeutet noch nicht, dass sie zwingend Vermögenswerte in der Schweiz besitzt. Dies war jedoch nicht der Fall beim früheren Präsidenten Hosni Mubarak.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit 2011 gingen die gesperrten Vermögenswerte aufgrund der von den ägyptischen Behörden beantragten Namensstreichungen kontinuierlich auf rund CHF 430 Millionen zurück, da die Behörden in Ägypten Versöhnungsvereinbarungen abgeschlossen haben. Diese Vereinbarungen sowie mehrere Freisprüche und Einstellungsentscheide führten zur Einstellung der Strafverfahren durch die ägyptische Justiz in den bedeutendsten Fällen, die möglicherweise mit den in der Schweiz blockierten Vermögenswerten in Verbindung stehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unter diesen Umständen und aufgrund fehlender materieller Ergebnisse stellten die schweizerischen Justizbehörden Ende August 2017 die Rechtshilfeverfahren ein, die einen möglichen Zusammenhang mit den in der Schweiz gesperrten Vermögenswerten haben. Die Zusammenarbeit in diesen sieben Jahren seit der 2011 verhängten Sperrung zwischen den beiden Ländern brachte trotz der gemeinsamen Anstrengungen nicht die erhofften Ergebnisse. Durch die Einstellung der Rechtshilfeverfahren wird eine Rückerstattung dieser Vermögenswerte im Rahmen der Rechtshilfe sehr unwahrscheinlich. Die Sperrung ägyptischer Vermögenswerte aufgrund des SRVG hat folglich ihren Zweck gemäss Gesetz und Rechtsprechung verloren. Der Bundesrat hat davon Kenntnis genommen und die sofortige Aufhebung der Vermögenssperre angeordnet. Diese Massnahme hat jedoch keine Freigabe der Vermögenswerte (rund CHF 430 Mio.) zur Folge. Sie bleiben im Rahmen der Strafuntersuchungen, welche die Bundesanwaltschaft zur Ermittlung ihrer rechtmässigen oder unrechtmässigen Herkunft in der Schweiz führt, beschlagnahmt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral prolonge le blocage préventif des avoirs tunisiens et ukrainiens et abroge celui des avoirs égyptiens</title>
      <lead>Lors de sa séance du 20 décembre 2017, le Conseil fédéral a décidé de prolonger d’une année le blocage préventif des avoirs des présidents déchus Ben Ali (Tunisie) et Yanukovych (Ukraine) et de leurs proches. Cette décision vise à soutenir la coopération judiciaire avec les deux Etats. Prenant acte de la récente clôture des procédures d’entraide judiciaire entre la Suisse et l’Egypte, le Conseil fédéral a décidé d’abroger avec effet immédiat le blocage des avoirs dans le contexte égyptien. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au début de l’année 2011, le Conseil fédéral avait immédiatement réagi aux révoltes arabes en cours, ordonnant à titre préventif le blocage des avoirs en Suisse des présidents déchus Ben Ali et Moubarak et de personnes politiquement exposées de leur entourage. Il a ensuite prononcé un blocage similaire dans le contexte de la crise ukrainienne de février 2014. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La loi fédérale sur les valeurs patrimoniales d’origine illicite (LVP), entrée en vigueur le 1er juillet 2016, réglemente la durée des blocages ainsi que les conditions de leur renouvellement annuel. Un renouvellement est possible lorsque la coopération porte des fruits dans le cadre de l’entraide judiciaire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prolongés d’un an par décision du Conseil fédéral du 9 décembre 2016, les blocages tunisien (CHF 56 millions) et ukrainien (CHF 70 millions) arriveront respectivement à échéance en janvier et février 2018. Des années après leur entrée en vigueur, plusieurs procédures ont été ouvertes contre les principaux protagonistes et les autorités de ces pays ont activement progressé dans le traitement des cas sur le plan judiciaire. Cependant, des jugements sont encore nécessaires pour déterminer si les avoirs bloqués sont d’origine illicite; des accords transactionnels validés par la justice de ces pays peuvent constituer une solution alternative. Le blocage préventif du Conseil fédéral n’ayant pas encore pleinement atteint son objectif et les conditions légales d’un renouvellement étant remplies, il se justifie de le reconduire. Un renouvellement d’une année doit permettre des progrès tangibles dans l’avancement des procédures ouvertes, ce qui favorisera les perspectives de possibles restitutions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le contexte égyptien, le blocage remonte à 2011 et portait sur un montant initial d’environ USD 700 millions. Conformément à la nature préventive de la mesure, le fait d’être listé dans l’ordonnance de blocage n’implique pas nécessairement que les personnes visées détiennent des avoirs en Suisse. Tel n’était en particulier pas le cas de l’ancien président Hosni Mubarak.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis 2011, le montant des avoirs bloqués a progressivement été réduit à environ CHF 430 millions suite à des radiations intervenues sur demande des autorités égyptiennes, lesquelles ont conclu des accords de réconciliation en Egypte. Conjugués à plusieurs acquittements ou décisions de classement, ces accords ont contribué à l’abandon des poursuites pénales par la justice égyptienne des cas les plus emblématiques susceptibles d’avoir un lien avec les avoirs bloqués en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans ces circonstances et du fait de l’absence de résultats matériels, les autorités judiciaires suisses ont clos à la fin août 2017 les procédures d’entraide judiciaire ayant un lien potentiel avec les avoirs bloqués en Suisse. Près de sept ans après le blocage prononcé en 2011 et malgré les efforts communs déployés, la coopération entre les deux pays n’a pas produit les résultats escomptés. La clôture des procédures d’entraide implique la disparition de perspectives réalistes de restitution de ces avoirs dans le cadre de l’entraide. Le blocage égyptien fondé sur la LVP a ainsi perdu sa raison d’être, telle que définie par la loi et la jurisprudence, ce dont le Conseil fédéral a pris acte en l’abrogeant avec effet immédiat. Cette mesure n’a toutefois pas pour effet de libérer les avoirs (env. CHF 430 millions). Ceux-ci demeurent en effet séquestrés dans le cadre de procédures pénales menées en Suisse par le Ministère public de la Confédération dont le but est d’en déterminer l’origine licite ou non.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Tél. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale proroga il blocco preventivo degli averi tunisini e ucraini e abroga quello degli averi egiziani</title>
      <lead>Nel corso della sua seduta del 20 dicembre 2017 il Consiglio federale ha deciso di prorogare di un anno il blocco preventivo degli averi degli ex presidenti Ben Ali (Tunisia) e Janukovyč (Ucraina) e delle persone del loro entourage. La decisione mira a sostenere la cooperazione giudiziaria in corso con questi due Stati. Prendendo atto della recente conclusione delle procedure di assistenza giudiziaria tra la Svizzera e l’Egitto, il Consiglio federale ha inoltre deciso di abrogare con effetto immediato il blocco degli averi egiziani.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;All’inizio del 2011 il Consiglio federale ha immediatamente reagito alle rivolte arabe ordinando, a titolo preventivo, di bloccare gli averi depositati in Svizzera riconducibili agli ex presidenti Ben Ali e Mubarak e alle persone politicamente esposte del loro entourage. In seguito ha deciso un blocco analogo nel contesto della crisi ucraina scoppiata nel febbraio del 2014. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La legge sui valori patrimoniali di provenienza illecita (LVP), entrata in vigore il 1° luglio 2016, disciplina la durata dei blocchi e le condizioni per il loro rinnovo a cadenza annuale. Un rinnovo è possibile qualora la cooperazione nel quadro dell’assistenza giudiziaria si rivela proficua. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prorogati di un anno con decisione del Consiglio federale del 9 dicembre 2016, i blocchi tunisini (56 mio. CHF) e ucraini (70 mio. CHF) scadranno rispettivamente nei mesi di gennaio e febbraio del 2018. Dalla loro entrata in vigore ad oggi, contro i principali protagonisti sono stati aperti vari procedimenti, e le autorità dei due Paesi interessati portano avanti i casi sul piano giudiziario. Tuttavia, per poter stabilire se gli averi bloccati abbiano effettivamente un’origine illecita sono necessarie sentenze di confisca; in alternativa si potrebbe anche ricorrere ad accordi di transazione convalidati dalla giustizia di questi Paesi. Visto che il blocco preventivo del Consiglio federale non ha ancora raggiunto pienamente i suoi obiettivi e che le condizioni legali per un rinnovo sono soddisfatte, il suo prolungamento è giustificato. La proroga di un anno deve permettere di fare progressi tangibili nelle procedure avviate, in modo da rendere possibile una restituzione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel contesto egiziano il blocco risale al 2011 e inizialmente riguardava un importo di circa 700 milioni USD. Conformemente alla natura preventiva della misura, il fatto che una persona sia compresa nell’elenco di un’ordinanza di blocco non implica necessariamente che detenga degli averi in Svizzera. In particolare ciò vale per l’ex presidente Hosni Mubarak.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2011 a oggi questa somma è stata progressivamente ridotta fino a circa 430 milioni CHF a seguito di stralci intervenuti su richiesta delle autorità egiziane che hanno concluso in Egitto accordi di conciliazione. Insieme a varie assoluzioni o decisioni di archiviazione questi accordi hanno contribuito all’abbandono dei perseguimenti penali da parte della giustizia egiziana nei casi più emblematici, che avrebbero potuto avere un legame con gli averi bloccati in Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In queste circostanze e a causa dell’assenza di risultati materiali, le autorità giudiziarie svizzere hanno chiuso alla fine di agosto del 2017 le procedure di assistenza giudiziaria che avevano potenzialmente un legame con tali averi. Quasi sette anni dopo il blocco deciso nel 2011 e nonostante tutti gli sforzi comuni fatti, la cooperazione tra i due Paesi non ha quindi ottenuto i risultati sperati. La conclusione delle procedure di assistenza implica che non ci siano più prospettive realistiche di restituzione dei fondi nel quadro dell’assistenza giudiziaria. Il blocco egiziano fondato sulla LVP ha perso di conseguenza la sua ragione d’essere, così come definita dalla legge e dalla giurisprudenza, cosa di cui il Consiglio federale ha preso atto abrogandolo con effetto immediato. La misura non rende tuttavia disponibili questi averi (ca. 430 mio. CHF), che restano sotto sequestro nell’ambito di procedure penali condotte in Svizzera dal Ministero pubblico della Confederazione, il cui scopo è stabilire se la loro origine sia o meno illecita. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council extends the freeze on Tunisian and Ukrainian assets and abrogates the freeze on Egyptian assets</title>
      <lead>At its meeting on 20 December 2017, the Federal Council decided to extend for one year the freeze on the assets of ousted presidents Ben Ali (Tunisia) and Yanukovych (Ukraine) and their entourages. The purpose of this decision is to support the judicial cooperation between Switzerland and these two states. Taking note of the recent closing of the mutual legal assistance procedures between Switzerland and Egypt, the Federal Council decided to lift with immediate effect the freeze on assets in the context of this country. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;At the beginning of 2011, the Federal Council reacted immediately to the uprisings taking place at the time in a number of Arab countries by ordering, as a preventive measure, a freeze on the assets in Switzerland of ousted presidents Ben Ali and Mubarak and of politically exposed persons among their entourages. It subsequently announced a similar freeze in the context of the crisis in Ukraine in February 2014. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Act on the Freezing and the Restitution of Illicit Assets held by Foreign Politically Exposed Persons (FIAA), which came into force on 1 July 2016, governs the duration of freezes and annual extensions to them. An extension is possible if cooperation within the framework of mutual legal assistance bears fruit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The freezes on the Tunisian assets (CHF 56 million) and the Ukrainian assets (CHF 70 million), which were extended by one year on the basis of a Federal Council decision on 9 December 2016, expire in January and February 2018 respectively. During the years since these freezes entered into force, several proceedings have been initiated against the main individuals concerned, and the authorities of these countries have taken steps to advance these cases at the judicial level. Court rulings are, however, still required to determine whether or not the origins of the frozen assets are illicit; settlement agreements sanctioned by the judicial authorities of these countries can constitute an alternative solution. The Federal Council's decision to extend the freeze on the assets is warranted because this objective has not yet been fully met while the legal conditions for its extension remain valid. This one-year extension is expected to yield tangible progress in pending proceedings and increase the likelihood of the assets being returned to the country of origin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the Egyptian context, the freeze dates back to 2011 and covers an initial amount of approximately USD 700 million. In keeping with the preventive nature of the measure, however, the fact of being listed in the ordinance on frozen assets does not necessarily mean that the persons concerned hold assets in Switzerland. In particular, this was not the case with former president Hosni Mubarak.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Since 2011, the amount of Egyptian assets frozen in Switzerland has been progressively reduced to about CHF 430 million following the delisting of names from the ordinance at the request of the Egyptian authorities, who have in the meantime concluded reconciliation agreements in Egypt. Together with several acquittals and classification decisions, these agreements contributed to the decision of the Egyptian judiciary to drop criminal proceedings in the most prominent cases with possible links to assets frozen in Switzerland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For this reason and in the absence of tangible results at the end of August 2017 the Swiss judicial authorities closed the mutual legal assistance procedures on cases with potential links to assets frozen in Switzerland. After almost seven years since the freeze was imposed in 2011 and despite the joint efforts undertaken, the cooperation between the two countries has failed to produce the anticipated results. With the closure of the mutual legal assistance procedures, realistic prospects of the restitution of the assets no longer exist within the framework of mutual legal assistance. The freeze on the Egyptian assets on the basis of the FIAA therefore has no further purpose as defined by law and in jurisprudence, which the Federal Council noted when lifting it with immediate effect. This decision, however, will not result in the release of these assets (approx. CHF 430 million). They remain sequestered within the framework of criminal proceedings in Switzerland being conducted by the Office of the Attorney General of Switzerland for the purpose of determining whether or not their origin is licit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Information Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
