<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69082" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2017-12-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1094" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      <name lang="fr">Réseau national de sécurité</name>
      <name lang="it">Rete integrata Svizzera per la sicurezza</name>
      <name lang="en">Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      <www lang="de">https://www.svs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.svs.admin.ch/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.svs.admin.ch/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.svs.admin.ch/</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationaler Aktionsplan zur Verhinderung und Bekämpfung von Radikalisierung und gewalttätigem Extremismus</title>
      <lead>Wer verhindern will, dass sich Menschen soweit radikalisieren, dass sie zu Gewalt greifen, muss früh ansetzen. Vertreterinnen und Vertreter der Regierungen der Kantone, der Gemeinden und Städte sowie Bundesrätin Simonetta Sommaruga haben am Montag in Bern einen Nationalen Aktionsplan vorgestellt, der Radikalisierung und gewalttätigen Extremismus in all ihren Formen ins Visier nimmt. Dieser Aktionsplan (NAP) enthält 26 Massnahmen, die auf vielen bereits bestehenden Bemühungen aufbauen können. Und er ergänzt die laufenden Gesetzgebungsprojekte, mit denen der Kampf gegen den Terrorismus verstärkt wird. Der Bundesrat wird die Umsetzung des Aktionsplans mit einem Impulsprogramm unterstützen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Aktionsplan ist Teil der Strategie der Schweiz zur Terrorismusbekämpfung, bei der die Prävention von entscheidender Bedeutung ist. Der Aktionsplan leistet dazu einen wichtigen Beitrag: Er fördert das interdisziplinäre Vorgehen auf allen Ebenen unseres Staates gegen Radikalisierung und gewalttätigen Extremismus. Er schafft damit die Voraussetzungen dafür, dass Radikalisierung und gewalttätiger Extremismus in all ihren Formen erkannt und bekämpft werden können. Zu diesem Zweck bündelt er namentlich die Anstrengungen, die heute in diesem Bereich schon unternommen werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Einstimmig verabschiedet&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Aktionsplan wurde seit September 2016 unter der Leitung des Delegierten des Sicherheitsverbunds Schweiz (SVS) von Bund, Kantonen, Städten und Gemeinden gemeinsam erarbeitet. Die Präsidien der Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren (KKJPD), der Schweizerischen Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektoren (EDK), der Konferenz der kantonalen Sozialdirektorinnen und Sozialdirektoren (SODK) sowie des Schweizerischen Städteverbands und des Schweizerischen Gemeindeverbands haben den Aktionsplan am 24. November 2017 einstimmig verabschiedet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat den Aktionsplan in seiner Sitzung vom 1. Dezember 2017 zur Kenntnis genommen und die Absicht bekundet, ein auf fünf Jahre befristetes Impulsprogramm zu verabschieden, das der Umsetzung des Aktionsplans durch die zuständigen Stellen in den Kantonen, Städten und Gemeinden den nötigen Schub geben soll. Mit dem Impulsprogramm sollen insgesamt 5 Mio. Fr. eingesetzt werden, mit denen Projekte unterstützt werden können, die von der kantonalen und kommunalen Ebene sowie der Zivilgesellschaft initiiert werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;26 Massnahmen in fünf Handlungsfeldern &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die 26 Massnahmen sollen in fünf Handlungsfeldern wirken: 1. Wissen und Expertise, 2. Zusammenarbeit und Koordination, 3. Verhinderung von extremistischem Gedankengut und Gruppierungen, 4. Ausstieg und Reintegration und 5. Internationale Zusammenarbeit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der NAP orientiert sich am Grundgedanken, dass eine institutionalisierte interdisziplinäre Zusammenarbeit das wichtigste Element für eine wirkungsvolle Prävention ist. Sie sorgt für die Vernetzung der relevanten Akteurinnen und Akteure und erleichtert das gemeinsame Vorgehen. Der Aktionsplan empfiehlt im Weiteren namentlich Folgendes:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Es wird empfohlen, je nach Grösse und Funktion eines Kantons, einer Gemeinde oder einer Stadt, Fachstellen zu bezeichnen, die den lokalen Behörden oder betroffenen Personen und Angehörigen für Beratung und zur Vermittlung von Wissen zur Verfügung stehen (Massnahme 10). &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Fachpersonen aus dem Erziehungs-, Sozial- und Jugendbereich sowie die Polizei und das Personal des Justizvollzugs sollen in den Themen Radikalisierung und gewalttätigen Extremismus sensibilisiert werden. Ihnen sollen geeignete Aus- und Weiterbildungen angeboten werden. Sie sollen Zeichen und Gefahren einer Radikalisierung frühzeitig erkennen und entsprechend handeln (Massnahme 2). Bei Bedarf sollen sie sich an eine Fachstelle richten können.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Einbezug der Zivilgesellschaft&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die Zivilgesellschaft wird ebenfalls in die Prävention miteinbezogen. Verantwortliche von Sport-, Kultur-, und Freizeitvereinen können durch ihre nationalen Verbände oder von kantonalen und kommunalen Behörden zur Thematik mittels Information und Schulung sensibilisiert werden (Massnahme 5). &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Sinnvoll ist zudem die Entwicklung von Lehrmitteln und pädagogischem Material sowie von Projekten zu den Themen Radikalisierung und gewalttätiger Extremismus für den schulischen und ausserschulischen Bereich sowie der Austausch zu bestehenden Projekten und Materialien (Massnahme 9). Wichtig dabei: Weder Lehrpersonen noch Sporttrainer/innen, die eine wichtige Rolle bei der persönlichen Entwicklung von Menschen spielen, sollen bei dieser Herausforderung alleine gelassen werden. Sie sollen sich an Fachpersonen wenden können, die sie unterstützen. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Aufbau Bedrohungsmanagement und Reintegration&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Eine weitere Empfehlung hat den Aufbau eines behörden- und institutionsübergreifenden kantonalen Bedrohungsmanagements zum Gegenstand. Es soll von der Polizei geführt werden und ermöglichen, dass das Gefährdungspotenzial von Personen oder Gruppen, die der Polizei bereits bekannt sind, frühzeitig erkannt wird. Geeignete Instrumente sollen es erlauben, das Gefährdungspotenzial richtig einzuschätzen und mit geeigneten Massnahmen zu entschärfen (Massnahme 14). &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Zur Förderung des Ausstiegs und der Reintegration wird ein Massnahmenkatalog nach interdisziplinärem Ansatz erstellt. Zudem wird empfohlen, dass jeder Kanton eine zuständige Behörde für die Betreuung radikalisierter Personen ausserhalb von Strafverfahren und Strafvollzug bezeichnet (Massnahme 21 und 22).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Nationale Koordination&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Der SVS koordiniert zusammen mit den beteiligten Konferenzen und Verbänden den Wissens- und Erfahrungstransfer. Er fördert die Vernetzung unter den Akteuren aller drei Staatsebenen und koordiniert das jährliche Monitoring zur Umsetzung der Massnahmen (Massnahme 16). Der Nationale Aktionsplan soll innerhalb von fünf Jahren umgesetzt und evaluiert sein.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Existierendes weiterführen und einbinden &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Massnahmen des Nationalen Aktionsplans sind auch in Kombination mit den bereits existierenden Massnahmen, Programmen und Initiativen der universellen, selektiven und indizierten Prävention in den Bereichen Bildung, Soziales, Integration, Gewalt- und Kriminalprävention sowie Anti-Diskriminierung zu betrachten. Gesamtschweizerisch und auf allen Staatsebenen werden bereits viele wichtige präventive Bemühungen unternommen. Diese Anstrengungen sind weiterzuführen, stärker zu verbreiten und mit den Massnahmen des Nationalen Aktionsplans zu ergänzen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Duvillard, Delegierter für den Sicherheitsverbund Schweiz, +41 58 464 21 13 Die beteiligten Gremien sind über ihre Sekretariate erreichbar, namentlich stehen folgende Personen zur Verfügung: Renate Amstutz, Direktorin Schweizerischer Städteverband, +41 79 373 52 18 Gustave Muheim, Vizepräsident Schweizerischer Gemeindeverband, +41 79 341 99 66 Gaby Szöllösy, Generalsekretärin Konferenz der kantonalen Sozialdirektorinnen und Sozialdirektoren, +41 31 320 29 95</contact>
      <attachment id="187711">
        <title>Nationaler Aktionsplan zur Verhinderung und Bekämpfung von Radikalisierung und gewalttätigem Extremismus</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2001</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50666.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187714">
        <title>National Action Plan to Prevent and Counter Radicalisation and Violent Extremism</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1993</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50703.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187715">
        <title>Sicherheitsverbund Schweiz SVS</title>
        <uri>http://www.svs.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plan d’action national de lutte contre la radicalisation et l’extrémisme violent</title>
      <lead>La prévention des actes de violence radicale nécessite une détection et une intervention précoces. Des représentants des gouvernements des cantons, des communes et des villes, avec la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga, ont présenté lundi à Berne un plan d’action national de lutte contre la radicalisation et l’extrémisme violent sous toutes leurs formes. Ce plan contient 26 mesures concrètes, qui s’inscrivent dans le prolongement de nombreux efforts déjà entrepris. Il complète les projets de loi en cours destinés à renforcer la lutte contre le terrorisme. Le Conseil fédéral a adopté un programme d’impulsions pour soutenir la mise en œuvre du plan d’action.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le plan d’action national fait partie de la stratégie de la Suisse pour la lutte antiterroriste, dans laquelle la prévention est essentielle. Ce plan d’action apporte une contribution importante en encourageant une approche interdisciplinaire, à tous les échelons de l’État, de la radicalisation et de l’extrémisme violent. Les conditions sont ainsi créées pour détecter la radicalisation et l’extrémisme violent sous toutes leurs formes et pour lutter contre ces dérives. À cette fin, le plan d’action concentre les efforts déjà entrepris en ce sens.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Adoption à l’unanimité&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le plan d’action est élaboré depuis septembre 2016 par la Confédération, les cantons, les villes et les communes, sous la houlette du délégué du Réseau national de sécurité (RNS). Il a été adopté à l’unanimité le 24 novembre 2017 par les présidences de la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police (CCDJP), de la Conférence suisse des directeurs cantonaux de l’instruction publique (CDIP) et de la Conférence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales (CDAS), par l’Union des villes suisses et par l’Association des communes suisses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a pris acte du plan d’action lors de sa séance du 1er décembre 2017 et a annoncé son intention d’adopter un programme d’impulsions d’une durée de cinq ans pour appuyer la mise en œuvre du plan d’action par les services concernés dans les cantons, les villes et les communes. Avec ce programme, cinq millions de francs devraient être investis pour soutenir des projets développés au niveau cantonal ou communal, ou lancés par la société civile.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;26 mesures dans cinq champs d’action&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Au total, 26 mesures ont été définies dans les cinq champs d’action suivants : 1. connaissances et expertise, 2. collaboration et coordination, 3. lutte contre les idéologies et les groupements extrémistes, 4. désengagement et réintégration, 5. collaboration internationale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le plan d’action national établit que la collaboration interdisciplinaire et interinstitutionnelle est primordiale pour garantir l’efficacité de la prévention. Cette collaboration favorise les échanges entre les acteurs et facilite la mise en place de procédures communes. Le plan d’action prévoit notamment les points suivants :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Il est recommandé, en fonction de la taille et des spécificités du canton, de la commune ou de la ville, de définir des services pour apporter des conseils aux autorités locales et aux personnes concernées, et pour assurer la transmission des connaissances (mesure 10).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les spécialistes de l’éducation, des affaires sociales et de la jeunesse, ainsi que le personnel de la police et de l’exécution des peines, doivent être sensibilisés aux thèmes de la radicalisation et de l’extrémisme violent, et se voir proposer des formations et des perfectionnements appropriés. Ces spécialistes doivent ainsi être en mesure de détecter à un stade précoce les signes et les risques de radicalisation et de réagir en conséquence (mesure 2). Ils doivent avoir la possibilité de s’adresser eux-mêmes à un service spécialisé au besoin.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Implication de la société civile&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;La société civile est également associée aux mesures de prévention. Les responsables d’associations sportives, culturelles et de loisirs pourront être sensibilisés par l’intermédiaire de leur fédération nationale ou des autorités cantonales ou communales (mesure 5).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Il est également recommandé de développer, pour le cadre scolaire comme extrascolaire, des moyens didactiques, du matériel pédagogique et des projets liés aux thèmes de la radicalisation et de l’extrémisme violent, et de faciliter les échanges sur les projets et le matériel déjà existants (mesure 9). Jouant un rôle important dans le développement de la personnalité, les enseignants et les entraîneurs sportifs ne doivent pas non plus être laissés seuls face à ce défi ; ils doivent pouvoir bénéficier du soutien de spécialistes de la question.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Développement d’une stratégie de gestion des menaces et réintégration&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Une autre recommandation du plan d’action porte sur le développement, au niveau cantonal, d’une gestion interinstitutionnelle de la menace, harmonisée entre les différentes autorités. Conduite par la police, cette approche vise à détecter à un stade précoce le potentiel de danger de personnes ou de groupements déjà connus des forces de l’ordre. Des instruments appropriés doivent permettre d’évaluer la menace que représentent les personnes suspectes et d’y répondre par des actions ciblées (mesure 14).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Un catalogue de mesures interdisciplinaires a en outre été établi pour favoriser le désengagement et la réintégration au sein de la société. Dans ce domaine, le plan d’action recommande notamment de désigner dans chaque canton une autorité compétente pour la prise en charge des personnes radicalisées hors procédure pénale et exécution des peines (mesures 21 et 22).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Coordination nationale&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Le RNS coordonne le transfert de connaissances et d’expériences en collaboration avec les conférences cantonales et les associations concernées. Il soutient les échanges entre les acteurs communaux, cantonaux et fédéraux et assure le suivi annuel de l’application des mesures (mesure 16). Une durée de cinq ans a été fixée pour la mise en œuvre et l’évaluation du plan d’action national.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Intégration et renforcement des mesures existantes&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le plan d’action national s’inscrit en complément des mesures, des initiatives et des programmes existants de la prévention universelle, sélective et indicative dans le domaine de l’éducation, des affaires sociales, de l’intégration, de la prévention de la criminalité et de la violence et de la lutte contre les discriminations. D’importants efforts de prévention sont déjà entrepris dans toute la Suisse, à tous les niveaux de l’État. Ils doivent être approfondis, renforcés et complétés par le plan d’action national.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Duvillard, délégué du Réseau national de sécurité, +41 58 464 21 13 Pour les autres organismes associés, prière de s’adresser à leurs secrétariats. Sont notamment à disposition les interlocuteurs suivants : Renate Amstutz, directrice de l’Union des villes suisses, +41 31 356 32 32 Gustave Muheim, vice-président de l’Association des communes suisses, +41 79 341 99 66 Gaby Szöllösy, secrétaire générale de la Conférence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales, +41 31 320 29 95</contact>
      <attachment id="187712">
        <title>Plan d’action national de lutte contre la radicalisation et l’extrémisme violent</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1996</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50667.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187714">
        <title>National Action Plan to Prevent and Counter Radicalisation and Violent Extremism</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1993</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50703.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187716">
        <title>Réseau national de sécurité RNS</title>
        <uri>http://www.svs.admin.ch/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Piano d’azione nazionale per prevenire e combattere la radicalizzazione e l’estremismo violento</title>
      <lead>Per evitare che determinate persone si radicalizzino a tal punto da ricorrere alla violenza, occorre intervenire per tempo. I rappresentanti dei governi cantonali e degli esecutivi di Comuni e città nonché la consigliera federale Simonetta Sommaruga hanno presentato lunedì a Berna un Piano d’azione nazionale che ha per oggetto la prevenzione della radicalizzazione e dell’estremismo violento in tutte le sue forme. Il Piano d’azione nazionale contiene 26 misure che si fondano sui numerosi sforzi già in atto e completa i progetti legislativi in corso volti a potenziare la lotta al terrorismo. Il Consiglio federale sosterrà l’attuazione del Piano d’azione con un programma d’incentivazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Piano d’azione rientra nella strategia della Svizzera per la lotta al terrorismo, nel cui ambito la prevenzione riveste un ruolo determinante. Il Piano d’azione offre un importante contributo in tal senso, promuovendo un intervento interdisciplinare a tutti i livelli statali contro la radicalizzazione e l’estremismo violento. In questo modo crea i presupposti per riconoscere e combattere la radicalizzazione e l’estremismo violento in tutte le sue forme. A tal fine riunisce in particolare gli sforzi già intrapresi in tale ambito.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Adottato all’unanimità&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A partire da settembre 2016 il Piano d’azione è stato elaborato di comune intesa da Confederazione, Cantoni, città e Comuni, sotto la direzione del Delegato della Rete integrata Svizzera per la sicurezza (RSS). Il 24 novembre 2017, i presidenti della Conferenza delle direttrici e dei direttori dei dipartimenti cantonali di giustizia e polizia (CDDGP), della Conferenza svizzera dei direttori cantonali della pubblica educazione (CDPE) e della Conferenza delle direttrici e dei direttori cantonali delle opere sociali (CDOS) nonché dell’Unione delle città svizzere e dall’Associazione dei Comuni svizzeri hanno adottato il Piano d’azione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella seduta del 1° dicembre 2017, il Consiglio federale ha preso atto del Piano d’azione e manifestato l’intenzione di voler adottare un programma d’incentivazione quinquennale che intende conferire lo slancio necessario all’attuazione del Piano da parte dei servizi competenti nei Cantoni, nelle città e nei Comuni. Con il programma d’incentivazione la Confederazione prevede di mettere a disposizione un totale di 5 milioni di franchi con cui sostenere progetti avviati a livello cantonale e comunale nonché dalla società civile.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;26 misure suddivise in cinque ambiti d’intervento &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le 26 misure sono previste in cinque ambiti d’intervento: 1) Conoscenza e competenza; 2) Collaborazione e coordinamento; 3) Prevenzione di idee e gruppi estremisti; 4) Disimpegno e reintegrazione; 5) Cooperazione internazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Piano d’azione si basa sul principio fondamentale secondo cui la collaborazione interdisciplinare istituzionalizzata è l’elemento portante di una prevenzione efficace. Tale collaborazione mette in contatto gli attori rilevanti e agevola un intervento comune. Il Piano d’azione contiene inoltre le seguenti raccomandazioni:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;a seconda delle dimensioni e della funzione del Cantone, del Comune o della città è opportuno designare servizi specializzati che siano a disposizione delle autorità locali o delle persone e dei familiari interessati per fornire consulenza e per trasmettere conoscenze (misura 10);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;occorre sensibilizzare gli specialisti che operano in campo educativo, sociale e giovanile nonché la polizia e il personale del settore dell’esecuzione delle pene ai temi della radicalizzazione e dell’estremismo violento e offrire loro formazioni e formazioni continue appropriate. Questi attori devono essere in grado di riconoscere precocemente i segnali e i pericoli di radicalizzazione e di agire in modo adeguato (misura 2). Se necessario, devono potersi rivolgere a un servizio specializzato.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Coinvolgimento della società civile&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Anche la società civile verrà coinvolta nella prevenzione. I responsabili delle associazioni sportive, culturali e ricreative possono essere sensibilizzati alla tematica dalle rispettive associazioni nazionali o dalle autorità cantonali e comunali attraverso informazioni e formazioni (misura 5). &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Sono inoltre opportuni l’elaborazione di strumenti didattici, materiale pedagogico e progetti sul tema della radicalizzazione e dell’estremismo violento destinati al settore scolastico ed extrascolastico nonché uno scambio relativo ai progetti e ai materiali già esistenti (misura 9). Gli insegnanti e gli allenatori sportivi, che svolgono un ruolo importante nello sviluppo personale degli individui, non devono essere lasciati soli di fronte a questa sfida e devono potersi rivolgere a specialisti che li sostengano. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Istituzione della gestione della minaccia e reintegrazione&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Un’altra raccomandazione ha per oggetto l’istituzione di una gestione interistituzionale delle minacce nei Cantoni che coinvolga le varie autorità. Sotto la guida della polizia, tale gestione consentirà di riconoscere precocemente il potenziale di minaccia di singoli individui e gruppi già noti alla polizia. Grazie a strumenti adeguati sarà possibile valutare correttamente il potenziale di minaccia e disinnescarlo adottando apposite misure (misura 14). &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Per promuovere il disimpegno e la reintegrazione verrà elaborato un catalogo di misure con approccio interdisciplinare. Si raccomanda inoltre la designazione, da parte di ogni Cantone, di un’autorità competente per il trattamento di persone radicalizzate al di fuori dei procedimenti penali e dell’esecuzione delle pene (misure 21 e 22). &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Coordinamento nazionale&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;La RSS coordina, in collaborazione con le conferenze e le associazioni coinvolte, il trasferimento di conoscenze e di esperienze. Promuove il contatto tra gli attori di tutti e tre i livelli statali e coordina il monitoraggio annuale dell’attuazione delle misure (misura 16). Il Piano d’azione nazionale verrà attuato e valutato entro cinque anni.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Portare avanti e integrare le iniziative già esistenti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le misure di prevenzione del Piano d’azione nazionale vanno considerate anche in combinazione con i provvedimenti, i programmi e le iniziative già esistenti per la prevenzione universale, selettiva e indicata nei settori della formazione, delle opere sociali, dell’integrazione, della prevenzione della violenza e della criminalità e della lotta alla discriminazione. Sul piano nazionale e a tutti i livelli statali sono già stati intrapresi molti sforzi di prevenzione, che devono essere portati avanti, diffusi su più vasta scala e completati con le misure del Piano d’azione nazionale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Duvillard, Delegato per la Rete integrata Svizzera per la sicurezza, +41 58 464 21 13 È possibile raggiungere le organizzazioni partecipanti rivolgendosi alle loro segreterie, in particolare a: Renate Amstutz, Direttrice Unione delle città svizzere, +41 79 373 52 18 Gustave Muheim, Vicepresidente Associazione dei Comuni Svizzeri, +41 79 341 99 66 Gaby Szöllösy, Segretaria generale Conferenza delle direttrici e dei direttori cantonali delle opere sociali, +41 31 320 29 95</contact>
      <attachment id="187713">
        <title>Piano d’azione nazionale per prevenire e combattere la radicalizzazione e l’estremismo violento</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1994</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50668.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187714">
        <title>National Action Plan to Prevent and Counter Radicalisation and Violent Extremism</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1993</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50703.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187717">
        <title>Rete integrata Svizzera per la sicurezza RSS</title>
        <uri>http://www.svs.admin.ch/it/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="502">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="502">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
      <keyword id="5710" org-id="502">
        <name lang="de">Aufklärung / Beobachtung / Lageerstellung</name>
        <name lang="fr">Reconnaissance et observation établissement de la situation</name>
        <name lang="it">Esplorazione / Osservazione / Allestimento del quadro della situazione</name>
        <name lang="en">reconnaissance observation compilation of the situation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5730" org-id="502">
        <name lang="de">Prävention</name>
        <name lang="fr">Prévention</name>
        <name lang="it">Prevenzione</name>
        <name lang="en">prevention</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="502">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5001" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Sicherheitsverbund Schweiz</name>
        <name lang="fr">Dossier Réseau national de sécurité</name>
        <name lang="it">Dossier Rete integrata Svizzera per la sicurezza</name>
        <name lang="en">Dossier Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
