<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102569" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EKM fordert besseren Schutz für Kinder in der Nothilfe</title>
      <lead>Die Lebensumstände in der Nothilfe im Asylbereich gefährden das Wohlergehen und die Entwicklung von Kindern und Jugendlichen. Dies ist weder mit der Schweizer Bundesverfassung noch mit internationalen Übereinkommen vereinbar. Das zeigen zwei neue Publikationen der Eidgenössischen Migrationskommission EKM: Die Studie des Marie Meierhofer Instituts für das Kind (MMI) hat erstmals in der ganzen Schweiz Daten zu den Lebensbedingungen von Minderjährigen in der Nothilfe erhoben. Das dazu erstellte Rechtsgutachten der Universität Neuenburg ordnet die Resultate rechtlich ein. Für die EKM ist klar: Es braucht Massnahmen auf allen politischen Ebenen. Die Grundrechte von Kindern und Jugendlichen müssen respektiert werden – unabhängig von ihrem Aufenthaltsstatus. Um das Wohl und die Rechte der betroffenen Kinder und Jugendlichen zu wahren, muss die Nothilfe im Asylbereich reformiert werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In der Schweiz leben rund 700 Kinder und Jugendliche in Nothilfestrukturen - mehr als die Hälfte von ihnen bereits länger als ein Jahr, viele seit mehr als vier Jahren. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Studie «Kinder und Jugendliche in der Nothilfe im Asylbereich: Systematische Untersuchung der Situation in der Schweiz» wurden im Auftrag der Eidgenössischen Migrationskommission EKM vom Marie Meierhofer Institut für das Kind (MMI) in einer unabhängigen Studie erstmals in der ganzen Schweiz Daten zu den Lebensbedingungen von Minderjährigen erhoben, die in Nothilfestrukturen leben. Trotz teilweise beträchtlicher Unterschiede zwischen den einzelnen Kantonen zeigt sich nun ein eindeutiger Befund: Die betroffenen Kinder und Jugendlichen sind in ihrer Gesundheit, Entwicklung und ihrem Wohl gefährdet.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nothilfestrukturen belasten die psychische Gesundheit massiv &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Besonders besorgniserregend ist gemäss der neuen Studie der schlechte psychische Zustand der betroffenen Kinder und Jugendlichen. Insbesondere in den Kollektivunterkünften sind sie traumatisierenden Erlebnissen ausgesetzt, darunter Gewalt, Suizide und gewaltsame Ausschaffungen. Sie wohnen teilweise in abgelegenen kollektiven Rückkehreinrichtungen, mit der ganzen Familie in einem einzigen Zimmer und ohne Rückzugsmöglichkeiten. Häufig werden sie separat beschult, was soziale Kontakte zusätzlich erschwert. Isolation, Perspektivenlosigkeit und Ohnmacht schaden ihrer psychosozialen Entwicklung und ihrer psychischen Gesundheit. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Studie: Anpassungen der Lebensbedingungen sind dringend nötig&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Laut der Studie des Maire Meierhofer Instituts für das Kind (MMI) besteht aufgrund der negativen Auswirkungen auf die Kinder und Jugendlichen ein dringender Handlungsbedarf. Für einen verbesserten Schutz der Kinder in der Nothilfe rät sie zu zahlreichen und substantiellen Änderungen:&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; Langzeitbezüge (mehr als ein Jahr) von Nothilfe durch Kinder und Jugendliche vermeiden&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Bei einem Langzeitbezug die Lebensbedingungen zusätzlich verbessern&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Soziale Teilhabe sicherstellen&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Familiengerechte Unterkünfte mit Rückzugs- und Lernmöglichkeiten für Kinder und Jugendliche zuweisen&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Gezielte Förderung ermöglichen&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Unterstimulation bei Kindern im Vorschulalter verhindern&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Zugang zur Volksschule und zur Berufsbildung verbessern&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Zugang zu medizinischen Behandlungen erleichtern&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Psychologische Betreuungsangebote bereitstellen&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Psychologische Unterstützungsprogramme entwickeln&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Freizeitbeschäftigungen zugänglich machen&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Klare Zuständigkeiten und Abläufe für den Umgang mit Gefährdungen definieren&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Einheitliche und verbindliche Standards definieren und deren Einhaltung regelmässig überprüfen&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;h3&gt;Rechtsgutachten zur Studie: Juristischer Paradigmenwechsel ist angezeigt &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Rechtsfakultät der Universität Neuenburg hat im Auftrag der Eidgenössischen Migrationskommission EKM das Rechtsgutachten «Das Nothilferegime und die Rechte des Kindes. Rechtsgutachten und Studie zur Vereinbarkeit mit der schweizerischen Bundesverfassung und der Kinderrechtskonvention» verfasst. Es ordnet die Ergebnisse und Empfehlungen der Studie des Marie Meierhofer Instituts juristisch ein und stellt fest: &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Lebensbedingungen der betroffenen Kinder sind nicht mit der Schweizerischen Bundesverfassung und der UNO-Kinderrechtskonvention vereinbar. Die körperliche, geistige und soziale Entwicklung sowie die Gesundheit dieser Kinder werden zu wenig geschützt.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Wahrung der Grundrechte von Kindern und Jugendlichen braucht es zudem eine stärkere Berücksichtigung ihrer altersspezifischen Bedürfnisse. Kinder brauchen mehr als das, was für das blosse biologische Überleben nötig ist - so die Zugänge zur sozialen Teilhabe und zur Erholung, aber auch zu Freizeitbeschäftigungen. Für ihr Wohl ist es ausserdem zentral, einen «normalen» Alltag führen zu können. &lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Kinderrechte zu wahren, braucht es laut Gutachten einen juristischen Paradigmenwechsel: Die Behörden müssen das Wohl und die Interessen des Kindes bei allen Entscheidungen im Migrationsbereich ins Zentrum stellen.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;EKM: Gesetze anpassen und Spielräume nutzen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das Schweizer Nothilferegime wurde mit der Absicht errichtet, negative Asylentscheide durchzusetzen und die Betroffenen zur Ausreise zu bewegen. Für die Eidgenössische Migrationskommission EKM ist aufgrund der Ergebnisse der beiden Untersuchungen aber klar: Die Lebensumstände der Kinder und Jugendlichen in der Nothilfe sind damit nicht zu rechtfertigen. Denn ob die Eltern ausreisen müssen oder nicht: Die Schweiz ist verpflichtet, die Rechte aller Kinder und Jugendlichen zu schützen, die innerhalb ihrer territorialen Grenzen leben.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus Sicht der EKM stehen die politischen Akteure und die Behörden in der Pflicht, die Lebensbedingungen für Kinder und Jugendliche in der Nothilfe substantiell zu verbessern. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sie sieht den Bund in der Verantwortung, sicherzustellen, dass im Rahmen der Nothilfe übergeordnetes Recht eingehalten wird und das Asylgesetz so angepasst wird, dass die Kinderrechte gewahrt werden.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kantone und Gemeinden, die für die konkrete Ausgestaltung der Nothilfe zuständig sind, sollen aus Sicht der EKM für eine deutliche und konkrete Verbesserung der Lebensumstände besorgt sein. Laut EKM zeigen die grossen Unterschiede zwischen den Kantonen, dass Spielräume vorhanden und wirksame Schritte schon heute möglich sind: Das gilt insbesondere für die kindgerechte Unterbringung, den Schutz der Gesundheit und der kindlichen Entwicklung sowie für die soziale Integration.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Kinderrechte gelten unabhängig vom Aufenthaltsstatus &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;«An psychischen Problemen, Perspektivlosigkeit und verhinderter Integration leiden nicht nur die Kinder, durch die Folgekosten trägt auch die Gesellschaft schwer daran», sagt Bettina Looser, Geschäftsführerin der EKM. Darum seien kindgerechte Integrationsmassnahmen vonnöten: «Es gilt, im Interesse der Kinder und der Gesellschaft insgesamt, die Bildungs-, Arbeits-, Integrations- und Rückkehrfähigkeit der Heranwachsenden zu erhalten.» &lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Studien zeigten es sehr deutlich, so Bettina Looser: «Die Rechte von Kindern und Jugendlichen müssen respektiert werden - unabhängig von ihrem Aufenthaltsstatus.»&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Über die Eidgenössische Migrationskommission EKM&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Die Eidgenössische Migrationskommission EKM ist ein Expertengremium, das den Bundesrat in Fragen der Migrationspolitik berät. Sie befasst sich mit allen Aspekten der Migration, einschliesslich Asyl, Integration und Auswirkungen auf die Migrationsgesellschaft Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Zitate &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zitate Bettina Looser, Geschäftsführerin der Eidgenössischen Migrationskommission EKM: &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; «Kinder in der Nothilfe haben ein Recht auf ihr physisches und psychisches Wohlergehen und auf ein Aufwachsen in Sicherheit - wie alle anderen Kinder auch.»&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; «Die Rechte von Kindern und Jugendlichen müssen respektiert werden - unabhängig von ihrem Aufenthaltsstatus.» &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; «Kinder sind immer und überall in erster Linie Kinder. Und die, die in unserem Land leben, sind unsere Kinder.» &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zitate Studie: Kinder und Jugendliche in der Nothilfe im Asylbereich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; «Die Daten der Studie zeigen, dass diese Kinder und Jugendlichen in hochprekären Verhältnissen leben, stark belastet werden und in ihrer Entwicklung gefährdet sind.» &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; «Alle Kinder und Jugendlichen in der Nothilfe sind laut dieser Untersuchung mindestens einem unzumutbaren Umstand ausgesetzt, viele sind von Mehrfachrisiken betroffen.»&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; «Allgemeingültige sowie flächendeckende und regelmässig überwachte Standards zur Umsetzung für die Nothilfepraxis sind unerlässlich: Diese sollten die vorangehende Situation der Kinder und Jugendlichen im Asylverfahren mitberücksichtigen und gleichzeitig die Entwicklung, die Gesundheit und das Wohl der Kinder und Jugendlichen ins Zentrum stellen.»&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zitate Rechtsgutachten: Das Nothilferegime und die Rechte des Kindes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; «Die Behörden müssen künftig bei jeder Interessenabwägung das Wohl des Kindes ins Zentrum stellen.»&lt;/li&gt;&lt;li&gt; «Im Bereich der Nothilfe sollten Kinder und Jugendliche nicht als Anhängsel ihrer Eltern, sondern als eigenständige Wesen mit eigenen Rechten betrachtet werden.»&lt;/li&gt;&lt;li&gt; «Die Analyse der spezifischen Bereiche Unterbringung, Bildung, Sozialleistungen und soziale Teilhabe sowie Gesundheit zeigt, dass ein Paradigmenwechsel nötig ist, damit die Nothilfe für Kinder mit völkerrechtlichen und verfassungsrechtlichen Standards vereinbar wird.»&lt;/li&gt;&lt;li&gt; «Das vorliegende Rechtsgutachten kommt zum Schluss, dass die gegenwärtige Situation im Bereich der Nothilfe für Kinder weder mit der KRK, noch mit den weiteren genannten völkerrechtlichen und verfassungsrechtlichen Bestimmungen vereinbar ist.» &lt;/li&gt;&lt;li&gt; «Im Zusammenhang mit Kindern setzt das Recht auf Nothilfe und Menschenwürde voraus, dass eine über das rein biologische Minimum hinausgehende Garantie besteht. Dies bedeutet, dass zusätzlich die soziale und kulturelle Dimension sowie die Entwicklung des Kindes als altersspezifische Bedürfnisse berücksichtigt werden. Nur so können andere Grundrechte (Bildung, psychische Entwicklung, soziale Teilhabe) ausgeübt werden können.» &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Bettina Looser, Geschäftsführerin, Eidgenössische Migrationskommission EKM, T +41 58 465 62 03, M +41 76 390 48 21, bettina.looser@ekm.admin.ch</contact>
      <attachment id="279940">
        <title>Grafik "Kinder und Jugendliche in der Nothilfe im Asylbereich" - Freie Verwendung für Medien, bitte nennen: Copyright EKM, Künstlerin Ceciala Bozzoli</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1721</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89804.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279941">
        <title>Grafik "Das Nothilferegime und die Rechte des Kindes" - Freie Verwendung für Medien, bitte nennen: Copyright EKM, Künstlerin Ceciala Bozzoli</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2034</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89805.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279942">
        <title>Kinder und Jugendliche in der Nothilfe im Asylbereich - Systematische Untersuchung der Situation in der Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1461</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89806.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279944">
        <title>Das Nothilferegime und die Rechte des Kindes - Rechtsgutachten und Studie zur Vereinbarkeit mit der schweizerischen Bundesverfassung und der Kinderrechtskonvention</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>508</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89808.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La CFM demande une meilleure protection des enfants à l’aide d’urgence</title>
      <lead>Les conditions de vie des enfants et adolescents qui vivent à l’aide d’urgence dans le domaine de l’asile mettent en danger leur santé et leur développement. Cette situation n’est conforme ni à la Constitution fédérale ni au droit international. C'est ce que montrent deux nouvelles publications de la Commission fédérale des migrations CFM : L’étude du Marie Meierhofer Institut für das Kind (MMI) a recueilli pour la première fois dans toute la Suisse des données sur les conditions de vie des mineurs au bénéficie de l'aide d'urgence. L’avis de droit rédigé en complément par l’Université de Neuchâtel qualifie juridiquement les conclusions de l’étude. Pour la CFM, il est clair que des mesures sont nécessaires à tous les niveaux politiques. Les droits fondamentaux des enfants et des adolescents doivent être respectés - indépendamment de leur statut de séjour. Afin de préserver le bien-être et les droits des enfants et adolescents concernés, l'aide d'urgence dans le domaine de l'asile doit être réformée.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En Suisse, quelque 700 enfants et adolescents vivent dans des structures d'aide d'urgence, dont plus de la moitié depuis plus d'un an et un grand nombre depuis plus de quatre ans. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour réaliser l'étude indépendante « Enfants et adolescents à l'aide d'urgence dans le domaine de l'asile : Enquête systématique sur la situation en Suisse », le Marie Meierhofer Institut für das Kind (MMI), a collecté, pour la première fois, dans toute la Suisse, des données sur les conditions de vie des mineurs hébergés dans des structures d'aide d'urgence, sur mandat de la Commission fédérale des migrations CFM. Malgré des différences parfois considérables d'un canton à l'autre, le constat est clair : les enfants et les adolescents concernés sont menacés dans leur santé, leur développement et leur bien-être. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Les structures d'aide d'urgence affectent gravement la santé mentale &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il ressort de la nouvelle étude que les troubles psychiques des enfants et adolescents concernés sont très préoccupants, en particulier chez ceux hébergés dans des logements collectifs où ils sont exposés à des événements traumatisants, comme des actes de violence, des suicides et des expulsions forcées. Ils habitent pour certains dans des hébergements collectifs, loin de tout, avec une seule chambre pour toute la famille et aucun endroit où se retirer. De plus, ils sont souvent scolarisés séparément, ce qui complique encore les contacts sociaux. L'isolement social, le manque de perspectives et l'impuissance nuisent à leur développement psychosocial et à leur santé mentale. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Étude : Il est urgent de changer les conditions de vie &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'étude du Marie Meierhofer Institut für das Kind (MMI) montre qu'il est urgent d'agir, eu égard aux effets négatifs sur les enfants et les adolescents, et propose des adaptations aussi nombreuses que substantielles pour une meilleure protection des enfants à l'aide d'urgence : &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Éviter que des enfants et adolescents ne vivent à l'aide d'urgence sur une longue durée (plus d'un an)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Améliorer les conditions de vie en cas de perception de longue durée&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Assurer la participation sociale&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Attribuer aux familles des logements adaptés, avec des endroits permettant aux enfants et adolescents de se retirer et d'étudier&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Permettre un soutien ciblé&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Éviter la sous-stimulation des enfants en âge préscolaire&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Améliorer l'accès à l'école et à la formation professionnelle &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Faciliter l'accès aux soins médicaux&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Assurer l'accès aux offres d'accompagnement psychologique&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Développer des programmes et concepts adaptés de soutien psychologique&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Donner accès à des activités de loisirs &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Définir clairement les compétences et procédures pour la gestion des situations de mises en danger&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Définir des standards uniformes et contraignants et contrôler régulièrement leur respect &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;h3&gt;Avis de droit : Un changement de paradigme juridique s'impose &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La faculté de droit de l'Université de Neuchâtel a effectué, sur mandat de la CFM, l'analyse juridique « Le régime d'aide d'urgence et les droits de l'enfant. Avis de droit et étude de conformité à la lumière de la Constitution fédérale suisse et de la Convention relative aux droits de l'enfant ». Elle qualifie juridiquement les conclusions et recommandations de l'étude du Marie Meierhofer Institut für das Kind et dresse le constat suivant :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les conditions de vie des enfants concernés ne sont conformes ni à la Constitution fédérale suisse, ni à la Convention des Nations Unies relative aux droits de l'enfant. Le développement physique, mental et social ainsi que la santé des enfants sont insuffisamment protégés. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La garantie des droits fondamentaux des enfants et adolescents suppose en outre une meilleure prise en compte des besoins spécifiques liés à l'âge. Les enfants ont des besoins qui vont au-delà de ce qui est nécessaire à leur simple survie biologique. Ainsi, ils doivent pouvoir participer à la vie sociale, se reposer et avoir des activités de loisirs. Il est également essentiel pour leur bien-être qu'ils puissent mener une vie quotidienne « normale ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour garantir les droits de l'enfant, le rapport souligne la nécessité d'un changement de paradigme : les autorités doivent placer le bien-être et les intérêts de l'enfant au centre de toute décision relevant du domaine des migrations. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;CFM : Modifier les lois et exploiter les marges de manœuvre &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le régime suisse de l'aide d'urgence a été délibérément conçu pour que les décisions d'asile négatives soient exécutées et pour pousser les personnes concernées à quitter le pays. Mais pour la Commission fédérale des migrations CFM, les deux études montrent clairement que les conditions de vie des enfants et adolescents à l'aide d'urgence sont injustifiables. Car, que les parents soient obligés ou non de quitter le pays, la Suisse est tenue de protéger les droits des enfants et adolescents qui vivent à l'intérieur de ses frontières territoriales. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFM considère qu'il est du devoir des acteurs politiques et des autorités d'améliorer de manière substantielle les conditions de vie des enfants et adolescents à l'aide d'urgence. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Elle estime en outre qu'il incombe à la Confédération de veiller à ce que le droit supérieur soit respecté dans le cadre de l'aide d'urgence et que la loi sur l'asile soit révisée de manière à garantir les droits de l'enfant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quant aux cantons et aux communes, ils sont conjointement responsables de la mise en œuvre concrète de l'aide d'urgence et donc de l'amélioration significative et tangible des conditions de vie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, la CFM est d'avis que les grandes disparités entre cantons montrent que des marges de manœuvre existent et que des mesures efficaces sont d'ores et déjà envisageables, en particulier concernant des hébergements adaptés aux enfants, la protection de la santé et du développement de l'enfant, ainsi que pour son intégration sociale. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Les droits de l'enfant s'appliquent indépendamment du statut de séjour &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;« Les problèmes psychiques, le manque de perspectives et l'échec de l'intégration ont des conséquences néfastes non seulement pour les enfants, mais également pour la société », souligne Bettina Looser, directrice de la CFM. C'est pourquoi des mesures d'intégration adaptées aux enfants sont indispensables : « Il est dans l'intérêt des enfants et de la société dans son ensemble de préserver les capacités d'apprentissage, de travail, d'intégration et de retour des adolescents. » &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Et Bettina Looser de conclure, au vu des deux études, que : « Les droits des enfants et adolescents doivent être respectés, quel que soit leur statut de séjour. »&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;La Commission fédérale des migrations CFM en bref&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La Commission fédérale des migrations CFM est un comité d'experts qui conseille le Conseil fédéral sur les questions de politique migratoire. Elle traite de tous les aspects liés à la migration, ce qui inclut l'asile, l'intégration et leurs implications pour la société suisse de migration. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Citations&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Citations de Bettina Looser, directrice de la Commission fédérale des migrations CFM : &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; «Les enfants à l'aide d'urgence ont aussi droit au bien-être physique et psychique et à grandir en sécurité, au même titre que tous les enfants.»&lt;/li&gt;&lt;li&gt; «Les droits des enfants et adolescents doivent être respectés, quel que soit leur statut de séjour.» &lt;/li&gt;&lt;li&gt; «Les enfants sont toujours et partout en premier lieu des enfants. Ceux qui vivent dans notre pays sont nos enfants.» &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Citations extraites de l'étude « Enfants et adolescents à l'aide d'urgence dans le domaine de l'asile » :&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;« Les données mettent en évidence que ces enfants et ces adolescents vivent dans des conditions de grande précarité, qu'ils subissent une charge mentale importante et que leur développement est menacé. »&lt;/li&gt;&lt;li&gt;« Selon cette enquête, tous les enfants et les adolescents vivant au régime de l'aide d'urgence sont exposés à au moins un facteur inacceptable, et beaucoup sont concernés par des risques multiples. »&lt;/li&gt;&lt;li&gt;« Des normes de portée générale, régulièrement contrôlées, couvrant l'ensemble du territoire, sont indispensables pour la mise en œuvre pratique de l'aide d'urgence. Celles-ci devraient tenir compte de la situation antérieure des enfants et des adolescents dans la procédure d'asile, tout en ciblant leur bien-être, leur santé et leur développement. » &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Citations extraites de l'analyse juridique « Le régime d'aide d'urgence et les droits de l'enfant » :&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;« Les autorités doivent à l'avenir accorder une place centrale au bien-être de l'enfant dans toute pesée d'intérêts. »&lt;/li&gt;&lt;li&gt;« Dans le domaine de l'aide d'urgence, les enfants et les adolescents ne doivent pas être considérés comme un appendice de leurs parents mais comme des sujets à part entière qui disposent de droits propres. »&lt;/li&gt;&lt;li&gt;« L'analyse des domaines spécifiques de l'hébergement, de la formation, des prestations sociales et de la socialisation, ainsi que de la santé, permet de démontrer qu'un changement de paradigme est nécessaire pour rendre l'aide d'urgence à l'égard des enfants compatible avec les standards du droit international et du droit constitutionnel. »&lt;/li&gt;&lt;li&gt;« Le présent travail parvient à la conclusion que la situation actuelle des enfants dans le domaine de l'aide d'urgence, telle qu'observée, n'est compatible ni avec la CDE, ni avec les instruments juridiques évoqués précédemment tant de droit international que constitutionnel. » &lt;/li&gt;&lt;li&gt;« Dans le cadre des enfants, le droit à l'aide d'urgence et à la dignité humaine supposent de délivrer une garantie allant au-delà du minimum purement biologique et de prendre en compte les &lt;i&gt;dimensions sociale et culturelle&lt;/i&gt; ainsi que le &lt;i&gt;développement de l'enfant&lt;/i&gt; (physique, mental, social) en tant que besoins spécifiques liés à l'âge pour pouvoir exercer d'autres droits fondamentaux (formation, développement psychique, participation sociale). » &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Bettina Looser, directrice, Commission fédérale des migrations CFM, T +41 58 465 62 03, M +41 76 390 48 21, bettina.looser@ekm.admin.ch</contact>
      <attachment id="279962">
        <title>Graphique "Enfants et adolescents à l’aide d’urgence dans le domaine de l’asile" - Utiliser librement pour les médias, veuillez mentionner : Copyright CFM, artiste Ceciala Bozzoli</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1721</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89810.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279964">
        <title>Graphique "Le régime d’aide d’urgence et les droits de l’enfant" - Utiliser librement pour les médias, veuillez mentionner : Copyright CFM, artiste Ceciala Bozzoli</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2034</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89812.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279943">
        <title>Enfants et adolescents à l’aide d’urgence dans le domaine de l’asile - Enquête systématique sur la situation en Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1474</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89807.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279945">
        <title>Le régime d’aide d’urgence et les droits de l’enfant - Avis de droit et étude de conformité à la lumière de la Constitution fédérale suisse et de la Convention relative aux droits de l’enfant</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>515</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89809.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La CFM chiede una tutela migliore per i bambini e gli adolescenti che beneficiano del soccorso d’emergenza</title>
      <lead>Le condizioni in cui vivono i bambini e gli adolescenti che beneficiano del soccorso d’emergenza nel settore dell’asilo ne pregiudicano la salute e lo sviluppo e questo non è compatibile né con la Costituzione federale né con il diritto internazionale. È quanto risulta da due nuove pubblicazioni della Commissione federale della migrazione CFM: nell’ambito dello studio condotto dall’Istituto Marie Meierhofer per il bambino (IMM) sono stati raccolti per la prima volta in tutta la Svizzera i dati relativi alle condizioni di vita di questi minori, mentre la perizia giuridica dell’Università di Neuchâtel ha inquadrato tali dati da un punto di vita giuridico. Secondo la CFM è chiaro che urgono misure a tutti i livelli politici. I diritti fondamentali dei bambini e degli adolescenti interessati vanno rispettati, indipendentemente dal loro statuto di soggiorno. Per tutelare il benessere e i diritti dei bambini e degli adolescenti interessati, occorre riformare il sistema del soccorso d’emergenza nel settore dell’asilo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In Svizzera circa 700 bambini e adolescenti vivono in strutture d'emergenza e più della metà vi si trova da oltre un anno, molti anche da più di quattro anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Su incarico della Commissione federale della migrazione CFM, l'IMM, associato all'Università di Zurigo, ha condotto uno studio scientifico indipendente nell'ambito del quale ha raccolto per la prima volta in tutta la Svizzera i dati relativi alle condizioni di vita di questi minori («Kinder und Jugendliche in der Nothilfe im Asylbereich. Systematische Untersuchung der Situation in der Schweiz»). Nonostante le differenze, a volte significative, tra un Cantone e l'altro, dallo studio emerge un risultato univoco: la salute e lo sviluppo di questi bambini e adolescenti sono esposti a determinati rischi. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Le strutture d'emergenza hanno un notevole impatto negativo sulla salute mentale &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Secondo lo studio, a destare preoccupazione è soprattutto lo stato mentale dei bambini e degli adolescenti. In particolare negli alloggi collettivi sono infatti esposti a esperienze traumatizzanti, tra cui episodi di violenza, suicidi e rinvii coatti condotti con la forza. In alcuni casi vivono in strutture collettive periferiche, in attesa di essere rimpatriati, condividendo la stessa stanza con l'intera famiglia e non dispongono di uno spazio in cui ritirarsi. Spesso vengono scolarizzati all'interno di queste stesse strutture, il che rende loro ancora più difficile stabilire contatti sociali. L'isolamento, la mancanza di prospettive e la sensazione d'impotenza pregiudicano il loro sviluppo psicosociale e la loro salute mentale.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Studio: Urge migliorare le condizioni di vita &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Secondo lo studio dell'IMM, alla luce dell'impatto negativo che le condizioni di vita descritte hanno sui bambini e sugli adolescenti che beneficiano del soccorso d'emergenza, urge intervenire per apportando diverse modifiche sostanziali. Occorre cioè: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; evitare che questi bambini e adolescenti restino a beneficio del soccorso d'emergenza&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;per lungo tempo (più di un anno);&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; migliorare le condizioni di vita di coloro che ne beneficiano per periodi prolungati;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; garantire la partecipazione alla vita sociale;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; fornire alloggi a misura di famiglia, in cui i bambini e gli adolescenti possano usufruire di uno spazio personale in cui ritirarsi e studiare;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; offrire un sostegno mirato;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; evitare che i bambini in età prescolastica siano ipostimolati;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; migliorare le possibilità degli adolescenti di accedere alla scuola e alla formazione professionale;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; facilitare l'accesso alle cure mediche;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; sviluppare un'offerta di supporto psicologico e garantire la possibilità di usufruirne;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; fare in modo che anche i bambini e gli adolescenti che beneficiano del soccorso d'emergenza possano fruire delle attività per il tempo libero rese disponibili;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; definire chiaramente le competenze e i processi per gestire i rischi cui sono esposti questi bambini e adolescenti;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; definire norme univoche e vincolanti e verificare a intervalli regolari che vengano rispettate. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;h3&gt;Perizia giuridica: Occorre un cambiamento di paradigma giuridico &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Su incarico della Commissione federale della migrazione CFM, la facoltà di giurisprudenza dell'Università di Neuchâtel ha realizzato una perizia giuridica per verificare se il regime del soccorso d'emergenza in Svizzera sia compatibile con la Costituzione federale e con la Convezione dell'ONU sui diritti del fanciullo («Le régime d'aide d'urgence et les droits de l'enfant. Avis de droit et étude de conformité à la lumière de la Constitution fédérale suisse et de la Convention relative aux droits de l'enfant»). Gli autori della perizia inquadrano i risultati e le raccomandazioni dello studio dell'IMM da un punto di vista giuridico e giungono alla conclusione che le condizioni di vita dei bambini e degli adolescenti interessati non sono compatibili né con la Costituzione federale né con la Convenzione dell'ONU perché il loro sviluppo fisico, mentale e sociale nonché la loro salute non sono sufficientemente tutelati. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sempre secondo gli autori della perizia, per salvaguardare i diritti fondamentali di questi bambini e adolescenti occorre tenere maggiormente conto anche delle esigenze legate alla specifica fascia d'età in questione: ai bambini non basta ricevere quanto necessario alla loro mera sussistenza biologica, perché hanno bisogno di stabilire contatti sociali, disporre di spazi in cui riposarsi e svolgere attività ricreative. Per garantire il loro benessere, è inoltre fondamentale che possano condurre una vita quotidiana «normale». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli autori della perizia ritengono che, per salvaguardare i diritti dei bambini, si debba introdurre un cambiamento di paradigma giuridico: le autorità devono porre il benessere e l'interesse dei bambini al centro di qualsiasi decisione adottata nel settore della migrazione.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;CFM: Adeguare le leggi e sfruttare i margini di manovra &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il regime svizzero del soccorso d'emergenza è stato istituito con l'intento di far rispettare le decisioni negative relative alle domande d'asilo e di incentivare così gli interessati a rientrare nel proprio Paese d'origine. Sulla base dei risultati dello studio e della perizia, alla CFM appare chiaro che le condizioni di vita dei minori che beneficiano di questo strumento non sono giustificabili. Indipendentemente dal fatto che i genitori debbano o meno lasciare la Svizzera, il nostro Paese ha l'obbligo di tutelare i diritti dei bambini e degli adolescenti che si trovano all'interno dei suoi confini territoriali. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo la CFM, gli attori politici e le autorità hanno il dovere di migliorare in modo sostanziale le condizioni di vita di questi bambini e adolescenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A suo parere, la Confederazione ha la responsabilità di garantire che il diritto applicabile al settore del soccorso d'emergenza sia rispettato e che la legge sull'asilo sia modificata in modo tale che i diritti dei bambini e degli adolescenti siano tutelati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I Cantoni e i Comuni, dal canto loro, sono congiuntamente competenti per l'impostazione concreta delle prestazioni del soccorso d'emergenza e quindi per un netto ed effettivo miglioramento delle condizioni di vita di questi minori. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A detta della CFM, le marcate differenze riscontrabili tra un Cantone e l'altro dimostrano che vi è un margine di manovra e che, già oggi, si potrebbero apportare dei cambiamenti significativi, soprattutto per quanto riguarda l'offerta di alloggi adatti ai bambini, la salvaguardia della salute e dello sviluppo di questi minori, nonché la loro integrazione sociale. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;I diritti dei bambini vanno tutelati indipendentemente dallo statuto di soggiorno &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Bettina Looser, direttrice della CFM, sostiene che a subire le conseguenze derivanti da disturbi mentali e dalla mancanza di prospettive e integrazione non sono soltanto i bambini stessi, bensì l'intera società. Per questo è indispensabile adottare misure d'integrazione appropriate: è nell'interesse dei bambini e della società nel suo insieme garantire che questi adulti di domani siano in grado di svolgere formazioni, lavorare, integrarsi e rimpatriare. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bettina Looser sottolinea inoltre che tanto dallo studio quanto dalla perizia emerge con estrema chiarezza che i diritti dei bambini e degli adolescenti vanno rispettati, indipendentemente dal loro statuto di soggiorno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;La CFM in breve&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La Commissione federale della migrazione CFM si compone di specialisti che forniscono al Consiglio federale consulenza in materia di politica migratoria. Si occupa di tutti gli aspetti legati alla migrazione, ivi inclusi l'asilo, l'integrazione e le ripercussioni sulla società della migrazione Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt; &lt;/h3&gt;&lt;h3&gt;Citazioni &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Citazioni di Bettina Looser, direttrice della Commissione federale della migrazione CFM: &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; i bambini che beneficiano del soccorso d'emergenza hanno diritto al proprio benessere fisico e mentale e a crescere in un ambiente sicuro, al pari di tutti gli altri bambini;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; i diritti dei bambini e degli adolescenti devono essere rispettati, indipendentemente dal loro statuto di soggiorno;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; i bambini sono sempre ed ovunque innanzitutto bambini e quelli che vivono nel nostro Paese sono i nostri bambini. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Citazioni tratte dallo studio:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;dai dati raccolti nello studio emerge che i bambini e gli adolescenti vivono in condizioni altamente precarie, sono esposti a una forte pressione esterna e il loro sviluppo è minacciato;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;tutti i bambini e gli adolescenti che beneficiano del soccorso d'emergenza sono esposti ad almeno un fattore di rischio inaccettabile e molti anche a più fattori contemporaneamente;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;per poter implementare una prassi consolidata nell'ambito del soccorso d'emergenza, è indispensabile introdurre norme di portata nazionale e monitorarne l'osservanza a intervalli regolari: tali norme dovrebbero tenere conto della situazione pregressa dei bambini e degli adolescenti che si trovano nella procedura d'asilo e, nel contempo, essere incentrate sul loro sviluppo, sulla loro salute e sul loro benessere. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Citazioni tratte dalla perizia:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; in futuro, nel ponderare gli interessi in gioco, le autorità dovranno accordare un ruolo centrale al benessere dei bambini;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; i bambini e gli adolescenti che beneficiano del soccorso d'emergenza non devono essere considerati appendici dei loro genitori, bensì individui a pieno titolo, titolari di diritti propri;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; l'analisi di ambiti specifici quali l'alloggio, la formazione, le prestazioni sociali, la partecipazione alla vita sociale e la salute indica che è necessario introdurre un cambiamento di paradigma affinché, per quanto riguarda i bambini e gli adolescenti, il soccorso d'emergenza sia compatibile con le norme costituzionali e il diritto internazionale;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; per quanto concerne i bambini e gli adolescenti, l'attuale situazione nel settore del soccorso d'emergenza non è conforme né con la Convenzione sui diritti del fanciullo né con le altre disposizioni costituzionali e di diritto internazionale citate nella perizia;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; per quanto riguarda i bambini e gli adolescenti, il diritto al soccorso d'emergenza e alla dignità umana presuppone una garanzia che vada oltre la mera sussistenza biologica e inglobi anche una dimensione sociale e culturale, nonché lo sviluppo (fisico, mentale e sociale) del bambino in quanto esigenze legate a una fascia d'età specifica: il tutto, allo scopo di poter esercitare altri diritti fondamentali (formazione, sviluppo mentale, partecipazione sociale). &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Bettina Looser, Commissione federale della migrazione CFM, T +41 58 465 62 03, M +41 76 390 48 21, bettina.looser@ekm.admin.ch</contact>
      <attachment id="279963">
        <title>Grafico "Bambini e giovani che beneficiano del soccorso d’emergenza nel settore dell’asilo" - Utilizzare liberamente per i media: Copyright CFM, artista Ceciala Bozzoli</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1721</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89811.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279965">
        <title>Grafico "Il regime del soccorso d’emergenza e i diritti dei bambini" - Utilizzare liberamente per i media: Copyright CFM, artista Ceciala Bozzoli</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2034</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89813.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279942">
        <title>Kinder und Jugendliche in der Nothilfe im Asylbereich - Systematische Untersuchung der Situation in der Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1461</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89806.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279943">
        <title>Enfants et adolescents à l’aide d’urgence dans le domaine de l’asile - Enquête systématique sur la situation en Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1474</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89807.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279944">
        <title>Das Nothilferegime und die Rechte des Kindes - Rechtsgutachten und Studie zur Vereinbarkeit mit der schweizerischen Bundesverfassung und der Kinderrechtskonvention</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>508</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89808.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279945">
        <title>Le régime d’aide d’urgence et les droits de l’enfant - Avis de droit et étude de conformité à la lumière de la Constitution fédérale suisse et de la Convention relative aux droits de l’enfant</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>515</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89809.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
