<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102635" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flüge zur Überprüfung von Piloten sollen auf Simulatoren stattfinden</title>
      <lead>In der kommerziellen Luftfahrt und in Flugzeugen mit mehreren Pilotinnen und Piloten kommen Flugsimulatoren seit rund 50 Jahren zum Einsatz. Neu sollen auch Flüge zur Überprüfung der fliegerischen Kompetenzen von Pilotinnen und Piloten in Helikoptern und komplexen Flugzeugen der Kategorie Single Pilot Aircraft auf Simulatoren stattfinden. Der Vorteil von Prüfungen und Trainings auf Simulatoren: Sie sind sicherer, günstiger und umweltfreundlicher als herkömmliche Methoden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz stehen heute mehrere zertifizierte Helikopter- und ein PC-12-Simulator für Trainings und Checks zur Verfügung; weitere sollen folgen. Bei einem Checkflug überprüfen vom Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) zertifizierte Personen das fliegerische Können der Pilotinnen und Piloten. Das BAZL schreibt ab 1. Oktober 2024 vor, dass Checkflüge bei komplexen Flugzeugen der Kategorie Single Pilot Aircraft – das sind Flugzeuge mit nur einem Piloten im Cockpit – neu auf Flugsimulatoren absolviert werden müssen, sofern diese verfügbar sind. Das Gleiche gilt für Single-Pilot-Helikopter ab dem 1. Juni 2025. Die Begründung: Das Risiko eines Unfalls mit hohen Folgekosten entfällt, und die Kosten eines Simulators sind bedeutend tiefer als eine Überprüfung im Helikopter oder Flugzeug. Zudem kommt es weder zu Lärm- noch zu Schadstoffemissionen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moderne Simulatoren bilden verschiedenste Szenarien für den Sicht- und Instrumentenflug wirklichkeitsgetreu ab; vom Ausfall eines Triebwerks über technische Störungen der Avionik bis hin zur Notlandung. Solche Simulatoren sind heute fester Bestandteil der Aus- und Weiterbildung von Berufspilotinnen und -piloten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei Helikoptern und komplexen sowie hochleistungsfähigen Luftfahrzeugen der Kategorie Single Pilot Aircraft sah die Situation bislang anders aus. Zwar gibt es seit 2011 eine europaweite gesetzliche Grundlage für den Einsatz von Checks und Prüfungen auf Simulatoren. Sie kamen aber – auch, weil zu wenige Geräte zur Verfügung standen – nur selten zum Einsatz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Medienschaffende: Kommunikation BAZL Telefon: +41 58 464 72 87</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les aptitudes des pilotes évaluées sur simulateur</title>
      <lead>Les simulateurs de vol sont utilisés depuis une cinquantaine d’années par l’aviation commerciale et pour l’entraînement sur des avions multipilote. À l’avenir, les contrôles destinés à jauger les aptitudes aéronautiques des pilotes d’hélicoptères et d’avions complexes monopilote auront lieu sur simulateur. Les simulateurs présentent plusieurs avantages par rapport aux vols en conditions réelles : ils sont plus sûrs, moins chers et plus écologiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Actuellement, plusieurs simulateurs certifiés sur hélicoptères et sur PC-12 sont en service en Suisse pour l’entraînement et les contrôles des pilotes. D’autres suivront. Les examinateurs et examinatrices certifiés par l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) vérifient les aptitudes aéronautiques des pilotes dans le cadre d’un contrôle en vol. L’OFAC a décidé qu’à partir du 1er octobre 2024 les contrôles des aptitudes de pilotage sur avions monopilote devront avoir lieu sur simulateur si tant est qu’un simulateur adéquat soit disponible. Il en ira de même à partir du 1er juin 2025 pour les contrôles sur hélicoptères monopilote. Plusieurs raisons sont invoquées à l’appui de cette décision. Premièrement, le simulateur annule le risque d’accidents aux importantes conséquences financières. Ensuite, il revient nettement moins cher qu’un vol en conditions réelles. Enfin, le simulateur n’occasionne aucune nuisance sonore ni aucune émission polluante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les simulateurs modernes sont capables de reproduire fidèlement des situations réelles de pilotage à vue ou aux instruments en intégrant par exemple les pannes moteur, les pannes d’avionique ou encore l’atterrissage forcé. Aujourd’hui, les simulateurs de ce type font partie intégrante de l’instruction et du perfectionnement des pilotes professionnels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En revanche, jusqu’à récemment, la situation se présentait sous un jour différent s’agissant des simulateurs sur hélicoptères et sur aéronefs monopilote complexes ou à hautes performances. Si une réglementation commune européenne encadre depuis 2011 les contrôles et examens sur simulateurs, ces derniers étaient rarement utilisés à cet effet, en cause notamment un parc d’appareils insuffisant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour les professionnels des médias: Communication OFAC Téléphone: +41 58 464 72 87</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I voli per la valutazione dei piloti si svolgeranno su simulatori</title>
      <lead>I simulatori di volo sono utilizzati da circa 50 anni nell’aviazione commerciale e negli aerei con più piloti. Ora anche i voli per valutare le competenze di volo dei piloti di elicotteri e di aeromobili complessi della categoria dei single-pilot aircraft si svolgeranno su simulatori. Gli esami e gli addestramenti effettuati su simulatori hanno il vantaggio di essere più sicuri, più economici e più ecologici rispetto ai metodi convenzionali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Svizzera sono attualmente disponibili diversi simulatori di elicotteri certificati e un simulatore di PC-12 per l’addestramento e i controlli; altri seguiranno. Nei voli di controllo, persone certificate dall’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) verificano le capacità di volo dei piloti. L’UFAC ha stabilito che a partire dal 1° ottobre 2024 i voli di controllo per gli aeromobili complessi della categoria single-pilot aircraft, ossia gli aeromobili con un solo pilota nella cabina di pilotaggio, dovranno essere effettuati su simulatori di volo, se disponibili. Lo stesso varrà per i single-pilot helicopter a partire dal 1° giugno 2025. Le ragioni alla base di questa modifica sono il venir meno del rischio di incidenti dai costi particolarmente elevati e i costi notevolmente inferiori dei simulatori rispetto alle valutazioni effettuate a bordo di elicotteri o aeromobili. Inoltre, con tali dispositivi non vengono generate né emissioni acustiche né inquinanti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I simulatori moderni riproducono realisticamente svariati scenari di volo per voli a vista e voli strumentali, dall’avaria di un motore ai guasti tecnici dell’avionica, fino agli atterraggi di emergenza. Tali simulatori sono oggi parte integrante della formazione e del perfezionamento professionale dei piloti professionisti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La situazione è stata finora diversa per gli elicotteri e gli aeromobili complessi a elevate prestazioni nella categoria dei single-pilot aircraft. Nonostante esista dal 2011 una base giuridica a livello europeo che disciplina i controlli e i test su simulatori, questi ultimi sono stati finora utilizzati raramente anche dato il numero esiguo dei dispositivi disponibili. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per gli operatori dei media: Comunicazione UFAC Telefono: +41 58 464 72 87</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1240" org-id="806">
        <name lang="de">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="it">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="en">Technische Sicherheit</name>
      </keyword>
      <keyword id="780" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Stratégie et politique aéronautique</name>
        <name lang="it">Strategia e politica aeronautica</name>
        <name lang="en">Aviation Policy and Strategy</name>
      </keyword>
      <keyword id="800" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Aviation : Sécurité technique</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: Sicurezza tecnica</name>
        <name lang="en">Aviation: Safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
      <keyword id="770" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="fr">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="it">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="en">Luftfahrt: Betrieb</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
