<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102570" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Teilnahme des Chefs Kommando Cyber am Cyber Commanders Forum</title>
      <lead>Der Chef Kommando Cyber, Divisionär Simon Müller, nimmt vom 25. bis 26. September 2024 am Cyber Commanders Forum in Màlaga, Spanien teil. Das Cyber Commanders Forum (CCF) dient als Plattform für den internationalen Wissensaustausch und zur Vernetzung der Kommandanten der militärischen Cyber-Organisationen. Mit der Teilnahme am CCF festigt und erweitert die Schweizer Armee ihr internationales Netzwerk.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Cyber Commanders Forum (CCF) ermöglicht militärischen Experten und Führungskräften aus dem Bereich Cyber, sich über Fähigkeitsentwicklung, Bedrohungsformen und andere relevante Themen auszutauschen. Darüber hinaus stellt das CCF eine wichtige Gelegenheit dar, gemeinsame Herausforderungen zu identifizieren und Lösungsansätze zu erarbeiten, um damit die Sicherheit im Cyberraum zu stärken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Mittelpunkt des Cyber Commanders Forums stehen Referate zu ausgewählten Themen, unter anderem zum Programm (CICTE) «Inter-American Committee against Terrorism», in dem über die Zusammenarbeit im Bereich der Prävention, Bekämpfung und Beseitigung terroristischer Handlungen und Aktivitäten auf dem amerikanischen Kontinent diskutiert wird. Weitere Inhalte sind der Einfluss von künstlicher Intelligenz auf Einsätze und Übungen, die Weiterentwicklung von Cyber-Abwehrsystemen vor dem Hintergrund des Krieges in der Ukraine sowie die Weiterentwicklung von Cyber-Sicherheitsstrategien im südeuropäischen Raum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Teilnahme des Chefs Kommando Cyber, Divisionär Simon Müller, am CCF in Màlaga unterstreicht das Engagement der Schweizer Armee für die internationale Zusammenarbeit im Cyberbereich. Der internationale Wissens- und Erfahrungsaustausch ist wichtig, um Synergiepotenziale nutzen zu können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Armeesprecher +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Cyber Commanders Forum : participation du chef du commandement Cyber</title>
      <lead>Le divisionnaire Simon Müller, chef du commandement Cyber, participe du 25 au 26 septembre 2024 au Cyber Commanders Forum (CCF) qui se tient à Malaga en Espagne. Le CCF est une plateforme internationale d’échange de connaissances qui renforce les liens entre les commandants des cyberorganisations militaires. Ainsi, l’Armée suisse consolide et élargit son réseau international.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le CCF permet aux experts militaires et aux cadres du domaine cyber de s’entretenir sur le développement des capacités, les formes de menaces et d’autres thèmes importants. C’est aussi une excellente occasion d’identifier des défis communs et d’élaborer des solutions pour améliorer la sécurité dans le cyberespace.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le CCF de septembre 2024 s’articulera autour de conférences sur des thèmes choisis, entre autres sur le programme du Comité interaméricain contre le terrorisme (CICTE), qui permettra d’aborder le développement de la coopération pour prévenir, combattre et éliminer les actions terroristes sur le continent américain. D’autres thèmes comme l’influence de l’intelligence artificielle sur les engagements et les exercices, l’amélioration des systèmes de cyberdéfense dans le contexte de la guerre en Ukraine et le développement de stratégies de sécurité dans le domaine cyber dans les pays du sud de l’Europe seront également discutés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La participation du divisionnaire Simon Müller, chef du commandement Cyber, au CCF à Malaga souligne l’engagement de l’Armée suisse en faveur d’une collaboration internationale dans le domaine cyber. L’échange de connaissances et d’expériences avec d’autres pays est essentiel pour exploiter les synergies.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Porte-parole de l'armée +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Partecipazione del capo Comando Ciber al Cyber Commanders Forum</title>
      <lead>Il capo Comando Ciber, divisionario Simon Müller, partecipa al Cyber Commanders Forum a Malaga, in Spagna, dal 25 al 26 settembre 2024. Il Cyber Commanders Forum (CCF) funge da piattaforma per lo scambio internazionale di conoscenze e per consentire ai comandanti delle ciber-organizzazioni militari di stringere contatti. Partecipando al CCF, l’Esercito svizzero consolida ed espande la propria rete di contatti internazionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Cyber Commanders Forum (CCF) consente agli esperti militari e ai quadri dell’ambito ciber di scambiare informazioni sullo sviluppo delle capacità, sulle forme di minaccia e su altri temi rilevanti. Il CCF rappresenta inoltre un’importante opportunità per identificare le sfide comuni ed elaborare soluzioni per rafforzare la sicurezza nel ciberspazio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Cyber Commanders Forum si concentra su presentazioni relative ad argomenti selezionati, tra cui il programma (CICTE) «Inter-American Committee against Terrorism», nel quale sono discusse la cooperazione nel settore della prevenzione nonché della lotta volta a contrastare atti e attività terroristiche nel continente americano. Ulteriori contenuti vertono sull'influenza dell'intelligenza artificiale sugli impieghi e le esercitazioni, sull'ulteriore sviluppo dei sistemi di ciberdifesa alla luce della guerra in Ucraina e sull'ulteriore sviluppo delle strategie di cibersicurezza nell'area sud-europea.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La partecipazione del capo Comando Ciber, divisionario Simon Müller, al CCF di Malaga sot-tolinea l'impegno dell'Esercito svizzero per la cooperazione internazionale nell’ambito ciber. Lo scambio internazionale di conoscenze ed esperienze è importante per sfruttare i potenziali di sinergia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Portavoce dell’esercito +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1018" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Kommando Cyber</name>
        <name lang="fr">Dossier Kommando Cyber</name>
        <name lang="it">Dossier Kommando Cyber</name>
        <name lang="en">Dossier Kommando Cyber</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
