<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102323" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2024-09-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1102" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Sicherheitspolitik</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’État à la politique de sécurité</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della politica di sicurezza</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Security Policy</name>
      <www lang="de">https://www.sepos.admin.ch/de</www>
      <www lang="fr">https://www.sepos.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.sepos.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.sepos.admin.ch/de</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Unwetterhilfe der Armee: Bericht über den Einsatz der Armee im Assistenzdienst</title>
      <lead>Der Bundesrat hat in seiner Sitzung vom 4. September 2024 den Bericht über den Assistenzdienst zur Unterstützung der Kantone Wallis und Tessin aufgrund der Unwetter in der Nacht vom 29. auf den 30. Juni 2024 zuhanden des Parlaments verabschiedet. Der Einsatz der Truppe und die Zusammenarbeit mit den zivilen Behörden verliefen ohne relevante Zwischenfälle. Der Bericht wird dem Parlament zur Behandlung während der Herbstsession überwiesen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach den schweren Unwettern im Tessin und Wallis in der Nacht vom 29. auf den 30. Juni 2024 ersuchten die Walliser und Tessiner Behörden die Armee um Unterstützung. Diese stand vom 30. Juni bis zum 28. Juli 2024 an der Seite der kantonalen Einsatzkräfte im Einsatz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss Militärgesetz (Art. 67 Abs. 1 MG, SR 510.10) kann die Armee die zivilen Behörden bei der Bewältigung von Katastrophen in Form eines Assistenzdienstes unterstützen. Das VBS genehmigte den Einsatz am 1. Juli 2024. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei der vorgängigen Prüfung zeigte sich, dass die Gesuche der Kantone Wallis und Tessin um Unterstützung durch die Armee und um Verlängerung des Einsatzes die Kriterien für die Einhaltung des Subsidiaritätsprinzips erfüllten. Da die Kantone bereits sämtliche verfügbaren zivilen Mittel eingesetzt hatten, und angesichts der Dringlichkeit der Lage und der schwierigen Bedingungen aufgrund der Unwetter war nur die Armee in der Lage, innerhalb kurzer Zeit zu unterstützen und die notwendigen Mittel wie die Unterstützungsbrücke in Cevio zur Verfügung zu stellen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Da der Assistenzdienst länger als drei Wochen dauerte, muss der Bundesrat der Bundesversammlung einen Bericht vorlegen. Der Bericht wurde vom Bundesrat am 28. August 2024 verabschiedet und wird dem Parlament zur Behandlung in der Herbstsession überwiesen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Einsatz der Truppe erfolgte problemlos und ohne relevante Vorfälle. Die Zusammenarbeit mit den beteiligten zivilen Behörden verlief ebenfalls gut, insbesondere dank der eingesetzten kantonalen Verbindungsstäbe.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Assistenzdienst im Katastrophenfall&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Kanton Wallis wurden rund 300 Armeeangehörige im Saas- und im Gomstal sowie im Val d’Anniviers eingesetzt, um Verkehrswege freizuräumen und Schuttmaterial abzutragen. In der Gegend von Sierre und Chippis pumpte die Truppe Wasser ab und beseitigte Schlamm und Geröll. Sie trug damit zum Erhalt und Betrieb lebenswichtiger Infrastruktur bei. Der Katastrophenhilfe-Einsatz im Wallis war am 10. Juli 2024 beendet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Kanton Tessin trugen rund 50 Armeeangehörige zur Wiederherstellung lebenswichtiger Infrastruktur im Maggiatal bei, insbesondere durch den Bau einer Unterstützungsbrücke auf dem Gebiet der Gemeinde Cevio. Mit der Unterstützungsbrücke wurden das obere und das untere Maggiatal wieder verbunden, um insbesondere das Val Bavona und die Gemeinde Lavizzara, die durch die Unwetter abgeschnitten worden waren, wieder für Hilfe – auch mit schweren Mitteln – zugänglich zu machen. Im Tessin endete der Katastrophenhilfe-Einsatz am 28. Juli 2024. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Luftwaffe führte mit Helikoptern und einem Flugzeug Aufklärungs-, Evakuierungs- sowie Transportflüge für Personen und Material durch. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Assistenzdienst erfolgte in Übereinstimmung mit der Verordnung über die militärische Katastrophenhilfe im Inland (VmKI). Die erbrachten Leistungen sind somit kostenlos und werden innerhalb der ordentlichen Kredite für den Truppendienst und die Flugstunden aufgefangen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Unterstützung ziviler oder ausserdienstlicher Tätigkeiten mit militärischen Mitteln&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nach Abschluss des Katastrophenhilfe-Einsatzes am 28. Juli 2024 stellte der Kanton Tessin Gesuche für weitere Leistungen. Diese Leistungen wurden entsprechend den Bestimmungen der Verordnung über die Unterstützung ziviler oder ausserdienstlicher Tätigkeiten mit militärischen Mitteln (VUM) erbracht. Diese Verordnung ermöglicht unter bestimmten Voraussetzungen den Einsatz militärischer Mittel für Angelegenheiten, die von nationaler Bedeutung oder von öffentlichem Interesse sind. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stéphanie Grillet Sprecherin SEPOS +41 58 463 07 09 stephanie.grillet@sepos.admin.ch</contact>
      <attachment id="279047">
        <title>Unwetterhilfe der Armee: Bericht über den Einsatz der Armee im Assistenzdienst</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89388.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279049">
        <title>Unwetterhilfe der Armee in Zahlen</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>9526</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89448.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aide de l’armée suite aux intempéries : rapport sur l’engagement de l’armée en service d’appui</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé, lors de sa séance du 4 septembre 2024, le rapport à l’intention du Parlement sur l’engagement d’un service d’appui pour soutenir les cantons du Valais et du Tessin suite aux intempéries qui ont eu lieu dans la nuit du 29 au 30 juin 2024. L'engagement de la troupe et la collaboration avec les autorités civiles se sont déroulés sans incidents significatifs. Le rapport sera transmis au Parlement pour sa session d’automne. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Suite aux graves intempéries qui ont frappé les cantons du Valais et du Tessin dans la nuit du 29 au 30 juin 2024, les autorités cantonales valaisannes et tessinoises ont fait appel à l’armée. Celle-ci s’est engagée du 30 juin au 28 juillet 2024 aux côté des forces d’intervention cantonales. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformément à la loi sur l’armée (art. 67, al. 1, LAAM, RS 510.10), l’armée peut en cas de catastrophe fournir une aide aux autorités civiles, sous la forme d’un service d’appui. Le DDPS a approuvé le 1er juillet 2024 cet engagement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après examen préalable, il est apparu que les demandes d’appui de l’armée et de prolongation de l’engagement déposées par les cantons du Valais et du Tessin respectaient les critères du principe de la subsidiarité. Comme les cantons avaient engagés l’ensemble des moyens civils à leur disposition, et compte tenu de l’urgence de la situation et des conditions difficiles générées par les intempéries, il s’est avéré que seule l’armée était en mesure d’intervenir à brève échéance et de mettre à disposition des moyens exclusifs tels que le pont provisoire installé à Cevio. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le service d’appui ayant duré plus de trois semaines, le Conseil fédéral doit établir un rapport à l’intention de l’Assemblée fédérale. Le rapport a été approuvé par le Conseil fédéral le 28 août 2024 et sera transmis au Parlement pour sa session d’automne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'engagement de la troupe s'est déroulé sans problème et sans incidents significatifs. La collaboration avec les autorités civiles impliqués s’est également bien déroulée grâce notamment aux états-majors de liaison cantonaux mis en place.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Service d’appui en cas de catastrophe&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans le canton du Valais environ 300 militaires ont été engagés dans les vallées de Saas et de Conches ainsi que dans le Val d’Anniviers pour dégager les voies de communication et évacuer les décombres. Dans la région de Sierre et de Chippis, la troupe a réalisé des travaux de pompage et de déblaiement de boues et d’éboulis, contribuant ainsi au maintien et au fonctionnement d’infrastructures vitales. En Valais, l’engagement d’aide en cas de catastrophe a pris fin le 10 juillet 2024.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le canton du Tessin, l’armée a contribué, avec environ 50 militaires, à la remise en état d’infrastructures vitales dans le Val Maggia, en construisant notamment un pont provisoire sur le territoire de la commune de Cevio. Le pont provisoire permet de relier, à nouveau, la haute et la basse vallée de la Maggia, afin de rendre le Val Bavona et la commune de Lavizzara, coupés du monde depuis les intempéries, à nouveau accessibles aux secours, y compris avec des moyens lourds. Au Tessin, l’engagement d’aide en cas de catastrophe a pris fin le 28 juillet 2024.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour leur part, les Forces aériennes ont réalisé, à l’aide d’hélicoptères et d’un avion, des vols de reconnaissance, d’évacuation, de même que de transport de personnes et de matériel. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le service d’appui s’est déroulé conformément à l’ordonnance sur l’aide militaire en cas de catastrophe dans le pays (OAMC). Les prestations fournies sont donc gratuites et supportées par les crédits ordinaires des services de la troupe et par ceux consacrés aux heures de vol.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Appui d’activités civiles hors du service avec des moyens militaires&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le service d’appui en cas de catastrophe étant terminé depuis le 28 juillet 2024, le canton du Tessin a déposé d’autres demandes de prestations. Les prestations sont fournies conformément aux dispositions de l’ordonnance concernant l’appui d’activités civiles et d’activités hors du service avec des moyens militaires (OACM). Cette ordonnance permet, sous certaines conditions, d’engager des moyens militaires pour des affaires d’importance nationale ou d’intérêt public.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stéphanie Grillet Porte-parole SEPOS +41 58 463 07 09 stephanie.grillet@sepos.admin.ch</contact>
      <attachment id="279048">
        <title>Aide de l’armée suite aux intempéries : rapport sur l’engagement de l’armée en service d’appui</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89484.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279050">
        <title>Aide de l’armée suite aux intempéries en chiffres</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>9517</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89449.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aiuto dell’esercito in seguito all’ondata di maltempo: rapporto sull’impiego dell’esercito in servizio d’appoggio</title>
      <lead>Nella sua seduta del 4 settembre 2024 il Consiglio federale ha adottato all’attenzione del Parlamento il rapporto sull’impiego dell’esercito in servizio d’appoggio a favore dei Cantoni del Ticino e del Vallese in seguito all’ondata di maltempo nella notte tra il 29 e il 30 giugno 2024. L'impiego della truppa e la collaborazione con le autorità civili si sono svolti senza incidenti significativi. Il rapporto sarà trasmesso al Parlamento per la sessione autunnale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A seguito delle forti ondate di maltempo che hanno colpito i Cantoni del Ticino e del Vallese nella notte tra il 29 e il 30 giugno 2024, le autorità cantonali del Ticino e del Vallese hanno richiesto l’intervento dell’esercito, che è stato impiegato dal 30 giugno al 28 luglio 2024 a fianco delle forze d’intervento cantonali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformemente alla legge militare (art. 67, cpv. 1, LM, RS 510.10), in caso di catastrofe l’esercito può fornire aiuto alle autorità civili sotto forma di servizio d’appoggio. Il 1° luglio 2024 il DDPS ha approvato questo impiego. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dopo un esame preliminare, è emerso che le domande d’appoggio dell’esercito e di prolungamento dell’impiego presentate dai Cantoni del Ticino e del Vallese soddisfacevano i criteri del principio di sussidiarietà. Poiché i Cantoni avevano impiegato tutte le risorse civili a loro disposizione e vista l’urgenza della situazione e le difficili condizioni create dal maltempo, è risultato evidente che soltanto l’esercito fosse in grado di intervenire in tempi brevi e di mettere a disposizione mezzi straordinari come il ponte provvisorio installato a Cevio. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Poiché il servizio d’appoggio è durato più di tre settimane, il Consiglio federale deve redigere un rapporto all’attenzione dell’Assemblea federale. Il rapporto è stato adottato dal Consiglio federale il 28 agosto 2024 e sarà trasmesso al Parlamento per la sua sessione autunnale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’impiego della truppa si è svolto senza problemi e senza incidenti significativi. Anche la collaborazione con le autorità civili coinvolte si è svolta senza problemi, grazie in particolare agli stati maggiori di collegamento cantonali che sono stati istituiti.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Servizio d’appoggio in caso di catastrofe&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel Cantone del Vallese circa 300 militari sono stati impiegati nelle valli di Saas e di Conches come pure nella Valle d’Anniviers per liberare le vie di comunicazione e sgombrare i detriti. Nella regione di Sierre e di Chippis la truppa ha effettuato lavori di pompaggio e di sgombero di fango e ghiaia, contribuendo alla salvaguardia e al funzionamento di infrastrutture essenziali. In Vallese l’impiego di aiuto in caso di catastrofe è terminato il 10 luglio 2024.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel Cantone del Ticino l’esercito ha contribuito con circa 50 militari al ripristino di infrastrutture essenziali nella Vallemaggia, in particolare costruendo un ponte provvisorio nel territorio del Comune di Cevio. Questo ponte consente di collegare l’alta e la bassa Vallemaggia al fine di rendere nuovamente accessibili ai servizi di soccorso, anche con mezzi pesanti, la Val Bavona e il Comune di Lavizzara, rimasti isolati a seguito delle ondate di maltempo. In Ticino l’impiego di aiuto in caso di catastrofe è terminato il 28 luglio 2024.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Da parte loro, le Forze aeree hanno effettuato con elicotteri e un aereo voli di ricognizione e di evacuazione come pure trasporti di persone e materiale. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il servizio d’appoggio si è svolto conformemente all’ordinanza sull’aiuto militare in caso di catastrofe in Svizzera (OAMC). Pertanto le prestazioni fornite sono gratuite e sono a carico dei crediti ordinari del servizio di truppa e di quelli destinati alle ore di volo.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Appoggio a favore di attività civili fuori del servizio mediante mezzi militari&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dal momento che il servizio d’appoggio in caso di catastrofe è terminato il 28 luglio 2024, il Cantone del Ticino ha presentato ulteriori richieste di prestazioni. Queste prestazioni vengono fornite conformemente alle disposizioni dell’ordinanza concernente l’appoggio a favore di attività civili e di attività fuori del servizio mediante mezzi militari (OAAM). Quest’ordinanza permette, in determinate condizioni, di impiegare mezzi militari per questioni di importanza nazionale o di interesse pubblico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stéphanie Grillet Portavoce della SEPOS +41 58 463 07 09 stephanie.grillet@sepos.admin.ch</contact>
      <attachment id="279047">
        <title>Unwetterhilfe der Armee: Bericht über den Einsatz der Armee im Assistenzdienst</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89388.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279051">
        <title>Aiuto dell’esercito in seguito all’ondata di maltempo in cifre</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>9436</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89450.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
