<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102346" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Jacques Gerber wird Delegierter des Bundesrates für die Ukraine</title>
      <lead>Bern, 04.09.2024 – Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 4. September 2024 Jacques Gerber zum Delegierten des Bundesrates für die Ukraine ernannt. Der bisherige Staatsrat des Kantons Jura übernimmt die Vorbereitung und die Leitung des gemeinsamen «Länderprogramms Ukraine» des Bundesrates. Der 51-jährige Jacques Gerber tritt sein neues Amt am 1. Januar 2025 an. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Jacques Gerber ist zurzeit Staatsrat des Kantons Jura. Der promovierte Agrarökonom begann seine berufliche Laufbahn am Institut für Wirtschafts- und Regionalforschung der Universität Neuenburg sowie am Institut für Agrarwirtschaft der Eidgenössischen Technischen Hochschule ETH Zürich. 2003 wechselte er zum Bundesamt für Landwirtschaft in Bern, wo er als OECD-Verantwortlicher, persönlicher Mitarbeiter des Vizedirektors und am Schluss als stellvertretender Vizedirektor des Direktionsbereichs Märkte und Internationales tätig war. 2008 wurde Jacques Gerber zum Leiter des Amts für Umwelt des Kantons Juras ernannt. 2015 wurde er in die Regierung des Kantons Jura gewählt, wo er das Wirtschafts- und Gesundheitsdepartement übernahm. Jacques Gerber ist zudem Vizepräsident der Konferenz der Kantonsregierungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bündelung der Ukrainehilfe innerhalb der Bundesverwaltung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 10. April beauftragte der Bundesrat das EDA, in Zusammenarbeit mit dem WBF, eine Projektorganisation für die Führung des «Länderprogramms Ukraine» aufzubauen. Das «Länderprogramm Ukraine» soll eine Umsetzung der Ukrainehilfe aus einer Hand ermöglichen. Die Projektorganisation wird vom Delegierten des Bundesrates für die Ukraine Jacques Gerber geleitet und greift zurück auf die bestehenden Prozesse und das Fachwissen aus drei Verwaltungseinheiten: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) des EDA, &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- der Abteilung Frieden und Menschenrechte (AFM) im Staatssekretariat des EDA, und &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) des WBF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die für die Ukraine zuständigen Stellen des SECO, der DEZA und der AFM sind dem Delegierten für alle Tätigkeiten mit Bezug zur Vorbereitung und Umsetzung des «Länderprogramm Ukraine» fachlich unterstellt. Dies ermöglicht eine klare Führung und Umsetzung über die Verwaltungseinheiten hinweg. In seiner neuen Funktion untersteht Jacques Gerber dem Vorsteher des EDA und dem Vorsteher des WBF. Organisatorisch ist die Stelle dem Generalsekretariat EDA angegliedert. Zur Ausübung seiner neuen Funktion wird Jacques Gerber der Botschaftertitel verliehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat will die Ukraine und die Region über die nächsten zwölf Jahre (bis 2036) mit 5 Milliarden Franken unterstützen, 1.5 Milliarden Franken davon für die Zeit von 2025-2028. Am 26. Juni 2024 hat der Bundesrat bekräftigt, dass dem Schweizer Privatsektor beim Wiederaufbau in der Ukraine eine zentrale Rolle zukommen soll. Mit einem Impulsprogramm von 500 Millionen Franken über vier Jahre will der Bundesrat Anreize schaffen, damit die Schweizer Unternehmungen selber private Investitionen im Wiederaufbau der Ukraine tätigen. Dabei soll die Swissness sichtbar sein. Wenn zudem ukrainische Flüchtlinge in der Schweiz als Fachkräfte ausgebildet werden, können sie später die Ukraine beim Wiederaufbau mit ihrem Fachwissen unterstützen. Die finanziellen Mittel dazu stammen aus dem Betrag von 1,5 Milliarden Franken, der in der Strategie der internationalen Zusammenarbeit 2025-2028 für die Ukraine vorgesehen ist: eine Milliarde für klassische IZA-Tätigkeiten und 500 Millionen für das Impulsprogramm.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Langfristige Unterstützung für die Ukraine&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz unterstützt die Ukraine in ihren Reformbemühungen bereits seit den 1990er Jahren. Seit Beginn des Kriegs in der Ukraine im Februar 2022 hat der Bund seine Unterstützung auf diplomatischer und humanitärer Ebene deutlich verstärkt. Er setzt sich insbesondere für die wirtschaftliche Entwicklung und den längerfristigen Wiederaufbau des Landes ein. Mit seiner Unterstützung trägt der Bund zur Stabilität in Europa und zur Minderung von Migrationsströmen bei. Die Unterstützung stärkt indirekt auch die Sicherheit, den Wohlstand und die Unabhängigkeit der Schweiz. Seit Februar 2022 hat der Bund rund 3,7 Milliarden Franken für die vom Krieg betroffene ukrainische Bevölkerung - in der Ukraine und in der Schweiz - aufgewendet.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>für weitere Informationen: Kommunikation EDA Tel. Medienstelle +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Jacques Gerber est nommé délégué du Conseil fédéral pour l’Ukraine</title>
      <lead>Berne, 04.09.2024 – Lors de sa séance du 4 septembre 2024, le Conseil fédéral a nommé Jacques Gerber délégué du Conseil fédéral pour l’Ukraine. Âgé de 51 ans et actuellement membre du gouvernement du canton du Jura, celui-ci assurera l’élaboration et la direction du programme du Conseil fédéral pour l’Ukraine. Il prendra ses nouvelles fonctions le 1er janvier 2025. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Actuellement membre de l’exécutif jurassien, Jacques Gerber est titulaire d’un master en économie agraire. Sa carrière professionnelle a débuté à l’Institut de recherches économiques et régionales de l’Université de Neuchâtel et à l’Institut d’économie agraire de l’École polytechnique fédérale de Zurich. En 2003, Jacques Gerber a rejoint l’Office fédéral de l’agriculture à Berne, où il a été responsable du domaine OCDE, collaborateur personnel du sous-directeur, puis sous-directeur suppléant, au sein de l’unité de direction Marchés et affaires internationales. En 2008, il a pris la tête de l’Office de l’environnement du canton du Jura. Élu au gouvernement jurassien en 2015, il a pris la direction du Département de l’économie et de la santé. Jacques Gerber est par ailleurs vice-président de la Conférence des gouvernements cantonaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aide en faveur de l’Ukraine : approche conjointe au sein de l’administration fédérale&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 10 avril dernier, le Conseil fédéral a demandé au DFAE de mettre en place, conjointement avec le DEFR, un groupe de travail chargé de développer le programme pour l’Ukraine. Ce programme doit permettre de créer un pôle de mise en œuvre pour l’aide en faveur de l’Ukraine. Dirigé par le délégué du Conseil fédéral pour l’Ukraine Jacques Gerber, le groupe de travail s’appuie sur les processus et l’expertise dont disposent trois unités administratives : &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- la Direction du développement et de la coopération (DDC) du DFAE, &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- la division Paix et droits de l’homme (DPDH) du Secrétariat d’État du DFAE, et &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) du DEFR.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les unités compétentes pour l’Ukraine au sein du SECO, de la DDC et de la DPDH sont techniquement subordonnées au délégué pour toutes les activités en lien avec l’élaboration et la mise en œuvre du programme pour l’Ukraine. Cela permet d’assurer une gestion et une mise en œuvre clairement réparties entre les unités administratives. Jacques Gerber est directement subordonné aux chefs du DFAE et du DEFR. Sur le plan organisationnel, le poste est rattaché au Secrétariat général du DFAE. Pour l’exercice de sa nouvelle fonction, Jacques Gerber a reçu le titre d’ambassadeur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral souhaite allouer 5 milliards de francs au soutien à l’Ukraine et à la région au cours des douze prochaines années (soit d’ici à 2036), dont 1,5 milliard de francs pour la période de 2025 à 2028. Le 26 juin 2024, il a réaffirmé qu’un rôle de premier plan serait accordé au secteur privé suisse pour la reconstruction de l’Ukraine. Il prévoit un programme d’impulsion de 500 millions de francs sur quatre ans, afin d’inciter les entreprises suisses à investir des fonds privés dans la reconstruction de l’Ukraine. Il s’agit par ailleurs de mettre le « Swisness » en avant. En outre, si des réfugiés ukrainiens sont formés en Suisse, ils pourront plus tard contribuer à la reconstruction de l’Ukraine grâce aux connaissances spécialisées acquises. Les moyens financiers proviennent du montant de 1,5 milliard de francs prévu pour l’Ukraine dans la stratégie de coopération internationale 2025-2028, à savoir 1 milliard pour les activités classiques de la coopération internationale et 500 millions pour le programme d’impulsion.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Soutien à long terme à l’Ukraine&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse encourage déjà depuis les années 1990 les réformes engagées par l’Ukraine. Depuis le début de la guerre en Ukraine en février 2022, la Confédération a nettement renforcé son soutien sur les plans diplomatique et humanitaire. Elle s’implique notamment dans le développement économique et la reconstruction à long terme du pays. Elle contribue ainsi à la stabilité en Europe et à l’atténuation des mouvements migratoires, tout en renforçant indirectement la sécurité, la prospérité et l’indépendance de la Suisse. Depuis février 2022, la Confédération a apporté, en Ukraine et en Suisse, une aide de quelque 3,7 milliards de francs à la population ukrainienne touchée par la guerre.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pour plus d'informations: Communication DFAE Tél. Service de presse +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Jacques Gerber nominato delegato del Consiglio federale per l’Ucraina</title>
      <lead>Berna, 4.9.2024 – Nella seduta del 4 settembre 2024, il Consiglio federale ha nominato Jacques Gerber delegato del Consiglio federale per l’Ucraina. L’attuale consigliere di Stato del Cantone del Giura elaborerà il programma nazionale per l’Ucraina del Consiglio federale, assumendone poi la direzione. Jacques Gerber, 51 anni, entrerà in carica il 1° gennaio 2025. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Jacques Gerber è attualmente consigliere di Stato del Cantone del Giura. Con un dottorato in economia agraria, ha iniziato la sua carriera professionale presso l’Istituto di ricerche economiche e regionali (Institut de recherches économiques et régionales) dell’Università di Neuchâtel e l’Istituto di economia agraria del Politecnico federale di Zurigo. Nel 2003 è passato all’Ufficio federale dell’agricoltura a Berna, dove ha ricoperto le funzioni di responsabile OCSE, di collaboratore personale del vicedirettore e, infine, di vicedirettore supplente dell’Unità di direzione Mercati e affari internazionali. Nel 2008, Jacques Gerber è stato nominato direttore dell’Ufficio dell’ambiente del Cantone del Giura e nel 2015 è stato eletto nel Governo cantonale giurassiano, dove ha assunto la direzione del Dipartimento dell’economia e della sanità. Jacques Gerber è anche vicepresidente della Conferenza dei governi cantonali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Raggruppare gli aiuti all’Ucraina all’interno dell’Amministrazione federale&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 10 aprile 2024 il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) e il Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) di istituire un gruppo di lavoro per la gestione del programma nazionale per l’Ucraina, finalizzato a garantire l’attuazione dell’aiuto all’Ucraina da un’unica fonte. Il gruppo di lavoro sarà guidato dal delegato del Consiglio federale per l’Ucraina Jacques Gerber e si avvarrà dei processi e delle strutture esistenti e delle conoscenze delle seguenti unità amministrative: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) del DFAE; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Divisione Pace e diritti umani (DPDU) in seno alla Segreteria di Stato del DFAE;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Segreteria di Stato dell’economia (SECO) del DEFR. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I servizi della SECO, della DSC e della DPDU competenti per l’Ucraina sono subordinati al delegato sotto il profilo tecnico per tutte le attività relative alla preparazione e all’attuazione del «Programma nazionale per l’Ucraina». Ciò consente di garantire una gestione e un’attuazione chiare tra le diverse unità amministrative. Nel suo nuovo ruolo, Jacques Gerber sarà direttamente subordinato ai capi del DFAE e del DEFR. Il posto di delegato è inoltre amministrativamente aggregato alla Segreteria generale del DFAE. Per l’adempimento di questa nuova funzione, a Jacques Gerber viene conferito il titolo di ambasciatore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nei prossimi 12 anni (fino al 2036), il Consiglio federale intende sostenere l’Ucraina e la regione con un importo di 5 miliardi di franchi, di cui 1,5 miliardi per il periodo tra il 2025 e il 2028. Il 26 giugno 2024 il Governo ha ribadito che un ruolo centrale nella ricostruzione dell’Ucraina dovrà essere svolto dal settore privato svizzero e, con un programma di incentivazione di 500 milioni di franchi svizzeri in quattro anni, intende sostenere le imprese svizzere affinché effettuino investimenti privati nella ricostruzione dell’Ucraina mettendo in evidenza la «Swissness». Le rifugiate e i rifugiati ucraini formati in Svizzera come forza lavoro qualificata potrebbero inoltre sostenere in seguito l’Ucraina con le loro competenze durante la ricostruzione. I mezzi finanziari sono assicurati dall’importo di 1,5 miliardi di franchi stanziato a favore dell’Ucraina nella Strategia di cooperazione internazionale 2025–2028, di cui un miliardo destinato ad attività tradizionali di cooperazione internazionale e 500 milioni al programma di incentivazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sostegno a lungo termine all’Ucraina&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera promuove gli sforzi di riforma del Paese sin dagli anni Novanta e, dall’inizio della guerra in Ucraina nel febbraio del 2022, la Confederazione ha nettamente intensificato il suo sostegno a livello diplomatico e umanitario. L’impegno svizzero si concentra in particolare sullo sviluppo economico e sulla ricostruzione a lungo termine del Paese. Con questo supporto, la Confederazione contribuisce a garantire la stabilità in Europa e a ridurre i flussi migratori. Inoltre, ciò rafforza indirettamente anche la sicurezza, la prosperità e l’indipendenza della Svizzera. Dal febbraio del 2022 la Confederazione ha sostenuto le persone colpite dalla guerra, in Ucraina e in Svizzera, con circa 3,7 miliardi di franchi. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazioni: Comunicazione DFAE Tel. Servizio stampa +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Jacques Gerber appointed Federal Council Delegate for Ukraine</title>
      <lead>Bern, 04.09.2024 – At its meeting on 4 September 2024, the Federal Council appointed Jacques Gerber to act as Federal Council Delegate for Ukraine. Mr Gerber, who is currently councillor of state for the canton of Jura, will carry out preparatory work for and manage the Federal Council's consolidated 'Ukraine country programme'. The 51-year-old will take up his new post on 1 January 2025. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Jacques Gerber is currently councillor of state for the canton of Jura. Having obtained a doctorate in agricultural economics, Mr Gerber began his professional career at the Institute for Economic and Regional Research at the University of Neuchâtel and the Institute of Agricultural Sciences at ETH Zurich. In 2003, he joined the Federal Office for Agriculture in Bern, where he served as an OECD officer, an adviser to the assistant director and as deputy assistant director of the Markets and International Affairs Directorate. In 2008, Mr Gerber was appointed head of the Environment Office for the canton of Jura. In 2015, he was elected to the Jura Cantonal Council, where he took up the post of head of the Department for the Economy and Health. Mr Gerber also serves as assistant director of the Conference of Cantonal Governments.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Consolidating aid for Ukraine within the Federal Administration&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On 10 April, the Federal Council instructed the FDFA to establish a project unit responsible for managing the 'Ukraine country programme'. The 'Ukraine country programme' is intended to serve as a one-stop-shop for aid implementation. Federal Council Delegate for Ukraine Jacques Gerber will head the project unit, building on established processes and the expertise of three administrative offices: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) at the FDFA, &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- the Peace and Human Rights Division (PHRD) within the FDFA State Secretariat, and &lt;/p&gt; &lt;p&gt;- the State Secretariat for Economic Affairs (SECO) at the EAER. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The SECO, SDC and PHRD units responsible for Ukraine must report to the Delegate on all work undertaken with respect to preparing and realising the 'Ukraine country programme', ensuring clear leadership and implementation across the relevant offices. In his new role, Mr Gerber will report to the head of the FDFA and head of the EAER. In terms of the organisational structure, the Delegate is attached to the FDFA General Secretariat. The title of ambassador will be conferred on Mr Gerber for the purpose of carrying out his duties.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Over the next twelve years (by 2036), the Federal Council intends to provide CHF 5 billion in support to Ukraine and the wider region, including CHF 1.5 billion for the 2025–28 period. On 26 June 2024, the Federal Council reaffirmed that Switzerland's private sector should play a key role in Ukraine's recovery efforts. With a stimulus programme providing CHF 500 million in funding over a four-year period, the Federal Council intends to create incentives for private investment in Ukraine recovery efforts by Swiss companies, thus ensuring visible 'Swissness'. Ukrainian refugees receiving skills training in Switzerland may also subsequently provide expertise to help rebuild Ukraine. The funds will come from the CHF 1.5 billion earmarked for Ukraine in the International Cooperation Strategy 2025–28, with CHF 1 billion to be used for traditional IC activities and CHF 500 million for the stimulus programme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Long-term support for Ukraine&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland has been supporting Ukraine's reform efforts since the 1990s. Since the war broke out in February 2022, the Federal Council has significantly stepped up support for Ukraine at diplomatic and humanitarian levels. In particular, Switzerland has been supporting Ukraine's economic development and long-term reconstruction. In assisting Ukraine, the federal government is helping to create stability in Europe and reduce migration flows. The support provided also indirectly strengthens Switzerland's security, prosperity and independence. Since February 2022 the federal government has spent some CHF 3.7 billion to support Ukrainian people affected by the war both in Ukraine and Switzerland.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>For further information: FDFA Communication Tel. Press service +41 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
