<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102455" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-09-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsidentin Amherd und Bundesrat Cassis vertreten die Schweiz an der Eröffnung der 79. UNO-Generalversammlung</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 13. September 2024 ist der Bundesrat über das Ergebnis der Konsultation der Aussenpolitischen Kommissionen zur Vorschau auf die kommende 79. UNO-Generalversammlung (UNO-GV) informiert worden. Bundespräsidentin Viola Amherd und Bundesrat Ignazio Cassis werden die Schweiz während der hochrangigen Woche zur Eröffnung der 79. UNO-GV in New York vertreten. Die hochrangige Woche dauert vom 22. bis 25. September 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Ein fokussierter und wirksamer Multilateralismus ist im Interesse der Schweiz. Vor diesem Hintergrund hat der Bundesrat die zentralen Themen der 79. UNO-GV in seiner Vorschau dargelegt: die mögliche weitere Umsetzung des Berichts &lt;b&gt;«&lt;/b&gt;Our Common Agenda» zur Stärkung des Multilateralismus, die Förderung des Völkerrechts, unter anderem auch im digitalen Raum, die Diskussionen rund um Reformen des internationalen Finanzsystems, sowie die Weiterführung der UNO-Reformen, insbesondere im Bereich des UNO-Entwicklungssystems. An seiner heutigen Sitzung wurde der Bundesrat über den Ausgang der Konsultationen der aussenpolitischen Kommissionen zur Vorschau auf die 79. UNO-GV informiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eröffnungswoche der 79. UNO-Generalversammlung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die 79. Tagung der UNO-GV, die von September 2024 bis September 2025 dauert, wird wie jedes Jahr durch eine hochrangige Woche eröffnet. An ihr nehmen über 100 Staats- und Regierungschefs sowie Aussenministerinnen und Aussenminister aus aller Welt teil. Die Woche bietet damit eine einmalige Gelegenheit für einen Meinungsaustausch und für Treffen mit einer Vielzahl von verschiedenen Akteuren. Zu Beginn der hochrangigen Woche findet am Sonntag, 22. September, der Zukunftsgipfel statt, der zum Ziel hat, einen internationalen Konsens für eine bessere Zukunft zu schaffen. Dies ist angesichts der globalen Herausforderungen ambitioniert und zugleich dringend.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundespräsidentin Viola Amherd und Bundesrat Ignazio Cassis werden die Schweiz während der Eröffnungswoche vom 22. bis 25. September 2024 in New York vertreten. Den Auftakt macht der Zukunftsgipfel, an dem die Bundespräsidentin für die Schweiz teilnimmt. Im Rahmen der Eröffnung der Generaldebatte wird sie am Dienstag, 24. September, die offizielle Ansprache der Schweiz halten. Daneben wird Bundespräsidentin Amherd die Schweiz an weiteren Anlässen vertreten. Unter anderem an einem Anlass zur Einbindung von Frauen in den Friedensprozess in Afghanistan. Gemeinsam mit anderen Präsidentinnen und Regierungschefinnen widmet sich die Bundespräsidentin zudem der Frage der gleichberechtigten Beteiligung von Frauen an politischen Entscheidprozessen. Ausserdem nimmt sie im Namen der Schweiz an einer hochrangigen Debatte des UNO-Sicherheitsrats zum Thema «Leadership für den Frieden» teil. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Cassis wird unter anderem an einem Ministertreffen der G20-Aussenminister, an Anlässen zur Förderung der Demokratie und zum Schutz von humanitärem Personal sowie einem Austausch zum 75-Jahre-Jubiläum der Genfer Konventionen teilnehmen. Zudem trifft er sich mit den Amtskolleginnen und -kollegen der aktuellen und neu gewählten Mitglieder des UNO-Sicherheitsrates. Die Bundespräsidentin und der Aussenminister werden darüber hinaus in New York die Gelegenheit nutzen, um sich mit zahlreichen Staats- und Regierungschefs und –chefinnen sowie Aussenministerinnen und Aussenministern bilateral auszutauschen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Generalversammlung ist die breiteste Dialogplattform für die Regierungen der UNO-Mitgliedstaaten. 193 Staaten sind dort vertreten, um globale Themen wie Armutsbekämpfung, Achtung der Menschenrechte, nachhaltige Entwicklung, Konfliktlösung oder Bekämpfung des Klimawandels zu diskutieren und Lösungen zu entwickeln. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>für weitere Informationen: Kommunikation EDA Tel. Medienstelle +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="279377">
        <title>Bericht: Vorschau auf die 79. UNO-Generalversammlung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>245</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89609.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="279381">
        <title>Bericht über die Umsetzung der Prioritäten der Schweiz für die 78. Tagung der UNO-Generalversammlung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>201</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89613.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La présidente de la Confédération Viola Amherd et le conseiller fédéral Ignazio Cassis représentent la Suisse à l’ouverture de la 79e session de l’Assemblée générale de l’ONU</title>
      <lead>Lors de sa séance du 13 septembre 2024, le Conseil fédéral a été informé des résultats de la consultation des commissions de politique extérieure au sujet des thématiques qui occuperont la 79e session de l’Assemblée générale de l’ONU. La présidente de la Confédération Viola Amherd et le conseiller fédéral Ignazio Cassis se rendront à New York pour représenter la Suisse pendant la semaine de haut niveau marquant l’ouverture de la 79e session de l’Assemblée générale de l’ONU. La semaine de haut niveau aura lieu du 22 au 25 septembre 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Un multilatéralisme efficace et ciblé est dans l’intérêt de la Suisse. Dans ce contexte, le Conseil fédéral a présenté son tour d’horizon des principales thématiques qui occuperont la 79e session de l’Assemblée générale de l’ONU : la poursuite de la mise en œuvre du rapport « Notre programme commun », qui vise à renforcer le multilatéralisme, la promotion du droit international public, notamment dans l’espace numérique, les discussions consacrées aux réformes du système financier international, ainsi que la poursuite des réformes de l’ONU, en particulier dans le domaine du système des Nations Unies pour le développement. Lors de sa séance d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a été informé des résultats des consultations des commissions de politique extérieure au sujet des thématiques qui seront prioritaires pour la Suisse pendant la 79e session de l’Assemblée générale de l’ONU.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Semaine d’ouverture de la 79e session de l’Assemblée générale de l’ONU&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La 79e session de l’Assemblée générale de l’ONU, qui durera de septembre 2024 à septembre 2025, est inaugurée chaque année par la semaine de haut rang, à laquelle participent plus d’une centaine de chefs d’État et de gouvernement, ainsi que des ministres des affaires étrangères du monde entier. Ce rendez-vous annuel représente ainsi une occasion unique d’échanger des points de vue et de rencontrer un grand nombre d’acteurs différents. Le début de la semaine de haut rang, le dimanche 22 septembre, sera marqué par la tenue du Sommet de l’avenir, qui vise à créer un consensus international pour un avenir meilleur. Cela représente un objectif à la fois ambitieux et urgent au vu des défis mondiaux actuels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La présidente de la Confédération Viola Amherd et le conseiller fédéral Ignazio Cassis se rendront à New York du 22 au 25 septembre 2024 pour représenter la Suisse. Pour commencer, la présidente de la Confédération représentera la Suisse lors de l’événement inaugural du Sommet de l’avenir. Elle prononcera ensuite le discours officiel de la Suisse lors du débat général qui aura lieu le mardi septembre 2024. La présidente de la Confédération représentera également la Suisse lors de divers événements, notamment celui consacré à l’inclusion des femmes dans le processus de paix en Afghanistan. Aux côtés d’autres cheffes d’État et de gouvernement, la présidente de la Confédération se consacrera également à la question de la participation des femmes sur un pied d’égalité aux processus de décision politique. Elle participera en outre, au nom de la Suisse, à un débat de haut niveau du Conseil de sécurité de l’ONU consacré à la thématique « Leadership pour la paix ». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quant au conseiller fédéral Ignazio Cassis, il prendra part entre autres à une réunion ministérielle des ministres des affaires étrangères du G20, à des événements consacrés à la promotion de la démocratie et à la protection du personnel humanitaire ainsi qu’à un échange portant sur le 75e anniversaire de la signature des Conventions de Genève. Il rencontrera en outre ses collègues des membres actuels et nouvellement élus du Conseil de sécurité de l’ONU. À New York, la présidente de la Confédération et le chef de la diplomatie suisse auront également l’occasion de mener des entretiens bilatéraux avec de nombreux chefs d’État et de gouvernement ainsi qu’avec des ministres des affaires étrangères. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Assemblée générale est la plus large plateforme de dialogue pour les gouvernements des pays membres de l’ONU. Les représentants de 193 pays se réunissent pour discuter et trouver des solutions aux problématiques qui touchent la planète entière, telles que la lutte contre la pauvreté, le respect des droits de l’homme, le développement durable, le règlement des conflits ou encore la lutte contre le changement climatique. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pour plus d'informations: Communication DFAE Tél. Service de presse +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="279378">
        <title>Rapport : « 79e session de l’Assemblée générale de l’ONU : session de l’Assemblée générale de l’ONU »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>225</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89610.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="279382">
        <title>Rapport sur la mise en œuvre des priorités de la Suisse pour la 78e session de l’Assemblée générale de l’ONU</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89614.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La presidente della Confederazione Viola Amherd e il consigliere federale Ignazio Cassis rappresentano la Svizzera all’apertura della 79a Assemblea generale dell’ONU</title>
      <lead>Nella sua seduta del 13 settembre 2024 il Consiglio federale è stato informato del risultato della consultazione delle Commissioni della politica estera in merito all’anteprima della 79a Assemblea generale dell’ONU. La presidente della Confederazione Viola Amherd e il consigliere federale Ignazio Cassis rappresenteranno la Svizzera durante la settimana di alto livello in occasione dell’apertura della 79a Assemblea generale dell’ONU a New York. La settimana di alto livello si terrà dal 22 al 25 settembre 2024. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Un multilateralismo mirato ed efficace è nell’interesse della Svizzera. In tale contesto, nella sua anteprima il Consiglio federale ha definito i temi chiave per la 79a Assemblea generale dell’ONU: l’eventuale ulteriore attuazione del rapporto «Our Common Agenda» per rafforzare il multilateralismo, la promozione del diritto internazionale, anche nello spazio digitale, le discussioni sulle riforme del sistema finanziario internazionale e la prosecuzione delle riforme delle Nazioni Unite, in particolare nel settore del sistema di sviluppo dell’ONU. Nella sua seduta odierna il Consiglio federale è stato informato del risultato della consultazione delle Commissioni della politica estera in merito all’anteprima della 79a Assemblea generale dell’ONU. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Settimana di apertura della 79a Assemblea generale dell’ONU&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come ogni anno, la 79a sessione dell’Assemblea generale dell’ONU, che si terrà da settembre 2024 a settembre 2025, si aprirà con una settimana di alto livello a cui parteciperanno oltre 100 capi di Stato e di Governo e ministri degli esteri di tutto il mondo. La settimana di alto livello, che rappresenta quindi un’opportunità unica per uno scambio di opinioni e incontri con un gran numero di attori diversi, inizierà domenica 22 settembre con il Summit del futuro, che mira a creare un consenso internazionale per un futuro migliore: un obiettivo ambizioso e allo stesso tempo urgente, considerate le sfide globali. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra il 22 e il 25 settembre 2024, a New York, la presidente della Confederazione Viola Amherd e il consigliere federale Ignazio Cassis rappresenteranno la Svizzera durante la settimana di apertura. Il primo evento sarà il Summit del futuro. Per la Svizzera parteciperà la presidente della Confederazione, che successivamente terrà il discorso ufficiale della Svizzera in occasione dell’apertura del dibattito generale martedì 24 settembre e rappresenterà la Svizzera anche nell’ambito di altri eventi. Uno di questi verterà sul coinvolgimento delle donne nel processo di pace in Afghanistan. Insieme ad altre presidenti e capi di Governo, la presidente della Confederazione si occuperà anche della questione della partecipazione paritaria delle donne ai processi decisionali politici. Parteciperà inoltre, a nome della Svizzera, a un dibattito di alto livello del Consiglio di sicurezza dell’ONU sul tema della leadership per la pace. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consigliere federale Ignazio Cassis parteciperà invece, tra gli altri impegni, a una riunione dei ministri degli esteri del G20, a eventi sulla promozione della democrazia e sulla protezione del personale umanitario nonché a uno scambio sul 75° anniversario delle Convenzioni di Ginevra. Incontrerà inoltre le sue omologhe e i suoi omologhi dei Paesi membri – attuali e nuovi – del Consiglio di sicurezza dell’ONU. La presidente della Confederazione e il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) coglieranno anche l’occasione per svolgere colloqui bilaterali con numerosi capi di Stato e di Governo e ministri degli esteri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Assemblea generale è la più ampia piattaforma di dialogo tra i governi degli Stati membri dell’ONU. Sono rappresentati 193 Stati, che si riuniscono per discutere di questioni globali come la riduzione della povertà, il rispetto dei diritti umani, lo sviluppo sostenibile, la risoluzione dei conflitti o la lotta ai cambiamenti climatici e per trovare soluzioni comuni. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazioni: Comunicazione DFAE Tel. Servizio stampa +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="279379">
        <title>Rapporto: anteprima della 79a Assemblea generale dell’ONU</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>170</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89611.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="279383">
        <title>Rapporto sull’attuazione delle priorità della Svizzera per la 78a Assemblea generale dell’ONU</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>198</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89615.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President of the Confederation Viola Amherd and Federal Councillor Ignazio Cassis to represent Switzerland at opening of the 79th UN General Assembly</title>
      <lead>At its meeting on 13 September 2024, the Federal Council was briefed on the outcome of the consultation of the foreign affairs committees in the run-up to the 79th session of the UN General Assembly. President of the Swiss Confederation Viola Amherd and Federal Councillor Ignazio Cassis will travel to New York where they will represent Switzerland during the high-level opening week of the 79th UN General Assembly from 22 to 25 September 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Effective, focused multilateralism is in Switzerland's interests. This is reflected in the key themes presented in the Federal Council's preview of the 79th UN General Assembly: the possibility of continuing to implement the 'Our Common Agenda' report with a view to strengthening multilateralism; promotion of international law in the physical and digital space; discussions on the reform of the global financial system; and further UN reforms, especially changes to the UN development system. At its meeting today, the Federal Council was briefed on the outcome of the consultation of the foreign policy committees in the run-up to the 79th UN General Assembly.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Opening week of 79th UN General Assembly&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The 79th session of the UN General Assembly, which will run from September 2024 to September 2025, will open, as it does every year, with a high-level week attended by over a hundred heads of state and government, as well as foreign ministers from around the world. The high-level week thus offers a unique opportunity for an exchange of views and for meetings with a wide range of stakeholders. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The first high-level event, which will take place on Sunday 22 September, will be the Summit of the Future. In view of the challenges facing the world, the summit's aim of forging a new international consensus on how to build a better future is as urgent as it is ambitious.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ms Amherd and Mr Cassis will travel to New York to attend the opening week of the 79th UN General Assembly, which will run from 22 to 25 September 2024. Ms Amherd will represent Switzerland at the Summit of the Future. On Tuesday 24 September, she will deliver Switzerland's official address at the opening of the general debate. Ms Amherd will also represent Switzerland at other engagements, including an event on the inclusion of women in the Afghan peace process. Together with other female presidents and heads of government, she will address the issue of equal participation of women in political decision-making processes. In addition, Ms Amherd will represent Switzerland at the UN Security Council 'Leadership for Peace' debate. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mr Cassis will also undertake a series of engagements, including a meeting of G20 foreign ministers, as well as various events on democracy promotion and the protection of humanitarian personnel. He is scheduled to take part in an exchange marking the 75th anniversary of the Geneva Conventions and will meet with the foreign ministers of the current and newly elected members of the UN Security Council. During their visit to New York, Ms Amherd and Mr Cassis will also take the opportunity to hold bilateral talks with numerous heads of state and government and foreign ministers. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The UN General Assembly is the broadest forum for dialogue among the governments of UN member states. It brings together all 193 member states to discuss and develop solutions to global issues such as poverty reduction, respect for human rights, sustainable development, conflict resolution and the fight against climate change. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>For further information: FDFA Communication Tel. Press service +41 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="279380">
        <title>Report: Preview of the 79th session of the UN General Assembly</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>232</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89612.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="279384">
        <title>Report on the implementation of Switzerland's priorities for the 78th session of the UN General Assembly</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>196</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89616.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-09-13 12:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5981" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="fr">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="it">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="en">Dossier Departementschef</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
