<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102494" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lilo Baur erhält den Schweizer Grand Prix Darstellende Künste / Hans-Reinhart-Ring 2024</title>
      <lead>Lilo Baur erhält den diesjährigen Schweizer Grand Prix Darstellende Künste / Hans-Reinhart-Ring. Mit dieser Auszeichnung würdigt das Bundesamt für Kultur die vielseitige Bühnenkünstlerin und erfolgreiche Auslandsschweizerin. Die Verleihung des Grand Prix Darstellende Künste / Hans-Reinhart-Ring 2024 sowie der weiteren Schweizer Preise Darstellende Künste 2024 findet am 31. Oktober im Theater Casino Zug in Anwesenheit von Bundesrat Ignazio Cassis statt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lilo Baur, 1958 im Aargau geboren, hat ihre Karriere als Schauspielerin und Regisseurin überwiegend in London und Paris gemacht. Heute arbeitet sie vor allem als Theater- und Opernregisseurin an grossen Häusern wie der Comédie-Française oder der Opéra Comique in Paris. Sie inszeniert aber auch immer wieder in der Schweiz und ist Gastdozentin an der Manufacture in Lausanne. Im Oktober 2023 wurde «Une journée particulière» nach dem gleichnamigen Film von Ettore Scola im Théâtre de Carouge in Genf uraufgeführt. Grosse Opernproduktionen waren «Dido und Aeneas» (2011) und «Ariane et Barbe Bleu» (2012), beide in Dijon. An der Opéra de Lausanne realisierte sie 2013 «Lakmé» von Léo Delibes und 2014 die Oper «Le Pétit Prince» von Michaël Levinas. An der Comédie-Française stehen in der kommenden Saison 2024/25 «L’Avare» von Molière und «La Souricière» von Agatha Christie auf dem Spielplan. Stets ausgehend von der körperlichen Ausdruckskraft und in Zusammenarbeit mit dem ganzen Ensemble, entwickelt Lilo Baur mit Feinsinn, Sinnlichkeit und einer Prise Humor Bühnenwelten, die das breite Spektrum der menschlichen Seele erforschen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Schweizer Grand Prix Darstellende Künste / Hans-Reinhart-Ring ist die wichtigste Auszeichnung der Schweiz im Bereich der Bühnenkünste. Er wird vom Bundesamt für Kultur (BAK) in Kooperation mit der Schweizerischen Gesellschaft für Theaterkultur verliehen und ehrt eine Persönlichkeit oder Institution des Schweizer Schaffens im Bereich der darstellenden Künste. Er ist mit 100'000 Franken dotiert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Eidgenössische Jury für Darstellende Künste schlägt dem BAK die Schweizer Preise Darstellende Künste vor. Die neun Jurymitglieder vertreten ein breites Spektrum des Kulturschaffens in den darstellenden Künsten und repräsentieren die verschiedenen Sprachregionen der Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die weiteren Schweizer Preise Darstellende Künste 2024&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neun weitere Schweizer Preise Darstellende Künste gehen an Personen oder Institutionen, die sich in diesem breitgefächerten Kulturschaffen der Schweiz verdient gemacht haben. Die Preissumme beträgt je 40'000 Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anne Delahaye &lt;/b&gt;(GE *1975): Die gebürtige Französin fällt seit vielen Jahren als Interpretin in vielen Westschweizer Produktionen auf. Sie arbeitete u.a. mit Massimo Furlan und Claire de Ribaupierre, Cie Philippe Saire, Ruth Childs oder Nicole Seiler. 2025 folgt eine Arbeit mit Marius Schaffter vom Kollektiv Old Masters. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Petra Fischer &lt;/b&gt;(ZH/GR *1963): Geboren in Berlin, studierte sie in Leipzig Theaterwissenschaften und arbeitet seit 2019 freischaffend als Dramaturgin, Theaterpädagogin, Dozentin und Kuratorin in der Schweiz und in Deutschland, u.a. als künstlerische Leiterin des fanfaluca Festivals in Aarau sowie am Theater Chur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ursina Greuel&lt;/b&gt; (BS/ZH *1971): Nach einem Regiestudium an der ZHdK schafft die engagierte Theatermacherin mit ihrer Gruppe Matterhorn Produktionen vielfach ausgezeichnete Stücke. Von 2006 bis 2015 präsidierte sie den Berufsverband ACT und schuf verschiedene Fördergefässe. Seit 2018 ist sie künstlerische Leiterin des sogar theater in Zürich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ueli Hirzel &lt;/b&gt;(ZH *1949): Ursprünglich Seiltänzer und Clown, sorgte er ab den 1980er Jahren mit seinen Gruppen Varieté Circus Aladin und Cirque O für Aufsehen. Mit seiner künstlerischen Arbeit und seinem Engagement als Produzent legte er den Grundstein für die nationale und internationale Szene des zeitgenössischen Zirkus. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Marchepied Cie &lt;/b&gt;(VD): Corinne Rochet (*1969) und Nicholas Pettit (*1967) setzen sich seit fast 25 Jahren für den Nachwuchs im zeitgenössischen Tanz ein. Ihre Marchepied Cie diente früher als Ausbildungsstätte und bietet auch heute, neben den etablierten Bildungsinstitutionen, angehenden Tanzschaffenden ein halbjähriges Engagement als wichtiges Sprungbrett ins Berufsleben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Old Masters &lt;/b&gt;(GE): 2014 gründeten der Schauspieler und Dramaturg Marius Schaffter (*1980), der Szenograf und bildende Künstler Jérôme Stünzi (*1981) und die Autorin, bildende Künstlerin und Szenografin Sarah André alias André André (*1984) das Theaterkollektiv Old Masters. Sie verstehen eine Theaterproduktion als plastisches Gesamtkunstwerk und schaffen Welten mit einer ungewöhnlichen und radikalen Ästhetik.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ivy Monteiro &lt;/b&gt;(ZH *1987): Die afro-brasilianische Künstlerin schafft Bühnenperformances, Videoarbeiten, Partys und Voguing-Events (einen aus der New Yorker queeren Ballroom-Subkultur entstandenen Tanzstil) mit internationaler Ausstrahlung. Sie ist auch Dozentin, Aktivistin, «Mutter» eines Ballroom-Hauses («House Mother») und gilt als Mitgründerin der Schweizer Ballroom- und Voguing-Szene.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Philippe Olza &lt;/b&gt;(NE/BS *1961): Der Netzwerker ist seit 1979 in verschiedensten Funktionen vor allem im Tanz tätig: zuerst auf der Bühne, später als Produzent und Veranstalter. Er restrukturierte ab 2016 zusammen mit Nicole Seiler erfolgreich die ADN – Danse Neuchâtel und programmiert im ganzen Kanton den Tanz in einer grossen Bandbreite.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Adina Secretan &lt;/b&gt;(VD *1980): Geboren in Genf, arbeitet sie als Dramaturgin, Tanz- und Theatermacherin und Kulturvermittlerin. Seit 2012 hat sie an verschiedenen kollektiven Experimenten teilgenommen oder diese mitinitiiert. Sie engagiert sich ausserdem für faire Produktionsbedingungen und eine angemessene Entschädigung von Kunstschaffenden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zwei Preise «Tanzproduktion 2023» und «Theaterproduktion 2023»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Produktionspreise sind mit je 25'000 Franken dotiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus dem Wettbewerb zur Tanzproduktion wählte die Jury aus 21 Anmeldungen &lt;b&gt;«L’oeil nu»&lt;/b&gt; von &lt;b&gt;Maud Blandel&lt;/b&gt; (VD *1986): In diesem sehr persönlichen Stück mit sechs Tänzerinnen und Tänzern verarbeitet Maud Blandel den Suizid ihres Vaters, den sie als Kind erlebte, und erforscht auf der Bühne Vergänglichkeit und Zeitlichkeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus der Shortlist mit 16 Produktionen für das Schweizer Theatertreffen 2024 wählte die Jury &lt;b&gt;«Introducing Living Smile Vidya» &lt;/b&gt;von und mit &lt;b&gt;Living Smile Vidya&lt;/b&gt; (LU *1982) aus, produziert von Das Theaterkolleg: Die indische Schauspielerin und Trans-Aktivistin floh aufgrund ihres schwierigen Schicksals als Transfrau in Indien in die Schweiz. Ihre Geschichte rollt sie persönlich, direkt und mit frechem Humor in ihrem Solo auf. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;June Johnson Newcomer Prize&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Preis ist mit 25'000 Franken dotiert und wird von der Stanley Thomas Johnson Stiftung gestiftet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus den 31 Eingaben zum Wettbewerb schlug ein Juryausschuss vier Kandidaturen vor. Daraus wählte die Stiftung &lt;b&gt;Anna-Marija Adomaityte&lt;/b&gt; (GE *1995): Geboren in Litauen, absolvierte sie einen Bachelor of Arts in zeitgenössischem Tanz an der Manufacture in Lausanne und parallel zu ihrer choreografischen Arbeit einen Master of Arts in bildender Kunst an der École cantonale d’art de Lausanne (ECAL). Ihr aktuelles, erst drittes Werk «TikTok-Ready Choreographies» überzeugt durch seine Ausdruckskraft, auch dank der Zusammenarbeit mit einer Gruppe junger TikTokerinnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Preisverleihung am 31. Oktober im Theater Casino Zug&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Preisverleihung findet am 31. Oktober 2024 im Theater Casino Zug in Anwesenheit von Bundesrat Ignazio Cassis statt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Live-Streaming&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Abend wird auf der Website des BAK www.schweizerkulturpreise.ch live gestreamt. Anschliessend steht die Preisverleihung als Video on Demand zur Verfügung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Promotionen im Frühjahr 2025&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Promotion der Preise arbeitet das Bundesamt für Kultur eng mit Partnerinnen und Partnern zusammen: der Schweizerischen Gesellschaft für Theaterkultur (SGTK), der Schweizer Künstlerbörse, dem Tanzfest und dem Schweizer Theatertreffen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Preisträgerinnen und Preisträger werden im Frühjahr 2025 an den Partnerveranstaltungen – der Künstlerbörse in Thun (9.-12.4.2025), dem Tanzfest (14.-18.5.2025) und dem Theatertreffen in Zug &amp; Luzern (21.-25.5.2025) – teilnehmen. &lt;br /&gt; Die SGTK realisiert eine mehrsprachige Publikation zum Hauptpreis in der eigenen Reihe «MIMOS – Schweizer Jahrbuch Darstellende Künste», die im Verlag Peter Lang erscheint. Die Publikation wird jeweils im Frühjahr an einer der Partnerveranstaltungen – abhängig von der Preisträgerin oder dem Preisträger – präsentiert. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Akkreditierung zur Preisverleihung und Vermittlung von Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträgern: Paola Gilardi, Tel.: +41 79 746 41 10, media-scene@schweizerkulturpreise.ch Auskünfte zu den Schweizer Preisen Darstellende Künste: Claudia Rosiny, Verantwortliche Darstellende Künste, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, Tel.: +41 58 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="279574">
        <title>Mediendossier</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89660.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="279617">
        <title>Die Schweizer Preise Darstellende Künste 2024 im Internet</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/de/home/darstellende-kuenste/dk-archiv/dk-2024.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279618">
        <title>Medienfotos</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/de/home/medien/dk-media/fotos/pressebilder-dk-2024.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lilo Baur reçoit le Grand Prix suisse des arts de la scène / Anneau Hans Reinhart 2024</title>
      <lead>Lilo Baur est la lauréate 2024 du Grand Prix suisse des arts de la scène / Anneau Hans Reinhart. L’Office fédéral de la culture récompense ainsi une artiste polyvalente dont le succès n’est plus à démontrer. La cérémonie de remise du Grand Prix des arts de la scène / Anneau Hans Reinhart 2024 et des autres Prix suisses des arts de la scène 2024 aura lieu le 31 octobre au Theater Casino Zug en présence du conseiller fédéral Ignazio Cassis.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Née en 1958 en Argovie, Lilo Baur a réalisé la majeure partie de sa carrière d’actrice et de metteuse en scène à Londres et à Paris. Actuellement, elle travaille principalement comme metteuse en scène de théâtre et d’opéra dans de grandes institutions comme la Comédie- Française ou l’Opéra-Comique à Paris, mais aussi régulièrement en Suisse. Elle est également professeure invitée de la Manufacture à Lausanne. En octobre 2023, elle a présenté pour la première fois &lt;i&gt;Une journée particulière&lt;/i&gt;, une adaptation du film éponyme d’Ettore Scola, au Théâtre de Carouge. Elle a également réalisé plusieurs grands opéras comme &lt;i&gt;Dido et Enée&lt;/i&gt; (2011) et &lt;i&gt;Ariane et Barbe Bleu&lt;/i&gt; (2012), présentés tous deux à Dijon. À l’Opéra de Lausanne, elle a réalisé &lt;i&gt;Lakmé&lt;/i&gt; de Léo Delibes en 2013 et l’opéra &lt;i&gt;Le Petit Prince&lt;/i&gt; de Michaël Levinas en 2014. La Comédie-Française propose pour la saison 2024/25 deux de ses réalisations : &lt;i&gt;L’Avare&lt;/i&gt; de Molière et &lt;i&gt;La Souricière&lt;/i&gt; d’Agatha Christie. Lilo Baur développe avec finesse, sensualité et une pointe d’humour des univers scéniques qui explorent le large spectre de l’âme humaine, en partant de la force d’expression corporelle et toujours en étroite collaboration avec l’ensemble de la troupe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Grand Prix suisse des arts de la scène / Anneau Hans Reinhart est la plus importante distinction dans les arts du spectacle en Suisse. Décerné par l’Office fédéral de la culture (OFC) en coopération avec la Société suisse du théâtre, il récompense une personnalité ou une institution active dans la création scénique en Suisse. Il est doté de 100 000 francs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les Prix suisses des arts de la scène sont remis par l’OFC sur proposition du jury fédéral des arts de la scène. Les neuf membres du jury sont issus d’un large éventail de disciplines du domaine des arts de la scène et représentent les différentes régions linguistiques de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les autres Prix suisses des arts de la scène 2024&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neuf Prix suisses des arts de la scène, dotés de 40 000 francs chacun, récompensent des personnes ou des institutions qui se sont distinguées dans ce domaine très diversifié de la création culturelle en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anne Delahaye &lt;/b&gt;(GE *1975) : Française d’origine, elle s’est fait remarquer dans de nombreuses productions romandes pour ses talents d’interprète, qu’elle exerce depuis de nombreuses années. Elle a notamment travaillé avec Massimo Furlan, Claire de Ribaupierre, la Cie Philippe Saire, Ruth Childs et Nicole Seiler. En 2025, elle collaborera avec Marius Schaffter, membre du collectif Old Masters. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Petra Fischer &lt;/b&gt;(ZH/GR *1963) : Née à Berlin, elle a fait des études théâtrales à Leipzig et travaille depuis 2019 en tant que dramaturge, pédagogue de théâtre, enseignante et curatrice indépendante en Suisse et en Allemagne. Elle est notamment directrice artistique du festival fanfaluca à Aarau et travaille également au Theater Chur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ursina Greuel&lt;/b&gt; (BS/ZH *1971) : Après des études de mise en scène à la Zürcher Hochschule der Künste, cette créatrice théâtrale engagée a créé, avec sa compagnie Matterhorn Produktionen, des pièces qui lui ont valu de nombreux prix. De 2006 à 2015, elle a été présidente de l’Association professionnelle des créateurs de théâtre indépendants de Suisse (ACT) et a lancé plusieurs initiatives de promotion. Depuis 2018, elle est directrice artistique du sogar theater à Zurich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ueli Hirzel &lt;/b&gt;(ZH *1949) : Funambule et clown à l’origine, il a fait sensation avec ses cirques Variété Circus Aladin et Cirque O à partir des années 1980. Son travail artistique et son engagement en tant que producteur lui ont permis de poser les bases du cirque contemporain national et international. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Marchepied Cie &lt;/b&gt;(VD) : Corinne Rochet (*1969) et Nicholas Pettit (*1967) œuvrent en faveur de la relève dans la danse contemporaine depuis presque un quart de siècle. À ses débuts, la Marchepied Cie proposait des formations. Aujourd’hui, elle offre aux futurs professionnels de la danse un tremplin important en leur proposant un engagement d’une durée de six mois, complétant ainsi l’offre des institutions de formation classiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Old Masters &lt;/b&gt;(GE) : En 2014, le comédien et dramaturge Marius Schaffter (*1980), le scénographe et artiste visuel Jérôme Stünzi (*1981) et l’autrice, artiste visuelle et scénographe Sarah André (*1984), alias André André, créent le collectif théâtral genevois Old Masters. Concevant la représentation théâtrale comme une œuvre plastique totale, ils créent des univers à l’esthétique insolite et radicale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ivy Monteiro &lt;/b&gt;(ZH *1987) : Cette artiste afro-brésilienne crée des performances scéniques, réalise des travaux vidéos et organise des &lt;i&gt;parties&lt;/i&gt; ainsi que des évènements &lt;i&gt;voguing&lt;/i&gt; (un style de danse issu de la scène &lt;i&gt;ballroom&lt;/i&gt; new-yorkaise, une sous-culture &lt;i&gt;queer&lt;/i&gt;) au rayonnement international. Enseignante de &lt;i&gt;voguing&lt;/i&gt;, activiste et « mère » d’une « maison de bal » (&lt;i&gt;House Mother&lt;/i&gt;), elle est considérée comme la cofondatrice des scènes &lt;i&gt;ballroom&lt;/i&gt; et &lt;i&gt;voguing&lt;/i&gt; en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Philippe Olza &lt;/b&gt;(NE/BS *1961) : Cet expert en réseaux a été actif depuis 1979 principalement dans le domaine de la danse, d’abord en se produisant lui-même sur scène, puis en tant que producteur et organisateur d’évènements. En 2016, il s’est engagé dans une restructuration efficace de l’&lt;i&gt;Association Danse Neuchâtel &lt;/i&gt;(ADN) avec Nicole Seiler et programme depuis lors toute une variété d’évènements mettant la danse à l’honneur dans tout le canton.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Adina Secretan &lt;/b&gt;(VD *1980) : Née à Genève, elle est dramaturge, chorégraphe, metteuse en scène et médiatrice culturelle. Depuis 2012, elle a participé à plusieurs expériences collectives, qu’elle a parfois contribué à lancer. Elle s’engage en outre en faveur de conditions de production équitables et d’une rémunération adéquate des acteurs culturels.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prix « Spectacle suisse de danse 2023 » et « Spectacle suisse de théâtre 2023 »&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parmi les 21 candidatures en lice pour l’attribution du prix « Spectacle suisse de danse 2023 », le jury a retenu &lt;b&gt;&lt;i&gt;L’œil nu&lt;/i&gt;&lt;/b&gt; de &lt;b&gt;Maud Blandel&lt;/b&gt; (VD *1986). Dans cette création très personnelle qui réunit six danseurs, Maud Blandel évoque le suicide de son père, survenu alors qu’elle était enfant, et explore sur scène la fugacité et la temporalité.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Parmi les 16 productions présélectionnées pour les Journées du Théâtre Suisse 2024, le jury a attribué le Prix Spectacle suisse de théâtre 2023 à &lt;b&gt;&lt;i&gt;Introducing Living Smile Vidya&lt;/i&gt; &lt;/b&gt;de et avec &lt;b&gt;Living Smile Vidya&lt;/b&gt; (LU *1982), produit par Das Theaterkolleg. L’actrice et militante trans née en Inde s’est réfugiée en Suisse en raison des difficultés rencontrées par les femmes trans dans son pays. Dans son spectacle solo, elle raconte son histoire de manière intime et directe, sur un ton plein d’humour. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux prix sont dotés d’un montant de 25'000 francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;June Johnson Newcomer Prize&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le prix de 25 000 francs est offert par la Fondation Stanley Thomas Johnson.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parmi les 31 candidatures au concours, un comité issu du jury a proposé à la Fondation Stanley Thomas Johnson quatre noms. La Fondation a décerné le prix à &lt;b&gt;Anna-Marija Adomaityte&lt;/b&gt; (GE *1995). Née en Lituanie, cette dernière a obtenu un bachelor en danse contemporaine à la Manufacture de Lausanne et a ensuite effectué un master en arts visuels à l’École cantonale d’art de Lausanne (ECAL), tout en poursuivant son activité chorégraphique. Son troisième et plus récent spectacle, &lt;i&gt;TikTok-Ready Choreographies&lt;/i&gt;, séduit par sa force expressive, notamment due à sa collaboration avec un groupe de jeunes tiktokeuses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Remise des prix le 31 octobre au Theater Casino Zug&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La remise des prix aura lieu le 31 octobre 2024 au Theater Casino Zug en présence du conseiller fédéral Ignazio Cassis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Live-Streaming&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La soirée sera diffusée en direct sur le site de l’OFC www.schweizerkulturpreise.ch. La cérémonie restera ensuite disponible sous la forme de vidéo à la demande.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Campagnes de promotion au printemps 2025&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour promouvoir ces prix, l’Office fédéral de la culture travaille en étroite collaboration avec ses partenaires : la Société suisse du théâtre (SST), la Bourse suisse aux spectacles, la Fête de la danse et les Journées du Théâtre Suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les lauréates et lauréats participeront au printemps 2025 aux diverses manifestations organisées par nos partenaires : la Bourse aux spectacles à Thoune (du 9 au 12 avril 2025), la Fête de la danse (du 14 au 18 mai 2025) et les Journées du Théâtre à Zoug et à Lucerne (du 21 au 25 mai 2025). La SST consacrera au prix principal un ouvrage plurilingue de sa collection « MIMOS – Annuaire suisse des arts de la scène », publiée aux Éditions Peter Lang. Le livre sera présenté au printemps à l’une des manifestations partenaires, dont le choix reste à déterminer en fonction du lauréat ou de la lauréate. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Accréditation pour la cérémonie de remise des prix et organisation d’interviews avec les lauréates et les lauréats : Paola Gilardi, tél. : +41 79 746 41 10, media-scene@schweizerkulturpreise.ch Renseignements sur les Prix suisses des arts de la scène: Claudia Rosiny, responsable Arts de la scène, section Création culturelle, Office fédéral de la culture, Tél. : +41 58 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="279575">
        <title>Dossier de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>234</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89661.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="279615">
        <title>Les Prix suisses des arts de la scène sur internet</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/fr/home/darstellende-kuenste/dk-archiv/dk-2024.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279616">
        <title>Photos pour les médias</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/fr/home/medien/dk-media/fotos/pressebilder-dk-2024.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Gran Premio svizzero delle arti sceniche / Anello Hans Reinhart 2024 va a Lilo Baur</title>
      <lead>Lilo Baur riceve il Gran Premio svizzero delle arti sceniche / Anello Hans Reinhart 2024. Con questo riconoscimento l’Ufficio federale della cultura (UFC) rende omaggio a un’artista teatrale dalle mille sfaccettature che con il suo successo porta alto il nome della Svizzera anche all’estero. La cerimonia di consegna del Gran Premio svizzero delle arti sceniche / Anello Hans Reinhart e degli altri Premi svizzeri delle arti sceniche si terrà il 31 ottobre presso il Theater Casino Zug, alla presenza del consigliere federale Ignazio Cassis.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lilo Baur, nata in Argovia nel 1958, ha fatto carriera principalmente all’estero, in veste di attrice e di regista a Londra e Parigi. Oggi è attiva soprattutto come regista di opere teatrali e liriche, presentate in istituzioni di fama mondiale quali la Comédie-Française e l’Opéra Comique di Parigi. Spesso porta in scena spettacoli anche in Svizzera, come avvenuto con «Une journée particulière», ispirato al film «Una giornata particolare» di Ettore Scola e che ha debuttato nell’ottobre 2023 al Théâtre de Carouge di Ginevra. Lilo Baur lavora inoltre come docente ospite presso la Manufacture di Losanna. Ha curato la regia per le opere di teatro musicale «Didone ed Enea» (2011) e «Arianna e Barbablù» (2012) a Digione, nonché per «Lakmé» (2013) di Léo Delibes e «Il Piccolo Principe» (2014) di Michaël Levinas, entrambe all’Opéra de Lausanne. Nella prossima stagione 2024/2025 dirigerà alla Comédie-Française «L’avaro» di Molière e «Trappola per topi» di Agatha Christie. Con sensibilità e sensualità, guarnite da un tocco di umorismo, Lilo Baur segue un approccio che trae sempre spunto dall’espressività fisica per sviluppare, sempre in stretta collaborazione con le attrici e gli attori, mondi scenici che esplorano l’intero universo dell’animo umano.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Gran Premio svizzero delle arti sceniche / Anello Hans Reinhart è il più importante riconoscimento svizzero nel campo delle arti sceniche, viene assegnato dall’UFC in collaborazione con la Società Svizzera di Studi Teatrali e premia una personalità o un’istituzione attiva nell’ambito delle arti dello spettacolo in Svizzera. Ha un valore di 100 000 franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La giuria federale delle arti sceniche, composta da nove persone che rappresentano l’ampio panorama delle arti sceniche e provenienti da tutte le regioni linguistiche della Svizzera, propone all’UFC i vincitori e le vincitrici dei Premi svizzeri delle arti sceniche.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gli altri Premi svizzeri delle arti sceniche 2024&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono inoltre assegnati nove Premi svizzeri delle arti sceniche a persone o istituzioni che si sono contraddistinte in un ambito delle poliedriche arti sceniche in Svizzera. Ciascun premio ha un valore di 40 000 franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anne Delahaye &lt;/b&gt;(GE *1975): nata in Francia, da molti anni si fa notare come interprete in numerose produzioni nella Svizzera romanda. Ha lavorato, tra gli altri, con Massimo Furlan, Claire de Ribaupierre, la compagnia Philippe Saire, Ruth Childs e Nicole Seiler. Nel 2025 seguirà una collaborazione con Marius Schaffter del collettivo Old Masters.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Petra Fischer &lt;/b&gt;(ZH/GR *1963): nata a Berlino, ha studiato scienze teatrali a Lipsia e dal 2019 lavora come drammaturga, insegnante di teatro, docente e curatrice in Germania e Svizzera, ad esempio per il festival fanfaluca di Aarau in veste di direttrice artistica o al Theater Chur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ursina Greuel&lt;/b&gt; (BS/ZH *1971): regista teatrale impegnata, ha studiato regia alla scuola universitaria d’arte di Zurigo (ZHdK) e ottenuto numerosi riconoscimenti per le opere create insieme alla sua compagnia Matterhorn Produktionen. Nel periodo 2006–2015 ha presieduto l’Associazione creatori teatrali indipendenti e ideato diverse iniziative di promozione. Dal 2018 è la direttrice artistica del teatro sogar di Zurigo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ueli Hirzel &lt;/b&gt;(ZH *1949): dopo una prima carriera come funambolo e clown, dagli anni Ottanta ha suscitato scalpore con il Varieté Zirkus Aladin prima e con il Cirque O dopo. Il suo lavoro artistico e il suo impegno come produttore lo collocano tra i pionieri nella scena nazionale e internazionale del circo contemporaneo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;MARCHEPIED Cie &lt;/b&gt;(VD): da quasi 25 anni Corinne Rochet (*1969) e Nicholas Pettit (*1967) promuovono i giovani talenti della danza contemporanea. La loro MARCHEPIED Cie è nata come centro di formazione e ancora oggi affianca i principali istituti offrendo un impiego di sei mesi a professionisti della danza freschi di diploma, il che si rivela un importante trampolino di lancio per la loro carriera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Old Masters &lt;/b&gt;(GE): nel 2014 l’attore e drammaturgo Marius Schaffter (*1980), lo scenografo e artista visivo Jérôme Stünzi (*1981) e l’autrice, artista visiva e scenografa Sarah André, alias André André (*1984) hanno fondato il collettivo teatrale Old Masters. I tre creatori considerano la produzione teatrale come un’opera plastica totale e creano universi caratterizzati da un’estetica insolita e radicale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ivy Monteiro &lt;/b&gt;(ZH *1987): l’artista afrobrasiliana è ideatrice di performance da palcoscenico, opere audiovisive, feste ed eventi di voguing (uno stile di danza nato nella sottocultura queer delle ballroom newyorkesi) di rilievo internazionale. Insegnante, attivista e «madre» di una ballroom, viene ritenuta una delle fondatrici della scena ballroom e del voguing in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Philippe Olza &lt;/b&gt;(NE/BS *1961): l’abile creatore di reti di contatti calca le scene, soprattutto della danza, dal 1979: dapprima è attivo come artista sul palco e poi come produttore e organizzatore di eventi. Insieme a Nicole Seiler, dal 2016 ha riorganizzato con successo l’Association Danse Neuchâtel (ADN) che propone un programma itinerante in tutto il Cantone e diffonde la danza ad ampio raggio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Adina Secretan &lt;/b&gt;(VD *1980): nata a Ginevra, lavora come drammaturga, danzatrice, attrice teatrale e mediatrice culturale. Dal 2012 ha partecipato a diversi esperimenti collettivi o ne ha promosso il lancio assieme ad altre persone. Si impegna inoltre affinché gli artisti e le artiste possano avere condizioni di produzione eque e una giusta retribuzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Premi «Spettacolo svizzero di danza 2023» e «Spettacolo teatrale svizzero 2023»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ciascun premio ha un valore di 25 000 franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra le 21 proposte presentate al concorso Spettacolo svizzero di danza, la giuria ha scelto &lt;b&gt;«L’oeil nu»&lt;/b&gt; di &lt;b&gt;Maud Blandel&lt;/b&gt; (VD *1986): un pezzo molto personale con sei danzatori e danzatrici, tramite il quale l’artista elabora il suicidio del padre vissuto durante l’infanzia e analizza sul palco la transitorietà e la temporalità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra le 16 produzioni che figuravano nella shortlist delle Giornate del Teatro Svizzero 2024, la giuria ha selezionato &lt;b&gt;«Introducing Living Smile Vidya»&lt;/b&gt; di e con &lt;b&gt;Living Smile Vidya&lt;/b&gt; (LU *1982), prodotta da Das Theaterkolleg. Nell’assolo l’attrice e attivista indiana, fuggita in Svizzera dal suo Paese a causa del difficile destino che le si prospettava per il fatto di essere una donna trans, racconta la sua storia con un tono intimo, diretto e irriverente.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;June Johnson Newcomer Prize&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il premio di 25 000 franchi è finanziato dalla fondazione Stanley Thomas Johnson.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A partire dalle 31 candidature presentate al concorso, la giuria ha suggerito quattro nomi, tra cui la fondazione ha scelto &lt;b&gt;Anna-Marija Adomaityte&lt;/b&gt; (GE *1995). Nata in Lituania, ha conseguito un bachelor in danza contemporanea alla Manufacture di Losanna e, parallelamente all’attività di coreografa, un master in Belle Arti presso l’École cantonale d’art de Lausanne (ECAL). Il suo attuale e terzo lavoro «TikTok-Ready Choreographies» ha convinto per la sua espressività, anche grazie alla collaborazione con un gruppo di ragazze tiktoker.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cerimonia di premiazione il 31 ottobre al Theater Casino Zug&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La cerimonia di premiazione si terrà il 31 ottobre 2024 al Theater Casino Zug, alla presenza del consigliere federale Ignazio Cassis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Diretta streaming&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La serata sarà trasmessa in diretta sul sito Internet dell’UFC www.schweizerkulturpreise.ch. Il video della premiazione sarà poi disponibile on demand.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Promozione dei vincitori e delle vincitrici nella primavera del 2025&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’UFC promuove i vincitori e le vincitrici dei Premi svizzeri delle arti sceniche in stretta collaborazione con i propri partner, ossia la Società Svizzera di Studi Teatrali (SSST), la Borsa Svizzera degli Spettacoli, la Festa danzante e le Giornate del Teatro Svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella primavera del 2025 gli artisti e le artiste premiati parteciperanno alla Borsa Svizzera degli Spettacoli a Thun (dal 9 al 12 aprile 2025), alla Festa danzante (dal 14 al 18 maggio 2025) e alle Giornate del Teatro Svizzero a Zugo e Lucerna (dal 21 al 25 maggio 2025).&lt;br /&gt; La SSST dedica al premio principale un volume plurilingue della propria collana «MIMOS – Annuario svizzero delle arti sceniche» pubblicata presso la casa editrice Peter Lang. La pubblicazione viene presentata ogni anno in primavera durante una delle tre manifestazioni partner, a seconda dell’ambito artistico del vincitore o della vincitrice.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Accreditamento per la cerimonia di premiazione e interviste con i vincitori e le vincitrici: Paola Gilardi, tel. +41 79 746 41 10, media-scene@schweizerkulturpreise.ch Informazioni sui Premi svizzeri delle arti sceniche: Claudia Rosiny, responsabile Arti sceniche, sezione Creazione culturale, Ufficio federale della cultura, tel. +41 58 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="279576">
        <title>Cartella stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>223</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89662.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="279619">
        <title>I premi svizzeri delle arti scenische 2024 su internet</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/it/home/darstellende-kuenste/dk-archiv/dk-2024.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279620">
        <title>Foto per i media</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/it/home/medien/dk-media/fotos/pressebilder-dk-2024.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
