<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102412" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini</name>
      <name lang="en">Federal Office for Customs and Border Security</name>
      <www lang="de">https://www.bazg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bazg.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.bazg.admin.ch</www>
      <www lang="en">https://www.bazg.admin.ch</www>
      <email lang="de">zentrale@bazg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">zentrale@bazg.admin.ch</email>
      <email lang="it">zentrale@bazg.admin.ch</email>
      <email lang="en">zentrale@bazg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Terrorbedrohung: Keine Sicherheitsvorfälle an der Schweizer Grenze während sportlicher Grossanlässe</title>
      <lead>Um die Sicherheit im Hinblick auf verschiedene Grossanlässe im In- und Ausland zu stärken, hatte der Bundesrat Ende Mai eine zeitlich befristete und gezielte Verstärkung der Kontrollen an der Schweizer Grenze beschlossen. Nun kann eine Bilanz gezogen werden: Bis zum Abschluss der Verstärkung kam es zu keinen konkreten Feststellungen hinsichtlich Terrorismus.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Aufgrund der erhöhten Terrorbedrohung während der Fussball-Europameisterschaft der Männer in Deutschland und der Olympischen sowie Paralympischen Sommerspiele in Frankreich hatte die Schweiz die Kontrollen an der Schweizer Grenze verstärkt. Mit gezielten und zeitlich beschränkten verstärkten Kontrollen sollte die Sicherheit in der Schweiz und in den Nachbarländern erhöht werden. Mit der Friedenskonferenz für die Ukraine auf dem Bürgenstock fand auch in der Schweiz ein exponierter Grossanlass statt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit (BAZG) führte deshalb auf die Terrorbedrohung fokussierte, gezielte und risikobasierte Zollkontrollen durch. Es intensivierte dabei die ohnehin durchgeführten Waren- und Personenkontrollen an den neuralgischen Grenzübergängen und im grenznahen Gebiet. Das BAZG bewältigte die zeitlich befristete Verstärkung der Kontrollen im Rahmen des bestehenden Zolldispositivs und mit den bestehenden Personalressourcen. Dank einer situationsgerechten Priorisierung der Aufgaben zugunsten der Sicherheit, einer internen Verzichtsplanung sowie internen Verstärkungen konnte mehr Personal als üblich für die Kontrollen eingesetzt und so die Kontrolldichte an ausgewählten Grenzübergängen erhöht werden. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Keine Feststellungen hinsichtlich Terrorismus &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die intensivierten Kontrollen führten erwartungsgemäss zu zusätzlichen Treffern in den Fahndungsdatenbanken. Es kam dabei zu keinen direkten und/oder konkreten Feststellungen beziehungsweise Verhaftungen hinsichtlich Terrorismus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt verzeichnete das BAZG während der verstärkten Kontrollen 8140 Treffer in den nationalen und internationalen Fahndungsdatenbanken (sämtliche ausgeschriebenen Personen und Sachwerte). Die Gründe für eine Registrierung in den entsprechenden Datenbanken sind vielfältig. Darin enthalten sind beispielsweise Personen, die eine Busse nicht bezahlt haben, zur Verhaftung ausgeschriebene Personen oder auch Sachwerte, wie beispielsweise als gestohlen gemeldete Fahrzeuge. 2023 war der Wert mit 6912 Treffern in der gleichen Periode tiefer. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Kein Effekt auf die irreguläre Migration: &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Mit Blick auf die irreguläre Migration zeigt sich, dass die zeitlich befristeten zusätzlichen Kontrollen an den Grenzen keinen Effekt hatten. Im Juni griffen die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des BAZG 1825 Personen auf, die sich illegal in der Schweiz aufhielten, im Juli stieg die Zahl auf 2362 und im August auf 4150. Konkret kann ein Anstieg der Zahlen seit Mitte Juli festgestellt werden. Insgesamt lagen die Aufgriffe in diesem Jahr aber unter denjenigen des Vorjahres. Im Jahr 2023 griffen die Behörden im Juli 3687 und im August 5769 Personen auf. Auch die Anzahl der aufgegriffenen mutmasslichen Schlepper lag mit 27 im Juli und 37 im August 2024 unter dem Wert des Vorjahres respektive auf dem gleichen Niveau (Juli 2023: 34 / August 2023: 37). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zahlen verdeutlichen, dass die Migrationsrouten und -bewegungen von vielen anderen Parametern abhängig sind. Das SEM geht davon aus, dass sich der Rückgang der Anlandungen in Italien und die Verschiebung der Migrationsrouten auf die Zahl der Aufgriffe auswirken. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Beitrag zur Terrorismusbekämpfung&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die zeitlich befristete und gezielte Verstärkung der Kontrollen an der Schweizer Grenze wurde nach Abschluss der Paralympischen Sommerspiele am 8. September 2024 beendet. Mit den Waren- und Personenkontrollen leistet das BAZG auch im Normalbetrieb einen wichtigen Beitrag zur Bekämpfung der grenzüberschreitenden Kriminalität und des Terrorismus. Die Terrorbedrohungslage wird vom Nachrichtendienst des Bundes laufend analysiert. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Polizei fedpol media@fedpol.admin.ch; T +41 58 463 13 10 Staatssekretariat für Migration medien@sem.admin.ch; T +41 58 465 78 44 Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit BAZG: medien@bazg.admin.ch; T +41 58 462 67 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Menace terroriste : aucun incident de sécurité à la frontière suisse pendant les grandes manifestations sportives</title>
      <lead>Afin d’accroître la sécurité pendant une série de grands événements en Suisse et dans les pays voisins, le Conseil fédéral avait décidé à la fin du mois de mai un renforcement temporaire ciblé des contrôles à la frontière suisse. Le bilan de la mesure montre qu’aucune constatation en lien avec des activités terroristes n’a été faite durant cette période.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Face à la menace accrue qui planait sur le Championnat d'Europe de football masculin en Allemagne et sur les Jeux olympiques et paralympiques d'été en France, la Suisse avait décidé un renforcement temporaire ciblé des contrôles à ses frontières afin d'accroître la sécurité sur son territoire et dans les pays voisins. Un autre événement majeur qui aurait pu être visé se déroulait en outre aussi en Suisse, à savoir la conférence pour la paix en Ukraine, organisée au Bürgenstock. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières (OFDF) a mené des contrôles ciblés sur la lutte contre le terrorisme, fondés sur une analyse des risques, et intensifié ses contrôles usuels de personnes et de marchandises à des points de passage frontalier revêtant une importance névralgiques et dans les zones frontalières. L'OFDF a pu assumer ce surcroît de travail limité dans le temps dans le cadre du dispositif douanier existant, en s'appuyant sur les ressources en personnel dont il disposait déjà. Une redéfinition des priorités adaptée à la situation a permis de faire passer momentanément au second plan des tâches internes pour mettre l'accent sur la sécurité. Grâce à des réaffectations en interne, l'office a pu mobiliser davantage de personnel sur le terrain et augmenter la densité des contrôles à certains points de passage frontaliers. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Pas de constatations suggérant des activités terroristes&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'intensification des contrôles s'est aussi traduite, logiquement, par une hausse du nombre de réponses positives lors de la consultation des banques de données de recherche. Les concordances générées n'ont toutefois permis aucune constatation directe ou concrète, ni conduit à aucune interpellation, en lien avec des activités terroristes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFDF a obtenu 8140 concordances en tout après interrogation des systèmes d'information nationaux et internationaux recensant les personnes et les biens signalés à des fins de recherche. Les raisons d'inscrire une personne ou un bien dans ce type de banque de données sont multiples : une personne peut y être signalée par exemple parce qu'elle doit être placée en détention ou qu'elle n'a pas réglé une amende. On y trouve aussi notamment les données de véhicules volés. Au cours de la même période de 2023, le nombre de réponses positives avait été moins élevé (6912).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Pas d'effet sur la migration irrégulière&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Renforcer temporairement les contrôles aux frontières n'a pas eu d'effet sur la migration irrégulière. En juin, les effectifs de l'OFDF ont intercepté 1825 personnes séjournant de manière irrégulière en Suisse. Ce chiffre est passé à 2362 interceptions en juillet et à 4150 en août. C'est plus précisément à partir de la mi-juillet qu'une augmentation peut être observée. Globalement néanmoins, le nombre d'interceptions cette année est inférieur à celui de l'an dernier : en 2023, les autorités ont intercepté 3687 personnes en juillet et 5769 en août. Le nombre de passeurs présumés appréhendés n'a pas non plus dépassé celui de 2023 : ils étaient 27 en juillet et 37 en août, contre 34 en juillet 2023 et 37 en août 2023. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces chiffres montrent que les routes et les mouvements migratoires dépendent de nombreux autres paramètres. Le Secrétariat d'État aux migrations part du principe que la baisse du nombre des débarquements en Italie et le déplacement des routes migratoires vers l'ouest ont un impact sur le nombre des interceptions. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Contribution à la lutte contre le terrorisme&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La mesure de renforcement temporaire ciblé des contrôles à la frontière suisse a pris fin avec la clôture des Jeux paralympiques d'été le 8 septembre 2024. Par ses contrôles de personnes et de marchandises, l'OFDF apporte une contribution importante à la lutte contre la criminalité transfrontalière et au terrorisme aussi en période normale. Le Service de renseignement de la Confédération évalue en continu la menace terroriste en Suisse. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la police fedpol media@fedpol.admin.ch ; T +41 58 463 13 10 Secrétariat d’État aux migrations SEM medien@sem.admin.ch ; T +41 58 465 78 44 Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières OFDF medien@bazg.admin.ch ; T +41 58 462 67 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Minaccia terroristica: nulla da segnalare ai confini durante i grandi eventi sportivi</title>
      <lead>Per rafforzare la sicurezza in previsione dei vari grandi eventi a livello nazionale e internazionale, a fine maggio il Consiglio federale aveva deciso di intensificare in modo mirato e temporaneo i controlli alle frontiere. I dati rilevati durante i controlli intensificati non hanno indicato nessuna minaccia concreta di terrorismo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Vista l'acuta minaccia terroristica durante gli Europei di calcio maschili in Germania e i giochi olimpici e paraolimpici estivi in Francia, la Svizzera aveva rafforzato la propria sicurezza e quella dei Paesi confinanti conducendo controlli alle frontiere intensificati, mirati e limitati nel tempo. Anche la conferenza di pace per l'Ucraina sul Bürgenstock, ospitata dalla Svizzera, rappresentava un grande evento a rischio. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per questa ragione, l'Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini (UDSC) ha condotto controlli doganali mirati in funzione dei rischi e della minaccia terroristica, oltre a intensificare i controlli delle persone e delle merci già effettuati ai valichi nevralgici e nelle zone di confine. L'UDSC ha gestito il potenziamento temporaneo dei controlli nel quadro del dispositivo doganale esistente e con le risorse di personale disponibili. Dando la precedenza assoluta alla sicurezza, priorizzando le attività interne è stato possibile incrementare il personale spiegato alle frontiere e intensificare i controlli presso i valichi selezionati. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nessun indizio di terrorismo &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Come previsto, i controlli intensificati hanno portato a riscontri maggiori nelle banche dati di ricerca, anche se non ci sono stati arresti o indizi con legami diretti o concreti con il terrorismo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel complesso, sono 8140 i riscontri emersi durante i controlli intensificati dell'UDSC (totale di persone e beni materiali segnalati) nelle banche dati di ricerca nazionali e internazionali. L'iscrizione nelle pertinenti banche dati può avere diverse ragioni, come ad esempio il mancato pagamento di una multa o la segnalazione per arresto nel caso di persone, mentre nel caso di beni materiali può trattarsi di veicoli segnalati come rubati. Nello stesso periodo del 2023 erano stati registrati meno riscontri (6912).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nessun effetto sulla migrazione irregolare &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;I maggiori controlli alle frontiere limitati nel tempo non hanno sortito alcun effetto sulla migrazione irregolare. Nel mese di giugno, i collaboratori dell'UDSC hanno intercettato 1825 persone che soggiornavano illegalmente in Svizzera. Tale numero è aumentato a partire da metà luglio attestandosi a 2362 a fine luglio e a 4150 in agosto. Tuttavia, le intercettazioni avvenute nel 2024 sono state nel complesso inferiori a quelle dell'anno precedente. A luglio 2023 le persone intercettate dalle autorità sono state 3687, ad agosto 5769. Anche il numero dei presunti passatori intercettati nel mese di luglio 2024 (27) è inferiore al corrispettivo del mese di luglio 2023 (34), mentre quello dei presunti passatori fermati nel mese di agosto 2024 è rimasto invariato rispetto allo stesso mese del 2023 (37).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questi dati indicano che le rotte e i flussi migratori dipendono da molti altri parametri. La Segreteria di Stato della migrazione ritiene che il calo degli sbarchi in Italia e lo spostamento delle rotte migratorie abbia effetti sul numero di intercettazioni. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Contributo nella lotta al terrorismo&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il potenziamento mirato e limitato nel tempo dei controlli alle frontiere svizzere è durato fino all'8 settembre 2024, data di chiusura delle Paraolimpiadi di Parigi. Con i controlli delle persone e delle merci, l'UDSC fornisce un importante contributo giornaliero nella lotta alla criminalità transfrontaliera e al terrorismo. La situazione legata alle minacce terroristiche viene costantemente analizzata dal Servizio delle attività informative della Confederazione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale di polizia fedpol media@fedpol.admin.ch; T +41 58 463 13 10 Segreteria di Stato della migrazione SEM medien@sem.admin.ch; T +41 58 465 78 44 Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini UDSC medien@bazg.admin.ch; T +41 58 462 67 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="335" org-id="606">
        <name lang="de">Allgemeine Zoll-Neuigkeiten</name>
        <name lang="fr">Nouveautés générales concernant l'administration des douanes</name>
        <name lang="it">Novità generali sulla dogana</name>
        <name lang="en">General customs news</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="606">
        <name lang="de">Innere Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité intérieure</name>
        <name lang="it">Sicurezza interna</name>
        <name lang="en">Internal security</name>
      </keyword>
      <keyword id="215" org-id="606">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douane</name>
        <name lang="it">Dogana</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
