<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102640" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bk.admin.ch/bk/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bk.admin.ch/bk/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bk.admin.ch/bk/en/home.html</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="601" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch/de</www>
      <www lang="fr">https://www.efd.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bk.admin.ch/bk/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bk.admin.ch/bk/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bk.admin.ch/bk/en/home.html</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch/de</www>
      <www lang="fr">https://www.efd.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Schlüsselprojekte der digitalen Transformation und Informatik festgelegt</title>
      <lead>Das Vorhaben DigiAgriFoodCH wird neu als sogenanntes Schlüsselprojekt der Bundesverwaltung geführt. Zudem werden zwei Schlüsselprojekte bei der Gruppe Verteidigung angepasst. Einen entsprechenden Beschluss fasste der Bundeskanzler am 24. September 2024 nach Konsultation der Generalsekretärenkonferenz GSK.</lead>
      <text link="no">Neu als Schlüsselprojekt geführt wird das&lt;b&gt; Programm DigiAgriFoodCH&lt;/b&gt; des Bundesamtes für Landwirtschaft. Mit DigiAgriFoodCH erfolgt schrittweise die digitale Transformation des Schweizer Agrar- und Ernährungssektors.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das &lt;b&gt;Programm Swiss Government Cloud SGC&lt;/b&gt; des Bundesamtes für Informatik und Telekommunikation wird ebenfalls seit April dieses Jahres als Schlüsselprojekt geführt. Darüber wurde bei der Verabschiedung der Botschaft durch den Bundesrat am 22. Mai 2024 bereits informiert. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zudem werden bei der Gruppe Verteidigung zwei Schlüsselprojekte angepasst: Anstelle des Projekts RZ VBS, IKT A&amp;I (Rechenzentrum VBS, IKT-Architektur und Infrastruktur) wird neu das &lt;b&gt;Programm NDP (Neue Digitalisierungsplattform der Armee)&lt;/b&gt; als Schlüsselprojekt geführt. Anstelle des Programms RUVER wird neu das &lt;b&gt;Projekt iTASK (IT der Armee separieren &amp; konzentrieren) &lt;/b&gt;als Schlüsselprojekt geführt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Festlegung als Schlüsselprojekt ändert nichts daran, dass die jeweils zuständigen Departemente und Verwaltungseinheiten verantwortlich bleiben. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Schlüsselprojekte sind Projekte oder Programme der Bundesverwaltung im Bereich der digitalen Transformation und der Informatik, die aufgrund ihrer Grösse, ihrer strategischen Bedeutung, ihrer Komplexität oder ihrer Risiken von besonderer Relevanz sind. Es handelt sich um Vorhaben, die eine verstärkte übergeordnete Führung, Steuerung, Koordination und Kontrolle benötigen. Die Eidgenössische Finanzkontrolle EFK führt bei Schlüsselprojekten systematische Prüfungen durch. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Insgesamt sind aktuell 22 Vorhaben als Schlüsselprojekte der Bundesverwaltung definiert. Welche Projekte oder Programme als Schlüsselprojekte geführt werden, bestimmt der Bundeskanzler gemäss der Verordnung über die digitale Transformation und die Informatik VDTI nach Anhörung der Generalsekretärenkonferenz GSK. Anzahlmässig machen die Schlüsselprojekte weniger als fünf Prozent des Umfangs des Projektportfolios der Bundesverwaltung aus, aber ihr Gesamtvolumen beträgt im Jahr 2024 etwa die Hälfte des gesamten Projektportfolios im zivilen Bereich.</text>
      <contact>Florian Imbach Bundeskanzlei Sektion Kommunikation Tel. 058 465 47 40 florian.imbach@bk.admin.ch Für Fragen zum Programm DigiAgriFoodCH: Florie Marion und Hugo Wyler Kommunikation Bundesamt für Landwirtschaft Tel. 058 461 14 41 media@blw.admin.ch Für Fragen zum Programm NDP (Neue Digitalisierungsplattform der Armee) und zum Projekt Projekt iTASK (IT der Armee separieren &amp; konzentrieren): Mathias Volken Armeesprecher Tel. 058 488 90 96 mathias.volken@vtg.admin.ch Für Fragen zum Programm Swiss Government Cloud SGC: Daniel Wunderli Stv. Mediensprecher Bundesamt für Informatik und Telekommunikation Tel. 058 463 00 30 media@bit.admin.ch</contact>
      <link id="280116">
        <title>Liste der Schlüsselprojekte der Bundesverwaltung</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/de/home/digitale-transformation-ikt-lenkung/projekte-programme/schluesselprojekte/liste_der_schluesselprojekte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280117">
        <title>Verordnung über die digitale Transformation und die Informatik VDTI</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/cc/2020/988/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280118">
        <title>Medienmitteilung des Bundesrates vom 22. Mai 2024</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-101104.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280119">
        <title>Digitalisierung des Schweizer Agrar- und Ernährungssektors</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/de/home/politik/digitalisierung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Transformation numérique et informatique : de nouveaux projets clés ont été décidés</title>
      <lead>Le programme DigiAgriFoodCH fait désormais partie des projets clés de l’administration fédérale. Deux projets clés seront en outre adaptés au sein du Groupement Défense. C’est ce qu’a décidé le chancelier de la Confédération le 24 septembre 2024 après avoir consulté la Conférence des secrétaires généraux (CSG).</lead>
      <text link="no">Le &lt;b&gt;programme DigiAgriFoodCH&lt;/b&gt; de l’Office fédéral de l’agriculture est désormais un projet clé. Il vise à faire avancer progressivement la transition numérique de l’agriculture et du secteur agroalimentaire suisses.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En avril dernier, le &lt;b&gt;programme Swiss Government Cloud (SGC)&lt;/b&gt; de l’Office fédéral de l’informatique et de la télécommunication est lui aussi devenu un projet clé. Des informations à ce sujet ont déjà été données lors de l’adoption du message par le Conseil fédéral le 22 mai 2024. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Deux projets clés sont en outre adaptés au sein du Groupement Défense. Le &lt;b&gt;programme Nouvelle plateforme de digitalisation de l’armée (NPD) &lt;/b&gt;est désormais considéré comme un projet clé à la place du projet RZ DDPS, TIC A&amp;I (centre de calcul du DDPS, architecture et infrastructure TIC). Le &lt;b&gt;projet iTASK (séparer &amp; concentrer l’informatique de l’armée)&lt;/b&gt; remplace quant à lui le programme RUVER en tant que projet clé.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La décision qu’un projet devienne clé ne change rien au fait qu’il reste de la compétence du département ou de l’unité administrative concerné. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les projets clés sont des projets ou des programmes de l’administration fédérale en lien avec la transformation numérique et l’informatique qui, en raison de leur taille, de leur importance stratégique, de leur complexité ou des risques qu’ils comportent, requièrent une conduite, un pilotage, une coordination et un contrôle renforcés. Le Contrôle fédéral des finances procède à des audits systématiques des projets clés. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;À ce jour, les projets clés de l’administration fédérale sont au nombre de 22. Conformément à l’ordonnance sur la transformation numérique et l’informatique (OTNI), c’est le chancelier de la Confédération qui décide, après avoir entendu la CSG, quels projets ou programmes doivent être traités comme des projets clés. En nombre, les projets clés représentent moins de 5 % du portefeuille de projets de l’administration fédérale, mais leur volume total représente en 2024 environ la moitié de l’ensemble du portefeuille de projets dans le domaine civil.</text>
      <contact>Florian Imbach Chancellerie fédérale Section Communication Tél. 058 465 47 40 florian.imbach@bk.admin.ch Questions sur le programme DigiAgriFoodCH Florie Marion et Hugo Wyler Communication Office fédéral de l’agriculture Tél. 058 461 14 41 media@blw.admin.ch Questions sur le programme NPD et sur le projet iTASK Mathias Volken Porte-parole de l’armée Tél. 058 488 90 96 mathias.volken@vtg.admin.ch Questions sur le programme SGC Daniel Wunderli Porte-parole suppléant de l’Office fédéral de l’informatique et de la télécommunication Tél. 058 463 00 30 media@bit.admin.ch</contact>
      <link id="280120">
        <title>Liste des projets clés de l’administration fédérale</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/fr/home/digitale-transformation-ikt-lenkung/projekte-programme/schluesselprojekte/liste_der_schluesselprojekte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280121">
        <title>Ordonnance sur la transformation numérique et l’informatique (OTNI)</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/cc/2020/988/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280122">
        <title>Communiqué du Conseil fédéral du 22 mai 2024</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-101104.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280123">
        <title>Numérisation de l’agriculture et du secteur agroalimentaire suisse</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/fr/home/politik/digitalisierung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Definiti nuovi progetti chiave nel settore della trasformazione digitale e dell’informatica</title>
      <lead>Il programma DigiAgriFoodCH sarà ora gestito come progetto chiave dell’Amministrazione federale. Saranno inoltre adeguati due progetti chiave in seno all’Aggruppamento Difesa. Il cancelliere della Confederazione ha preso una decisione in tal senso in data 24 settembre 2024 dopo aver sentito la Conferenza dei segretari generali (CSG).</lead>
      <text link="no">Il &lt;b&gt;programma DigiAgriFoodCH&lt;/b&gt; dell’Ufficio federale dell’agricoltura è stato inserito nella lista dei progetti chiave dell’Amministrazione federale. L’obiettivo di DigiAgriFoodCH è quello di favorire la graduale trasformazione digitale della filiera agroalimentare svizzera.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Anche il &lt;b&gt;programma Swiss Government Cloud (SGC)&lt;/b&gt; dell’Ufficio federale dell’informatica e della telecomunicazione è stato inserito dall’aprile di quest’anno nei progetti chiave dell’Amministrazione federale, come comunicato il 22 maggio 2024 in occasione dell’adozione del messaggio da parte del Consiglio federale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Inoltre, in seno all’Aggruppamento Difesa sono stati adeguati due progetti chiave: al posto del progetto Cen calc DDPS, TIC A&amp;I (Centro di calcolo DDPS, TIC - architettura e infrastruttura) entra ora a far parte dei progetti chiave &lt;b&gt;il programma NDP (Nuova piattaforma di digitalizzazione dell’esercito)&lt;/b&gt;. In luogo del programma RUVER è ora gestito come progetto chiave il &lt;b&gt;progetto iTASK (Separare e concentrare l’informatica dell’esercito)&lt;/b&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il fatto che questi progetti siano stati designati progetti chiave non influisce sulla responsabilità, che continua ad incombere ai dipartimenti e alle unità amministrative competenti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I progetti chiave sono progetti o programmi dell’Amministrazione federale nei settori della trasformazione digitale e dell’informatica che - per portata, importanza strategica, complessità o rischi connessi - rivestono particolare rilevanza. Questi progetti richiedono una direzione, una gestione, un coordinamento e un controllo intensificati a livello sovraordinato. Il Controllo federale delle finanze (CDF) esegue verifiche sistematiche in relazione ai progetti chiave. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Attualmente in seno all’Amministrazione federale sono stati definiti 22 progetti chiave. I progetti o programmi gestiti come progetti chiave sono determinati dal cancelliere della Confederazione conformemente all’ordinanza sulla trasformazione digitale e l’informatica (OTDI), dopo aver sentito la CSG. Numericamente i progetti chiave rappresentano meno del cinque per cento del portafoglio di progetti dell’Amministrazione federale, tuttavia la loro entità complessiva rappresenta nel 2024 circa la metà dell’intero portafoglio di progetti in ambito civile.</text>
      <contact>Florian Imbach Cancelleria federale Sezione comunicazione Tel. 058 465 47 40 florian.imbach@bk.admin.ch Per domande sul programma DigiAgriFoodCH: Florie Marion e Hugo Wyler Comunicazione Ufficio federale dell’agricoltura Tel. 058 461 14 41 media@blw.admin.ch Per domande sul programma NDP (Nuova piattaforma di digitalizzazione dell’esercito) e sul progetto iTASK (Separare e concentrare l’informatica dell’esercito): Mathias Volken Portavoce dell’esercito Tel. 058 488 90 96 mathias.volken@vtg.admin.ch Per domande sul programma Swiss Government Cloud SGC: Daniel Wunderli Sost. portavoce dell’Ufficio federale dell’informatica e della telecomunicazione Tel. 058 463 00 30 media@bit.admin.ch</contact>
      <link id="280124">
        <title>Elenco dei progetti chiave dell’Amministrazione federale (disponibile in tedesco e francese)</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/de/home/digitale-transformation-ikt-lenkung/projekte-programme/schluesselprojekte/liste_der_schluesselprojekte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280125">
        <title>Ordinanza sulla trasformazione digitale e l’informatica (OTDI)</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/cc/2020/988/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280126">
        <title>Comunicato stampa del Consiglio federale del 22 maggio 2024</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-101104.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280127">
        <title>Digitalizzazione per la filiera agroalimentare svizzera</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/it/home/politik/digitalisierung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="175" org-id="601">
        <name lang="de">Informatik</name>
        <name lang="fr">Informatique</name>
        <name lang="it">Informatica</name>
        <name lang="en">IT</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
