<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102413" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bk.admin.ch/bk/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bk.admin.ch/bk/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bk.admin.ch/bk/en/home.html</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bk.admin.ch/bk/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bk.admin.ch/bk/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bk.admin.ch/bk/en/home.html</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beirat Digitale Schweiz: Austausch zur Regulierung von künstlicher Intelligenz</title>
      <lead>Am Beiratstreffen Digitale Schweiz vom 11. September 2024 haben sich Teilnehmerinnen und Teilnehmer über mögliche Ansätze zur Regulierung von künstlicher Intelligenz (KI) ausgetauscht. Sie waren sich einig, dass die Chancen von KI genutzt und gleichzeitig die Risiken für die Gesellschaft minimiert werden sollen. Bundesrat Albert Rösti leitete dieses Treffen, an dem auch Bundeskanzler Viktor Rossi teilnahm. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Künstliche Intelligenz durchdringt mittlerweile viele Lebensbereiche und eröffnet dabei laufend neue Möglichkeiten. Gleichzeitig fordert sie die Gesellschaft heraus, beispielsweise wenn der Einsatz von KI-Technologien intransparent erfolgt oder Desinformation begünstigt. Für die Politik stellt sich dabei die Frage, wie die rechtlichen Rahmenbedingungen für KI zu gestalten sind: Die Schweiz soll die vielfältigen Chancen nutzen und zugleich müssen die Grundrechte ihrer Bürgerinnen und Bürger gewahrt bleiben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vor diesem Hintergrund hat der Bundesrat das UVEK (BAKOM) und das EDA (Abteilung Europa) am 22. November 2023 damit beauftragt, eine Auslegeordnung zu möglichen Regulierungsansätzen für KI zu erarbeiten. Der Bundesrat hat die Entwicklung eines schweizerischen Ansatzes zur Regulierung von KI als Fokusthema der Strategie Digitale Schweiz 2024 definiert. Am Beiratstreffen erläuterte Bundesrat Albert Rösti, dass ein Regulierungsansatz gefunden werden solle, der die Demokratie und Rechtsstaatlichkeit hochhalte und gleichzeitig die Innovations- und Wachstumsfähigkeit der Schweiz fördere. Dabei sei es wichtig, den Dialog mit allen relevanten Anspruchsgruppen zu führen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Teilnehmenden aus Politik, Wirtschaft, Wissenschaft und Gesellschaft betonten die Wichtigkeit von Transparenz und Rechtssicherheit sowie den Schutz der Grundrechte und der Wirtschaftsfreiheit beim Einsatz von KI. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Auslegeordnung zu einer möglichen Regulierung von KI soll bis Ende 2024 vorliegen. Sie beinhaltet rechtliche, wirtschafts- und europapolitische Abklärungen. Berücksichtigt werden auch die Entwicklungen in der EU und im Europarat. In die Arbeiten werden alle betroffenen Bundesstellen einbezogen. Die Auslegeordnung soll die Entscheidbasis für den Bundesrat schaffen, um allfällige Aufträge für die Erarbeitung einer konkreten Regulierungsvorlage zu KI ab 2025 zu erteilen und die Zuständigkeiten zu regeln. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Beirat Digitale Schweiz: Austausch zu Schwerpunkten im Bereich der Digitalisierung&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;An den Beiratstreffen Digitale Schweiz tauschen sich Mitglieder des Bundesrates und der Bundeskanzler mit Vertreterinnen und Vertreter von Wissenschaft, Wirtschaft, Politik, Behörden und Zivilgesellschaft zu Themen der digitalen Transformation aus. Die Treffen finden mehrmals jährlich in wechselnder Zusammensetzung statt, jeweils unter dem Vorsitz eines Mitglieds des Bundesrates oder des Bundeskanzlers. Der Bundesrat bestimmt jährlich Fokusthemen der Strategie Digitale Schweiz. Zu jedem Fokusthema findet ein Beiratstreffen statt. Organisiert werden die Treffen durch die Bundeskanzlei.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM, Medienstelle +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <attachment id="279231">
        <title>Teilnehmerliste</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89553.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="279211">
        <title>Medienmitteilung vom 22. November 2023: Bundesrat prüft Regulierungsansätze für Künstliche Intelligenz</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/medieninformationen/medienmitteilungen.msg-id-98791.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279212">
        <title>Leitlinien Künstliche Intelligenz für den Bund 2020</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/dam/sbfi/de/dokumente/2020/11/leitlinie_ki.pdf.download.pdf/Leitlinien%20K%C3%BCnstliche%20Intelligenz%20-%20DE.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279213">
        <title>Kompetenznetzwerk KI im Bund (CNAI)</title>
        <uri>http://www.cnai.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279214">
        <title>Plateforme Tripartite für KI</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/internationale-aktivitaeten/umsetzung-und-folgeprozess-des-un-weltgipfels/die-plateforme-tripartite-suisse-fuer-den-wsis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279215">
        <title>Digitale Schweiz (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/de/home/digitale-transformation-ikt-lenkung/digitale-schweiz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Comité consultatif Suisse numérique: échange sur la réglementation de l'intelligence artificielle</title>
      <lead>Lors de la réunion du comité consultatif Suisse numérique le 11 septembre 2024, les participants et participants ont discuté des approches possibles concernant la réglementation de l'intelligence artificielle (IA). Ils se sont accordés sur le fait qu'il faut profiter des chances offertes par l'IA tout en minimisant les risques qu'elle représente pour la société. Le conseiller fédéral Albert Rösti a conduit cette réunion, à laquelle participait aussi le chancelier de la Confédération, Viktor Rossi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'intelligence artificielle imprègne désormais de nombreux domaines de vie et offre constamment de nouvelles opportunités. Parallèlement, elle confronte la société à de nouveaux défis, par exemple lorsque son utilisation n'est pas toujours transparente ou qu'elle favorise parfois la désinformation. Côté politique, la question se pose donc de savoir comment concevoir le cadre juridique de l'IA, sachant que la Suisse doit saisir les différentes opportunités tout en préservant les droits fondamentaux de ses citoyens et citoyennes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans ce contexte, le 22 novembre 2023, le Conseil fédéral a chargé le DETEC (OFCOM) et le DFAE (division Europe) de dresser un état des lieux concernant les approches réglementaires possibles pour l'IA. Il a fait de la conception d'une approche suisse de la réglementation de l'IA un thème prioritaire de la Stratégie Suisse numérique 2024. Lors de la réunion du comité consultatif, le conseiller fédéral Albert Rösti a expliqué qu'il convenait de trouver une approche réglementaire qui maintienne la démocratie ainsi que l'État de droit à un niveau élevé tout en favorisant le potentiel d'innovation et de croissance de la Suisse. C'est pourquoi le dialogue avec tous les groupes d'intérêts concernés est important. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les participants issus des milieux politiques, économiques, scientifiques et de la société ont souligné l'importance, en matière d'utilisation de l'IA, de la transparence, de la sécurité juridique ainsi que de la protection des droits fondamentaux et de la liberté économique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'état des lieux concernant une réglementation possible de l'IA doit être disponible d'ici fin 2024. Il comprend des clarifications juridiques, de politique économique et de politique européenne. Les évolutions au sein de l'UE et du Conseil de l'Europe sont également prises en compte. Tous les organes fédéraux participent aux travaux. L'état des lieux doit créer une base décisionnelle permettant au Conseil fédéral d'attribuer à partir de 2025 d'éventuels mandats liés à l'élaboration d'un projet de réglementation concret de l'IA, et de fixer les responsabilités.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Comité consultatif Suisse numérique: échange sur les éléments importants de la numérisation&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Lors des réunions du comité consultatif Suisse numérique, différents membres du Conseil fédéral et le chancelier de la Confédération discutent sur le thème de la transformation numérique avec des représentants et représentantes des milieux scientifiques, économiques, politiques, des autorités et de la société civile. Ces réunions se tiennent plusieurs fois par année dans une composition variable, mais toujours sous la direction d'un conseiller fédéral ou du chancelier de la Confédération. Chaque année, le Conseil fédéral détermine les thèmes prioritaires de la Stratégie Suisse numérique. La Chancellerie fédérale organise une réunion du comité consultatif pour chacun de ces thèmes. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM, Service de presse +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <attachment id="279231">
        <title>Teilnehmerliste</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89553.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="279216">
        <title>Communiqué de presse du 22 novembre 2023: Intelligence artificielle: le Conseil fédéral examine les approches réglementaire</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/l-ofcom/informations-de-l-ofcom/communiques-de-presse.msg-id-98791.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279217">
        <title>"Intelligence artificielle" – lignes directrices pour la Confédération 2020</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/dam/sbfi/fr/dokumente/2020/11/leitlinie_ki.pdf.download.pdf/Leitlinien%20K%C3%BCnstliche%20Intelligenz%20-%20FR.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279218">
        <title>Réseau de compétences en IA (CNAI)</title>
        <uri>http://www.cnai.ch/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279219">
        <title>Plateforme Tripartite pour l'IA</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/l-ofcom/activites-internationales/sommet-mondial-de-l-onu-sur-la-societe-de-l-information-smsi/la-plateforme-tripartite-suisse-pour-le-smsi.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279220">
        <title>Suisse numérique</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/fr/home/digitale-transformation-ikt-lenkung/digitale-schweiz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Comitato consultivo Svizzera digitale: discussioni sulla regolamentazione dell'intelligenza artificiale</title>
      <lead>In occasione della riunione del Comitato consultivo Svizzera Digitale dell'11 settembre 2024, i partecipanti hanno discusso i possibili approcci alla regolamentazione dell'intelligenza artificiale (IA). Hanno convenuto che occorre sfruttare le opportunità offerte dall'IA e allo stesso tempo ridurre al minimo i rischi per la società. Il consigliere federale Albert Rösti ha condotto l'incontro, al quale ha partecipato anche il cancelliere federale Viktor Rossi. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'intelligenza artificiale pervade ormai molti settori della vita offrendo sempre nuove possibilità. Allo stesso tempo, pone la società di fronte a sfide importanti, ad esempio quando l'impiego delle tecnologie IA non è trasparente o favorisce la disinformazione. A livello politico emerge la questione di come strutturare il quadro giuridico per l'IA: la Svizzera è tenuta a sfruttare le numerose opportunità, tutelando contemporaneamente i diritti fondamentali dei suoi cittadini.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In questo contesto, il 22 novembre 2023 il Consiglio federale ha incaricato il DATEC (UFCOM) e il DFAE (Divisione Europa) di elaborare una panoramica dei possibili approcci normativi all'IA. Il Consiglio federale ha definito lo sviluppo di un approccio svizzero alla regolamentazione dell'IA quale tema centrale della Strategia Svizzera digitale 2024. Durante la riunione del Comitato consultivo, il consigliere federale Albert Rösti ha spiegato che occorre trovare un approccio normativo che sostenga la democrazia e lo Stato di diritto, promuovendo al contempo la capacità di innovazione e di crescita della Svizzera. A questo fine è importante mantenere un dialogo con tutte le cerchie interessate coinvolte. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I partecipanti provenienti dal mondo politico, economico, scientifico e della società hanno sottolineato l'importanza della trasparenza e della certezza del diritto, nonché della tutela dei diritti fondamentali e della libertà economica nell'impiego dell'IA. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La panoramica su una possibile regolamentazione dell'IA dovrebbe essere disponibile entro la fine del 2024. Includerà chiarimenti giuridici, economici e di politica europea e verranno presi in considerazione anche gli sviluppi nell'UE e nel Consiglio d'Europa. I lavori coinvolgeranno tutti i servizi federali interessati. La panoramica ha lo scopo di creare una base decisionale per il Consiglio federale al fine di rilasciare eventuali mandati per lo sviluppo di un progetto concreto di regolamentazione dell'IA a partire dal 2025 e di definire le responsabilità. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Comitato consultivo Svizzera digitale: discussione delle priorità nel settore della digitalizzazione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Nel corso degli incontri del Comitato consultivo Svizzera digitale, membri del Consiglio federale e rappresentanti dell'economia, della scienza, della politica, delle autorità e della società civile discutono di temi legati alla trasformazione digitale. Questi incontri a composizione variabile che si tengono più volte all'anno sono presieduti da un consigliere federale o dal cancelliere della Confederazione. Ogni anno il Consiglio federale definisce nuovi temi centrali della strategia "Svizzera digitale", sui quali è indetta una riunione. Gli incontri sono organizzati dalla Cancelleria federale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM, Servizio stampa +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <attachment id="279231">
        <title>Teilnehmerliste</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89553.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="279221">
        <title>Comunicato stampa del 22 novembre 2023: Intelligenza artificiale: il Consiglio federale esamina gli approcci normativi</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/informazioni-dell-ufcom/comunicati-stampa.msg-id-98791.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279222">
        <title>Linee guida sull'intelligenza artificiale per la Confederazione 2020</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/dam/sbfi/it/dokumente/2020/11/leitlinie_ki.pdf.download.pdf/Leitlinien%20K%C3%BCnstliche%20Intelligenz%20-%20IT.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279223">
        <title>Rete di competenze IA della Confederazione (CNAI)</title>
        <uri>http://www.cnai.ch/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279224">
        <title>Plateforme Tripartite per l'IA</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/attivita-internazionali/attuazione-e-seguito-del-vertice-mondiale-dell-onu-sulla-societa/la-piattaforma-tripartita-svizzera-per-il-vmsi.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279225">
        <title>Svizzera digitale (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/it/home/digitale-transformation-ikt-lenkung/digitale-schweiz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Digital Switzerland advisory committee: Exchange on the regulation of artificial intelligence</title>
      <lead>At the Digital Switzerland advisory board meeting on 11 September 2024, participants discussed possible approaches to regulating artificial intelligence (AI). They agreed that the opportunities offered by AI should be exploited while seeking to minimise the risks for society. Federal Councillor Albert Rösti chaired the meeting, which was also attended by Federal Chancellor Viktor Rossi. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The complete text is available in German, French and Italian. Please click on the desired language in the navigation menu above.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Federal Office of Communication OFCOM, Press service +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <attachment id="279231">
        <title>Teilnehmerliste</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89553.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="279226">
        <title>Press release of 22 November 2023: Federal Council considers regulatory approaches for artificial intelligence (not in EN)</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/medieninformationen/medienmitteilungen.msg-id-98791.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279227">
        <title>Guidelines on Artificial Intelligence for the Confederation 2020</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/dam/sbfi/en/dokumente/2021/05/leitlinien-ki.pdf.download.pdf/leitlinien-ki_e.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279228">
        <title>Competence Network for Artificial Intelligence (CNAI)</title>
        <uri>https://cnai.ch/en/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279229">
        <title>Tripartite Platform for AI</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/en/homepage/ofcom/international-activities/un-world-summit-on-the-information-society/wsis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279230">
        <title>Digital Switzerland (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/en/home/digitale-transformation-ikt-lenkung/digitale-schweiz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
      <offer id="67" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Telecom</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse télécommunications</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Press releases Telecom</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="540" org-id="804">
        <name lang="de">Digitalisierung</name>
        <name lang="fr">Numérisation</name>
        <name lang="it">Digitalizzazione</name>
        <name lang="en">Digitization</name>
      </keyword>
      <keyword id="5050" org-id="804">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Medien</name>
        <name lang="it">Medien</name>
        <name lang="en">Medien</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
