<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102324" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2024-09-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer und EU-Recht garantieren gleichwertigen Arbeitnehmerschutz</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 4. September 2024 den Bericht in Erfüllung des Postulats «Unterschiede zwischen dem Schweizer und dem EU-Recht im Bereich des Arbeitnehmerschutzes» angenommen. Er kommt darin zum Schluss, dass das Schweizer und das EU-Recht den Arbeitnehmenden einen gleichwertigen Schutz garantieren. Somit ist keine Anpassung des Schweizer Rechts erforderlich.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die interdepartementale Arbeitsgruppe, die aufgrund des Postulats eingesetzt wurde, hat die Bestimmungen von zwölf EU-Rechtstexten verglichen und dabei auch deren jeweilige Umsetzung in einzelnen Mitgliedsländern wie Frankreich, Deutschland oder den Niederlanden berücksichtigt. Die vergleichende Prüfung hat ergeben, dass die Schweizer Gesetzgebung in der grossen Mehrheit der Fälle dem EU-Recht entspricht. Es wurden nur punktuell Unterschiede festgestellt, wovon viele unbedeutend sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die grössten Unterschiede betreffen zwei neuere EU-Richtlinien: die Richtlinie (EU) 2019/1152 über transparente und vorhersehbare Arbeitsbedingungen in der Europäischen Union sowie die Richtlinie (EU) 2019/1158 zur Vereinbarkeit von Beruf und Privatleben für Eltern und pflegende Angehörige. Diese beiden EU-Richtlinien enthalten eine Reihe klar ausformulierter Rechte, die in der Schweizer Gesetzgebung nicht unbedingt vorhanden sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Keine Anpassung des Schweizer Rechts erforderlich&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selbst wenn durch eine Annäherung des Schweizer Rechts an diese EU-Richtlinien die Vorhersehbarkeit des Rechts und die Vereinbarkeit von Privat- und Berufsleben verbessert würden, ist die Situation mit Blick auf den Arbeitnehmerschutz insgesamt ausgewogen und gleichwertig. Somit ist zurzeit keine Anpassung des Schweizer Rechts erforderlich, um das gleiche Schutzniveau zu erreichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem setzt die Schweiz auf einen gelebten Dialog zwischen den Sozialpartnern. Dieser Ansatz hat sich in Phasen der Hochkonjunktur wie auch in wirtschaftlich schwierigeren Zeiten bewährt. Eine einseitige Übernahme der EU-Richtlinien würde den Handlungsspielraum der Sozialpartner in der Schweiz einschränken, ohne Vorteile zu bringen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Das Schweizer Arbeitsrecht ist unabhängig vom EU-Recht&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach der Ablehnung des Abkommens über den Europäischen Wirtschaftsraum (EWR) 1992 hat die Schweiz gewisse Teile ihres Arbeitsrechts autonom an das EU-Recht angepasst. Somit hat das EU-Recht die Entwicklung des Schweizer Arbeitsrechts und der Rechtsprechung beeinflusst. Obwohl die Schweiz nicht zur Übernahme von EU-Recht verpflichtet ist, verfolgt sie dessen Entwicklungen aufmerksam und berücksichtigt sie, soweit sie zur Erreichung der Ziele unseres Landes beitragen.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die überprüften Rechtsakte sind nicht Gegenstand der laufenden Verhandlungen zwischen der Schweiz und der EU. Der Bundesrat strebt allerdings eine Angleichung des Rechts von entsandten Arbeitnehmenden gemäss Anwendungsbereich des Personenfreizügig­keitsabkommens (FZA) an das in diesem Bereich geltende EU-Recht an. Es geht darum, die Lohn- und Beschäftigungsbedingungen für entsandte Arbeitnehmende langfristig zu gewährleisten - dabei soll gleichzeitig das aktuelle Schutzniveau auf dem Schweizer Arbeitsmarkt erhalten werden, und es soll verhindert werden, dass die Unternehmen einem unlauteren Wettbewerb ausgesetzt sind.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="278997">
        <title>Unterschiede zwischen dem Schweizer und dem EU-Recht im Bereich des Arbeitnehmerschutzes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>686</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89458.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-09-04 10:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La protection des travailleurs selon le droit suisse est équivalente à celle du droit européen</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté le rapport faisant suite au postulat « Divergences entre le droit suisse et le droit européen en matière de protection des travailleurs » lors de sa séance du 4 septembre 2024. Il conclut que la protection des travailleurs selon le droit suisse est équivalente à celle conférée par le droit de l’Union européenne (UE). Aucune adaptation du droit suisse n’est donc nécessaire. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le groupe interdépartemental créé pour répondre à cette demande parlementaire a comparé les textes législatifs de douze actes juridiques de l'UE et pris en compte leur mise en œuvre dans certains pays membres tels que la France, l'Allemagne ou les Pays-Bas. L'examen comparatif a montré que la législation suisse correspond, dans la grande majorité des cas, au droit de l'Union européenne. Les différences relevées sont ponctuelles et nombre d'entre elles ne sont pas significatives.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les écarts les plus marqués ressortent de deux directives récentes : la directive (UE) 2019/1152 relative à des conditions de travail transparentes et prévisibles dans l'Union européenne et la directive (UE) 2019/1158 concernant l'équilibre entre vie professionnelle et vie privée pour les parents et les aidants. Ces directives contiennent une série de droits clairement formulés qui n'existent pas forcément dans le droit suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pas de nécessité d'adaptation du droit suisse&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Même si un rapprochement du droit suisse avec ces actes juridiques pourrait améliorer la prévisibilité du droit et la conciliation entre la vie privée et la vie professionnelle, la situation en matière de protection des travailleurs est globalement équilibrée et équivalente. Aucune adaptation du droit suisse n'est donc actuellement nécessaire pour atteindre le même niveau de protection.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, la Suisse mise sur un réel dialogue social. Cette approche a fait ses preuves tant dans les phases de haute conjoncture que dans celles de ralentissement économique. Une reprise unilatérale des directives européennes limiterait la marge de manœuvre des partenaires sociaux suisses sans créer d'avantages.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le droit du travail suisse est indépendant du droit de l'UE&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis le rejet de l'accord sur l'Espace économique européen (EEE) en 1992, la Suisse a adapté de manière autonome certaines parties de son droit du travail pour correspondre au droit de l'UE. Ce dernier a ainsi influencé l'évolution du droit du travail suisse et de la jurisprudence. Bien que la Suisse ne soit pas obligée de reprendre le droit de l'UE, ces évolutions sont suivies de près et sont prises en compte pour autant qu'elles contribuent à atteindre les objectifs de la Suisse.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À noter que les actes juridiques examinés ne font pas l'objet des négociations en cours entre la Suisse et l'UE. Le Conseil fédéral cherche toutefois à aligner le droit des travailleurs détachés relevant de l'accord sur la libre circulation des personnes (ALCP) avec le droit de l'UE dans ce domaine. Il s'agit de garantir durablement les conditions salariales et d'emploi des travailleurs détachés, tout en préservant le niveau de protection actuel sur le marché du travail suisse et en évitant que les entreprises ne soient confrontées à une concurrence déloyale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="278998">
        <title>Divergences entre le droit suisse et le droit européen en matière de protection des travailleurs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>650</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89459.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>In materia di protezione dei lavoratori il diritto svizzero equivale al diritto europeo</title>
      <lead>In occasione della riunione del 4 settembre 2024 il Consiglio federale ha adottato il rapporto in adempimento del postulato «Divergenze tra il diritto svizzero e il diritto europeo in materia di protezione dei lavoratori». Secondo il rapporto, in materia di protezione dei lavoratori il diritto svizzero equivale a quello dell’Unione europea (UE). Pertanto non è necessario nessun adeguamento della legislazione svizzera. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il gruppo di lavoro interdipartimentale istituito per rispondere al postulato ha confrontato le disposizioni di 12 atti normativi dell'UE e analizzato la loro attuazione in alcuni Paesi membri dell'UE, come Francia, Germania e Paesi Bassi. Dall'esame comparativo è emerso che in un'ampia maggioranza di casi la legislazione svizzera corrisponde al diritto UE. Oltre a concernere soltanto singoli aspetti, molte tra le differenze constatate non sono d'importanza significativa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le differenze più marcate derivano da due atti normativi recenti: la direttiva (UE) 2019/1152, relativa a condizioni di lavoro trasparenti e prevedibili nell'Unione europea, e la direttiva (UE) 2019/1158, relativa all'equilibrio tra attività professionale e vita familiare per i genitori e i prestatori di assistenza. Queste due direttive formulano in modo chiaro diversi diritti che non necessariamente si ritrovano anche nel diritto svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Non occorre adeguare il diritto svizzero&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche se un avvicinamento del diritto svizzero agli atti normativi in questione potrebbe migliorare la situazione sotto il profilo della prevedibilità del diritto e dell'equilibrio tra vita privata e lavoro, in materia di protezione dei lavoratori il quadro normativo è equilibrato ed equivale a quello UE. Di conseguenza per raggiungere il medesimo livello di protezione non è necessario adeguare il diritto svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre la Svizzera punta su un reale dialogo sociale: un approccio che si è dimostrato valido sia nelle fasi di alta congiuntura sia nei periodi di rallentamento economico. Un recepimento unilaterale delle direttive europee limiterebbe i margini di azione dei partner sociali svizzeri senza comportare alcun vantaggio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il diritto del lavoro svizzero è indipendente dal diritto UE&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1992, quando è stata rifiutata l'adesione all'accordo sullo Spazio economico europeo (SEE), la Svizzera ha adeguato autonomamente alcune parti del suo diritto del lavoro per renderlo corrispondente alla normativa UE. Quest'ultima ha perciò influito sull'evoluzione del diritto del lavoro svizzero e sulla relativa giurisprudenza. Anche se la Svizzera non è tenuta a recepire nel suo ordinamento il diritto dell'UE, gli sviluppi in atto sono seguiti con attenzione e vengono presi in considerazione nella misura in cui contribuiscono al raggiungimento degli obiettivi della Svizzera.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È opportuno rilevare che gli atti normativi esaminati non sono oggetto dei negoziati in corso tra Svizzera e UE. Tuttavia il Consiglio federale cerca di allineare il diritto in materia di lavoratori distaccati, derivante dall'Accordo sulla libera circolazione delle persone (ALC), con la normativa UE vigente in questo settore. Si tratta di garantire a lungo termine le condizioni salariali e lavorative dei lavoratori distaccati, mantenendo nel contempo l'attuale livello di protezione sul mercato del lavoro svizzero, ed evitando che le aziende subiscano una concorrenza sleale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="278999">
        <title>Divergenze tra il diritto svizzero e il diritto europeo in materia di protezione dei lavoratori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>80</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89393.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
