<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102308" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wiedereröffnung der Schweizer Botschaft in Bagdad</title>
      <lead>Nach 33 Jahren hat die Schweiz seit heute wieder eine Botschaft im Irak. Die frühere Vertretung wurde 1991 wegen des Golfkrieges geschlossen. Mit der Wiedereröffnung will der Bundesrat die bilateralen Beziehungen mit dem bevölkerungsreichen Land stärken und die Zusammenarbeit in den Bereichen Wirtschaft, Sicherheit und Migration vertiefen. Zudem wird damit ein Ziel der MENA-Strategie 2021-2024 des Bundesrates umgesetzt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nach Jahren schwerer interner Konflikte hat sich die Sicherheitslage im Irak in letzter Zeit verbessert. Das Land steht am Anfang einer wirtschaftlichen Entwicklungsphase und spielt als Brückenbauer und Vermittler zunehmend eine wichtige Rolle. So hat sich der Irak in den vergangenen Jahren immer wieder für Frieden und Sicherheit in der Region eingesetzt. Heute sind über 50 Länder mit einer eigenen Botschaft in Bagdad vertreten, darunter Deutschland, Frankreich, Italien und Österreich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Interessen in den Bereichen Wirtschaft, Sicherheit und Migration&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2021 hat sich Bundesrat Ignazio Cassis persönlich ein Bild von der Lage vor Ort gemacht. Die Wiedereröffnung der Botschaft war ein zentrales Thema beim Treffen mit seinem irakischen Amtskollegen. Im Herbst 2023 haben die aussenpolitischen Kommissionen schliesslich grünes Licht für die Wiedereröffnung gegeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank der neuen diplomatischen Vertretung sollen die bilateralen Beziehungen mit dem Irak gestärkt, die Zusammenarbeit in den Bereichen Wirtschaft, Sicherheit und Frieden vertieft und die Interessen der Schweiz besser vertreten werden. Mit seinen Energieressourcen und der wirtschaftlichen Diversifizierung bietet der Irak langfristig gesehen interessante Export- und Investitionsmöglichkeiten für Schweizer Unternehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine weitere Priorität für die Schweiz ist die bilaterale Migrationszusammenarbeit. Das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) unterstützt seit 2020 migrationsbezogene Projekte im Irak und hat den Dialog mit dem Irak in den letzten Jahren intensiviert. Die entsprechenden Gespräche führten im Mai 2024 zum Abschluss einer Migrationsvereinbarung. Zur Begleitung der Migrationszusammenarbeit vor Ort entsendet das Staatssekretariat für Migration eine Schweizer Migrationsbeauftragte an die neue Botschaft. Sie unterstützt Daniel Hunn, der im März vom Bundesrat zum Botschafter im Irak ernannt wurde. Insgesamt werden drei Personen für die Schweizer Botschaft in Bagdad arbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Botschaft in Bagdad übernimmt vor allem politische und diplomatische Aufgaben. Für konsularische Angelegenheiten sowie irakische Visa-Anfragen für die Schweiz wird weiterhin die Botschaft in der jordanischen Hauptstadt Amman zuständig sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Wichtige Präsenz in der Region&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um ihre Interessen in der Region wahrzunehmen, ist die Schweiz auf gute bilaterale Beziehungen angewiesen. Mit der Wiedereröffnung der Botschaft in Bagdad stärkt die Schweiz ihre Rolle als Akteurin in den Bereichen Friedensförderung und humanitäre Hilfe und als Partnerin in wirtschaftlichen Fragen in der MENA-Region. Aufgrund der geopolitischen Bedeutung Iraks war die Wiedereröffnung einer diplomatischen Vertretung in Irak ein Ziel der bundesrätlichen MENA-Strategie 2021-2024.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="278814">
        <title>MENA-Strategie 2021-2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/publikationen/alle-publikationen.html/content/publikationen/de/eda/schweizer-aussenpolitik/Strategie_MENA_2021-2024</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="278819">
        <title>Wiedereröffnung der Schweizer Botschaft in Bagdad nach 33 Jahren</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/aktuell/newsuebersicht/2024/09/wiedereroeffnung-schweizer-botschaft-bagdad.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réouverture de l’ambassade de Suisse à Bagdad</title>
      <lead>Après 33 ans d’absence, la Suisse rouvre son ambassade en Irak. L’ancienne représentation avait été fermée en 1991 en raison de la guerre du Golfe. En rouvrant une ambassade en Irak, le Conseil fédéral espère renforcer les relations bilatérales avec ce pays très peuplé et développer la collaboration en matière économique, sécuritaire et migratoire. Il entend ainsi par ailleurs concrétiser un objectif de sa stratégie MENA 2021-2024. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Après des années de graves conflits internes, la situation sécuritaire en Irak s’améliore depuis peu. Le pays est entré dans une phase de développement économique et s’affirme de plus en plus comme bâtisseur de ponts et médiateur. Ainsi, au cours des dernières années, l’Irak s’est régulièrement mobilisé pour la paix et la sécurité dans la région. Aujourd’hui, plus de 50 pays, dont l’Allemagne, la France, l’Italie et l’Autriche, sont représentés par leur propre ambassade à Bagdad.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Défendre les intérêts suisses en matière sécuritaire, économique et migratoire&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2021, le conseiller fédéral Ignazio Cassis s’est rendu en Irak pour évaluer la situation sur le terrain. La réouverture de l’ambassade avait été l’un des principaux thèmes abordés lors de la rencontre avec son homologue irakien. Ce projet avait finalement été approuvé en automne 2023 par les commissions de politique extérieure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle représentation diplomatique permettra de renforcer les relations bilatérales avec l’Irak, de développer la coopération dans les domaines de l’économie, de la sécurité et de la paix et de mieux représenter les intérêts de la Suisse. Avec ses ressources énergétiques et son économie diversifiée, l’Irak offre à long terme des possibilités d’exportation et d’investissement intéressantes pour les entreprises suisses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une autre priorité pour la Suisse est la coopération bilatérale en matière migratoire. Le Département fédéral de justice et police (DFJP) soutient depuis 2020 des projets liés à la migration, menés en Irak, et a intensifié le dialogue avec ce pays au cours des dernières années. Les discussions sur cette question ont abouti à la conclusion d’un accord en mai 2024. Pour accompagner la coopération locale en matière migratoire, le Secrétariat d’État aux migrations détachera une déléguée suisse dans la nouvelle ambassade. Elle prêtera main-forte à l’ambassadeur de Suisse en Irak Daniel Hunn, que le Conseil fédéral a nommé au mois de mars. Au total, trois personnes travailleront pour l’Ambassade de Suisse à Bagdad.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Ambassade de Suisse en Irak assumera principalement des fonctions politiques et diplomatiques. En revanche, les affaires consulaires et les demandes de visas irakiens pour la Suisse resteront du ressort de l’ambassade à Amman, la capitale jordanienne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Une présence importante dans la région&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La qualité des relations bilatérales est pour la Suisse un élément essentiel à la défense de ses intérêts dans la région. En rouvrant son ambassade à Bagdad, elle consolide son rôle de protagoniste de la promotion de la paix et de l’aide humanitaire et de partenaire économique dans la région du Moyen-Orient et de l’Afrique du Nord. En raison de l’importance géopolitique de l’Irak, la réouverture d’une représentation diplomatique en Irak était un objectif de la stratégie MENA 2021-2024 du Conseil fédéral. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="278816">
        <title>Stratégie MENA 2021-2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/publikationen/alle-publikationen.html/content/publikationen/fr/eda/schweizer-aussenpolitik/Strategie_MENA_2021-2024</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="278821">
        <title>33 ans plus tard, la Suisse dispose à nouveau d'une ambassade à Bagdad</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2024/09/wiedereroeffnung-schweizer-botschaft-bagdad.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Riapertura dell’Ambasciata di Svizzera a Baghdad</title>
      <lead>Dopo 33 anni, da oggi la Svizzera dispone nuovamente di un’ambasciata in Iraq. La precedente rappresentanza fu chiusa nel 1991 a causa della guerra del Golfo. Il Consiglio federale intende così rafforzare le relazioni bilaterali con questo popoloso Paese e intensificare la collaborazione nei settori dell’economia, della sicurezza e della migrazione. La riapertura permette inoltre di attuare un obiettivo della Strategia MENA 2021–2024 dell’Esecutivo. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dopo anni di gravi conflitti interni, negli ultimi tempi la situazione legata alla sicurezza in Iraq è migliorata. Il Paese sta imboccando una fase di sviluppo economico e svolge sempre più spesso un ruolo importante quale mediatore, costruendo ponti tra attori internazionali. Negli scorsi anni, per esempio, si è puntualmente impegnato a favore della pace e della sicurezza nella regione. Oggi gli Stati che dispongono di una propria ambasciata a Baghdad sono più di 50, tra cui anche Austria, Francia, Germania e Italia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Interessi della Svizzera nei settori dell’economia, della sicurezza e della migrazione&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2021 il consigliere federale Ignazio Cassis si è recato personalmente sul posto per farsi un’idea della situazione, e la riapertura dell’ambasciata è stata uno dei temi centrali dell’incontro con il suo omologo iracheno. Nell’autunno del 2023 le Commissioni della politica estera hanno infine dato il via libera per procedere con il progetto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la nuova rappresentanza diplomatica si intende consolidare le relazioni bilaterali con l’Iraq, potenziare la collaborazione nel campo dell’economia, della sicurezza e della pace e rappresentare maggiormente gli interessi della Svizzera. Grazie alle sue risorse energetiche e alla diversificazione economica, l’Iraq offre interessanti possibilità di esportazione e investimento a lungo termine per le aziende svizzere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un’ulteriore priorità per la Svizzera è la cooperazione in materia di migrazione. Dal 2020 il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) sostiene progetti in quest’ambito in Iraq e negli scorsi anni ha intensificato il dialogo con le autorità del Paese. I relativi colloqui sono sfociati, nel maggio del 2024, nella firma di un accordo in tale settore. Al fine di promuovere la cooperazione nel campo della migrazione in loco, la Segreteria di Stato della migrazione (SEM) distacca presso la nuova ambasciata un’incaricata svizzera della migrazione. Nelle sue attività quest’ultima affiancherà Daniel Hunn, che nel mese di marzo è stato nominato ambasciatore in Iraq dal Consiglio federale. In tutto presso l’Ambasciata di Svizzera a Baghdad lavoreranno tre persone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova rappresentanza svolgerà soprattutto compiti di natura politica e diplomatica. Per quanto riguarda gli affari consolari e le richieste di visto per la Svizzera da parte di cittadine e cittadini iracheni, continuerà a essere responsabile l’Ambasciata di Svizzera ad Amman, capitale della Giordania.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un’importante presenza nella regione&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al fine di tutelare i propri interessi in questa parte del mondo, per la Svizzera è fondamentale intrattenere buone relazioni bilaterali. Riaprendo un’ambasciata a Baghdad, la Confederazione consolida il proprio ruolo nei settori della promozione della pace e dell’aiuto umanitario, profilandosi inoltre quale partner economico nell’area MENA. Alla luce della rilevanza geopolitica dell’Iraq, la riapertura della rappresentanza diplomatica era un obiettivo della Strategia MENA 2021–2024 del Consiglio federale. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="278817">
        <title>Strategia MENA 2021-2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/publikationen/alle-publikationen.html/content/publikationen/it/eda/schweizer-aussenpolitik/Strategie_MENA_2021-2024</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="278822">
        <title>Dopo 33 anni la Svizzera dispone nuovamente di un’ambasciata a Baghdad</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2024/09/wiedereroeffnung-schweizer-botschaft-bagdad.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss embassy in Baghdad reopens</title>
      <lead>Switzerland reopened its embassy in Iraq today, 33 years after closing its previous representation due to the 1991 Gulf War. By reopening the embassy, the Federal Council aims to strengthen bilateral relations with the populous country and deepen cooperation in economic, security and migration matters. This move also fulfils an objective of the Federal Council's MENA Strategy 2021–24. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Iraq's security situation has improved in recent years, following a period of severe internal conflicts. The country is now entering a phase of economic development while simultaneously playing an increasingly important role as a regional mediator and bridge-builder. Iraq has made consistent efforts over the last few years to promote peace and security in the region. Today, over 50 countries have their own embassies in Baghdad, including Austria, France, Italy and Germany.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Swiss interests in the areas of the economy, security and migration&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Federal Councillor Ignazio Cassis assessed the situation on the ground in 2021, where the embassy's reopening was a key discussion point with his Iraqi counterpart. Following this, the foreign affairs committees approved the reopening in autumn 2023.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The new embassy will work to strengthen Swiss-Iraqi relations, foster cooperation in economic, security and peace matters, and advance Switzerland's interests. Iraq's energy resources and diversified economy present promising long-term export and investment prospects for Swiss businesses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bilateral cooperation on migration is another priority for Switzerland. The Federal Department of Justice and Police (FDJP) has supported migration-related projects in Iraq since 2020 and has recently stepped up dialogue with the Iraqi authorities. These discussions culminated in a migration agreement signed in May 2024. The State Secretariat for Migration is seconding a Swiss migration officer to the new embassy to support migration cooperation on the ground. She will assist Ambassador Daniel Hunn, appointed by the Federal Council in March. The Swiss embassy in Baghdad will operate with a staff of three.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;While the Baghdad embassy will focus on political and diplomatic matters, the Swiss embassy in Amman, Jordan, will continue to manage consular services and process Swiss visa applications for Iraqi citizens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Important presence in the region &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;To safeguard its interests in the region, Switzerland relies on good bilateral relations. By reopening the embassy in Baghdad, Switzerland strengthens its role as an actor in the areas of peace promotion and humanitarian aid, and as a partner in economic matters in the MENA region. Due to Iraq's geopolitical significance, reopening a diplomatic representation in Iraq was an objective of the Federal Council's MENA Strategy 2021–24.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="278818">
        <title>MENA Strategy 2021-2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/publikationen/alle-publikationen.html/content/publikationen/en/eda/schweizer-aussenpolitik/Strategie_MENA_2021-2024</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="278823">
        <title>Switzerland reopens embassy in Baghdad after 33-year hiatus</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/aktuell/newsuebersicht/2024/09/wiedereroeffnung-schweizer-botschaft-bagdad.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
