<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102562" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Kunden und Startkapital für Empa-Spin-off: Solarzellen für das Internet der Dinge</title>
      <lead>«Perovskia Solar» hat mehr als zehn führende Unternehmen aus der «Internet of Things» (IoT)-Branche als Kunden gewonnen und über zwei Millionen Franken Startkapital erhalten. Das mehrfach ausge-zeichnete Empa-Spin-off druckt Solarzellen massgefertigt für fast jedes elektronische Gerät. Diese las-sen sich kostengünstig produzieren – und funktionieren sogar in Innenräumen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Jede Person besitzt durchschnittlich sieben elektronische Geräte. Weltweit sind mehrere Milliarden Geräte im Einsatz – und mit dem «Internet of Things» (IoT) werden es immer mehr. Diese müssen regelmässig aufgeladen oder die Batterien ausgewechselt werden. Das Empa-Spin-off «Perovskia Solar» hat sich deshalb auf Solarzellen nach Mass für alle erdenklichen elektronischen Geräte spezialisiert – und das erfolgreich: Es hat mehr als zehn führende Unternehmen aus der «Internet of Things» (IoT)-Branche als Kunden gewonnen und nun über zwei Millionen Franken von einer internationalen Koalition aus Business Angels und Frühphasenfonds erhalten. «Energy Harvesting für IoT-Geräte ist ein rasant wachsender Markt mit einem Potenzial von mehreren Milliarden Dollar», sagte Anand Verma, Gründer und Chief Executive Officer (CEO) des Empa-Spin-offs. «Unsere einfach zu integrierenden Designer-Solarzellen machen Batterien entweder überflüssig oder verlängern deren Lebensdauer und eröffnen damit die Möglichkeit, jedes Gerät mit Solarenergie zu versorgen.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Solarzellen aus dem Drucker&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das mehrfach ausgezeichnete Empa-Spin-off hat die ersten Perovskit-Solarzellen auf den Markt gebracht, die bei Smartwatches, Tastaturen und Co.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;eingesetzt werden können. Herkömmliche Silizium-Solarzellen sind in der massgefertigten Herstellung nämlich aufwendig, teuer und bei schlechten Lichtverhältnissen erst noch ineffizient. «Wir können neuartige Perovskit-Solarzellen in beliebiger Grösse drucken – und das kostengünstig. Mit ihrem hohen Wirkungsgrad versorgen sie bei hellem Wohn- und Bürolicht fast jedes elektronische Gerät in Innenräumen mit Strom», sagt Anand Verma. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Unsere Energy Harvesting-Technologie wurde über mehrere Jahre an der Empa entwickelt, was uns ermöglicht hat mit einem marktreifen Produkt zu starten, das Geräte der nächsten Generation für industrielle und private Anwendungen mit Energie versorgt», fügt Tobias Meyer, Gründer und Chief Technology Officer (CTO) von Perovskia, hinzu. Perovskite haben zwar hervorragende Eigenschaften: Sie absorbieren Licht besonders effizient und leiten den gewonnenen Strom gut ab. Bisher waren Solarzellen auf Perovskit-Basis jedoch nicht stabil genug und zu wenig langlebig für den grossangelegten Einsatz. Anand Verma forschte deshalb fünf Jahre an der Empa an Druckverfahren für Perovskit-Solarzellen, bevor er sich 2020 mit seiner Firma selbständig machte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eine neue&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Fabrik und internationale Unterstützung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Perovskia Solar» beliefert nun etliche internationale Unternehmen mit massgefertigten Solarzellen für das IoT und Geräte für Unterhaltungselektronik. Neu wird das Empa-Spin-off vom Risikokapitalfonds «Kickfund» von «Venture Kick» und der Risikokapitalgesellschaft «D&amp;FG Elements» sowie einer internationalen Koalition von Business Angels unter der Leitung von Nils Hagander und Beda Rohner unterstützt. «Mit einem marktführenden Produkt ist Perovskia bestens positioniert, um die nächste Generation von IoT-Geräten für Verbraucher und Industrie voranzutreiben», sagt Nils Hagander, Unternehmer und Investor in Technologie- und Dienstleistungsunternehmen. Das Empa-Spin-off hat kürzlich in Aubonne im Kanton Waadt eine Fabrik errichtet. Jährlich sollen dort eine Million Perovskit-Elemente gedruckt werden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr. Frank Nüesch Functional-Polymers Tel. +41 58 765 4740 frank.nueesch@empa.ch Anand Verma CEO Perovskia Solar anand.verma@perovskia.solar</contact>
      <link id="279883">
        <title>Kunden und Startkapital für Empa-Spin-off: Solarzellen für das Internet der Dinge</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/perovskia-solarzellen</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279886">
        <title>2. Platz für Empa-Spin-off «Perovskia Solar»</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/perovskia-solar</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Clients et capital de départ pour la spin-off de l'Empa : Des cellules solaires pour l'Internet des objets</title>
      <lead>« Perovskia Solar » a gagné plus de dix entreprises leaders de la branche « Internet of Things » (IoT) comme clients et a reçu plus de deux millions de francs de capital de départ. La spin-off de l'Empa, plusieurs fois récompensée, imprime des cellules solaires sur mesure pour presque tous les appareils électroniques. Celles-ci peuvent être produites à moindre coût – et fonctionnent même à l'intérieur.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Chaque personne possède en moyenne sept appareils électroniques. Plusieurs milliards d'appareils sont utilisés dans le monde - et avec l'« Internet of Things » (IoT), leur nombre ne cesse d'augmenter. Ceux-ci doivent être régulièrement rechargés ou leurs batteries régulièrement changées. C'est pourquoi la spin-off de l'Empa « Perovskia Solar » s'est spécialisée dans les cellules solaires sur mesure pour tous les appareils électroniques imaginables - et ce avec succès : elle a gagné comme clients plus de dix entreprises leaders de la branche de l'« Internet of Things » (IoT) et vient de recevoir plus de deux millions de francs d'une coalition internationale de Business Angels et de fonds de phase précoce. « L'Energy Harvesting pour les appareils IoT est un marché à croissance rapide avec un potentiel de plusieurs milliards de dollars », a déclaré Anand Verma, fondateur et Chief Executive Officer (CEO) de la spin-off de l'Empa. « Nos cellules solaires design, faciles à intégrer, rendent les batteries soit superflues soit prolongent leur durée de vie, ouvrant ainsi la possibilité d'alimenter n'importe quel appareil en énergie solaire ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des cellules solaires sorties de l'imprimante&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La spin-off de l'Empa, plusieurs fois récompensée, a mis sur le marché les premières cellules solaires en pérovskite qui peuvent être utilisées pour les montres intelligentes, les claviers et autres. La fabrication sur mesure des cellules solaires au silicium traditionnelles est en effet complexe, coûteuse et inefficace dans des conditions de faible luminosité. « Nous pouvons imprimer de nouvelles cellules solaires en pérovskite de n'importe quelle taille, et ce à moindre coût. Grâce à leur haut degré d'efficacité, elles alimentent en électricité presque tous les appareils électroniques d'intérieur, que ce soit à la maison ou au bureau, dans un milieu bien illuminé », explique Anand Verma.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;« Notre technologie de récolte d'énergie a été développée pendant plusieurs années à l'Empa, ce qui nous a permis de nous lancer avec un produit prêt à être commercialisé, qui alimente en énergie des appareils de la prochaine génération pour des applications industrielles et privées », ajoute Tobias Meyer, fondateur et Chief Technology Officer (CTO) de Perovskia. Les pérovskites ont certes d'excellentes propriétés : elles absorbent la lumière de manière particulièrement efficace et conduisent bien le courant obtenu. Mais jusqu'à présent, les cellules solaires à base de perovskite n'étaient pas assez stables et n'avaient pas une durée de vie assez longue pour être utilisées à grande échelle. C'est pourquoi Anand Verma a mené pendant cinq ans des recherches à l'Empa sur les procédés d'impression des cellules solaires en pérovskite, avant de se mettre à son compte en 2020.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Une nouvelle usine et un soutien international&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;« Perovskia Solar » fournit désormais à plusieurs entreprises internationales des cellules solaires fabriquées sur mesure pour l'IoT et les appareils électroniques grand public. La spin-off de l'Empa est désormais soutenue par le fonds de capital-risque « Kickfund » de « Venture Kick » et la société de capital-risque « D&amp;FG Elements » ainsi que par une coalition internationale de business angels dirigée par Nils Hagander et Beda Rohner. « Avec un produit leader sur le marché, Perovskia est bien positionnée pour faire avancer la prochaine génération d'appareils IoT pour les consommateurs et l'industrie », déclare Nils Hagander, entrepreneur et investisseur dans des entreprises de technologie et de services. &lt;p&gt;La spin-off de l'Empa a récemment construit une usine à Aubonne, dans le canton de Vaud. Un million d'éléments en pérovskite devraient y être imprimés chaque année.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr. Frank Nüesch Functional-Polymers Tél. +41 58 765 4740 frank.nueesch@empa.ch Anand Verma CEO Perovskia Solar anand.verma@perovskia.solar</contact>
      <link id="279884">
        <title>Clients et capital de départ pour la spin-off de l'Empa: Des cellules solaires pour l'Internet des objets</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/perovskia-solarzellen</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279885">
        <title>2e place pour le spin-off de l'Empa « Perovskia Solar »</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/perovskia-solar</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Seed capital and (more) customers for Empa spin-off: Solar cells for the Internet of Things</title>
      <lead>Perovskia Solar has won more than ten leading companies from the Internet of Things (IoT) industry as customers and received over two million Swiss francs in seed capital. The multi-award-winning Empa spin-off prints customized solar cells for almost any electronic device. These can be produced cost-effectively – and even work indoors.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Every person owns an average of seven electronic devices. Hence there are several billion devices in use worldwide – and with the Internet of Things (IoT), the number is growing all the time. These need to be charged regularly, or their batteries need to be replaced. The Empa spin-off Perovskia Solar has therefore specialized in custom-made solar cells for all conceivable electronic devices – and successfully so: It has acquired more than ten leading companies from the Internet of Things (IoT) industry as new customers and has now received over two million Swiss francs from an international coalition of business angels and early-stage funds. “Energy harvesting for IoT devices is a rapidly growing market with a potential of several billion dollars,” said Anand Verma, founder and Chief Executive Officer (CEO) of the Empa spin-off. “Our easy-to-integrate designer solar cells either eliminate the need for batteries or extend their lifespan, opening up the possibility of powering any device with solar energy.”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Solar cells from the printer&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The multi-award-winning Empa spin-off has launched the first perovskite solar cells on the market that can be used in smartwatches, keyboards and the like. Conventional silicon solar cells are complex and expensive to produce on a customized basis and are inefficient in poor lighting conditions. “We can print innovative perovskite solar cells in any size – and at low cost. With their high efficiency, they can power almost any indoor electronic device in bright home and office lighting,” says Verma.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“Our energy harvesting technology has been developed over several years at Empa, which has enabled us to launch a market-ready product that powers next-generation devices for industrial and residential applications,” adds Tobias Meyer, founder and Chief Technology Officer (CTO) of Perovskia. Perovskites have excellent properties: They absorb light particularly efficiently and conduct the generated electricity well. Until now, however, perovskite-based solar cells were not stable enough and not durable enough for large-scale use. Anand Verma therefore spent five years at Empa researching printing processes for perovskite solar cells before setting up the company in 2020.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;A new factory and international support&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Perovskia Solar now supplies several international companies with customized solar cells for IoT applications and for consumer electronics devices. The Empa spin-off is now supported by Kickfund from Venture Kick and the venture capital company D&amp;FG Elements as well as an international coalition of business angels led by Nils Hagander and Beda Rohner. “With a market-leading product, Perovskia is ideally positioned to drive the next generation of IoT devices for consumers and industry,” says Hagander, entrepreneur and investor in technology and service companies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Empa spin-off recently set up a factory in Aubonne in the canton of Vaud. One million perovskite elements are to be printed there every year.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Manuel Martin Communications Phone +41 58 765 4454 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="279882">
        <title>Seed capital and (more) customers for Empa spin-off: Solar cells for the Internet of Things</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/perovskia-solarzellen</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279887">
        <title>2nd place for Empa spin-off Perovskia Solar</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/perovskia-solar</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
