<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102567" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsidentin Amherd betont in New York das Friedensengagement der Schweiz und fordert einen starken Multilateralismus</title>
      <lead>Bundespräsidentin Viola Amherd hat in ihrer Rede am Dienstag, 24. September 2024, vor der UNO-Generalversammlung die Friedensförderung und das humanitäre Völkerrecht ins Zentrum gestellt. Sie betonte das Engagement der Schweiz für einen starken und wirkungsvollen Multilateralismus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Zivilbevölkerung und die zivile Infrastruktur seien nicht nur unzureichend geschützt, sondern würden in mehreren Konflikten gezielt angegriffen, erklärte die Bundespräsidentin. Das Völkerrecht als Fundament aller gemeinsamen Bemühungen für Frieden, Sicherheit und Wohlfahrt in der Welt müsse die Grundlage des Handelns sein. Sie schilderte das Engagement der Schweiz bei der Friedensförderung, darunter die Konferenz zum Frieden in der Ukraine auf dem Bürgenstock, und unterstrich die Forderung nach einem fokussierten und wirksamen Multilateralismus. Sie warnte zudem vor einem Zerfall der Welt in Blöcke und würdigte die zentrale Bedeutung der UNO als einzige universelle Organisation, um die gemeinsamen Herausforderungen anzugehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Vorfeld der UNO-Generalversammlung fand der Zukunftsgipfel mit dem Ziel statt, die internationale Zusammenarbeit zu stärken. Die Schweiz begrüsst den dort verabschiedeten Zukunftspakt als wichtiges Bekenntnis zum Multilateralismus. Er betont die Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung als Referenzrahmen, setzt Akzente bei der Friedensförderung und rückt in all seinen Kapiteln die Menschenrechte ins Zentrum. Der Zukunftspakt sei ein Aufruf aller UNO-Mitgliedsstaaten zum Handeln, sagte Bundespräsidentin Amherd am Wochenende. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Debatte des UNO-Sicherheitsrats und bilaterale Treffen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das weitere Programm der Bundespräsidentin in New York sieht am Mittwoch die Teilnahme an einer hochrangigen Debatte des UNO-Sicherheitsrats zum Thema «Leadership für den Frieden» vor. Ausserdem wird die Bundespräsidentin an einem Anlass zur gleichberechtigten Beteiligung von Frauen an politischen Entscheidprozessen eine Rede halten; erwartet werden hier auch weitere Präsidentinnen und Regierungschefinnen. Bereits stattgefunden hat ein Anlass zur Einbindung von Frauen in den Friedensprozess in Afghanistan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundespräsidentin Amherd nutzt ihren Aufenthalt an der UNO zudem für Treffen mit Staats- und Regierungschefs. Treffen mit dem kuwaitischen Kronprinzen Sabah Al-Khaled Al-Sabah und dem neuen iranischen Präsidenten Massud Peseschkian fanden bereits am Montag statt. Das Gespräch mit dem kuwaitischen Kronprinzen war neben den bilateralen Beziehungen schwergewichtig dem Nahost-Konflikt gewidmet, während beim Treffen mit Präsident Peseschkian darüber hinaus die Lage der Menschenrechte im Iran, das Schweizer Schutzmachtmandat und das Nuklearabkommen von 2015 zur Sprache kamen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Austausch mit UNO-Generalsekretär António Guterres unter anderem zu Fragen des Multilateralismus und zur Schweizer Präsidentschaft im UNO-Sicherheitsrat im Oktober ist für Dienstagabend geplant.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation VBS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <link id="279909">
        <title>Eröffnungswoche der 79. UNO-Generalversammlung</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/aktuell/newsuebersicht/2024/09/79-uno-generalversammlung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279913">
        <title>Rede von Bundespräsidentin Viola Amherd an der UNO-Generaldebatte</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/nsb?id=102554</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Viola Amherd à New York : engagement de la Suisse en faveur de la paix et du multilatéralisme</title>
      <lead>Dans son discours du mardi 24 septembre 2024 devant l’Assemblée générale de l’ONU, la présidente de la Confédération Viola Amherd a insisté sur la promotion de la paix et sur l’importance du droit international humanitaire. Elle a aussi rappelé l’engagement de la Suisse en faveur d’un multilatéralisme fort et efficace.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La présidente de la Confédération a expliqué que la population et les infrastructures civiles, qui sont ciblées dans plusieurs conflits, sont souvent insuffisamment protégées. Le droit international doit être la base de tous les efforts communs déployés en faveur de la paix, de la sécurité et de la prospérité dans le monde. Viola Amherd a évoqué l’engagement de la Suisse dans la promotion de la paix et a donné comme exemple la conférence au Bürgenstock consacrée à l’Ukraine. Soulignant la nécessité d’un multilatéralisme ciblé et efficace, elle a attiré l’attention sur le danger que pouvait représenter une fragmentation du monde en plusieurs blocs. Dans ce contexte, elle a rappelé que l’ONU était la seule organisation permettant à la communauté internationale d’affronter ensemble les défis mondiaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Assemblée générale de l’ONU a été précédée du Sommet de l’avenir, évènement visant à renforcer la coopération internationale. La Suisse salue le pacte pour l’avenir qui y a été adopté et estime qu’il s’agit d’un signe fort en faveur du multilatéralisme. Ce pacte rappelle que l’Agenda 2030 pour le développement durable doit servir de cadre de référence. Il met en outre l’accent sur la promotion de la paix et accorde une place primordiale aux droits de l’homme. Pour Viola Amherd, le pacte pour l’avenir appelle tous les États membres de l’ONU à passer à l’action.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Débat du Conseil de sécurité de l’ONU et réunions bilatérales&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Lors de son séjour à New York, la présidente de la Confédération prévoit aussi de participer, mercredi, à un débat de haut niveau du Conseil de sécurité de l’ONU sur le thème « leadership pour la paix ». Elle prononcera en outre un discours lors d’un évènement sur l’égalité hommes-femmes dans les processus de décision politique, auquel d’autres femmes chefs d’État ou de gouvernement participeront. Signalons qu’une manifestation sur l’intégration des femmes dans le processus de paix en Afghanistan a déjà eu lieu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce séjour à New York est l’occasion pour Viola Amherd de rencontrer d’autres chefs d’État et de gouvernement. Lundi, elle a pu s’entretenir avec le prince héritier koweïtien Sabah al-Khaled al-Sabah notamment sur le sujet des relations bilatérales et sur le conflit au Proche-Orient. Le même jour, elle a aussi rencontré le nouveau président iranien Massoud Pezechkian, avec qui elle a pu parler de la situation des droits de l’homme en Iran, du mandat de puissance protectrice de la Suisse et de l’accord nucléaire de 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, un échange avec le secrétaire général de l’ONU António Guterres est prévu mardi soir. Il sera notamment question du multilatéralisme et de la présidence suisse du Conseil de sécurité de l’ONU en octobre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DDPS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <link id="279910">
        <title>Semaine de haut niveau de la 79e Assemblée générale de l’ONU</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2024/09/79-uno-generalversammlung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279917">
        <title>Discours de la présidente de la Confédération Viola Amherd au débat général de l'ONU</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/nsb?id=102554</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La presidente della Confederazione a New York sottolinea l’impegno della Svizzera a favore della pace e chiede un multilateralismo forte</title>
      <lead>Nel suo discorso di martedì 24 settembre 2024 davanti all’Assemblea generale dell’ONU, la presidente della Confederazione Viola Amherd ha posto l’accento sul promovimento della pace e sul diritto internazionale umanitario, sottolineando l’impegno della Svizzera a favore di un multilateralismo forte ed efficace.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La presidente della Confederazione ha spiegato che la popolazione e le infrastrutture civili non solo sono protette in misura insufficiente, ma in vari conflitti sono state attaccate in modo mirato. Il diritto internazionale, in quanto fondamento di tutti gli sforzi comuni a favore della pace, della sicurezza e del benessere nel mondo, deve fungere da base del modo di agire. Viola Amherd ha illustrato l’impegno della Svizzera nel promovimento della pace, tra cui la Conferenza sulla pace in Ucraina sul Bürgenstock, e ha sottolineato l’esigenza di un multilateralismo mirato ed efficace. Ha inoltre messo in guardia da una divisione del mondo in blocchi ed encomiato il significato fondamentale dell’ONU quale unica organizzazione universale per affrontare le sfide collettive.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In vista dell’Assemblea generale dell’ONU si è tenuto il Vertice del Futuro, con l’obiettivo di rafforzare la collaborazione internazionale. La Svizzera accoglie con favore il Patto per il futuro, adottato in questa occasione, come importante impegno a favore del multilateralismo. Il documento ribadisce l’Agenda 2030 quale quadro di riferimento per lo sviluppo sostenibile, attribuisce importanza al promovimento della pace e pone i diritti umani al centro dell’attenzione in tutti i suoi capitoli. La presidente della Confederazione ha affermato nel fine settimana che il Patto per il futuro rappresenta un’esortazione ad agire rivolta a tutti i Paesi membri dell’ONU. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Dibattimenti del Consiglio di sicurezza e incontri bilaterali&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’ulteriore programma della presidente della Confederazione a New York prevede mercoledì la partecipazione a un dibattimento di alto livello del Consiglio di sicurezza dell’ONU sul tema della leadership per la pace. Viola Amherd terrà inoltre un discorso a un evento dedicato alla partecipazione paritaria delle donne ai processi decisionali politici. A questo evento sono attese altre presidenti o cape di Governo. Ha invece già avuto luogo un evento per il coinvolgimento delle donne nel processo di pace in Afghanistan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La presidente della Confederazione Viola Amherd sfrutta inoltre l’occasione per intrattenere degli scambi di opinioni con altri capi di Stato e di Governo. Lunedì ha già incontrato il principe ereditario kuwaitiano Sabah Al-Khalid Al-Sabah e il nuovo presidente iraniano Massud Pezeshkian. Il colloquio con il principe ereditario kuwaitiano è stato dedicato principalmente alle relazioni bilaterali e al conflitto nel Vicino Oriente, mentre durante l’incontro con il presidente Pezeshkian sono stati tematizzati anche la situazione relativa ai diritti umani in Iran, il mandato di protezione della Svizzera e l’accordo sul nucleare del 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Martedì sera è previsto un colloquio con il Segretario generale dell’ONU António Guterres, che verterà in particolare su questioni relative al multilateralismo e alla presidenza svizzera del Consiglio di sicurezza in ottobre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DDPS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <link id="279911">
        <title>Settimana di apertura della 79a Assemblea generale dell’ONU</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2024/09/79-uno-generalversammlung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279918">
        <title>Discorso della Presidente Viola Amherd al Dibattito generale dell'ONU</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/nsb?id=102554</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President Amherd emphasises Switzerland’s commitment to peace and calls for strengthening of multilateralism in New York</title>
      <lead>In her speech to the UN General Assembly on Tuesday, 24 September, President Viola Amherd focused on peacebuilding and international humanitarian law. She emphasised Switzerland's commitment to strong and effective multilateralism.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In various conflicts around the world civilian populations and infrastructure are not only afforded inadequate protection, but are being deliberately targeted, explained the President. International law, as the foundation of all joint efforts for peace, security and prosperity in the world, must serve as the basis for action. She cited Switzerland's commitment to peacebuilding, including the Conference on Peace in Ukraine at the Bürgenstock, and called for focused and effective multilateralism. She warned against the fragmentation of the world into blocs and paid tribute to the central role of the UN as the only universal organisation to address common challenges.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The UN General Assembly was preceded by the Summit of the Future, which was aimed at strengthening international cooperation. Switzerland welcomes the Pact for the Future adopted at the summit as an important commitment to multilateralism. The Pact draws on the 2030 Agenda for Sustainable Development as a reference framework, sets priorities in peacebuilding and places human rights at the heart of each chapter. The Pact for the Future is a call for action by all UN member states, said President Amherd at the weekend.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;UN Security Council debate and bilateral meetings&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;The president’s programme during her visit to New York continues with her participation in a high-level debate of the UN Security Council on the topic of ‘Leadership for Peace’ on Wednesday. Ms Amherd will give a speech at an event on the equal participation of women in political decision-making processes, which will be attended by other female presidents and heads of government. An event on the inclusion of women in the peace process in Afghanistan has already taken place.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;President Amherd is taking advantage of her time at the UN to meet with heads of state and government. She met with Kuwaiti Crown Prince Sabah Al-Khaled Al-Sabah and the new Iranian President Masoud Pezeshkian on Monday. The talks with the Kuwaiti Crown Prince covered bilateral relations while focusing on the Middle East conflict; this subject was also addressed at the meeting with President Pezeshkian alongside the human rights situation in Iran, Switzerland's protecting power mandate and the 2015 nuclear agreement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; A meeting with UN Secretary-General António Guterres is scheduled for Tuesday evening, which is set to address issues including multilateralism and Switzerland’s presidency of the UN Security Council in October.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DDPS Communications +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <link id="279912">
        <title>Opening week of the 79th session of the UN General Assembly</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/aktuell/newsuebersicht/2024/09/79-uno-generalversammlung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="279919">
        <title>Speech by President Viola Amherd at the UN General Debate</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/en/nsb?id=102554</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5981" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="fr">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="it">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="en">Dossier Departementschef</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
