<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102612" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1084" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">swisstopo - Bundesamt für Landestopografie</name>
      <name lang="fr">swisstopo – Office fédéral de topographie</name>
      <name lang="it">swisstopo – Ufficio federale di topografia</name>
      <name lang="en">swisstopo – Federal Office of Topography</name>
      <www lang="de">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="fr">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="it">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="en">info@swisstopo.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat genehmigt die Unterzeichnung des Grenzbereinigungsabkommens mit Italien</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 27. September 2024 die Unterzeichnung des Grenzbereinigungsabkommens zwischen der Schweiz und Italien genehmigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In den Hochgebirgsregionen sind bedeutende Abschnitte der italienisch-schweizerischen Grenze durch die Wasserscheide oder die Gratlinien von Gletschern, Firnen oder ewigem Schnee bestimmt. Aufgrund der Gletscherschmelze verändern sich diese Formationen jedoch, was zu einer Änderung der dynamisch definierten Landesgrenze führt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Vorschlag der gemischten Kommission für den Unterhalt der schweizerisch-italienischen Grenze&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Angesichts des gegenseitigen Willens der Schweiz und Italiens, die Landesgrenze in den Gebieten Testa Grigia / Plateau Rosa, Rifugio Carrel und Gobba di Rollin zu bereinigen, einigte sich die gemischte Kommission für den Unterhalt der schweizerisch-italienischen Grenze im Mai 2023 entsprechend den wirtschaftlichen Interessen der beiden Parteien auf den Entwurf eines Grenzbereinigungsabkommens zwischen den beiden Ländern. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Genehmigung des Abkommens&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Da es sich um eine geringfügige Bereinigung der Grenze im Sinne von Artikel 24 Absatz 1 des Geoinformationsgesetzes handelt, ist der Bundesrat dazu ermächtigt, dieses Abkommen selbstständig abzuschliessen. Er hat die Unterzeichnung des Grenzbereinigungsabkommens zwischen der Schweiz und Italien folglich genehmigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Prozess zur Genehmigung der Unterzeichnung des Abkommens in Italien ist im Gange. Nach der Unterzeichnung durch beide Parteien wird das Abkommen veröffentlicht und die Grenzbereinigung umgesetzt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ressort Kommunikation und Web +41 58 465 62 85 infokmk@swisstopo.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve la signature de la convention portant rectification de la frontière avec l’Italie</title>
      <lead>Lors de sa séance du 27 septembre 2024, le Conseil fédéral a approuvé la signature de la convention portant rectification de la frontière entre la Suisse et l’Italie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En haute-montagne, d’importants tronçons de la frontière italo-suisse sont déterminés par la ligne de partage des eaux représentée par la ligne de crête des glaciers, des névés et des neiges éternelles. Or, avec la fonte des glaciers, ces éléments naturels évoluent et redéfinissent la frontière nationale lorsque celle-ci est définie de manière dynamique.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Proposition de la commission mixte pour l’entretien de la frontière italo-suisse&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Face à la volonté mutuelle de la Suisse et de l’Italie de rectifier la frontière dans la région de la tête Grise / Plateau Rosa, de la cabane Carrel et du Dos de Rollin, la commission mixte pour l’entretien de la frontière italo-suisse s’est accordée, en mai 2023, sur un projet de convention portant rectification de la frontière entre les deux pays, conformément aux intérêts économiques des deux parties.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Approbation de la convention&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Comme il s’agit d’une rectification mineure de frontière au sens de l’art. 24, al. 1, de la loi sur la géoinformation, le Conseil fédéral est habilité à conclure seul cette convention. Ainsi, il a approuvé la signature de la convention entre la Suisse et l’Italie portant rectification de la frontière.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le processus en vue de l’approbation de la signature de la convention est en cours en Italie. Après signature par les deux parties, la convention sera publiée et la rectification sera mise en œuvre. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ressort Communication et Web +41 58 465 62 85 infokmk@swisstopo.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva la firma della convenzione concernente la rettifica dei confini con l’Italia</title>
      <lead>Durante la sua seduta del 27 settembre 2024 il Consiglio federale ha approvato la firma della convenzione concernente la rettifica dei confini tra la Svizzera e l’Italia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nelle regioni di alta montagna tratti significativi del confine italo-svizzero sono definiti dalla linea spartiacque rappresentata dal crinale dei ghiacciai, dei nevai o delle nevi perenni. Tuttavia, con lo scioglimento dei ghiacciai, questi elementi naturali evolvono e ridefiniscono il confine nazionale quando questo viene determinato in modo dinamico.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Proposta della Commissione mista per la manutenzione del confine italo-svizzero&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In considerazione della reciproca volontà della Svizzera e dell’Italia di rettificare il confine nazionale nelle zone della Testa Grigia/Plateau Rosa, del rifugio Carrel e della Gobba di Rollin, la Commissione mista per la manutenzione del confine italo-svizzero ha concordato nel maggio 2023 un progetto di convenzione concernente la rettifica del confine tra i due Paesi, conformemente agli interessi economici delle due parti.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Approvazione della convenzione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Trattandosi di una rettifica minore del confine ai sensi dell’articolo 24 capoverso 1 della legge sulla geoinformazione, il Consiglio federale è autorizzato a stipulare autonomamente questa convenzione. Ha quindi approvato la firma della convenzione tra la Svizzera e l’Italia concernente la rettifica del confine tra i due Paesi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il processo di approvazione della firma della convenzione è attualmente in corso in Italia. Una volta che le due parti l’avranno firmata, la convenzione sarà pubblicata e la rettifica sarà messa in atto. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione e web +41 58 465 62 85 infokmk@swisstopo.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
