<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102411" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsidentin Amherd nimmt am 20. Sechsertreffen der deutschsprachigen Staatsoberhäupter in Luxemburg teil</title>
      <lead>Bundespräsidentin Viola Amherd vertritt die Schweiz am 20. Sechsertreffen der deutschsprachigen Staatsoberhäupter, das am Montag und am Dienstag, 16./17. September 2024, in Luxemburg stattfindet. Es ist inhaltlich insbesondere den Themen Desinformation und Fake News gewidmet. Die Bundespräsidentin wird zudem mit dem luxemburgischen Premierminister Luc Frieden zu einem bilateralen Gespräch zusammenkommen und mit Verteidigungsministerin Yuriko Backes ein Abkommen über die Zusammenarbeit in der militärischen Ausbildung abschliessen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Neben Bundespräsidentin Amherd und dem Gastgeber Grossherzog Henri von Luxemburg werden Erbprinz Alois von und zu Liechtenstein, Philippe, König der Belgier und der deutsche Bundespräsident Frank-Walter Steinmeier am Sechsertreffen der Staatsoberhäupter der deutschsprachigen Länder teilnehmen. Der österreichische Bundespräsident Alexander Van der Bellen musste sich für das diesjährige Treffen entschuldigen. Das Treffen findet im Schloss Berg statt. Ein Besuch der Universität Luxemburg ist ebenfalls geplant. Die diesjährigen Schwerpunktthemen sind Desinformation und Fake News.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Sechsertreffen, welche insbesondere der Kontaktpflege und dem Austausch dienen, finden seit 2004 statt und werden abwechselnd von den Teilnehmerländern ausgerichtet. Die Schweiz war zuletzt 2018 Gastgeberin und wird diese Rolle 2025 wieder übernehmen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bilaterales Gespräch mit dem luxemburgischen Premierminister&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Anschluss an das Sechsertreffen wird sich Bundespräsidentin Amherd mit dem luxemburgischen Premierminister Frieden zu einem bilateralen Gespräch treffen. Dabei kommen unter anderem die bilateralen Beziehungen zwischen den beiden Ländern, die Beziehungen Schweiz – EU und die internationale Situation zur Sprache. Die Bundespräsidentin traf Premierminister Frieden in diesem Jahr mehrmals, unter anderem beim World Economic Forum in Davos und bei der hochrangigen Konferenz zum Frieden in der Ukraine auf dem Bürgenstock. Das erneute Treffen unterstreicht die engen Kontakte zwischen der Schweiz und Luxemburg.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Stärkung der Zusammenarbeit in der militärischen Ausbildung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Zudem wird sich Bundespräsidentin Amherd bereits vor dem Sechsertreffen mit Verteidigungsministerin Backes austauschen. Dabei wird ein Abkommen zur Stärkung der bilateralen Zusammenarbeit im Bereich der militärischen Ausbildung unterzeichnet. Da die Ausbildungs- und Übungsmöglichkeiten in der Schweiz für gewisse Bereiche beschränkt sind, ist die Schweizer Armee an solchen Kooperationsmöglichkeiten interessiert. Auch Luxemburg kann Ausbildungsangebote in der Schweiz nutzen. Der Bundesrat hat das Abkommen Ende August 2024 genehmigt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation VBS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <link id="279208">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Luxemburg</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/luxemburg/bilatereale-beziehungenschweizluxemburg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La présidente de la Confédération participe à la 20e rencontre des chefs d’État germanophones au Luxembourg</title>
      <lead>La présidente de la Confédération Viola Amherd représentera la Suisse à la 20e rencontre des chefs d’État des six pays germanophones, qui aura lieu au Luxembourg les lundi et mardi 16 et 17 septembre 2024. L’accent sera mis sur la désinformation et les fake news. La présidente de la Confédération sera également reçue par le premier ministre luxembourgeois Luc Frieden et elle conclura un accord relatif à la coopération dans le domaine de l’instruction militaire avec la ministre de la Défense Yuriko Backes. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Outre la présidente de la Confédération, le grand-duc Henri de Luxembourg accueillera aussi le prince héritier Alois de Liechtenstein, Philippe, Roi des Belges et le président allemand Frank-Walter Steinmeier pour la rencontre des chefs d’État des six pays germanophones ; le président autrichien Alexander Van der Bellen a dû se faire excuser pour cette année. La rencontre, qui aura lieu au château de Berg, sera principalement axée sur la désinformation et les fake news. Une visite de l’Université du Luxembourg est par ailleurs prévue. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Depuis 2004, ces rencontres annuelles, qui servent à cultiver les contacts et les échanges, sont organisées à tour de rôle par l’un des six pays participants. La Suisse était hôte de la rencontre pour la dernière fois en 2018 et le sera à nouveau en 2025.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Entretien avec le Premier ministre luxembourgeois&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;À l’issue de la rencontre des chefs d’État germanophones, la présidente de la Confédération sera reçue par le premier ministre luxembourgeois, notamment pour s’entretenir des relations bilatérales entre les deux pays, des relations Suisse-UE et de la situation internationale. La présidente de la Confédération a rencontré le premier ministre luxembourgeois à plusieurs reprises cette année, entre autres au Forum économique mondial de Davos et à la conférence de haut niveau sur la paix en Ukraine au Bürgenstock. Cette nouvelle rencontre souligne la relation étroite qui existe entre la Suisse et le Luxembourg.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Renforcement de la coopération dans le domaine de l’instruction militaire&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En amont de la rencontre des chefs d’État germanophones, la présidente de la Confédération s’entretiendra également avec la ministre de la Défense Yuriko Backes afin de signer un accord visant à renforcer la coopération bilatérale dans le domaine de l’instruction militaire. Étant donné que les possibilités pour l’instruction et la réalisation d’exercices dans certains domaines sont limitées en Suisse, l’armée suisse est intéressée par les possibilités liées à cette coopération. Le Luxembourg bénéficiera en retour d’offres d’instruction en Suisse. Le Conseil fédéral a adopté l’accord fin août 2024.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DDPS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <link id="279209">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Luxembourg</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-pour-les-voyages/luxembourg/suisse-luxembourg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La presidente della Confederazione Viola Amherd al 20° incontro dei sei capi di Stato di lingua tedesca in Lussemburgo</title>
      <lead>La presidente della Confederazione Viola Amherd rappresenterà la Svizzera al 20° incontro dei sei capi di Stato di lingua tedesca, che si terrà in Lussemburgo lunedì 16 e martedì 17 settembre 2024. Sul piano dei contenuti, l’evento sarà dedicato in particolare ai temi della disinformazione e delle fake news. La presidente della Confederazione incontrerà inoltre il primo ministro lussemburghese Luc Frieden per un colloquio bilaterale e concluderà un accordo concernente la cooperazione nell’ambito dell’istruzione militare con la ministra della difesa Yuriko Backes. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;All’incontro dei capi di Stato dei Paesi di lingua tedesca parteciperanno, oltre alla presidente della Confederazione Viola Amherd e al Granduca Henri del Lussemburgo, ospite dell’evento, il principe ereditario Alois del Liechtenstein, Filippo Re del Belgio e il presidente della Repubblica federale tedesca Frank-Walter Steinmeier. Il presidente della Repubblica austriaca Alexander Van der Bellen ha scusato la sua assenza al vertice di quest’anno. L’incontro si terrà al Castello di Berg. È prevista anche una visita all’Università del Lussemburgo. La disinformazione e le fake news saranno i temi principali dell’incontro. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Gli incontri dei sei capi di Stato di lingua tedesca, istituiti nel 2004 soprattutto quale occasione di contatto e di scambio, vengono organizzati a turno dai rispettivi Paesi. La Svizzera ha ospitato l’evento l’ultima volta nel 2018; lo ospiterà di nuovo nel 2025.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Colloquio bilaterale con il primo ministro lussemburghese &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Al termine dell’incontro a sei, la presidente della Confederazione Viola Amherd incontrerà il primo ministro lussemburghese Luc Frieden per un colloquio bilaterale, in cui si discuterà, fra l’altro, delle relazioni bilaterali fra i due Paesi, delle relazioni fra la Svizzera e l’UE e della situazione internazionale. Quest’anno la presidente della Confederazione ha già incontrato a più riprese il primo ministro Luc Frieden, ad esempio in occasione del World Economic Forum di Davos e della Conferenza di alto livello sulla pace in Ucraina tenutasi sul Bürgenstock. Questo nuovo incontro sottolinea gli stretti contatti che intercorrono fra la Svizzera e il Lussemburgo.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Consolidamento della cooperazione nell’ambito dell’istruzione militare &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Prima dell’incontro a sei, la presidente della Confederazione Viola Amherd incontrerà la ministra della difesa Yuriko Backes. Sarà sottoscritto un accordo per il consolidamento della cooperazione bilaterale nell’ambito dell’istruzione militare. L’esercito svizzero è interessato a tali opportunità di cooperazione, poiché per determinati settori le possibilità d’istruzione e di effettuare esercizi in Svizzera sono limitate. Il Lussemburgo potrà a sua volta approfittare delle offerte nel settore dell’istruzione in Svizzera. Il Consiglio federale ha approvato l’accordo a fine agosto 2024.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DDPS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <link id="279210">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Lussemburgo</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/lussemburgo/svizzera-lussemburgo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5981" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="fr">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="it">Dossier Departementschef</name>
        <name lang="en">Dossier Departementschef</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
