<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102393" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-09-10</pubdate>
    <blocking-period>2024-09-10</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1082" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Münzstätte Swissmint</name>
      <name lang="fr">Monnaie fédérale Swissmint</name>
      <name lang="it">Zecca federale Swissmint</name>
      <name lang="en">Federal Mint Swissmint</name>
      <www lang="de">http://www.swissmint.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.swissmint.ch/swissmint/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.swissmint.ch/swissmint/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.swissmint.ch/swissmint/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@swissmint.ch</email>
      <email lang="fr">info@swissmint.ch</email>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en">info@swissmint.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausgabe der neuesten Sondermünze: Die 20 Franken Silbermünze «Die Schweiz» zu Ehren der Schweiz</title>
      <lead>Am 12. September 2024 lanciert die Eidgenössische Münzstätte Swissmint zu Ehren der Ernennung der Schweiz zum Bundesstaat im Jahr 1848 die 20 Franken Silbermünze mit dem Titel «Die Schweiz». Der Verkauf der limitierten Sondermünze startet am inoffiziellen Geburtstag der Schweiz. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Unter dem Namen «Eidgenössische Sondermünzen» produziert die Swissmint exklusive Sammlermünzen in limitierter Auflage. Die Sondermünze «Die Schweiz» würdigt die Ernennung der Schweiz zum Bundesstaat am 12. September 1848 und feiert damit den inoffiziellen Geburtstag der Schweiz. Mit der Münze wird auf die Geschichte der Schweiz aufmerksam gemacht und verweist auf die Bundesverfassung der modernen Schweiz, die 1848 in Kraft trat. Dieses Ereignis wird mit der Ausgabe der Münze geehrt und soll die Wichtigkeit der föderalen Struktur zeigen, die entscheidend für die Innovationskraft, den Dialog und den nationalen Zusammenhalt der Schweiz ist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Sondermünzen prägen Geschichten und Erinnerungen unseres Landes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die 20g schwere, aus Silber geprägte Sondermünze «Die Schweiz» zeigt auf der Vorderseite repräsentative Elemente der Schweiz und widerspiegelt die Geschichte und Kultur unseres Landes. «Wir wollen mit dieser Münze jedem Schweizer und jeder Schweizerin sowie allen Besuchenden ein Andenken an die Schweiz geben», erklärt Jan Niklas Betz, Stv. Geschäftsleiter &amp; Leiter Marketing/Verkauf von Swissmint. Für die Rückseite werden alle kantonalen Wappen verwendet, die die Schweiz im Zentrum umrahmen. Mit einem Wert von 20 Franken wird die Sondermünze zum Kauf angeboten und ist ab dem 12. September erhältlich. Die Münze wird in einer Auflage von 7'500 Stück unzirkulierter Qualität, 4'800 Stück in der Qualität «Polierte Platte» und zusätzlich 200 Stück mit Künstlerzertifikat verkauft. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jede dieser Sondermünzen ist ein Kleinstkunstwerk&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Eidgenössische Münzstätte Swissmint prägt im Auftrag der Schweizerischen Eidgenossenschaft den Schweizer Franken. Seit 1855 entsteht dieser im Herzen der Schweiz und seit 1906 im beliebten Kirchenfeldquartier in Bern. Seit 1936 prägt die Swissmint zudem Sondermünzen zur Erinnerung an bedeutende historische und kulturelle Ereignisse oder zu Ehren grosser Persönlichkeiten. Jede dieser Sondermünzen ist ein Kleinstkunstwerk – in künstlerisch und handwerklich einzigartiger Tradition.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Die Bundesverfassung von 1848&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Mit der Bundesverfassung von 1848 wird der Grundstein für den modernen Schweizer Bundesstaat gelegt. Sie ersetzt den Staatenbund der Kantone und bildet damit den inoffiziellen Geburtstag des Schweizer Staates am 12. September 1848. Die Bundesversammlung wurde erstmalig als oberste Gewalt bestimmt und begründet die Basis der heutigen Staatsform.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Eidgenössische Münzstätte Swissmint&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Eidgenössische Münzstätte Swissmint prägt die Schweizer Umlaufmünzen für den täglichen Zahlungsverkehr. Für den numismatischen Markt gibt Swissmint regelmässig Zirkulations- und Sondermünzen in besonderer Qualität heraus. Die Sondermünzen in Bimetall, Silber, Gold sind mit einem offiziellen, staatlich garantierten Nennwert versehen und werden in unterschiedlichen Qualitäten geprägt. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>media@swissmint.ch</contact>
      <attachment id="279147">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>122</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89516.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279151">
        <title>Factsheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>386</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89520.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Émission d’une nouvelle monnaie spéciale : la pièce en argent de 20 francs « La Suisse » célèbre notre pays</title>
      <lead>Le 12 septembre 2024, la Monnaie fédérale Swissmint lancera sur le marché la nouvelle pièce spéciale en argent de 20 francs « La Suisse » pour célébrer la création en 1848 de l’État fédéral. Disponible en tirage limité, cette monnaie sera mise en vente le jour de l’anniversaire non officiel de la Suisse. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Swissmint produit des pièces de collection exclusives qu’elle frappe en nombre limité sous le nom de « Eidgenössische Sondermünzen ». La monnaie spéciale « La Suisse » commémore le passage de la Suisse à un État fédéral et célèbre ainsi l’anniversaire non officiel du pays. Ce tirage met en lumière l’histoire helvétique et la Constitution fédérale du 12 septembre 1848, qui marque la naissance de la Suisse moderne. L’émission de cette pièce commémorative vise à souligner l’importance de la structure fédérale, sur laquelle s’appuient la capacité d’innovation, le dialogue et la cohésion nationale caractéristiques de la Suisse. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Les monnaies commémoratives mettent à l’honneur les histoires et les souvenirs de notre pays&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La pièce en argent « La Suisse » pèse 20 g. L’avers est orné d’éléments représentatifs de notre pays, reflétant son histoire et sa culture. « L’objectif avec cette monnaie est d’offrir à tous les Suisses et à tous les visiteurs un souvenir de la Suisse », explique Jan Niklas Betz, directeur suppléant et chef de la division Marketing et ventes de Swissmint. Le revers de la pièce présente les armoiries des cantons, avec la Suisse au centre. D’une valeur de 20 francs, la monnaie spéciale sera mise sur le marché à partir du 12 septembre 2024. Le tirage comprendra 7500 pièces en qualité non mise en circulation, 4800 pièces en qualité flan bruni et 200 pièces avec certificat de l’artiste. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Chaque monnaie commémorative est une œuvre d’art miniature&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swissmint frappe le franc suisse pour le compte de la Confédération, exerçant ses activités au cœur de la Suisse depuis 1855 et dans le fameux quartier de Kirchenfeld, à Berne, depuis 1906. Depuis 1936, Swissmint émet également des monnaies spéciales qui commémorent des événements historiques et culturels importants ou qui honorent des personnages remarquables. Chacune de ces monnaies est une œuvre d’art miniature qui s’inscrit dans une tradition artistique et artisanale unique.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;La Constitution fédérale de 1848&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La Constitution de 1848 a fondé en Suisse l’État fédéral moderne, qui a remplacé l’ancienne Confédération des cantons souverains. La date de son adoption, le 12 septembre 1848, correspond donc à l’anniversaire non officiel de l’État suisse. La Constitution désigne alors pour la première fois l’Assemblée fédérale comme l’autorité suprême de la Confédération, jetant ainsi les bases du gouvernement actuel.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Monnaie fédérale Swissmint &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Swissmint frappe les pièces de monnaie du pays qui sont utilisées dans les opérations de paiement ordinaires. Elle émet aussi régulièrement des monnaies courantes ou spéciales de qualité particulière pour le marché de la numismatique. Les pièces spéciales bimétalliques, tout comme celles en argent ou en or, ont une valeur nominale officielle garantie par l’État et se déclinent en différentes qualités de frappe. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>media@swissmint.ch</contact>
      <attachment id="279148">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>118</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89517.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279152">
        <title>Factsheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>383</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89521.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Bern</city>
      <title>Nuova moneta speciale d’argento da 20 franchi «La Svizzera» per rendere omaggio al nostro Paese</title>
      <lead>Il 12 settembre 2024, la Zecca federale Swissmint emetterà la moneta speciale d’argento da 20 franchi «La Svizzera» per celebrare la fondazione del nostro Stato federale nel 1848. La nuova moneta è prodotta in edizione limitata e sarà in vendita a partire dalla data del compleanno informale della Svizzera. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Swissmint conia monete da collezione esclusive e in edizione limitata, messe in circolazione sotto il marchio «Eidgenössische Sondermünzen». La moneta speciale «La Svizzera» celebra la fondazione dello Stato federale svizzero il 12 settembre 1848 e verrà emessa nel giorno di questo compleanno informale del nostro Paese. Essa richiama la storia elvetica e fa riferimento alla Costituzione federale della Svizzera moderna, in vigore dal 1848. Quest’evento viene onorato con l’emissione della moneta e intende mostrare l’importanza della struttura federale, fondamentale per la forza innovativa, il dialogo e la coesione nazionale. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le monete speciali rendono omaggio a storie e ricordi del nostro Paese&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il dritto della moneta speciale d’argento «La Svizzera», del peso di 20 grammi, riporta elementi rappresentativi della Svizzera e riflette la storia e la cultura della nostra Patria. Come spiega Jan Niklas Betz, direttore sostituto e capo Marketing e vendita di Swissmint, con questa moneta la Zecca federale intende regalare a tutti i cittadini svizzeri e ai visitatori un ricordo della Svizzera. Sul retro è raffigurato il nostro Paese circondato da tutti gli stemmi cantonali. La moneta verrà messa in vendita con un valore di 20 franchi e sarà disponibile a partire dal 12 settembre 2024. Sarà disponibile in una tiratura di 7500 pezzi nella qualità «non messa in circolazione», di 4800 pezzi nella qualità «fondo specchio» e di altri 200 pezzi con certificato dell’artista. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ogni moneta speciale è un’opera d’arte in miniatura&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Zecca federale Swissmint conia le monete della valuta nazionale su mandato della Confederazione Svizzera. Dal 1855 il franco svizzero viene realizzato nel cuore della Svizzera e dal 1906 nel famoso quartiere Kirchenfeld a Berna. Inoltre, dal 1936 Swissmint emette monete speciali per commemorare eventi storici e culturali significativi o in onore di personaggi famosi. Ogni moneta speciale è un’opera d’arte in miniatura, frutto di una tradizione artistica e artigianale unica. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;La Costituzione federale del 1848&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La Costituzione federale del 1848 pose la prima pietra dello Stato federale svizzero moderno. Essa segnò la fine della federazione di Stati dei Cantoni, pertanto il 12 settembre, data della sua entrata in vigore nel 1848, si celebra il compleanno informale dello Stato svizzero. Per la prima volta l’Assemblea federale venne definita autorità suprema della Confederazione e rappresenta la base per la forma di Stato moderna.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Zecca federale Swissmint &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La Zecca federale Swissmint conia le monete circolanti svizzere destinate al traffico quotidiano dei pagamenti. Swissmint emette regolarmente monete circolanti e monete speciali di qualità eccezionale per il mercato numismatico. Le monete speciali (bimetalliche, in argento o in oro) hanno un valore nominale garantito dallo Stato e sono coniate in diverse qualità. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>media@swissmint.ch</contact>
      <attachment id="279149">
        <title>Comunicato stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>117</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89518.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279153">
        <title>Factsheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>376</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89522.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Latest special coin to be issued: the 20-franc "Switzerland" silver coin in honour of Switzerland</title>
      <lead>On 12 September 2024, the Federal Mint Swissmint will launch the 20-franc silver coin entitled "Switzerland" in honour of the country becoming a federal state in 1848. The limited-edition special coin will go on sale on Switzerland's unofficial birthday. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Swissmint produces exclusive limited-edition collector coins under the name "Swiss special coins". The Switzerland special coin commemorates the proclamation of Switzerland as a federal state on 12 September 1848 and celebrates Switzerland's unofficial birthday. The coin highlights the history of Switzerland and recalls the modern Swiss Federal Constitution, which came into force in 1848. The coin issue honours this event and is intended to show the importance of the federal structure, which is crucial for Switzerland's innovative strength, dialogue and national cohesion. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;The special coins bring our country's history and memories to life&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The 20g "Switzerland" silver special coin features typically Swiss motifs on the obverse and reflects the history and culture of our country. "With this coin, we want to offer every Swiss citizen and all visitors a souvenir of Switzerland," explains Jan Niklas Betz, Deputy General Manager and Head of Marketing/Sales at Swissmint. The reverse bears all the cantonal coats of arms, with Switzerland in the centre. This special coin has a face value of CHF 20 and will be available for purchase from 12 September. 7,500 coins in uncirculated quality, 4,800 coins in proof quality and an additional 200 coins with an artist's certificate will be issued. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Each special coin is a miniature work of art&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Federal Mint Swissmint produces Swiss franc coins on behalf of the Swiss Confederation. These have been created in the heart of Switzerland since 1855, and in the popular Kirchenfeld district of Bern since 1906. Since 1936, Swissmint has also minted special coins to commemorate important historical and cultural events and to honour prominent figures. Each of these special coins is a miniature work of art in a unique tradition of artistry and craftsmanship. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;The Federal Constitution of 1848&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;The Federal Constitution of 1848 laid the foundations for the modern Swiss federal state. It replaced the confederation of cantons and marked the unofficial birth of the Swiss state on 12 September 1848. The Federal Assembly was designated as the supreme power for the first time and established the basis of today's state structure.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Federal Mint Swissmint &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;The Federal Mint Swissmint produces the country's coins for use in everyday payment transactions. It also regularly issues circulation and special coins of particular quality for the numismatic market. Special coins in bimetal, silver or gold bear an official, state-guaranteed, face value and are available in various minting qualities. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>media@swissmint.ch</contact>
      <attachment id="279150">
        <title>Press release</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89519.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="279154">
        <title>Factsheet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>379</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/89523.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="01" org-id="1082">
        <name lang="de">Gedenkmünzen</name>
        <name lang="fr">Pièces commémoratives</name>
        <name lang="it">Monete commemorative</name>
        <name lang="en">Commemorative coins</name>
      </keyword>
      <keyword id="02" org-id="1082">
        <name lang="de">Numismatik</name>
        <name lang="fr">Numismatique</name>
        <name lang="it">Numismatica</name>
        <name lang="en">Numismatics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
