<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2163" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2006-01-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aktionsplan gegen Feinstaub lanciert</title>
      <teaser>Die gesundheitsschädigenden Feinstaubemissionen müssen verringert werden. Dies gilt vorrangig für den Krebs erregenden Russ. Bundesrat Moritz Leuenberger hat heute in Bern einen Aktionsplan vorgestellt, mit dem der Luftbelastung durch Feinstaub verstärkt zu Leibe gerückt werden soll. Im Zuständigkeitsbereich des UVEK können neun Massnahmen demnächst umgesetzt werden. Diese betreffen insbesondere den Dieselruss sowie den Feinstaub- und Russausstoss von Holzfeuerungen. Ergänzend dazu wird Moritz Leuenberger dem Gesamtbundesrat weitere Massnahmen unterbreiten, darunter die Einführung einer Partikelfilterpflicht für neue Diesel Personenwagen.</teaser>
      <lead>Die gesundheitsschädigenden Feinstaubemissionen müssen verringert werden. Dies gilt vorrangig für den Krebs erregenden Russ. Bundesrat Moritz Leuenberger hat heute in Bern einen Aktionsplan vorgestellt, mit dem der Luftbelastung durch Feinstaub verstärkt zu Leibe gerückt werden soll. Im Zuständigkeitsbereich des UVEK können neun Massnahmen demnächst umgesetzt werden. Diese betreffen insbesondere den Dieselruss sowie den Feinstaub- und Russausstoss von Holzfeuerungen. Ergänzend dazu wird Moritz Leuenberger dem Gesamtbundesrat weitere Massnahmen unterbreiten, darunter die Einführung einer Partikelfilterpflicht für neue Diesel Personenwagen.</lead>
      <text link="no">Die Verschmutzung der Luft durch Feinstaub ist eines der grössten Probleme für die Umwelt und die Gesundheit. Feinstaub besteht aus winzigen Partikeln, die tief in die Lunge eindringen und zu Atemwegs- und Herz-Kreislauf-Erkrankungen sowie zu Lungenkrebs führen können. Jedes Jahr verursacht die Feinstaubbelastung 3700 frühzeitige Todesfälle und Gesundheitskosten von knapp 4,2 Milliarden Franken. Besonders gefährlich ist der aus Dieselmotoren und Holzfeuerungen stammende Russ, denn er ist Krebs erregend. Die höchsten Feinstaubkonzentrationen werden jeweils im Winter gemessen, wenn sich wie seit der vergangenen Woche die Schadstoffe unter der zähen Hochnebeldecke ansammeln.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &lt;br /&gt; Um die Luftverschmutzung durch Feinstaub zu reduzieren und die heute regelmässig überschrittenen Grenzwerte tatsächlich einzuhalten, reicht das bestehende Dispositiv nicht mehr aus (siehe Faktenblatt 2). An sämtlichen Entstehungsorten von Feinstaub sind nachhaltige Massnahmen zu ergreifen, wobei vorrangig der Ausstoss von Russ verringert werden muss.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Moritz Leuenberger lanciert deshalb einen zweistufigen Aktionsplan: Massnahmen, die im Zuständigkeitsbereich des UVEK liegen, werden demnächst umgesetzt. In einem zweiten Schritt wird dem Bundesrat eine Reihe von ergänzenden Vorkehrungen unterbreitet. Priorität unter den neun Sofortmassnahmen des UVEK haben die Reduktion von Dieselruss und die Verringerung der Feinstaub- und Russemissionen aus Holzfeuerungen. Der für die kommenden Jahre erwartete Vormarsch der Holzenergie darf nicht zu einer erhöhten Luftbelastung führen. Für einen Teil dieser Massnahmen sind Änderungen von Verordnungen und die Zustimmung des Bundesrates erforderlich. Ihre Umsetzung wird eine markante Verbesserung der Luftqualität in den Ballungsgebieten bewirken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Reduktion der Dieselruss-Emissionen aus dem Strassenverkehr:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Erarbeitung von Kriterien für energieeffiziente und emissionsarme Fahrzeuge.&lt;/u&gt; Für leichte Motorfahrzeuge (bis 3,5 Tonnen) wird ein Set von Kriterien ausgearbeitet, welches den Treibstoffverbrauch sowie die Auswirkungen dieser Fahrzeuge auf Gesundheit und Umwelt berücksichtigt (Partikel-, Kohlendioxid- und Lärmemissionen). Aufbauend auf der bestehenden Energieetikette erlauben es diese Kriterien den Konsumentinnen und Konsumenten sowie den Kantonen, energieeffiziente und emissionsarme Fahrzeuge zu kaufen bzw. zu fördern. Das Kriterienset gibt zudem Aufschluss darüber, ob das betreffende Fahrzeug mit einem qualitativ hoch stehenden Partikelfilter ausgestattet ist.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Partikelreduktion bei Dieselbussen.&lt;/u&gt; Dieselbusse der öffentlichen Verkehrsbetriebe sollen ab 2007 mit der besten verfügbaren Technologie zur Verringerung des Feinstaubausstosses ausgestattet sein (Partikelfilter oder gleichwertige Systeme).&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Engagement der Schweiz für verschärfte europäische Abgasnormen.&lt;/u&gt; Da die Schweiz die europäischen Abgasnormen in ihr nationales Recht überführt, wird sie sich in den zuständigen Arbeitsgruppen der UNO dafür einsetzen, dass für die Feinstaub- und Stickoxidemissionen von Personenwagen, Lastwagen und Bussen strengere Grenzwerte festgelegt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reduktion von Feinstaub- und Russemissionen von Holzfeuerungen:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Konformitätsnachweis für Holzfeuerungen.&lt;/u&gt; Ab 2007 soll für Holzfeuerungen mit einer Leistung bis 350 Kilowatt (von Holzöfen für Privathaushalte bis zu Heizungsanlagen für ca. 35 Wohnungen) der Nachweis der Konformität mit den entsprechenden EU-Normen verpflichtend eingeführt werden.&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Verschärfung der Staubgrenzwerte für automatische Holzfeuerungen.&lt;/u&gt; Für Heizungen mit einer Leistung über 70 Kilowatt und mit automatischer Holzzufuhr wird der Emissionsgrenzwert verschärft. Ab 2007 müssen diese Anlagen schrittweise mit Filtern ausgerüstet werden.&lt;u&gt;&lt;br /&gt; Initiierung von Holzwärmekraftwerken.&lt;/u&gt; Anstatt eine Vielzahl kleiner Heizanlagen ohne Filtersystem zu betreiben, soll der Bau von Holzkraftwerken gefördert werden, die heute über hochwirksame Rauchgasreinigungssysteme verfügen.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Verarbeitung von Holzabfällen zu Brennmaterial.&lt;/u&gt; In den Wäldern ist das offene Verbrennen von bei der Waldnutzung anfallendem Abfallholz – dem so genannten Schlagabraum – zu vermeiden. Im Rahmen der Waldpolitik soll deshalb die Zerkleinerung von Abfallholz mit Hilfe mobiler Anlagen und dessen Verarbeitung zu Brennmaterial gefördert werden. Der Schlagabraum kann auch im Wald liegen gelassen werden.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reduktion der Staubemissionen in Industrie und Gewerbe:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Verschärfung des Emissionsgrenzwertes für Gesamtstaub.&lt;/u&gt; Die erzielten Fortschritte in der Filtertechnologie erlauben es, den in der Luftreinhalte-Verordnung festgelegten Grenzwert für Staubemissionen aus industriellen und gewerblichen Anlagen zu senken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reduktion der Feinstaubemissionen auf internationaler Ebene:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Engagement der Schweiz für verschärfte Verpflichtungen über Feinstaubemissionen.&lt;/u&gt; Im Dezember 2005 hat die Schweiz im Rahmen des Genfer Übereinkommens über weiträumige grenzüberschreitende Luftverschmutzung gefordert, dass in den künftigen Protokollen sämtliche Partikel erfasst werden. Damit sich die Situation in der Schweiz verbessert, müssen auch in den Nachbarländern Anstrengungen unternommen werden.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; Weitere Massnahmen sind nötig&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Allerdings kann das UVEK nicht alleine eine befriedigende Antwort auf die Luftbelastung durch Feinstaub liefern, vor allem nicht im Bereich des Dieselrusses. Deshalb wird Bundesrat Moritz Leuenberger dem Gesamtbundesrat demnächst eine Reihe weiterer Massnahmen unterbreiten. Dazu zählen unter anderem die Einführung einer Partikelfilterpflicht für neue dieselbetriebene Personenwagen bis zur Inkraftsetzung der neuen europäischen Normen sowie die Filterpflicht für neue Militärfahrzeuge und für Dienstfahrzeuge des Bundes (Lastwagen, Lieferwagen, Personenwagen). Im Bereich der finanziellen Anreize soll geprüft werden, ob die Rückvergütung der Mineralölsteuer für öffentliche Verkehrsbetriebe entsprechend den getroffenen Massnahmen zur Reduktion der Feinstaubemissionen zu differenzieren ist und ob Lastwagen mit Partikelfiltern in die günstigste Kategorie für die leistungsabhängige Schwerverkehrsabgabe einzuordnen sind. Für Traktoren könnte ein finanzieller Anreiz geschaffen werden, sobald ein wirksamer und wirtschaftlicher Partikelfilter auf dem Markt verfügbar ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="16428">
        <title>Aktionsplan gegen Feinstaub: Die einzelnen Massnahmen des UVEK</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1641.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="16429">
        <title>Feinstaub PM10: Aktuelle Situation – Strategie (Version vom 16.01.2006)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1644.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-01-17 09:34" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lancement d’un plan d’actions contre les poussières fines</title>
      <teaser>Les poussières fines, nocives pour la santé, doivent être réduites, la priorité doit être donnée à la diminution des suies cancérogènes. Moritz Leuenberger a présenté au-jourd’hui à Berne un plan d’actions pour relancer les efforts de réduction de cette pollu-tion de l’air. Neuf mesures qui relèvent du DETEC et qui portent notamment sur les suies de diesel, les poussières fines et les suies des chauffages à bois pourront être prochai-nement mises en œuvre. Par ailleurs Moritz Leuenberger proposera au Conseil fédéral d’autres mesures, telle que l’obligation de filtre pour les nouvelles voitures privées.</teaser>
      <lead>Les poussières fines, nocives pour la santé, doivent être réduites, la priorité doit être donnée à la diminution des suies cancérogènes. Moritz Leuenberger a présenté au-jourd’hui à Berne un plan d’actions pour relancer les efforts de réduction de cette pollu-tion de l’air. Neuf mesures qui relèvent du DETEC et qui portent notamment sur les suies de diesel, les poussières fines et les suies des chauffages à bois pourront être prochai-nement mises en œuvre. Par ailleurs Moritz Leuenberger proposera au Conseil fédéral d’autres mesures, telle que l’obligation de filtre pour les nouvelles voitures privées.</lead>
      <text link="no">La pollution de l’air par les poussières fines est un problème majeur pour l’environnement et la santé. Les poussières fines, qui sont très petites, pénètrent profondément dans les poumons provoquant des maladies des voies respiratoires, des maladies cardiovasculaires et des cancers de poumon. 3700 décès prématurés et des coûts pour la santé de prés de 4,2 milliards de francs peuvent leur être attribués annuellement. Les suies émises par les moteurs diesel et lors de la combustion du bois sont particulièrement dangereuses car elles sont cancérogènes. Cette pollution culmine en hiver lorsque la couche nuageuse empêche la dispersion des polluants, comme c’est le cas depuis une semaine environ.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &lt;br /&gt; Pour réduire cette pollution et pour que les valeurs limites aujourd’hui régulièrement dépassées soient respectées, il faut faire plus que les mesures existantes (voir fiche d’information 2). Il faut agir durablement sur chaque source de production de poussières fines et donner la priorité aux diminutions des suies.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger lance un plan d’actions sur deux niveaux : les mesures relevant de la compétence du DETEC seront mises en œuvre prochainement,des mesures complémentaires seront présentées par ailleurs au Conseil fédéral. Les neuf mesures du DETEC donnent la priorité aux réductions des suies de diesel et à la diminution des poussières fines et des suies dues à la combustion du bois. Le fort développement du bois énergie attendu dans les prochaines années ne doit pas conduire à une augmentation de la pollution. La plupart de ces mesures nécessitent des modifications d’ordonnances et devront aussi recevoir l’aval du Conseil fédéral. La mise en pratique de ces mesures permettra une amélioration considérable de la qualité de l’air dans les zones urbaines&lt;b&gt;.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Réduction des suies de diesel émises par le trafic&lt;/b&gt;&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Elaboration de critères pour des véhicules énergétiquement efficients et peu polluants&lt;b&gt;.&lt;/b&gt;&lt;/u&gt; Pour les véhicules légers (jusqu’à 3,5 tonnes), un ensemble de critères sera élaboré qui tient compte de la consommation de carburant et des effets des véhicules sur la santé et l’environnement (émissions de poussières fines, de dioxyde de carbone, de bruit). Elaborés sur la base de l’étiquette énergie, ce set de critères permettra aux consommateurs et aux cantons de choisir ou de promouvoir des véhicules efficients au niveau énergétique et peu polluants. Ce set indiquera également si le véhicule est équipé d’un filtre à particule performant.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Réduction des particules des bus diesel&lt;/u&gt;&lt;b&gt;.&lt;/b&gt; Les bus diesel utilisés par les entreprises de transports publics devront être équipés dès 2007 de la meilleure technologie possible afin de limiter leurs émissions de poussières fines - filtre à particules ou autre technologie comparable.&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Engagement de la Suisse pour des normes européennes plus sévères&lt;/u&gt;. Puisque notre pays s’aligne sur les normes européennes en matière de gaz d’échappement, la Suisse va s’engager dans les groupes de travail correspondants de l’ONU pour que soient adoptées des valeurs limites plus sévères concernant les poussières fines et les oxydes d’azote des voitures, des camions et des bus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réduction des poussières fines et suies émises lors de la combustion du bois&amp;nbsp;:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Certificat de conformité pour les chauffages.&lt;/u&gt; Un certificat de conformité avec les normes de l’UE doit être introduit à partir de 2007 pour la mise dans le commerce des nouveaux chauffages à bois jusqu’à 350 kilowatts (du poëlle privé jusqu’au chauffage pour environ 35 appartements).&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Renforcement des valeurs limites d’émission pour les chauffages automatiques.&lt;/u&gt; Les valeurs limites d’émission pour les chauffages de plus de 70 kilowatts et dont l’alimentation en bois est automatique seront renforcées. Ces installations devront, par étapes, êtres équipées de filtres, à partir de 2007. &lt;u&gt;&lt;br /&gt; Promotion des centrales thermiques à bois.&lt;/u&gt; La construction de centrales thermiques à bois, dont le fonctionnement est aujourd’hui très propre, sera encouragée plutôt que la multiplication de petits chauffages, qui ne sont pas équipés de système de filtre.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Transformation des déchets de bois en combustible.&lt;/u&gt; Dans les forêts, la combustion des déchets de bois en plein air sur les lieux d’abattage doit être évitée. Le déchiquetage des déchets de bois sur place au moyen d’installations mobiles et sa transformation en matériau de chauffage seront donc recommandés dans le cadre de la politique forestière. Les déchets de coupe peuvent aussi simplement rester non transformés dans la forêt.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réduction des poussières dans l’industrie et l’artisanat&amp;nbsp;:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Renforcement de la valeur limite d’émission pour les poussières&lt;/u&gt;. La qualité actuelle des filtres à poussières permet d’abaisser la valeur limite d’émissions pour les poussières des installations industrielles et artisanales figurant dans l’ordonnance sur la protection de l’air.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réduction des poussières fines sur le plan international&amp;nbsp;:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Engagement de la Suisse pour un renforcement des mesures contre les poussières fines.&lt;/u&gt; La Suisse est intervenue en décembre 2005 dans le cadre de la Convention de Genève sur la pollution transfrontière à longue distance pour que l’ensemble des particules soit pris en compte dans les futurs protocoles. Pour &amp;nbsp;améliorer la situation en Suisse, des efforts doivent aussi être&amp;nbsp; accomplis dans les pays voisins.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; D’autres mesures sont nécessaires&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DETEC ne peut cependant apporter seul une réponse satisfaisante à la pollution de l’air par les poussières fines, en particulier dans le domaine des suies de diesel. Moritz Leuenberger va donc présenter prochainement au Conseil fédéral une série de mesures supplémentaires. Figurent parmi elles&amp;nbsp;: l’introduction de l’obligation d’un filtre à particule pour les véhicules privés diesel neuf en attendant que les nouvelles normes européennes soient entrées en vigueur&amp;nbsp;et l’obligation d’un filtre à particule pour les nouveaux véhicules militaires et de service de la Confédération (camions, véhicules de livraison, voitures). Dans le domaine des incitations financières, sont étudiées une différenciation du remboursement de l’impôt sur les huiles minérales pour les entreprises de transports publics en fonction des mesures prises pour réduire les émissions de poussières fines et l’intégration des poids lourds équipés de filtres dans la catégorie la moins chère pour la perception de la taxe poids lourds liée aux prestations. Pour les tracteurs, une incitation financière pourrait être mise en place dès qu’un filtre à particules efficace et économique sera sur le marché.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information des médias: par téléphone: 031 322 90 00 par courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="16431">
        <title>Plan d’action contre les poussières fines: Les mesures spécifiques du DETEC</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1642.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="16433">
        <title>Poussières fines (PM10): situation actuelle et stratégie (version du 16.01.2006)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1645.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-01-17 09:34" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lancio di un piano d’azione contro le polveri fini</title>
      <teaser>Le polveri fini sono nocive per la salute e devono essere ridotte, prima fra tutte la fuliggi-ne cancerogena. Moritz Leuenberger ha presentato oggi a Berna un piano d’azione volto a rilanciare gli sforzi per ridurre questo tipo di inquinamento atmosferico. Nove misure, di competenza del DATEC e incentrate in particolare sulla fuliggine da diesel, le polveri fini e la fuliggine prodotta dagli impianti a combustione a legna, potranno essere attuate pros-simamente. Leuenberger proporrà tuttavia al Consiglio federale anche altri provvedimenti, tra cui l’obbligo del filtro antiparticolato per le automobili diesel nuove.</teaser>
      <lead>Le polveri fini sono nocive per la salute e devono essere ridotte, prima fra tutte la fuliggi-ne cancerogena. Moritz Leuenberger ha presentato oggi a Berna un piano d’azione volto a rilanciare gli sforzi per ridurre questo tipo di inquinamento atmosferico. Nove misure, di competenza del DATEC e incentrate in particolare sulla fuliggine da diesel, le polveri fini e la fuliggine prodotta dagli impianti a combustione a legna, potranno essere attuate pros-simamente. Leuenberger proporrà tuttavia al Consiglio federale anche altri provvedimenti, tra cui l’obbligo del filtro antiparticolato per le automobili diesel nuove.</lead>
      <text link="no">L’inquinamento atmosferico da polveri fini costituisce uno dei problemi più gravi per l’ambiente e per la salute. Tali polveri, dai granelli piccolissimi, penetrano in profondità nei polmoni, provocando affezioni delle vie respiratorie, malattie cardiovascolari e cancro polmonare. Secondo le stime, questo tipo di inquinamento causa ogni anno 3’700 morti premature e costi sanitari per 4,2 miliardi di franchi. La fuliggine emessa dai motori diesel e dalla combustione del legno è particolarmente pericolosa per la sua azione cancerogena. Le concentrazioni più elevate di polveri si registrano in inverno, quando, come sta ad esempio accadendo da circa una settimana, la copertura nuvolosa impedisce la dispersione degli inquinanti.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &lt;br /&gt; Per ridurre l’inquinamento e garantire il rispetto dei valori limite, oggi regolarmente superati, le misure adottate finora non bastano (cfr. scheda 2). Bisogna intervenire in modo costante su ogni fonte di emissione di polveri fini, dando la priorità alla riduzione della fuliggine.&amp;nbsp; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger lancia un piano d’azione articolato su due livelli: le misure di competenza del DATEC saranno attuate prossimamente, mentre ulteriori provvedimenti verranno presentati al Consiglio federale. Le nove misure del DATEC mirano soprattutto a ridurre la fuliggine da diesel, le polveri fini e la fuliggine generata dalla combustione del legno. Il forte sviluppo della legna da energia atteso per i prossimi anni non dovrà provocare un aumento dell’inquinamento. La maggior parte di queste misure richiede la modifica di ordinanze e deve essere approvata dal Consiglio federale. La loro attuazione consentirà di migliorare notevolmente la qualità dell’aria nelle zone urbane. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Riduzione della fuliggine da diesel emessa dal traffico&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Elaborazione di criteri per garantire autoveicoli efficienti dal punto di vista energetico e poco inquinanti.&lt;/u&gt; Per gli autoveicoli leggeri (fino a 3,5 tonnellate) verrà elaborato un insieme di criteri che terranno conto del consumo di carburante e degli effetti prodotti sulla salute e sull’ambiente (emissioni di polveri fini e biossido di carbonio, rumore, consumo e origine del carburante). Elaborato sulla base dell’etichetta Energia, questo set di criteri permetterà ai consumatori e ai Cantoni di scegliere o di promuovere autoveicoli efficienti dal punto di vista energetico e poco inquinanti. Indicherà inoltre se un determinato veicolo è dotato di un filtro antiparticolato efficace.&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Riduzione del particolato emesso dagli autobus diesel&lt;/u&gt;. Gli autobus diesel utilizzati dalle aziende di trasporto pubblico dovranno essere equipaggiati, a partire dal 2007, con la migliore tecnologia disponibile per limitarne le emissioni di polveri fini (filtri antiparticolato o altre tecnologie analoghe).&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Impegno della Svizzera a favore di norme europee più severe&lt;/u&gt;. Poiché, in materia di gas di scarico, la Svizzera si allinea alle norme europee, il nostro Paese si impegnerà, in seno ai relativi gruppi di lavoro dell’ONU, affinché vengano inaspriti i valori limite per le polveri fini e gli ossidi di azoto emessi da automobili, autocarri e autobus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Riduzione delle polveri fini e della fuliggine emesse dalla combustione del legno&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Certificato di conformità per gli impianti di riscaldamento.&lt;/u&gt; A partire dal 2007 dovrà essere introdotto un certificato di conformità alle norme UE per la messa in commercio di nuovi impianti a combustione a legna fino a 350 kilowatt (dalle stufe private fino agli impianti che riscaldano circa 35 appartamenti). &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Inasprimento dei valori limite di emissione per gli impianti a combustione automatici.&lt;/u&gt; Saranno inaspriti i valori limite di emissione per gli impianti a combustione con potenza superiore a 70 kilowatt e con alimentazione automatica a legna. A partire dal 2007, e in diverse tappe, tali impianti dovranno essere muniti di appositi filtri.&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Promozione delle centrali termiche a legna.&lt;/u&gt; Sarà promossa la costruzione di centrali termiche a legna, che rappresentano oggi un sistema di riscaldamento molto pulito, al posto di tanti singoli impianti a combustione non dotati di filtri.&lt;br /&gt; &lt;u&gt;Trasformazione dei rifiuti legnosi in combustibile.&lt;/u&gt; Nei boschi occorre evitare di bruciare all’aperto i rifiuti legnosi sui luoghi di abbattimento degli alberi. Nell’ambito della politica forestale saranno pertanto raccomandate la triturazione dei rifiuti sul posto mediante impianti mobili e la loro trasformazione in materiale da riscaldamento. Gli scarti del taglio del legname potranno comunque anche essere lasciati nel bosco senza essere trasformati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Riduzione delle polveri nell’industria e nell’artigianato&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Inasprimento del valore limite di emissione&lt;/u&gt;. L’attuale qualità dei filtri antiparticolato consente di abbassare il valore limite di emissione per le polveri emesse dagli impianti industriali e artigianali fissato nell’ordinanza contro l’inquinamento atmosferico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Riduzione delle polveri fini a livello internazionale&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Impegno della Svizzera per il potenziamento delle misure contro le polveri fini.&lt;/u&gt; Nel dicembre del 2005, la Svizzera è intervenuta nel quadro della Convenzione di Ginevra sull’inquinamento atmosferico attraverso le frontiere a lunga distanza affinché nei futuri Protocolli venga presa in considerazione la polvere totale. Perché la situazione nel nostro Paese possa migliorare è tuttavia necessario che anche gli Stati vicini adottino misure adeguate.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; Necessarie ulteriori misure&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il DATEC, tuttavia, non può risolvere da solo in modo soddisfacente il problema dell’inquinamento atmosferico da polveri fini, in particolare per quanto riguarda la fuliggine da diesel. Pertanto, Moritz Leuenberger presenterà prossimamente al Consiglio federale una serie di misure supplementari. Tra queste figura in particolare l’obbligo del filtro antiparticolato per gli autoveicoli diesel privati nuovi, in attesa dell’entrata in vigore delle nuove norme europee, e per i nuovi veicoli militari e di servizio della Confederazione (autocarri, veicoli di trasporto, automobili). Nel settore degli incentivi finanziari si stanno invece valutando l’introduzione di un rimborso differenziato dell’imposta sugli oli minerali alle aziende di trasporto pubblico in base alle misure adottate per ridurre le emissioni di polveri fini e, per quanto riguarda la riscossione della tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni, l’inclusione dei mezzi pesanti muniti di filtri nella categoria con l’aliquota più bassa. Per i trattori sarà possibile introdurre un incentivo finanziario non appena arriverà sul mercato un filtro antiparticolato efficace ed economico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni ai media: Telefono: 031 322 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="16430">
        <title>Piano d’azione contro le polveri fini: le singole misure del DATEC</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1643.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="16432">
        <title>Polveri fini PM10: situazione attuale, strategia</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1646.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-01-17 09:34" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="360" org-id="811">
        <name lang="de">Feinstaub</name>
        <name lang="fr">Poussières fines nocives</name>
        <name lang="it">Polveri fini nocive</name>
        <name lang="en">Fine particles</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
