<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2478" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-01-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vorwurf der Amtsgeheimnisverletzung: Ausserordentlicher Bundesanwalt ermittelt</title>
      <lead>Bern, 24.01.2006. Der Bundesrat hat Herrn Jean-Marc Schwenter, alt Generalprokurator des Kantons Waadt, als ausserordentlichen Bundesanwalt ernannt.</lead>
      <text link="no">In den Jahren 2004 und 2005 publizierte die Tageszeitung „Le Temps“ diverse Artikel, in denen vertrauliche Informationen aus laufenden gerichtspolizeilichen Ermittlungsverfahren im Bereich der Terrorismusbekämpfung an die Öffentlichkeit weitergegeben wurden. Die Beiträge enthielten explizite Hinweise auf eine bundesinterne Quelle. Um diese zu ermitteln, reichte die Bundesanwaltschaft in der Folge Strafanzeige wegen Amtsgeheimnisverletzung (Art. 320 StGB) gegen Unbekannt und wegen Veröffentlichung amtlicher geheimer Verhandlungen (Art. 293 StGB) gegen den betroffenen Journalisten ein.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Da sich die Strafanzeige unter anderem gegen Mitarbeitende der Bundesanwaltschaft oder des Bundesamtes für Polizei richtet, müssen die Ermittlungen durch einen ausserordentlichen Bundesanwalt geführt werden. Der Bundesrat hat deshalb Jean-Marc Schwenter, alt Generalprokurator des Kantons Waadt, zum ausserordentlichen Bundesanwalt in diesem Fall ernannt und ihn mit den Ermittlungen beauftragt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livio Zanolari, Informationsdienst EJPD, Tel. 031 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise en cause pour violation du secret de fonction : le procureur fédéral extraordinaire enquête</title>
      <lead>Berne, le 24.01.2006. Monsieur Jean-Marc Schwenter, ancien procureur général du canton Vaud, a été nommé procureur fédéral extraordinaire par le Conseil fédéral.</lead>
      <text link="no">Durant les années 2004 et&amp;nbsp;2005, le quotidien Le Temps&amp;nbsp;publiait divers articles faisant état d'informations confidentielles issues d'enquêtes de police judiciaire menées dans le domaine de la lutte contre le terrorisme. Les reportages mentionnaient explicitement une source interne de l'Administration fédérale. Afin de la découvrir, le Ministère public de la Confédération déposait consécutivement une dénonciation pénale pour violation du secret de fonction (art. 320 CP) contre inconnu et pour publication de débats officiels secrets (art. 293 CP) à l'encontre du journaliste incriminé.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Dès lors que la dénonciation pénale est dirigée contre des collaborateurs du Ministère public de la Confédération ou de l'Office fédéral de la police, il est nécessaire de confier les investigations à un procureur fédéral extraordinaire. C'est pourquoi le Conseil fédéral a, dans le cas d'espèce, nommé&amp;nbsp;Jean-Marc Schwenter, ancien&amp;nbsp;procureur général du canton Vaud, procureur fédéral extraordinaire et l'a chargé de mener l'enquête pénale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livio Zanolari, Service de presse du DFJP, tél. 031 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Presunta violazione del segreto d’ufficio: nominato un procuratore federale straordinario</title>
      <lead>Berna, 24.01.2006. Il Consiglio federale ha nominato procuratore fede-rale straordinario Jean-Marc Schwenter, già procuratore generale del Cantone di Vaud.</lead>
      <text link="no">Negli anni 2004 e 2005 il quotidiano „Le Temps“ ha pubblicato vari articoli contenenti informazioni confidenziali relative a indagini di polizia giudiziaria in corso e che concernevano la lotta al terrorismo. Tali articoli facevano esplicito riferimento a una fonte interna alla Confederazione. Al fine di individuare tale fonte, il Ministero pubblico della Confederazione ha sporto denuncia penale contro ignoti e contro il giornalista in questione, rispettivamente per violazione del segreto d’ufficio (art. 320 CP) e per pubblicazione di deliberazioni ufficiali segrete (art. 293 CP).&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Poiché la denuncia penale chiama in causa anche collaboratori del Ministero pubblico della Confederazione o dell’Ufficio federale di polizia, le indagini devono essere condotte da un procuratore pubblico straordinario. Il Consiglio federale ha pertanto nominato procuratore federale straordinario Jean-Marc Schwenter, già procuratore generale del Cantone di Vaud, affidandogli la conduzione delle indagini.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livio Zanolari, Servizio d’informazione DFGP, tel. 031 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
