<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2577" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-01-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sicherheitspolitik geht alle an: Rapport der Logistikbrigade 1</title>
      <lead>„Nix halbs!“ Unter dieses Motto hat der Kommandant, Brigadier Daniel Roubaty, seine Logistikbrigade 1 gestellt. Am dritten Rapport seit dem „Gründungsjahr“ konnte am 26. Januar 2006 ganz im Sinne dieses Leitspruchs Bilanz gezogen werden: 2005 haben die 17 aktiven Bataillone wiederum vielerorts im Dienste der Armeelogistik erfolgreiche Einsätze geleistet. Im zweiten Teil ging es unter Mitwirkung der Gastreferenten Ständerat Urs Schwaller und Brigadier Charles-André Pfister, Chef militärischer Nachrichtendienst der Armee, um die vielfältigen Aspekte der aktuellen Sicherheitspolitik.</lead>
      <text link="no">Roubaty dankte den anwesenden rund 300 Offizieren für ihren überdurchschnittlichen Einsatz als Einheits- und Bataillonskommandanten. Er betonte den guten Korpsgeist, der mittlerweile in allen Formationen Einzug gehalten hat. Er betonte die Wichtigkeit der Auftragserfüllung, die das Ziel des militärischen Handelns sein müsse. Gesamthaft erachtet er die Leistungen als sehr gut, doch ist die ständige Verbesserung das Gebot der Stunde. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Chef der Logistikbasis der Armee (LBA), Divisionär Werner Bläuenstein, skizzierte die Herausforderungen für die LBA. Die Logistik stehe zwar im Hintergrund, doch ohne ihre Leistungen würde die Armee schlicht still stehen. Der Chef LBA erläuterte die Reorganisation der Logistik, die bis Ende 2010 umgesetzt und 300 bis 400 Millionen Franken Einsparungen erzielen muss. Dies geschehe mit einer massiven Reduktion des Materials, der Infrastruktur und der Arbeitsstellen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Welche Kriterien machen eine gute Sicherheitspolitik der Schweiz aus? Dieser Frage widmeten sich im Hauptteil des Rapportes drei Referenten: Für Brigadier Roubaty ist die abgestufte Bereitschaft als Teil der neuen Einsatzdoktrin ein zentrales Element. Die Aufwuchsfähigkeit muss jederzeit sicher gestellt sein, hingegen ist ohne konkrete Bedrohung die Planung des Aufwuchses unmöglich. Auf diese Szenarien ging Brigadier Pfister näher ein: Vor dem Hintergrund eines dynamischen Spektrums von Bedrohungen, Gefahren und Risiken stellt er in Europa insgesamt eine zunehmende Verwischung zwischen militärischen und polizeilichen Aufgaben fest. Ständerat Urs Schwaller (CVP, FR) setzte sich als Mitglied der Sicherheitspolitischen Kommission dafür ein, dass die Politik der Armee für ihre Auftragserfüllung tatsächlich die notwendigen Mittel zur Verfügung stellen muss. Die dynamische Raumsicherung sieht er dabei als einen zentralen Bestandteil an. Dafür braucht es weiterhin eine starke Milizarmee, die schon wiederholt ihre Flexibilität bewiesen hat.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Verteidigung Bundeshaus Ost CH - 3003 Bern</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La politique de sécurité nous regarde tous: Rapport de la brigade logistique 1</title>
      <lead>„Rien à moité!“: Tel est le mot d’ordre du commandant de la brigade logistique 1. Le 26 janvier 2006, le Brigadier Daniel Roubaty a ainsi pu tirer un bilan positif de l’année écoulée: les 17 bataillons actifs ont mené avec succès leurs engagements au service de la logistique de l’armée. La 2e partie du rapport a été consacrée aux divers aspects de la politique de sécurité ; s’y sont exprimés le Conseiller aux Etats Urs Schwaller et le Brigadier Charles-André Pfister, chef du service du renseignement militaire.</lead>
      <text link="no">Le Brigadier Roubaty a remercié les quelque 300 officiers présents pour leurs engagements importants dans leurs fonctions de commandants d’unités et de bataillons. Il a souligné le bon esprit de corps qu’il a pu constater dans toutes les formations ainsi que l’importance de remplir sa mission ce qui doit être le but de toute action militaire. Dans l’ensemble il a jugé les prestations très bonnes, mais perfectibles encore.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le chef de la base logistique de l'Armée (BLA), le Divisionnaire Werner Bläuenstein, a esquissé les difficultés que la BLA connaîtra dans le futur. Il a expliqué la réorganisation de la logistique jusqu'en 2010, qui devra permettre l'économie de 300 à 400 millions de francs. Cela passera par une réduction massive du matériel, des infrastructures et des places de travail.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Quels sont&amp;nbsp; les critères d'une bonne politique de sécurité en Suisse? C'est à cette question que les trois conférenciers du jour ont tenté de répondre. Pour le Brigadier Roubaty, la disponibilité échelonnée est l'élément central de la nouvelle doctrine d'engagement. La capacité à monter en puissance doit être assurée en permanence. Par contre, il n'est pas possible de planifier la montée en puissance sans menace concrète. Le Brigadier Pfister a expliqué plus concrètement ces scénarios: le spectre dynamique de menaces, dangers et risques causé, en Europe, de plus en plus de problèmes de délimitations entre tâches militaires et policières. Le Conseiller aux Etats Urs Schwaller (PDC, FR), a pour sa part souligné que la politique doit mettre à disposition de l'armée les moyens nécessaires pour remplir sa mission. Une armée de milice forte et bien ancrée dans notre système est plus que jamais de mise, une armée qui a souvent fait preuve de flexibilité, au fil de son histoire. &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Communication de la Défense Palais fédéral est CH - 3003 Berne</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La politica di sicurezza riguarda tutti – Rapporto della brigata logistica 1</title>
      <lead>„Nix halbs!“: Non facciamo lavori a metà! Questo il motto assegnato dal brigadiere Daniel Roubaty, comandante della brigata logistica 1, alla sua brigata. E al terzo rapporto dalla sua fondazione, il 26 gennaio 2004, il bilancio sull’attività della brigata va proprio in questo senso. Nel 2005 i 17 battaglioni che compongono la brigata hanno nuovamente prestato con successo un gran numero di servizi nell’ambito della logistica. Nella seconda parte del rapporto, grazie al contributo oratorio del consigliere agli stati Urs Schwaller e del brigadiere Charles-André Pfister, capo del servizio d’informazione dell’esercito, sono stati illustrati svariati aspetti della politica di sicurezza attuale.</lead>
      <text link="no">Roubaty ha ringraziato i 300 ufficiali presenti per il loro straordinario impiego quali comandanti di unità e di battaglione. Ha sottolineato come lo spirito di corpo si è instaurato in tutte le formazioni. Ha pure ricordato l'importanza di mirare sempre a compiere la propria missione, che deve essere l'obiettivo di ogni attività militare. Anche se le prestazioni all'interno della brigata sono in generale molto buone, il mondo di oggi richiede un miglioramento continuo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il capo della Base logistica dell'esercito (BLEs), divisionario Werner Bläuenstein, ha illustrato la difficile strada della BLEs verso il futuro. Certo la logistica sta nelle retrovie, tuttavia senza di essa non vi sarebbe un esercito. Bläuenstein ha ricordato la riorganizzazione in corso nella logistica dell'esercito, che durerà fino al 2010 e porterà a raggiungere i risparmi di 3-400 milioni di franchi che sono stati posti come obiettivo. Una riorganizzazione che comporta importanti riduzioni del materiale, dell'infrastruttura e del personale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cosa occorre per una buona politica di sicurezza in Svizzera? Su questa domanda si sono soffermati i tre oratori: secondo il brigadiere Roubaty l'elemento centrale della nuova dottrina dell'esercito è la prontezza scaglionata. In ogni momento deve essere possibile un potenziamento, ma non è possibile pianificare dei potenziamenti in assenza di una minaccia concreta. Il brigadiere Pfister è andato più in dettaglio sulla questione: a seguito di una paletta variata di minacce, pericoli e rischi si può osservare in Europa una sempre maggiore sovrapposizione tra compiti della polizia e dell'esercito. Il consigliere agli stati Urs Schwaller (PPD, FR) si è impegnato, in qualità di membro della commissione parlamentare per la politica di sicurezza, affinché l'esercito abbia a disposizione i mezzi di cui effettivamente necessita. La copertura dinamica del territorio è secondo lui l'elemento centrale, accanto ad una milizia forte, che ha già dimostrato la sua flessibilità in più occasioni.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Communicazione Difesa Palazzo federale est CH - 3003 Berna</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="540" org-id="505">
        <name lang="de">Raumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sûreté sectorielle</name>
        <name lang="it">Sicurezza del territorio</name>
        <name lang="en">Area Protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="505">
        <name lang="de">Logistik</name>
        <name lang="fr">logistique</name>
        <name lang="it">Logistica</name>
        <name lang="en">Logistics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
