<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2583" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-01-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat bestätigt Schliessung der BFM-Aussenstelle in Givisiez FR</title>
      <lead>Der Bundesrat hat den Entscheid zur Schliessung der in Givisiez FR gelegenen Aussenstelle des Bundesamtes für Migration (BFM) bestätigt. Er erinnert in einem Brief an den Freiburger Staatsrat daran, dass dieser Entscheid im Rahmen der vom Parlament beschlossenen Sparmassnahmen gefällt wurde. Auch führen rückläufige Asylgesuchzahlen zu Überkapazitäten, was vor allem Auswirkungen auf den Standort Givisiez hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Oktober 2005 hatte die Freiburger Regierung dem Bundesrat ihr Erstaunen über die Absicht zur Schliessung von Givisiez auf Ende 2006 mitgeteilt. Gleichzeitig wünschte sie Auskunft über die wirtschaftliche Berechtigung dieser Schliessung sowie über die Dezentralisierungspolitik der Bundesverwaltung. In einem zweiten Schreiben unterbreitete der Freiburger Staatsrat dem EJPD Ende Oktober 2005 das Angebot, den Mietpreis für das vom BFM bewirtschaftete Gebäude zu senken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat stellt in seiner Antwort fest, dass auch mit dem neuen Angebot die Gesamtkosten des Standortes Givisiez höher ausfallen als die Kosten der übrigen vom BFM in Bern-Wabern gemieteten Gebäude. In den vergleichenden Berechnungen seien auch die mit dem Umzug des Personals anfallenden Zusatzkosten berücksichtigt worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schliessung von Givisiez stellt nach der Meinung des Bundesrates die Dezentralisierung der Bundesverwaltung nicht in Frage, hat doch das BFM eine beträchtliche Zahl von Arbeitsplätzen in die Empfangszentren transferiert. Die von der Freiburger Regierung ebenfalls aufgeworfene Frage einer allfälligen Kompensation kann noch nicht beantwortet werden; der Bundesrat muss dafür erst die Ergebnisse der laufenden Verwaltungsreform abwarten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Boillat, Information &amp;amp; Kommunikation, BFM, Tel. 031 325 98 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Confirmation de la fermeture de l'antenne de l'ODM à Givisiez FR</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a confirmé la décision de fermer l’antenne de l’Office fédéral des migrations (ODM) à Givisiez FR. Le gouvernement rappelle, dans un courrier adressé au Conseil d’Etat fribourgeois, que cette décision s’inscrit dans le contexte général des mesures d’économies décidées par le Parlement. S'y ajoute la baisse des demandes d'asile, qui entraîne une surcapacité, en particulier à Givisiez.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En octobre 2005, le gouvernement fribourgeois avait fait part de son étonnement au Conseil fédéral face à l’annonce de la fermeture, à fin 2006, de l'antenne de l'ODM à Givisiez. Le Conseil d’Etat souhaitait également obtenir des informations sur la justification économique de cette fermeture et sur la politique de décentralisation de l'administration fédérale.&lt;br /&gt; Donnant suite à cette première réaction, le Conseil d'Etat fribourgeois avait fait parvenir au DFJP, à fin octobre, une offre visant au maintien du site de Givisiez par le biais d’une réduction du loyer du bâtiment loué par l’ODM.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans sa réponse, le Conseil fédéral constate, qu’en dépit de l’offre en question, le coût du site de Givisiez serait globalement plus élevé par rapport aux autres bâtiments du siège de l'ODM, à Wabern, dans la banlieue bernoise. Dans les calculs comparatifs, les coûts supplémentaires induits par le déplacement du personnel avaient notamment été pris en compte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fermeture de Givisiez ne compromet toutefois pas la décentralisation de l’administration, estime le Conseil fédéral, étant donné que l’ODM a transféré nombre de postes de travail dans les centres d'enregistrement.&amp;nbsp;La question posée par le gouvernement fribourgeois relative à une éventuelle compensation ne peut être actuellement abordée, étant donné que le Conseil fédéral doit attendre les résultats de la stratégie d'assainissement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Boillat, Information et communication ODM, tél. 031 325 98 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale conferma la chiusura della filiale dell'UFM a Givisiez FR</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha confermato la decisione di chiudere la filiale dell'Ufficio federale della migrazione a Givisiez FR. Nella lettera al Consiglio di Stato friburghese rammenta che la decisione s'iscrive nel contesto generale delle misure di risparmio decise dal Parlamento. A ciò si aggiunge il calo delle domande d'asilo, che provoca un eccedente di risorse, segnatamente a Givisiez.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In ottobre 2005 il Governo friburghese aveva espresso al Consiglio federale la propria sorpresa di fronte all'annuncio della chiusura della sede dell'UFM a Givisiez per la fine del 2006. Nel contempo il Consiglio di Stato auspicava informazioni in merito alla giustificazione economica di tale chiusura nonché alla politica di decentralizzazione dell'amministrazione federale. In una seconda lettera a fine ottobre 2005 il Consiglio di Stato friburghese proponeva al DFGP una riduzione della pigione per l’edificio affittato all’UFM.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella sua risposta il Consiglio federale indicava che nonostante la nuova offerta la sede di Givisiez comporta spese globalmente più elevate rispetto agli edifici della sede dell'UFM a Wabern, nella periferia bernese. Nei calcoli comparativi è stato tenuto conto anche delle spese supplementari dovute allo spostamento del personale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale reputa tuttavia che la chiusura della sede di Givisiez non compromette la decentralizzazione dell'amministrazione, poiché l’UFM ha trasferito numerosi posti di lavoro nei centri di registrazione. La questione di un'eventuale compensazione sollevata dal Governo friburghese non può per ora entrare in linea di conto in quanto il Consiglio federale deve dapprima attendere i risultati della riforma amministrativa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Boillat, Informazione e comunicazione UFM, tel. 031 325 98 80</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
