<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3244" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Die schönsten Schweizer Bücher» - Buchjahrgang 2005</title>
      <lead>32 Bücher des Buchjahrganges 2005 sind als «Die schönsten Schweizer Bücher» ausgezeichnet worden. Während die Buchproduktion in der Schweiz leicht zurückgegangen ist, dauert der Erfolg des Wettbewerbs an. „Wir stellen einen ausgeprägten Sinn für Tradition fest, der mit dem Interesse der Buchgestalter an neuen oder seltenen Schriftarten kontrastiert“, so der Jurypräsident François Rappo zu den diesjährigen, insgesamt 404 zum Wettbewerb eingereichten Publikationen. Gleichzeitig ehrt die Jury Gavillet &amp;amp; Rust aus Genf mit dem mit 15'000 Franken dotierten Jan-Tschichold-Preis und verleiht dem von Cornel Windlin bemerkenswert gestalteten Verkaufkatalog von Vitra „Select, arrange“ die Auszeichnung «Buch der Jury».</lead>
      <text link="no">Seit 1999 führt die Sektion Kunst und Design des Bundesamtes für Kultur BAK im Auftrag des Eidgenössischen Departements des Innern EDI den Wettbewerb «Die schönsten Schweizer Bücher» durch. Er steht unter dem Patronat der Schweizerischen Buchverlegerverbände. Dieses Jahr wurden beim BAK 404 Publikationen eingereicht, mehr als je zuvor. Die seit einigen Jahren steigende Anzahl der zum Wettbewerb eingereichten Publikationen steht für ein ungebrochenes Interesse an dieser Veranstaltung. Insgesamt wurden 32 Bücher als «Die schönsten Schweizer Bücher» ausgezeichnet. Unter dem Präsidium von François Rappo, Lausanne, setzt sich die Jury aus kompetenten Fachpersonen aus verschiedenen Disziplinen der Buchgestaltung, Buchherstellung und Vertrieb zusammen. Die Jury beurteilt die Einsendungen hinsichtlich Konzeption, grafischer Gestaltung und Typografie, ferner nach ihrer technischen Beschaffenheit in der Qualität des Druckes und des Einbandes, der buchbinderischen Verarbeitung und den verwendeten Materialien. Ebenso berücksichtig werden Originalität und Innovation. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Unabhängig von den zum Wettbewerb eingegebenen Büchern verlieh die Jury den Jan-Tschichold-Preis. Mit diesem Preis ergreift das EDI seit zehn Jahren die Möglichkeit, eine Persönlichkeit, eine Gruppe oder eine Institution für eine hervorragende Leistung im Bereich der Buchgestaltung auszuzeichnen. Der diesjährige Jan-Tschichold-Preis in der Höhe von 15'000 Franken geht an Gavillet &amp;amp; Rust (Gilles Gavillet und David Rust) in Genf. Zur Nomination standen weitere drei ausgewiesene Gestalterteams: Alberto Vieceli/Tania Prill, Zürich, Aude Lehmann, Zürich und Laurenz Brunner, Zürich. Die Jury ehrt damit ein junges Gestalterteam aus der Westschweiz, das sich seit mehreren Jahren mit zahlreichen Buchprojekten insbesondere für den Verlag jrp in Genf und Zürich sowie dem eigenen Schriftenlabel Optimo bemerkbar gemacht hat. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Jurymitglieder haben auch dieses Jahr ein «Buch der Jury» ausgewählt. Es handelt sich um den von Cornel Windlin bemerkenswert gestalteten Vitraverkaufskatalog „Select, arrange“. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Am 20. Mai 2006 werden im Rahmen der Eröffnung der Ausstellung «Die schönsten Schweizer Bücher» im Museum für Gestaltung Zürich die Auszeichnungs-Urkunden und der Jan-Tschichold-Preis verliehen sowie der Katalog zum diesjährigen Wettbewerb vorgestellt. Im Herbst 2006 wird die Ausstellung im mudac in Lausanne gezeigt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; BUNDESAMT FÜR KULTUR&lt;br /&gt; Kommunikation &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Liste der Jurymitglieder und der prämierten Bücher des Wettbewerbs «Die schönsten Schweizer Bücher» (Buchjahrgang 2005) sind unter www.bak.admin.ch abrufbar.</text>
      <contact>Mirjam Fischer, Dienst Design im Bundesamt für Kultur, T 031 322 26 99, F 031 322 78 34, E mirjam.fischer@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>«Les plus beaux livres suisses» - Parutions 2005</title>
      <lead>32 livres publiés en 2005 ont été distingués dans le cadre du concours « Les plus beaux livres suisses ». Le succès du concours ne se dément pas même si la production de livres a été en léger recul l’an passé en Suisse. «Parmi les tendances remarquées: un goût quelque peu marqué pour la tradition qui contraste avec une ouverture, de la part des concepteurs de livre, pour des fontes typographiques nouvelles ou rares », déclare François Rappo, le président du jury, à propos des 404 publications en lice. Le jury attribue en outre à Gavillet &amp;amp; Rust, de Genève, le prix Jan-Tschichold d’une valeur de 15 000 francs et décerne la distinction de « Livre du jury » à Cornel Windlin pour le remarquable catalogue commercial « Select, arrange » conçu pour la société Vitra.</lead>
      <text link="no">La section Art et design de l’Office fédéral de la culture OFC organise le concours «&amp;nbsp;Les plus beaux livres suisses&amp;nbsp;» sur mandat du Département fédéral de l’intérieur DFI depuis 1999. Le concours est placé sous le patronage des associations professionnelles des éditeurs suisses. Cette année, l’OFC a reçu un nombre record de 404 publications, qui témoigne de l’intérêt croissant manifesté pour ce concours. Trente-deux livres en tout ont reçu la mention de «&amp;nbsp;plus beaux livres suisses&amp;nbsp;». Le jury, présidé par le Lausannois François Rappo, se compose de concepteurs, de fabricants et de diffuseurs du livre. Les livres sont évalués sous les aspects suivants&amp;nbsp;: conception, graphisme, typographie, qualité de l’impression et de la reliure, matériaux utilisés. L’originalité et l’innovation sont également prises en compte. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Parallèlement au concours, le jury a une nouvelle fois attribué le prix Jan-Tschichold, par lequel le DFI récompense un engagement créatif et exceptionnel dans le domaine de l’art du livre. Ce prix de 15&amp;nbsp;000 francs est allé à Gavillet &amp;amp; Rust (Gilles Gavillet et David Rust), de Genève. Trois autres équipes de designers, toutes trois de Zurich, étaient également nominées&amp;nbsp;: Alberto Vieceli/Tania Prill, Aude Lehmann et Laurenz Brunner. Le jury récompense ainsi une jeune équipe de designers romands qui s’est fait remarquer ces dernières années par diverses publications, conçues en particulier pour les éditions jrp à Genève et Zurich, et par son propre label de création de fonts Optimo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le jury a en outre décerné la distinction de «&amp;nbsp;Livre du jury&amp;nbsp;» à Cornel Windlin pour le remarquable catalogue commercial «&amp;nbsp;Select, arrange&amp;nbsp;» qu’il a conçu pour la société Vitra.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La remise des diplômes d’honneur et du prix Jan-Tschichold ainsi que la présentation du catalogue du concours de cette année auront lieu le 20 mai 2006 dans le cadre du vernissage de l’exposition «&amp;nbsp;Les plus beaux livres suisses&amp;nbsp;» au Museum für Gestaltung à Zurich. L'exposition sera visible au mudac de Lausanne à l’automne 2006.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; OFFICE FÉDÉRAL DE LA CULTURE&lt;br /&gt; Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La liste des membres du jury et la liste des livres primés «&amp;nbsp;Les plus beaux livres suisses&amp;nbsp;» (année de publication 2005) peuvent être obtenus sur le site Internet de l’Office fédéral de la culture, www.bak.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mirjam Fischer, Office fédéral de la culture, Service Design T 031 322 26 99; F 031 322 78 34, E mirjam.fischer@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Concorso I più bei libri svizzeri del 2005</title>
      <lead>Sono 32 i libri pubblicati nel 2005 che hanno ricevuto l’appellativo di «più bei libri svizzeri». Mentre va segnalata una leggera flessione della produzione libraria in Svizzera, il successo di questo concorso perdura. In merito alle 404 pubblicazioni presentate in occasione di questa edizione del concorso, François Rappo, presidente della giuria, ha voluto sottolineare una spiccata tendenza a prediligere la tradizione, che sembra contrastare con l’interesse dei designer librari per font nuovi o rari. Contemporaneamente la giuria ha conferito a Gavillet &amp;amp; Rust di Ginevra il premio Jan Tschichold di 15 000 franchi e al catalogo Vitra «Select, arrange», che convince per la sua veste grafica, il premio «libro della giuria».</lead>
      <text link="no">Dal 1999 il Dipartimento federale dell’interno DFI ha affidato il concorso I più bei libri svizzeri - patrocinato dalle società svizzere degli editori - alla Sezione arte e design dell’Ufficio federale della cultura UFC. Quest’anno sono state inoltrate all’UFC 404 pubblicazioni, un numero mai raggiunto prima d’ora. Da qualche anno il numero delle pubblicazioni presentate in occasione di questa manifestazione è in costante aumento e denota un immutato interesse del pubblico. 32 libri in tutto hanno ricevuto l’appellativo di «più bei libri svizzeri». Presieduta da François Rappo, Losanna, la giuria è composta da specialisti competenti in diverse discipline del design librario, della produzione e della distribuzione libraria. La giuria esamina essenzialmente i seguenti aspetti dei volumi presentati: concezione, impostazione grafica, tipografia, anzitutto, accanto a prerogative tecniche dimostrate nella qualità di stampa e della copertina, della rilegatura e dei materiali utilizzati. Infine vengono considerate anche l’originalità e l’innovatività delle pubblicazioni. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A prescindere dai libri presentati al concorso, anche quest’anno la giuria ha assegnato il premio Jan Tschichold, che il DFI riserva da dieci anni a una personalità o a un’istituzione contraddistintasi per la sua creatività o il suo impegno nell’ambito del design librario. Il premio di 15 000 franchi è stato assegnato a Gavillet &amp;amp; Rust (Gilles Gavillet e David Rust) di Ginevra. Altri tre team di designer affermati sono stati nominati per lo stesso premio: Alberto Vieceli/Tania Prill, Zurigo, Aude Lehmann, Zurigo e Laurenz Brunner, Zurigo. Si è voluto così riconoscere l’operato di un giovane duo di creatori romandi che da alcuni anni ha saputo attirare l’attenzione sul suo lavoro mediante numerosi progetti librari, pubblicati in particolare dalla casa editrice «jrp» a Ginevra e a Zurigo, e un proprio font, «Optimo». &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I membri della giuria hanno inoltre selezionato un «libro della giuria». Si tratta del catalogo Vitra «Select, arrange», realizzato da Cornel Windlin in modo degno di nota. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La consegna degli attestati di riconoscimento e del premio Jan Tschichold nonché la presentazione del nuovo catalogo avverranno il 20 maggio 2006 in occasione dell’inaugurazione della mostra «I più bei libri svizzeri» al Museum für Gestaltung di Zurigo. La stessa mostra potrà essere visitata presso il mudac di Losanna nell’autunno dello stesso anno.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; UFFICIO FEDERALE DELLA CULTURA&lt;br /&gt; Comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La lista dei membri della giuria e la lista dei libri premiati (pubblicati nel 2005) sono consultabili all’indirizzo seguente: www.bak.admin.ch.</text>
      <contact>Mirjam Fischer, Ufficio federale della cultura, Servizio design,T 031 322 26 99, F 031 322 78 34; E mirjam.fischer@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
