<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3340" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-02-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="313" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo</name>
      <name lang="en">Federal Office for Gender Equality</name>
      <www lang="de">https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home.html</www>
      <email lang="de">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="it">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="en">ebg@ebg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einstieg in die Politik: Mehr Tempo per Tandem - Bilanz nach 5 Jahren Mentoring «von Frau zu Frau»</title>
      <lead>Mentoring ist ein wirksames und attraktives Instrument für die politische Nachwuchsförderung. Die grosse Nachfrage von Seiten der jungen Frauen zeigt, dass sie bereit sind, sich öffentlich zu engagieren. Dieses Fazit ziehen die Veranstalterinnen des überparteilichen Mentoringprojekts «von Frau zu Frau» nach fünf Programmjahren. Am 4. März 2006 laden sie ein zu einer bundesweiten Standortbestimmung zum Thema «Politisches Engagement von jungen Frauen in der Schweiz».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit einer öffentlichen Tagung schliessen die Schweizerische Arbeitsgemeinschaft der Jugendverbände (SAJV) und die Eidgenössische Kommission für Frauenfragen (EKF) ihr gemeinsames Mentoringprojekt ab. Zwischen 2000 und 2006 hatten insgesamt 131 junge Frauen aus allen Landesteilen Gelegenheit, erfahrenen Politikerinnen und Verbandsfrauen während eines Jahres über die Schulter zu schauen und wertvolle Tipps zu Networking und öffentlichem Engagement zu sammeln. Hauptziel des Programms war es, interessierten jungen Frauen politisches Handlungswissen weiterzugeben und ihre Kompetenzen zu erweitern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Positives Echo, nachhaltige Wirkung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Das Angebot stiess bei den Teilnehmerinnen auf ein sehr positives Echo. Über 90 Prozent der befragten Mentees und Mentorinnen waren «sehr zufrieden» oder «zufrieden» mit dem Programm. Und es zeigt nachhaltige Wirkung, wie die wissenschaftliche Evaluation belegt: Drei von vier Mentees engagieren oder interessieren sich auch ein Jahr nach Programmende stärker für gesellschaftspolitische Fragen und für Partei- oder Verbandspolitik als vor der Teilnahme. Gut die Hälfte geben zudem einen verstärkten Bezug zu Gleichstellungs-, Regierungs- und Parlamentspolitik an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ein Modell zum Kopieren – nicht nur für die Schweiz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; «Von Frau zu Frau» war mehrfach Anstoss und Vorbild für andere Mentoringprojekte. In der Schweiz übernahmen z.B. Parteien oder die Zürcher Frauenzentrale die Mentoring-Idee. Aber auch im internationalen Kontext stiess das Programm als Beispiel von «good practice» im Bereich politische Bildung und Förderung der Demokratie auf positives Interesse. 2003 wurde es vom Europarat mit dem Innovationspreis «Young active citizen award» ausgezeichnet und Jugendorganisationen in Österreich, Portugal und Estland liessen sich zu ähnlichen Programmen inspirieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Evaluationsbericht (Publikation anlässlich der Tagung vom 4. März)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Mentoring in der Politik – Evaluation des Pilotprojekts «von Frau zu Frau». Schlussbericht. Im Auftrag der Eidgenössischen Kommission für Frauenfragen (EKF) und der Schweizerischen Arbeitsgemeinschaft der Jugendverbände (SAJV). Autorinnen: Daniela Gloor und Hanna Meier (Social Insight). Bern, März 2006. Gesamtbericht (nur dt): 88 S. Kurzfassung (dt, fr, it): 25 S.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Beide Fassungen finden Sie ab 3. März 2006 als PDF auf: www.frauenkommission.ch &amp;gt; Publikationen&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Veronika Neruda, Projektleiterin SAJV, Gerechtigkeitsgasse 12, 3000 Bern 8, Tel. 031 326 29 35, Fax 031 326 29 30, veronika.neruda@sajv.ch Elisabeth Keller, Eidg. Kommission für Frauenfragen, Schwarztorstr. 51, 3003 Bern, Tel. 031 322 92 76, Fax 031 322 92 81, elisabeth.keller@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="6087">
        <title>Einstieg in die Politik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>51</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2062.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="6127">
        <title>Evaluationsbericht ab 3. März 2006 auf:</title>
        <uri>http://www.frauenkommission.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Travailler en duo pour accéder plus vite aux responsabilités politiques - Bilan après 5 années de mentoring «de femme à femme»</title>
      <lead>Le mentoring est un instrument efficace et attrayant destiné à promouvoir la relève sur la scène politique. L’importance de la demande émanant de jeunes femmes montre qu’elles sont prêtes à s’engager dans la vie publique. Tel est le bilan dressé au bout de cinq ans par les organisatrices du programme de mentoring «de femme à femme», indépendant de tout parti politique. Le 4 mars 2006, elles inviteront les anciennes mentas et mentees ainsi que les personnes intéressées à faire le point, à l’échelon national, sur l’engagement politique des jeunes femmes en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil suisse des activités de jeunesse (CSAJ) et la Commission fédérale pour les questions féminines (CFQF) mettront un terme à leur projet commun de mentoring, lors d’un colloque ouvert au public. De 2000 à 2006, 131 jeunes femmes au total provenant des diverses régions du pays ont participé à ce projet. Elles ont eu la possibilité, durant une année, d’observer dans l’exercice de leur activité des politiciennes chevronnées et des femmes membres d’associations, et de rassembler de précieux conseils concernant le réseautage et l’engagement dans la vie publique. L’objectif principal était qu’elles acquièrent des savoir-faire en matière de politique et enrichissent leurs compétences.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un écho positif et un impact durable&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le projet a provoqué des réactions très positives parmi les participantes. Plus de 90 pour cent des mentees et mentas interrogées se sont déclarées «très satisfaites» ou «satisfaites». De plus, selon les résultats de l’évaluation scientifique effectuée, le mentoring a visiblement un impact durable: trois mentees sur quatre, un an après la fin du programme, s’investissent davantage qu’auparavant quant aux questions de politique sociale et à la politique de partis ou d’associations ou s’y intéressent plus. Pour une bonne moitié d’entre elles, cela s’applique aussi à la politique d’égalité de même qu’aux politiques gouvernementale et parlementaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un programme imité à plusieurs reprises – non seulement en Suisse&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; «De femme à femme» a plusieurs fois servi de base ou de modèle à des programmes de mentoring en politique. En Suisse, par exemple, des partis ou le Centre de liaison des associations féminines zurichoises (Zürcher Frauenzentrale) ont repris l’idée du mentoring. A l’étranger également, «de femme à femme» a suscité un grand intérêt en tant qu’exemple de «good practice» dans les domaines de la formation politique et de la promotion de la démocratie. Le Conseil de l’Europe lui a décerné en 2003 le prix à l’innovation «Young active citizen award» et des organisations de jeunesse en Autriche, au Portugal et en Estonie s’en sont inspirées pour élaborer des programmes analogues.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rapport d’évaluation (sera publié à l’occasion du colloque du 4 mars 2006)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Rapport intégral (en allemand seulement): Mentoring in der Politik – Evaluation des Pilotprojekts «von Frau zu Frau». Rapport final. Sur mandat de la Commission fédérale pour les questions féminines (CFQF) et du Conseil suisse des activités de jeunesse (CSAJ). Auteures: Daniela Gloor et Hanna Meier (Social Insight). Berne, mars 2006. 88 p. – Résumé succinct: Le mentoring en politique – Evaluation du projet pilote «de femme à femme». (de, fr, it), 25 p. Les deux textes seront accessibles au format PDF dès le 3 mars 2006, sur le site: http://www.comfem.ch &amp;gt; Publications&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Veronika Neruda, responsable du projet, CSAJ, Gerechtigkeitsgasse 12, 3000 Berne 8, tél. 031 326 29 35, fax 031 326 29 30, veronika.neruda@sajv.ch Elisabeth Keller, Commission fédérale pour les questions féminines, Schwarztorstr. 51, 3003 Berne, tél. 031 322 92 76, fax 031 322 92 81, elisabeth.keller@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="6088">
        <title>Travailler en duo pour accéder plus vite aux responsabilités politiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2063.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="6131">
        <title>Rapport d’évaluation dès le 3 mars 2006 sur le site</title>
        <uri>http://www.comfem.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ingresso in politica: più veloce in tandem - Bilancio dopo 5 anni di mentoring «da donna a donna»</title>
      <lead>Il mentoring rappresenta un efficace e attrattivo strumento di promozione delle nuove leve in politica. La grande richiesta da parte delle giovani mostra la loro disponibilità ad assumere un impegno pubblico. È questa la conclusione a cui giungono le organizzatrici del progetto suprapartitico di mentoring «da donna a donna» dopo cinque anni d’esperienza. Esse invitano perciò a partecipare il 4 marzo 2006 a un convegno nazionale di bilancio sul tema «Impegno politico delle giovani in Svizzera».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con un convegno pubblico la Federazione svizzera delle associazioni giovanili (FSAG/CSAJ) e la Commissione federale per le questioni femminili (CFQF) concludono il progetto di mentoring realizzato in comune. Fra il 2000 e il 2006 ben 131 giovani di tutte le regioni del paese hanno avuto l’opportunità di seguire da vicino delle donne sperimentate attive in politica o in seno alle associazioni, ricevendo da loro preziosi consigli su come mettersi in rete e impegnarsi nella vita pubblica. Il principale obiettivo del programma era quello di trasmettere alle giovani conoscenze sull’attività politica e di ampliare le loro competenze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un’eco positiva, effetti durevoli&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Il progetto ha suscitato presso le partecipanti un’eco molto positiva. Oltre il 90 percento delle mentee e delle menta intervistate si dicono «molto contente» o «contente» del programma. Esso dimostra pure di produrre effetti durevoli, come emerge dalla valutazione scientifica: tre mentee su quattro si interessano più di quanto non facessero prima della partecipazione alle questioni di politica della società e alla politica partitica o associativa. Oltre la metà manifesta pure un accresciuto interesse per la politica della parità, la politica governativa e la politica parlamentare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un modello da copiare – non solo in Svizzera&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; «Da donna a donna» ha più volte funto da stimolo e modello per altri progetti di mentoring. In Svizzera l’idea del mentoring è stata ripresa, per esempio, dai partiti o dalla Zürcher Frauenzentrale. Ma anche nel contesto internazionale il progetto ha suscitato interesse in quanto «good practice» nel campo della formazione politica e della promozione della democrazia. Nel 2003 è stato insignito dal Consiglio d’Europa con il premio all’innovazione «Young active citizen award»; e organizzazioni giovanili in Austria, Portogallo ed Estonia vi si sono ispirati per lanciare programmi analoghi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rapporto di valutazione (pubblicazione in occasione del convegno del 4 marzo)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Rapporto esaustivo (solo de): Mentoring in der Politik – Evaluation des Pilotprojekts «von Frau zu Frau». Rapporto finale. Su mandato della Commissione federale per le questioni femminili (CFQF) e della Federazione svizzera delle associazioni giovanili (FSAG/CSAJ). Autrici: Daniela Gloor e Hanna Meier (Social Insight). Berna, marzo 2006: 88 p.&lt;br /&gt; Sintesi: Mentoring in politica – valutazione del progetto pilota «da donna a donna» (de, fr, it): 25 p. Entrambe le versioni saranno disponibili dal 3 marzo sotto forma di file PDF nel sito: www.comfem.ch &amp;gt; Pubblicazioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Veronika Neruda, capoprogetto FSAG/CSAJ, Gerechtigkeitsgasse 12, 3000 Berna 8, tel. 031 326 29 35, fax 031 326 29 30, veronika.neruda@sajv.ch Elisabeth Keller, Commissione federale per le questioni femminili, Schwarztorstrasse 51, 3003 Berna, tel. 031 322 92 76, fax 031 322 92 81, elisabeth.keller@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="6089">
        <title>Ingresso in politica: più veloce in tandem</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>50</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2064.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="6136">
        <title>Rapporto di valutazione disponibile dal 3 marzo 2006 sul sito</title>
        <uri>http://www.comfem.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="58" org-id="313">
        <name lang="de">Eidg. Kommission für Frauenfragen</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale pour les questions féminines</name>
        <name lang="it">Commissione federale per le questioni femminili</name>
        <name lang="en">Federal Commission for Women's Issues</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
