<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3357" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-02-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vereinfachung der neuen kaufmännischen Grundbildung</title>
      <teaser>Die „neue kaufmännische Grundbildung“ (NKG) wird ab dem Schuljahr 2006/07 vereinfacht und verbessert. Die Taskforce NKG hat ihre Arbeit abgeschlossen und ihre Schlussfolgerungen, die von allen mitwirkenden Instanzen geteilt werden, vorgelegt. Die Taskforce möchte den innovativen Charakter der Ausbildung und der Prüfungen beibehalten, diese jedoch vereinfachen und flexibilisieren.</teaser>
      <lead>Die „neue kaufmännische Grundbildung“ (NKG) wird ab dem Schuljahr 2006/07 vereinfacht und verbessert. Die Taskforce NKG hat ihre Arbeit abgeschlossen und ihre Schlussfolgerungen, die von allen mitwirkenden Instanzen geteilt werden, vorgelegt. Die Taskforce möchte den innovativen Charakter der Ausbildung und der Prüfungen beibehalten, diese jedoch vereinfachen und flexibilisieren.</lead>
      <text link="no">Die Taskforce, bestehend aus Vertretern und Vertreterinnen der verschiedenen involvierten Instanzen, hat einen Massnahmenkatalog erarbeitet, der die Aufgabe der ausbildenden Unternehmen, der Berufsschulen und der Auszubildenden deutlich erleichtern wird. Die Anpassungen werden innerhalb des bestehenden gesetzlichen Rahmens vorgenommen: Dabei wurden weder die Bildungsziele noch der Inhalt der innovativen Ausbildungs- und Prüfungsreglemente angetastet, diese Elemente wurden jedoch flexibilisiert. Zudem wird den verschiedenen Branchen ein gewisser Handlungsspielraum zugestanden, die Vorschriften den tatsächlichen Gegebenheiten ihres Fachgebiets anzupassen. Die Lehrbetriebe sind von den betroffenen Branchen informiert worden.&amp;nbsp; &lt;br /&gt; Die Hauptmassnahmen sind die folgenden: &lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Flexible Planung der überbetrieblichen Kurse entsprechend einem nach Sprachregionen festgelegten Zeitfenster&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Flexibilisierung der Abgabetermine für Arbeiten der Lernenden an die Lehrbetriebe&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Möglichkeit für die Branchen, die Arbeits- und Lernsituationen (ALS) – innerhalb eines durch das Prüfungsreglement festgelegten Rahmens – zusammenzulegen und damit auf das Wesentliche zu fokussieren&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Vereinfachung der Prozesseinheiten (PE): Die Arbeiten der Lehrlinge dürfen kürzer sein&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Möglichkeit für die Berufsschulen, die Ausbildungseinheiten (AE) inhaltlich und zeitlich zu straffen und, unter gewissen Vorraussetzungen, zwei Ausbildungseinheiten zusammenzulegen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Abstimmung und Fokussierung der Lehrabschlussprüfungen im Lernbereich Wirtschaft und Gesellschaft.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;br /&gt; Diese Massnahmen werden ab dem Schuljahr 2006/2007 gesamtschweizerisch umgesetzt und entlasten Lernende und Ausbildungsverantwortliche gleichermassen. Der hohe Ausbildungsstandard wird jedoch beibehalten und ermöglicht somit die Ausbildung von Kaufleuten, die auch in Zukunft den Erwartungen der Arbeitgebenden entsprechen. &lt;br /&gt; Die neue kaufmännische Grundbildung wurde auf nationaler Ebene mit dem Schulbeginn 2003 eingeführt. Aufgrund der aufgetauchten Schwierigkeiten bei der Umsetzung der NKG haben die betroffenen Partner im Juli 2005 beschlossen, unter der Schirmherrschaft des BBT eine Taskforce einzusetzen. Diese besteht aus Vertretern und Vertreterinnen des Bundes, der Kantone, der Organisationen der Arbeitswelt und verschiedener Interessengemeinschaften. Sie wurde beauftragt, Verbesserungsmöglichkeiten zu untersuchen und entsprechende Massnahmen zu ergreifen.</text>
      <contact>Ursula Renold, Direktorin BBT, Tel. 031 323 76 14, ursula.renold@bbt.admin.ch Christine Davatz, Präsidentin SKKAB, Tel. 031 380 14 23, c.davatz@sgv-usam.ch Serge Imboden, SBBK, Tel. 027 606 42 55, serge.imboden@admin.vs.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Allègement de la nouvelle formation commerciale de base</title>
      <teaser>La "Nouvelle formation commerciale de base" (NFCB) sera simplifiée et améliorée dès la rentrée 2006. La Taskforce NFCB a achevé ses travaux et rendu ses conclusions partagées par les différentes instances la composant. La Taskforce souhaite maintenir le caractère novateur de la formation et des examens, mais sous une forme simplifiée et assouplie.</teaser>
      <lead>La "Nouvelle formation commerciale de base" (NFCB) sera simplifiée et améliorée dès la rentrée 2006. La Taskforce NFCB a achevé ses travaux et rendu ses conclusions partagées par les différentes instances la composant. La Taskforce souhaite maintenir le caractère novateur de la formation et des examens, mais sous une forme simplifiée et assouplie.</lead>
      <text link="no">Composée de représentantes et représentants des différentes instances impliquées, la Taskforce a élaboré un catalogue de mesures qui simplifieront la tâche des entreprises formatrices, des écoles professionnelles et des personnes en formation. Ces ajustements sont opérés dans le cadre légal existant: on n'a renoncé ni aux buts de la formation, ni au contenu des règlements novateurs de formation et d'examens de fin d'apprentissage, mais on a assoupli ces éléments. Par ailleurs, les différentes branches bénéficient d'une certaine marge de manœuvre pour adapter les prescriptions aux réalités de leurs domaines. Les entreprises formatrices ont été in formées par les branches concernées. &lt;br /&gt; Les principales mesures sont les suivantes: &lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Planification flexible des cours interentreprises selon des périodes déterminées en fonction des régions linguistiques;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Assouplissement des délais de remise des travaux des apprenti-e-s à l'entreprise formatrice;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Possibilité pour les branches – à l'intérieur du cadre défini par le règlement des examens de fin d'apprentissage – de rassembler les situations de travail et d'apprentissage (STA) afin de se concentrer sur l'essentiel;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Allègement en matière d'unités de formation (UF): les travaux des apprenti-e-s pourront être plus courts;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Possibilité pour les écoles professionnelles, de concentrer – au niveaux du contenu et de la durée – les unités d'enseignement (UE) et, sous certaines conditions, de rassembler deux unités d'enseignement en une seule;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Harmonisation claire des examens de fin d'apprentissage dans le domaine économie et société.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;br /&gt; Ces mesures seront appliquées dans toute la Suisse dès l'année scolaire 2006-2007, allégeant ainsi la tâche tant des apprenti-e-s que des responsables de la formation. Elles maintiennent toutefois la formation à un niveau élevé, et permettent de former des employées et employés de commerce selon les attentes futures des employeurs. &lt;br /&gt; La nouvelle formation commerciale de base a été introduite au niveau national à la rentrée 2003. En raison des difficultés rencontrées lors de la mise en œuvre de la NFCB, les partenaires concernés ont décidé en juillet 2005 de mettre sur pied une Taskforce sous la houlette de l'OFFT. Composée de représentants de la Confédération, des cantons, des organisations du monde du travail et de différentes communautés d'intérêt, celle-ci était chargée d'examiner les possibilités d'amélioration et de prendre les mesures ad hoc.</text>
      <contact>Ursula Renold, directrice OFFT, tél. 031 323 76 14, ursula.renold@bbt.admin.ch Christine Davatz, présidente CSBFC, tél. 031 380 14 23, c.davatz@sgv-usam.ch Serge Imboden, CSFP, tél. 027 606 42 55, serge.imboden@admin.vs.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Semplificazione della nuova formazione commerciale di base</title>
      <teaser>La nuova formazione commerciale di base (NFCB) sarà semplificata e migliorata a partire dall'inizio dell'anno di formazione 2006. La taskforce NFCB ha terminato i suoi lavori e presentato le conclusioni cui sono giunti unanimemente tutti i suoi membri. La taskforce desidera mantenere il carattere innovatore della formazione e degli esami, ma in forma semplificata e più flessibile.</teaser>
      <lead>La nuova formazione commerciale di base (NFCB) sarà semplificata e migliorata a partire dall'inizio dell'anno di formazione 2006. La taskforce NFCB ha terminato i suoi lavori e presentato le conclusioni cui sono giunti unanimemente tutti i suoi membri. La taskforce desidera mantenere il carattere innovatore della formazione e degli esami, ma in forma semplificata e più flessibile.</lead>
      <text link="no">Composta da rappresentanti delle diverse istanze interessate, la taskforce ha messo a punto un pacchetto di misure che semplificheranno i compiti delle imprese formatrici, delle scuole professionali e delle persone in formazione. Queste modifiche avverranno nel quadro normativo vigente: non si rinuncia né agli scopi della formazione, né ai contenuti dei nuovi regolamenti di tirocinio e dell'esame finale di tirocinio, che si è voluto rendere invece più elastici. I vari rami godono peraltro di un certo margine di manovra per adeguare le prescrizioni alla realtà del loro settore. Le aziende di tirocinio sono state informate dai rispettivi rami. &lt;br /&gt; Le principali misure sono: &lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;pianificazione flessibile dei corsi interaziendali secondo periodi determinati in funzione della regione linguistica;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;scadenze più flessibili per la presentazione dei lavori delle persone in formazione all'azienda di tirocinio;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;possibilità, per i rami, (entro i limiti posti dal regolamento dell'esame finale di tirocinio) di unificare le situazioni di apprendimento e di lavoro (SAL) per concentrarsi sugli aspetti essenziali;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;semplificazioni riguardanti le unità di formazione: i lavori delle persone in formazione potranno essere più brevi;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;possibilità per le scuole professionali di concentrare, a livello di contenuti e di durata, le unità d'insegnamento e, a certe condizioni, di riunire due unità d'insegnamento in una unica;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;armonizzazione e concentramento degli esami finali di tirocinio per la materia Economia e società.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;br /&gt; Queste misure saranno applicate in tutta la Svizzera a partire dall'anno di tirocinio 2006-2007, semplificando la formazione sia per gli apprendisti sia per i responsabili della formazione. La formazione rimane comunque a un livello elevato e permette di formare gli impiegati di commercio in maniera che soddisfino le aspettative dei futuri datori di lavoro. &lt;br /&gt; La nuova formazione professionale di base è stata avviata a livello nazionale dall'inizio dell'anno di formazione 2003-2004. A causa delle difficoltà incontrate durante la realizzazione pratica della NFCB, le parti interessate hanno deciso nel luglio 2005 di costituire una taskforce sotto la guida dell'UFFT. Composta da rappresentanti della Confederazione, dei cantoni, delle organizzazioni del mondo del lavoro e delle diverse comunità d'interessi, la taskforce era stata incaricata di esaminare le possibilità di ottimizzazione e di adottare misure specifiche.</text>
      <contact>Ursula Renold, direttrice UFFT, tel. 031 323 76 14, ursula.renold@bbt.admin.ch Christine Davatz, presidente CSRFC, tel. 031 380 14 23, c.davatz@sgv-usam.ch Serge Immboden, CSFP, tel. 027 606 42 55, serge.imboden@admin.vs.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
