<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3456" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-03-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beitrag für Milchkühe ab 2007</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat heute verschiedene Landwirtschafts-Verordnungen angepasst und dabei einen ersten Schritt zu Umlagerung von Geldern der Milchmarktstützung in einen Raufutterverzehrer-Beitrag für Milchkühe beschlossen. Weitere Verordnungsänderungen betreffen Vereinfachungen beim Meldewesen und bei der Datenverwaltung im Bereich Milchkontingentierung.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat heute verschiedene Landwirtschafts-Verordnungen angepasst und dabei einen ersten Schritt zu Umlagerung von Geldern der Milchmarktstützung in einen Raufutterverzehrer-Beitrag für Milchkühe beschlossen. Weitere Verordnungsänderungen betreffen Vereinfachungen beim Meldewesen und bei der Datenverwaltung im Bereich Milchkontingentierung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die vom Bundesrat beschlossene Änderung der Direktzahlungsverordnung erlaubt es, in den Jahren 2007 und 2008 einen Raufutterverzehrer-Beitrag von 200 Franken für Milchkühe auszuzahlen. Komplementär zur Einführung dieses Beitrages wird auf 1. Januar 2007 die Verkäsungszulage um 3 auf 15 Rappen und die Siloverzichtszulage um 1 auf neu 3 Rappen reduziert. Weitere Ausgaben-reduktionen werden durch die Senkung der Beihilfenansätze erreicht. Damit werden etwa 60 Prozent der notwendigen Mittel freigesetzt, welche die Ausrichtung der neuen Raufutterverzehrer-Beiträge finanzieren. Die restlichen 40 Prozent können aus dem Zahlungsrahmen für Direktzahlungen finanziert werden.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Hintergrund weiterer Verordnungsänderungen ist die Möglichkeit zum vorzeitigen Ausstieg aus der Milchkontingentierung. Die Schaffung einer zentralen Datenbank ermöglicht einerseits wesentliche Vereinfachungen beim Meldewesen und bei der Datenverwaltung. Andererseits wird die Abgabe für die Überlieferung des Milchkontingents reduziert, was die Milchproduzenten finanziell entlastet: Beim vorzeitigen oder definitiven Ausstieg aus der Kontingentierung werden die Überlieferungen bis 5'000 Kilo nur mit 10 Rappen je Kilo belastet. &lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Mit zwei Verordnungsänderungen wird sichergestellt, dass Landwirtschaftsbetriebe, die Flächen im Ausland bewirtschaften und neu von der EU Direktzahlungen beziehen, keine Doppelzahlungen erhalten.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Zudem ermöglicht eine Verordnungsänderung die Verwendung der Betriebsdaten des Agrar-informationssystems auch für die Tierverkehrsdatenbank (TVD). Somit verwenden die beiden Datenbanken künftig die gleichen Daten.</text>
      <contact>Bundesamt für Landwirtschaft, Hauptabteilung Direktzahlungen und Strukturen, Samuel Vogel, Tel. 031 324 33 37</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-01 11:08" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Contribution pour vaches laitières dès 2007</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a adapté aujourd’hui différentes ordonnances agricoles. C’est un premier pas sur la voie du transfert des fonds servant actuellement au soutien du marché laitier. Dorénavant, il sera versé une contribution pour tous les animaux consommant des fourrages grossiers (contribution UGBFG), vaches laitières comprises. Les autres modifications portent sur des simplifications concernant les annonces et la gestion des données dans le domaine du contingentement laitier.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a adapté aujourd’hui différentes ordonnances agricoles. C’est un premier pas sur la voie du transfert des fonds servant actuellement au soutien du marché laitier. Dorénavant, il sera versé une contribution pour tous les animaux consommant des fourrages grossiers (contribution UGBFG), vaches laitières comprises. Les autres modifications portent sur des simplifications concernant les annonces et la gestion des données dans le domaine du contingentement laitier.</lead>
      <text link="no">La modification de l’ordonnance sur les paiements directs décidée par le Conseil fédéral permettra l’octroi d’une contribution UGBFG de 200 francs par vache laitière en 2007 et 2008. Mesures complémentaires: le 1er janvier 2007, le supplément pour le lait transformé en fromage sera réduit, passant de 18 à 15 centimes; il en ira de même du supplément pour le lait produit sans ensilage, qui passera de 4 à 3 centimes. La baisse des taux appliqués aux aides permettra de réaliser des économies supplémentaires. Ces mesures permettront de débloquer environ 60 % des fonds nécessaires au financement des nouvelles contributions UGBFG. Quelque 40 % proviendront de l’enveloppe financière destinée aux paiements directs.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;p&gt;D’autres modifications d’ordonnances ont pour contexte l’exemption anticipée du contingentement laitier. La création d’une banque de données centrale simplifiera considérablement les annonces et la gestion des données. Ensuite, la taxe pour dépassement du contingent laitier sera réduite, car il s’agit d’alléger la charge financière des producteurs de lait: en cas d’exemption anticipée ou définitive du contingentement laitier, les dépassements de livrai-sons jusqu’à 5’000 kilos ne seront taxés que de&lt;br /&gt; 10 centimes par kilo.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Deux modifications d’ordonnances ont pour objet d’éviter que les entreprises agricoles qui exploitent des terres à l’étranger donnant droit à des paiements directs UE reçoivent des paiements à double.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Enfin, une modification d’ordonnance permettra d’utiliser les données des exploitations enregistrées dans le système d’information sur la politique agricole également dans la banque de données sur le trafic des animaux (BDTA). Ainsi, les deux banques de données disposeront à l’avenir des mêmes informations.</text>
      <contact>Office fédéral de l’agriculture, Division principale Paiements directs et structures, Samuel Vogel, tél. 031 324 33 37</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-01 11:08" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Contributo per le vacche da latte dal 2007</title>
      <teaser>In data odierna, il Consiglio federale ha proceduto alla modifica di diverse ordinanze agricole, compiendo un primo passo verso il trasferimento di fondi dal sostegno del mercato lattiero ad un contributo per gli animali che consumano foraggio grezzo destinato alle vacche da latte. Altre modifiche d’ordinanza sono state apportate al fine di semplificare la notifica e l’amministrazione dei dati nel settore del contingentamento lattiero.</teaser>
      <lead>In data odierna, il Consiglio federale ha proceduto alla modifica di diverse ordinanze agricole, compiendo un primo passo verso il trasferimento di fondi dal sostegno del mercato lattiero ad un contributo per gli animali che consumano foraggio grezzo destinato alle vacche da latte. Altre modifiche d’ordinanza sono state apportate al fine di semplificare la notifica e l’amministrazione dei dati nel settore del contingentamento lattiero.</lead>
      <text link="no">La modifica dell’ordinanza sui pagamenti diretti decisa dal Consiglio federale consente di versare, nel 2007 e nel 2008, un contributo per gli animali che consumano foraggio grezzo per le vacche da latte pari a 200 franchi. In modo complementare all’introduzione di tale contributo, il supplemento per la trasformazione del latte in formaggio viene ridotto di 3 centesimi e ammonta così a 15 centesimi, mentre il supplemento per foraggiamento senza insilati viene diminuito di 1 centesimo a 3 centesimi. Le uscite saranno contenute anche mediante il taglio delle aliquote degli aiuti. In tal modo sarà liberato il 60 per cento circa dei mezzi necessari per finanziare il versamento dei nuovi contributi per gli animali che consumano foraggio grezzo. Il restante 40 per cento potrà essere finanziato con i fondi provenienti dal limite di spesa per i pagamenti diretti.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Ulteriori modifiche sono state dettate dalla possibilità di abbandonare anticipatamente il contingentamento lattiero. La creazione di una banca dati centrale permette, da un lato, una notevole semplificazione della notifica e dell’amministrazione dei dati, dall’altro, anche la riduzione della tassa per le forniture eccessive. Ciò comporta uno sgravio fiscale per i produttori lattieri: in caso di abbandono anticipato o definitivo del contingentamento lattiero le forniture eccessive fino a 5'000 chili saranno tassate soltanto 10 centesimi al chilo. &lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Le modifiche di due ordinanze garantiscono che non vengano effettuati pagamenti doppi alle aziende agricole che gestiscono superfici all’estero e che percepiscono pagamenti diretti dell’UE.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Infine, una delle modifiche apportate consente l’utilizzo dei dati aziendali del sistema d’informazione sulla politica agricola anche per la banca dati sul traffico di animali (BDTA). Pertanto, in futuro, le due banche dati utilizzeranno gli stessi dati.</text>
      <contact>Ufficio federale dell’agricoltura, Divisione principale Pagamenti diretti e strutture, Samuel Vogel, tel. 031 324 33 37</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-01 11:08" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
