<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3531" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-03-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kulturgüterstreit St. Gallen – Zürich: Erfolgreicher Vermittlungsschritt des Bundes</title>
      <lead>Im Kulturgüterstreit zwischen St. Gallen und Zürich zeichnet sich eine Lösung ab. Unter der Leitung von Bundesrat Couchepin konnten heute die Vertreter der Parteien über die Grundlagen für eine mögliche Streitbeilegung entscheidende Fortschritte erzielen. Auf dieser Grundlage soll nun umgehend eine definitive Vereinbarung ausgearbeitet und in St.Gallen und Zürich auf politischer Ebene formell verabschiedet werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Verlaufe des Zweiten Villmergerkriegs 1712 wurden aus der Stiftsbibliothek St. Gallen verschiedene Kulturgüter unter anderem nach Zürich verbracht. Nach Abschluss des Friedenvertrags von Baden im Jahre 1718 sandte Zürich 1720 einen grossen Teil dieser Güter wieder zurück in die St. Galler Fürstabtei. Einige mittelalterliche und neuere Handschriften und ein Erd- und Himmelsglobus verblieben aber im heutigen Kanton Zürich. Die Handschriften befinden sich heute in der Zentralbibliothek Zürich, der Globus im Landesmuseum.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1996 ersuchte der St. Galler Regierungsrat den Kanton Zürich um Rückgabe der in Zürich verbliebenen Kulturgüter. Nachdem im Rahmen von Verhandlungen keine Einigung erzielt werden konnte, kündigte die St.Galler Regierung im Frühjahr 2001 an, die Rechtslage durch das Bundesgericht beurteilen lassen zu wollen. Dazu stellte sie die Einreichung einer staatsrechtlichen Klage in Aussicht. Um einen Rechtsstreit zu vermeiden, hat St. Gallen jedoch im Jahre 2002 den Bund um Vermittlung ersucht. Nachdem Zürich sein Einverständnis mit einer Vermittlung des Bundes erklärt hatte, war der Bundesrat bereit, die Vermittlung zu übernehmen. Er hat das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) mit der Leitung der Vermittlungsgespräche beauftragt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unter der Leitung des Bundes haben die Vertreter St. Gallens und Zürichs in den vergangenen zwei Jahren zuhanden der politischen Entscheidungsträger&amp;nbsp; Lösungsvorschläge erarbeitet, die allen relevanten Interessen Rechnung tragen und damit eine definitive Streitbeilegung ermöglichen sollen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Vorschläge dienten als Grundlage für das heutige Treffen auf politischer Ebene zwischen Pascal Couchepin (Vorsteher EDI), Kathrin Hilber (Vorsteherin des Departements des Innern, Kanton St. Gallen), Hardy Notter (Präsident des Administrativrates des katholischen Konfessionsteils des Kantons St. Gallen), Markus Notter (Vorsteher der Direktion der Justiz und des Innern des Kantons Zürich), Regine Aeppli (Vorsteherin der Bildungsdirektion des Kantons Zürich sowie Präsidentin der Stiftung Zentralbibliothek) sowie Monika Weber (Vorsteherin des Schul- und Sportdepartements der Stadt Zürich sowie Vizepräsidentin der Stiftung Zentralbibliothek).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Sitzung erlaubte, in konstruktiver Atmosphäre Fortschritte zu erzielen. Die Parteien haben den Willen bekräftigt, umgehend eine definitive Lösung festzuhalten. Diese soll dann von den zuständigen Behörden und Organen der interessierten Parteien formell gutgeheissen werden und damit den Kulturgüterstreit beilegen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>EIDGENÖSSISCHES DEPARTEMENT DES INNERN Presse- und Informationsdienst Auskünfte: Pascal Strupler, Generalsekretär EDI, Tel. 031 / 322 80 06</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Litige culturel entre St-Gall et Zurich : étape réussie de la médiation de la Confédération</title>
      <lead>Une solution se dessine dans le litige concernant des biens culturels qui oppose St-Gall à Zurich. Réunis ce jour sous la direction du Conseiller fédéral Pascal Couchepin, les représentants des deux parties ont pu trouver une base d’entente décisive qui leur permettra de régler le conflit. Un accord définitif sera rédigé dans les plus brefs délais. Il sera ensuite formellement approuvé par les responsables politiques de St-Gall et de Zurich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durant la seconde guerre de Villmergen, en 1712, divers biens culturels avaient été transportés de la bibliothèque abbatiale de St-Gall notamment à Zurich. Après la signature du traité de paix de Baden, en 1718, Zurich avait renvoyé en 1720 une grande partie de ces biens au couvent de St-Gall. Quelques manuscrits du Moyen-Age, d’autres plus récents et un globe terrestre et céleste étaient toutefois restés dans l’actuel canton de Zurich. Les manuscrits se trouvent aujourd’hui à la Bibliothèque centrale de Zurich tandis que le globe est conservé au Musée national.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 1996, le Conseil d’Etat du canton de St-Gall a demandé au canton de Zurich de lui restituer ces objets. Les négociations entamées à ce propos n’ayant pas abouti à un accord, le gouvernement de St-Gall a fait savoir en 2001 qu’il entendait confier l’affaire au Tribunal fédéral, laissant entendre qu’il déposerait une réclamation de droit public. Pour éviter un procès, St-Gall a toutefois demandé en 2002 la médiation de la Confédération. Zurich ayant donné son accord, le Conseil fédéral a accédé à cette demande et chargé le Département fédéral d l’intérieur (DFI) de mener les négociations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est donc sous la direction de la Confédération que les représentants de St-Gall et de Zurich ont élaboré durant ces deux dernières années, à l’attention des décideurs politiques, des propositions qui tiennent compte de tous les intérêts en jeu et devraient permettre de mettre définitivement terme au litige.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces propositions ont servi de base à la séance d’aujourd’hui qui réunissait Pascal Couchepin (chef du DFI), Kathrin Hilber (cheffe du département de l’intérieur, canton de St-Gall), Hardy Notter (président du conseil administratif catholique du canton de St-Gall), Markus Notter (chef de la direction de la justice et de l’intérieur du canton de Zurich), Regine Aeppli (cheffe de la direction de l’éducation du canton de Zurich et présidente de la Fondation Zentralbibliothek) et Monika Weber (cheffe du département des écoles et des sports de la ville de Zurich et vice-présidente de la Fondation Zentralbibliothek).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La séance a permis de réaliser des progrès dans un climat constructif. Les deux parties ont réaffirmé leur volonté d’établir un accord définitif dans les plus brefs délais. Celui-ci sera ensuite formellement approuvé par les autorités et organes compétents des parties au conflit et le litige culturel sera alors réglé définitivement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DÉPARTEMENT FÉDÉRAL DE L’INTÉRIEUR Service de presse et d’information Renseignements : Pascal Strupler, secrétaire général DFI, tél. 031 / 322 80 06</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
