<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3582" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-03-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zivildienst 2005: Hilfe bei Hochwasserschäden – bewältigte Herausforderung</title>
      <teaser>Der Gesuchseingang zum Zivildienst ging auch 2005 wieder zurück. Die Anzahl geleisteter Diensttage entspricht dem Vorjahreswert. Besondere Einsätze leisteten Zivildienstpflichtige in Gemeinden mit Unwetterschäden – mit Erfolg.</teaser>
      <lead>Der Gesuchseingang zum Zivildienst ging auch 2005 wieder zurück. Die Anzahl geleisteter Diensttage entspricht dem Vorjahreswert. Besondere Einsätze leisteten Zivildienstpflichtige in Gemeinden mit Unwetterschäden – mit Erfolg.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahr 2005 wurden 1'656 Gesuche um Zulassung zum Zivildienst eingereicht (2004: 1'805). Dies entspricht einem Rückgang gegenüber dem Vorjahr um 8.25 Prozent (2004: 7.7). Der Rückgang beschränkt sich allerdings auf die Deutschschweiz. In der Romandie und im Tessin blieb der Gesuchseingang stabil. Ein Hinweis, dass der Zivildienst in der Westschweiz und im Tessin möglicherweise besser verankert ist. Die Ablehnungsquote von 7.2 Prozent blieb sich gleich wie vor einem Jahr. Der vor Jahresfrist vermutete Grund für den weiteren Rückgang der Gesuche scheint sich zu bestätigen: An der Rekrutierung werden gegenüber früher mehr Stellungspflichtige für untauglich erklärt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Trotz einem um 11.7 Prozent höheren Bestand an zivildienstpflichtigen Personen (10'172 im Jahr 2005 gegenüber 9'106 im Jahr 2004) blieb der Zuwachs an geleisteten Diensttagen bescheiden. Er spiegelt eine gewisse Zurückhaltung der Dienstpflichtigen, lange Einsätze zu absolvieren. Die gegenwärtigen Rahmenbedingungen im Ausbildungssektor und auf dem Arbeitsmarkt erlauben&amp;nbsp; anscheinend nicht ohne weiteres längere Unterbrüche, wie sie von Zivildienstpflichtigen erwartet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; In der Folge der Unwetter vom August konnte der Zivildienst erstmals umsetzen, was das 2004 revidierte Gesetz wesentlich vereinfacht und klarer regelt: kurzfristige Einsätze bei Katastrophen und Notlagen unter Führung der Vollzugsstelle selbst. Die Herausforderung für den Zivildienst war dreifach: Zunächst musste das Angebot da bekannt gemacht werden, wo Bedarf bestand; weiter mussten kurzfristig aufgebotene Zivildienstleistende auch rasch eingesetzt werden können; schliesslich hatte die Vollzugsstelle in Kürze Strukturen aufzubauen, die ihr volle Funktionsfähigkeit als Einsatzbetrieb erlaubten, um Gruppeneinsätze selber zu leiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Letzteres wurde effizient und erfolgreich erfüllt, was die involvierten Gemeinden der Kantone GL, GR, LU, NW, OW, SZ und UR die lokalen Verantwortlichen für Katastrophenhilfe und direkt Betroffenen - Landwirte und Gemeinden - auch dankbar anerkannten. Da der Zivildienst als Katastrophenhilfe bei Gemeinden und Kantonen noch kaum bekannt ist, fanden sich in kurzer Zeit mehr hilfswillige Zivildienstleistende als rasch verfügbare Einsatzmöglichkeiten. In diesem Rahmen wurden rund 800 Diensttage geleistet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Samuel Werenfels, Leiter Zivildienst, Tel. 033 228 19 90</contact>
      <attachment id="6427">
        <title>Zivildienst Statistik 2003 - 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>7</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2165.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Service civil 2005: aide pour les dégâts dus aux inondations – un défi relevé</title>
      <teaser>Le nombre de demandes d’admission au service civil a encore une fois régressé en 2005. Le nombre de jours de service civil accomplis correspond environ à celui de l’exercice précédent. Les personnes astreintes au service civil ont accompli avec succès des missions particulières au service de communes ayant subi des dégâts dus aux intempéries.</teaser>
      <lead>Le nombre de demandes d’admission au service civil a encore une fois régressé en 2005. Le nombre de jours de service civil accomplis correspond environ à celui de l’exercice précédent. Les personnes astreintes au service civil ont accompli avec succès des missions particulières au service de communes ayant subi des dégâts dus aux intempéries.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En l’an 2005, 1'656 demandes d’admission au service civil ont été déposées (2004: 1'805). Cela correspond à une diminution de 8.25 pour cent par rapport à l’exercice précédent (2004: 7.7). Cette régression n’a cependant touché que la Suisse alémanique, car en Romandie et au Tessin, le nombre des demandes d’admission au service civil est resté stable. Cette évolution est peut-être due au fait que le service civil est mieux ancré en Romandie et au Tessin qu’en Suisse alémanique. Le taux de refus n’a pas changé par rapport à l’exercice précédent, se maintenant à 7.2 pour cent. La raison supposée de la régression des demandes d’admission semble se confirmer: par rapport aux années antérieures, davantage de conscrits ont été déclarés inaptes au service militaire lors du recrutement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; En dépit d’un effectif de personnes astreintes au service civil qui a connu une croissance de 11.7 pour cent (10'172 en 2005, par rapport à 9'106 en 2004), l’augmentation du nombre de jours de service civil accomplis est restée modeste. Cette situation reflète une certaine réserve de la part des personnes astreintes au service civil à l’idée d’accomplir de longues périodes de service. Les conditions cadres du secteur de la formation et du marché de l’emploi ne souffrent apparemment pas sans conséquences les longues interruptions, telles que celle auxquelles sont soumis les civilistes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; A la suite des intempéries du mois d’août 2005, le service civil a pu mettre en pratique ce qui avait été grandement simplifié et réglé plus clairement dans la loi révisée en 2004: des affectations occasionnelles à court terme en cas de catastrophe et de détresse sous la conduite de l’Organe d’exécution du service civil lui-même. Le défi lancé au service civil fut triple: il s’agissait d’abord de savoir où son intervention était impérative; il fallait mettre à l’œuvre les civilistes convoqués le plus rapidement possible; enfin, l’Organe d’exécution du service civil devait édifier en toute hâte des structures avec une pleine capacité de fonctionnement en tant qu’établissement d’affectation pour qu’il puisse à son tour diriger des affectations en groupes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Ce troisième défi a été relevé avec succès et efficacité. Les communes des cantons de GL, GR, LU, NW, OW, SZ et UR les responsables locaux de l’aide en cas de catastrophe et les milieux directement concernés – à savoir les agriculteurs et les communes touchés – en sont d’ailleurs reconnaissants. Etant donné que le service civil est peu connu des communes et des cantons en tant que force vive dans l’aide en cas de catastrophe, il y a très vite eu beaucoup plus de civilistes prêts à donner un coup de main que de possibilités d’affectation rapidement disponibles. 800 jours de service civil ont été accomplis à cette occasion.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Samuel Werenfels, chef du service civil, tél. 033 228 19 90</contact>
      <attachment id="6428">
        <title>Service civil Statistique 2003-2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>7</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2166.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Servizio civile 2005: operazioni di ripristino in seguito ai danni causati dai nubifragi – sfida superata</title>
      <teaser>Anche nel 2005 il numero di domande di ammissione al servizio civile è nuovamente diminuito. Il numero di giorni di servizio prestati corrisponde alla cifra registrata l’anno scorso. Le persone soggette al servizio civile hanno effettuato periodi d’impiego particolari nei Comuni colpiti dalle alluvioni: è stato un successo.</teaser>
      <lead>Anche nel 2005 il numero di domande di ammissione al servizio civile è nuovamente diminuito. Il numero di giorni di servizio prestati corrisponde alla cifra registrata l’anno scorso. Le persone soggette al servizio civile hanno effettuato periodi d’impiego particolari nei Comuni colpiti dalle alluvioni: è stato un successo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2005 sono state presentate 1'656 domande di ammissione al servizio civile (2004: 1'805). Rispetto all’anno precedente, ciò corrisponde a una diminuzione dell’8.25 per cento (2004: 7.7%). Tale calo si limita tuttavia alla Svizzera tedesca. Nella Svizzera romanda e in Ticino, il numero delle domande di ammissione al servizio civile è rimasto stabile. Si tratta di un’indicazione secondo cui il servizio civile potrebbe essere integrato meglio nella Svizzera occidentale e in Ticino. La percentuale di domande respinte, del 7,2 per cento, è rimasta allo stesso livello dell’anno scorso. Come si era supposto un anno fa, il motivo dell’ulteriore diminuzione delle domande sembra essere confermato: in occasione del reclutamento, rispetto al passato, un numero maggiore di persone soggette all’obbligo di leva viene dichiarato inabile al servizio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Malgrado un aumento dell’effettivo di persone soggette al servizio civile nella misura dell’11.7 per cento (10'172 nel 2005 rispetto a 9'106 nel 2004), l’incremento dei giorni di servizio prestati è stato modesto. Ciò riflette una certa riservatezza delle persone soggette al servizio civile se si tratta di effettuare periodi d’impiego di lunga durata. A quanto pare, le attuali condizioni quadro esistenti nel settore della formazione e sul mercato del lavoro non consentono senz’altro interruzioni piuttosto lunghe, come sarebbe possibile attendersi normalmente dalle persone tenute all’obbligo di prestare servizio civile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; In seguito alle alluvioni di agosto, il servizio civile ha potuto attuare per la prima volta ciò che la legge, riveduta nel 2004, disciplina in modo nettamente più semplificato e chiaro: periodi d’impiego a breve termine in caso di catastrofi e di situazioni d’emergenza sotto la direzione dell’Organo d’esecuzione stesso. Per il servizio civile si trattava di una triplice sfida: dapprima occorreva rendere nota l’offerta dove vi era la necessità d’intervento; in secondo luogo si doveva avere anche la possibilità di impiegare rapidamente le persone soggette al servizio civile convocate a breve termine; infine l’Organo d’esecuzione doveva creare in breve tempo strutture che le permettessero di disporre della completa funzionalità quale istituto d’impiego per poter dirigere direttamente gli impieghi di gruppo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; L’ultima condizione è stata soddisfatta in modo efficiente ed efficace, come hanno anche ammesso con riconoscenza i Comuni coinvolti dei Cantoni GL, GR, LU, NW, OW, SZ e UR, i responsabili locali dell’aiuto in caso di catastrofe e le persone direttamente interessate, vale a dire gli agricoltori e i Comuni. Siccome il servizio civile è ancora praticamente sconosciuto dai Comuni e dai Cantoni nel settore dell’aiuto in caso di catastrofe, in breve tempo sono state trovate piuttosto persone tenute a prestare servizio civile disposte a collaborare nelle operazioni di ripristino che possibilità d’impiego disponibili rapidamente. In questo ambito sono stati effettuati circa 800 giorni di servizio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Samuel Werenfels, direttore del Servizio civile, tel. 033 228 19 90</contact>
      <attachment id="6429">
        <title>Servizio civile Statistica 2003-2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>7</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2167.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
