<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3604" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Leistungsfähigkeit erhalten - «Burnout» muss nicht sein</title>
      <teaser>Nationale Tagung zur betrieblichen Gesundheitsförderung 2006 Immer mehr Menschen sind von Burnout betroffen. Die nationale Tagung für betriebliche Gesundheitsförderung vom 09.03.2006 in Freiburg zeigt auf, wie Burnout vermieden, erkannt und geheilt werden kann. Veranstalter sind das Staatssekretariat für Wirtschaft (seco) und die Stiftung Gesundheitsförderung Schweiz.</teaser>
      <lead>Nationale Tagung zur betrieblichen Gesundheitsförderung 2006. Immer mehr Menschen sind von Burnout betroffen. Die nationale Tagung für betriebliche Gesundheitsförderung vom 09.03.2006 in Freiburg zeigt auf, wie Burnout vermieden, erkannt und geheilt werden kann. Veranstalter sind das Staatssekretariat für Wirtschaft (seco) und die Stiftung Gesundheitsförderung Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Phänomen des «Ausgebranntseins» im Beruf ist im Ansteigen begriffen: Studien belegen, dass viele Beschäftigte unter gesundheitlichen Beschwerden leiden, die auf ein erhöhtes Burnout-Risiko hinweisen. Dies wird vor allem auf die Zunahme der Arbeitsbelastungen zurückgeführt. Burnout ist eine Reaktion auf chronischen Stress.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den Unternehmen ist Burnout immer noch weitgehend tabuisiert. Dies führt unter anderem dazu, dass die Anzeichen der emotionalen, geistigen und körperlichen Erschöpfung zu spät erkannt werden. Das hat negative Folgen für die Gesundheit von Betroffenen sowie beträchtliche individuelle, betriebliche und gesellschaftliche Kosten zur Folge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weil die negativen Folgen von Burnout auch die Unternehmen in starkem Masse betreffen, muss es in deren Interesse liegen, sich aktiv an der Burnout-Prävention zu beteiligen. An der Tagung wird aufgezeigt, dass Erfolg versprechende Massnahmen auf der persönlichen, der arbeitsbezogenen und der betrieblichen Ebene erfolgen müssen. In erster Linie geht es darum, die Arbeitsinhalte und die Arbeitsbedingungen optimal an die Fähigkeiten der Mitarbeitenden anzupassen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 9. März 2006&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kommunikation&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gesundheitsförderung Schweiz&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kommunikation&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Burri Leiter Kommunikation Gesundheitsförderung Schweiz Tel. +41 (0)31 350 04 26 Rita Baldegger Leiterin Kommunikation seco Tel. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <attachment id="23871">
        <title>Presserohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7603.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="23864">
        <title>Die Tagungsbeiträge</title>
        <uri>http://www.bgf-tagung.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-23 13:54" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Maintenir la capacité de travail – éviter le burn-out</title>
      <teaser>Congrès national 2006 pour la promotion de la santé en entreprise Le syndrome d’épuisement, ou burn-out, touche de plus en plus de travailleurs. Le congrès national pour la promotion de la santé en entreprise, qui a lieu le 09.03.2006 à Fribourg, doit informer sur les possibilités de prévention, de détection et de traitement du burn-out. Il est organisé par le Secrétariat d’Etat à l’économie (seco) et la fondation Promotion Santé Suisse.</teaser>
      <lead>Congrès national 2006 pour la promotion de la santé en entreprise. Le syndrome d’épuisement, ou burn-out, touche de plus en plus de travailleurs. Le congrès national pour la promotion de la santé en entreprise, qui a lieu le 09.03.2006 à Fribourg, doit informer sur les possibilités de prévention, de détection et de traitement du burn-out. Il est organisé par le Secrétariat d’Etat à l’économie (seco) et la fondation Promotion Santé Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le phénomène du burn-out est en expansion. Des études montrent que de nombreux employés souffrent de troubles de santé indiquant un surmenage et un risque d’épuisement. La raison de cette recrudescence est essentiellement l’augmentation de la charge de travail. Le burn-out est une réaction au stress chronique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans les entreprises, ce syndrome reste généralement un sujet tabou. De ce fait, les signaux avertisseurs de l’épuisement émotionnel, physique et psychique sont souvent perçus trop tard, ce qui induit des conséquences négatives pour la santé des personnes concernées et des frais considérables pour les personnes concernées, les entreprises et la collectivité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme les entreprises ressentent fortement, elles aussi, les effets négatifs du burn-out, il est de leur intérêt de participer activement à sa prévention. Le congrès montrera que, pour avoir des chances de succès, les mesures à prendre doivent porter sur le plan personnel, sur le plan du travail et sur celui de l’entreprise en général. Elles consistent essentiellement à adapter au mieux les tâches et les conditions de travail aux capacités de l’employé.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 9 mars 2006&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Secrétariat d'Etat à l'économie&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Communication&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Promotion Santé Suisse&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Communication&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Burri responsable de la communication Promotion Santé Suisse tél. +41 (0)31 350 04 26 Rita Baldegger responsable de la communication seco tél. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <attachment id="23872">
        <title>Documentation pour la presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7604.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="23868">
        <title>Les contributions au congrès</title>
        <uri>http://www.congres-pse.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-23 13:54" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Mantenere l’efficienza lavorativa – evitando il burnout</title>
      <teaser>Congresso nazionale per la promozione della salute sul lavoro 2006 Un numero sempre maggiore di persone è colpito dal burnout. Il congresso nazionale per la promozione delle salute sul lavoro, svoltosi il 09.03.2006 a Friburgo, indica come è possibile evitare, accertare e curare il burnout. Il simposio è stato organizzato dal Segretariato di Stato dell’economia (Seco) e dalla fondazione Promozione Salute Svizzera.</teaser>
      <lead>Congresso nazionale per la promozione della salute sul lavoro 2006. Un numero sempre maggiore di persone è colpito dal burnout. Il congresso nazionale per la promozione delle salute sul lavoro, svoltosi il 09.03.2006 a Friburgo, indica come è possibile evitare, accertare e curare il burnout. Il simposio è stato organizzato dal Segretariato di Stato dell’economia (Seco) e dalla fondazione Promozione Salute Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il fenomeno del «sentirsi esaurito» nella professione è in fase di aumento: alcuni studi confermano che molte persone occupate soffrono di disturbi alla salute, che indicano l’esistenza di un maggiore rischio di burnout. Ciò è dovuto soprattutto all’aumento generalizzato della mole di lavoro. Il burnout è una reazione allo stress cronico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nelle imprese il burnout continua ancora a essere considerato prevalentemente un tabù. Da questo fatto risulta tra l’altro che i sintomi dell’esaurimento emotivo, psichico e fisico vengono individuati troppo tardi. Ciò comporta conseguenze negative per la salute delle persone in questione e provoca notevoli costi a livello individuale, aziendale e sociale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Siccome le conseguenze negative del burnout riguardano in misura considerevole anche le imprese, queste ultime devono essere interessate a partecipare attivamente alla prevenzione del burnout. Durante il congresso viene illustrata la necessità di adottare misure che garantiscano un successo a livello personale, lavorativo e aziendale. Si tratta principalmente di adeguare in modo ottimale i mansionari e le condizioni di lavoro alle capacità dei collaboratori.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 9 marzo 2006&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segretariato di Stato dell'economia&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Servizio della Comunicazione&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;P&lt;/b&gt;&lt;b&gt;romozione Salute Svizzera&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Servizio della Comunicazione&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Burri responsabile della comunicazione Promozione Salute Svizzera tel. +41 (0)31 350 04 26 Rita Baldegger responsabile della comunicazione Seco tel. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <attachment id="23872">
        <title>Documentation pour la presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7604.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="23867">
        <title>I contributi presentati al congresso</title>
        <uri>http://www.congres-pse.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-23 13:54" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Leistungsfähigkeit erhalten - «Burnout» muss nicht sein</title>
      <lead>Nationale Tagung zur betrieblichen Gesundheitsförderung 2006. Immer mehr Menschen sind von Burnout betroffen. Die nationale Tagung für betriebliche Gesundheitsförderung vom 09.03.2006 in Freiburg zeigt auf, wie Burnout vermieden, erkannt und geheilt werden kann. Veranstalter sind das Staatssekretariat für Wirtschaft (seco) und die Stiftung Gesundheitsförderung Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Phänomen des «Ausgebranntseins» im Beruf ist im Ansteigen begriffen: Studien belegen, dass viele Beschäftigte unter gesundheitlichen Beschwerden leiden, die auf ein erhöhtes Burnout-Risiko hinweisen. Dies wird vor allem auf die Zunahme der Arbeitsbelastungen zurückgeführt. Burnout ist eine Reaktion auf chronischen Stress.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den Unternehmen ist Burnout immer noch weitgehend tabuisiert. Dies führt unter anderem dazu, dass die Anzeichen der emotionalen, geistigen und körperlichen Erschöpfung zu spät erkannt werden. Das hat negative Folgen für die Gesundheit von Betroffenen sowie beträchtliche individuelle, betriebliche und gesellschaftliche Kosten zur Folge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weil die negativen Folgen von Burnout auch die Unternehmen in starkem Masse betreffen, muss es in deren Interesse liegen, sich aktiv an der Burnout-Prävention zu beteiligen. An der Tagung wird aufgezeigt, dass Erfolg versprechende Massnahmen auf der persönlichen, der arbeitsbezogenen und der betrieblichen Ebene erfolgen müssen. In erster Linie geht es darum, die Arbeitsinhalte und die Arbeitsbedingungen optimal an die Fähigkeiten der Mitarbeitenden anzupassen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 9. März 2006&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kommunikation&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gesundheitsförderung Schweiz&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kommunikation&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Burri Leiter Kommunikation Gesundheitsförderung Schweiz Tel. +41 (0)31 350 04 26 Rita Baldegger Leiterin Kommunikation seco Tel. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <attachment id="23871">
        <title>Presserohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7603.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
