<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3646" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2006-03-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bürgschaftswesen: Verlustbeteiligungen des Bundes begrenzen</title>
      <teaser>Am 10. März 2006 hat der Bundesrat zur Parlamentarischen Initiative „Überprüfung und Stärkung des gewerblichen Bürgschaftswesens“ Stellung genommen. Der Bundesrat heisst den Gesetzesentwurf im Grundsatz gut. Er will jedoch die Eventualverpflichtung des Bundes aus Verlustbeteiligungen begrenzen sowie das Gesetz nach vier Jahren überprüfen.</teaser>
      <lead>Am 10. März 2006 hat der Bundesrat zur Parlamentarischen Initiative „Überprüfung und Stärkung des gewerblichen Bürgschaftswesens“ Stellung genommen. Der Bundesrat heisst den Gesetzesentwurf im Grundsatz gut. Er will jedoch die Eventualverpflichtung des Bundes aus Verlustbeteiligungen begrenzen sowie das Gesetz nach vier Jahren überprüfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Entwurf des Bundesgesetzes über die Finanzhilfen an gewerbeorientierten Bürgschaftsorganisationen hat zum Ziel, das Volumen der gewerblichen Bürgschaften innerhalb von vier Jahren auf 400 Mio. Franken zu verdreifachen. Kernpunkte sind die Erhöhung der Verlustbeteiligung durch den Bund, die Anhebung des maximalen Bürgschaftsbetrags, die Straffung des Netzes der Bürgschaftsgenossenschaften und die Einbindung der Grossbanken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;Der Bundesrat heisst die geplante Regelung im Grundsatz gut. Er will jedoch die Eventualverpflichtung des Bundes, welche aus den Verlustbeteiligungen resultiert, durch die Festsetzung eines Plafonds begrenzen sowie das Gesetz nach vier Jahren kritisch evaluieren. Wenn sich das Bürgschaftsvolumen bis dahin nicht mindestens verdoppelt hat, plädiert der Bundesrat dafür, die Gesetzesgrundlage zur Förderung des gewerblichen Bürgschaftswesens aufzuheben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;Mit der Anhebung des maximalen Bürgschaftsbetrags besteht neu zwischen gewerblichen Bürgschaften und Berghilfebürgschaften keine Differenz mehr in Bezug auf die Höhe des verbürgten Kredits. Sofern der vorliegende Gesetzesentwurf vom Parlament angenommen wird, schlägt der Bundesrat vor, das Bundesgesetz vom 25. Juni 1976 über die Gewährung von Bürgschaften und Zinskostenbeiträgen in Berggebieten nach Inkrafttreten des neuen Bundesgesetzes über Regionalpolitik aufzuheben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Juli 2003 legte der Bundesrat einen Bericht über die „Überprüfung und Stärkung des gewerblichen Bürgschaftswesens“ als Antwort auf ein Postulat (99.3577) der Kommission für Wirtschaft und Abgaben des Nationalrats (WAK-N) vor. Im Mai 2004 beschloss die WAK-N, eine Kommissionsinitiative auszuarbeiten. Nach der Durchführung eines ordentlichen Vernehmlassungsverfahrens wurde der Entwurf zu einem Bundesgesetz über die Finanzhilfen an gewerbeorientierte Bürgschaftsorganisationen am 15. November 2005 von der WAK-N angenommen und dem Nationalrat vorgelegt sowie dem Bundesrat zur Stellung unterbreitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, Leiter Direktion für Standortförderung, seco, Tel. 031 322 29 59 Philippe Jeanneret, Leiter Ressort KMU-Politik, seco, Tel. 031 322 29 61</contact>
      <attachment id="26057">
        <title>Parlamentarische Initiative Überprüfung und Stärkung des gewerblichen Bürgschaftswesens (WAK-N) Stellungnahme des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8211.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Cautionnements : limiter la participation de la Confédération à la couverture des pertes</title>
      <teaser>Le 10 mars 2006, le Conseil fédéral a accepté l’initiative parlementaire « Pour le réexamen et le renforcement du cautionnement des arts et métiers », tout en y mettant des réserves. Il approuve le projet de loi quant au fond. Il entend toutefois restreindre l’obligation éventuelle, pour la Confédération, de participer à la couverture des pertes et veut réexaminer la loi après quatre ans.</teaser>
      <lead>Le 10 mars 2006, le Conseil fédéral a accepté l’initiative parlementaire « Pour le réexamen et le renforcement du cautionnement des arts et métiers », tout en y mettant des réserves. Il approuve le projet de loi quant au fond. Il entend toutefois restreindre l’obligation éventuelle, pour la Confédération, de participer à la couverture des pertes et veut réexaminer la loi après quatre ans.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet de loi fédérale sur les aides financières aux organisations de cautionnement des arts et métiers a pour but de porter à 400 millions de francs le volume des cautionnements des arts et métiers, soit de le tripler, dans un délai de quatre ans. Les points essentiels de ce projet sont l’accroissement de la participation de la Confédération à la couverture des pertes, l’augmentation du montant maximum du cautionnement, la rationalisation du réseau des coopératives de cautionnement et la participation des grandes banques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;Le Conseil fédéral approuve en substance la réglementation projetée. Il entend toutefois fixer un plafond quant à l’obligation éventuelle, pour la Confédération, de couvrir les pertes et veut soumettre la loi à un examen critique au terme de quatre ans. Si le volume des cautionnements n’a pas au moins doublé jusque-là, le Conseil fédéral préconise l’abrogation de la base légale de l’encouragement au cautionnement des arts et métiers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;Le relèvement du montant maximum du cautionnement met dorénavant sur un pied d’égalité le cautionnement dans les arts et métiers et dans les régions de montagne quant au montant du crédit cautionné. Le Conseil fédéral propose que, si le Parlement accepte le projet de loi actuel, la loi fédérale du 25 juin 1976 encourageant l’octroi de cautionnements et de contributions au service de l’intérêt dans les régions de montagne soit abrogée après l’entrée en vigueur de la nouvelle loi fédérale sur la politique régionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En juillet 2003, le Conseil fédéral a présenté un rapport sur le réexamen et le renforcement du cautionnement des arts et métiers&amp;nbsp;en réponse à un postulat (99.3577) de la Commission de l’économie et des redevances du Conseil national (CER-N). En mai 2004, la CER-N a décidé d’élaborer une initiative de commission. Après une procédure de consultation ordinaire, le projet de loi fédérale sur les aides financières aux organisations de cautionnement des arts et métiers a été accepté par la CER-N, le 15 novembre 2005, avant d’être présenté au Conseil national et soumis pour avis au Conseil fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, chef de la Direction de la promotion économique, seco, tél. 031 322 29 59 Philippe Jeanneret, chef du secteur Politique PME, seco, tél. 031 322 29 61</contact>
      <attachment id="26058">
        <title>Initiative parlementaire Examen et renforcement du cautionnement des arts et métiers (CER-N) Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8212.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Fideiussioni: limitare la partecipazione della Confederazione alle perdite</title>
      <teaser>Il 10 marzo 2006 il Consiglio federale ha preso posizione sull’iniziativa parlamentare „Esame e potenziamento della fideiussione a favore delle piccole e medie imprese”. In principio il Consiglio federale approva la prevista regolamentazione. Tuttavia esso intende limitare gli obblighi eventuali della Confederazione alle partecipazioni a perdite nonché esaminare la legge dopo quattro anni.</teaser>
      <lead>Il 10 marzo 2006 il Consiglio federale ha preso posizione sull’iniziativa parlamentare „Esame e potenziamento della fideiussione a favore delle piccole e medie imprese”. In principio il Consiglio federale approva la prevista regolamentazione. Tuttavia esso intende limitare gli obblighi eventuali della Confederazione alle partecipazioni a perdite nonché esaminare la legge dopo quattro anni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il disegno di legge federale sugli aiuti finanziari alle organizzazioni che concedono fideiussioni alle piccole e medie imprese ha come scopo di triplicare, portandolo a 400 milioni, il volume delle garanzie a favore delle piccole e medie imprese entro quattro anni. I punti cardine sono l’aumento della partecipazione alle perdite da parte della Confederazione, l’aumento del contributo massimo della garanzia, il ridimensionamento della rete delle società di fideiussione e la partecipazione delle grandi banche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;Il Consiglio federale approva in linea di principio la regolamentazione proposta dalla CET. Esso intende tuttavia limitare l’obbligo eventuale della Confederazione, risultante dalla partecipazione alle perdite, fissandone un massimo e riesaminando con occhio critico la legge dopo quattro anni. Se entro questo termine il volume delle garanzie non sarà almeno raddoppiato, il Consiglio federale proporrà di abrogare la legge per la promozione della fideiussione a favore delle piccole e medie imprese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;Oggi tra le fideiussioni delle arti e mestieri e le fideiussioni nelle regioni di montagna non vi è più nessuna differenza per quanto riguarda l'ammontare del credito garantito. Di conseguenza, sempreché il presente progetto di legge sia approvato dal Parlamento, il Consiglio federale propone di abrogare, dopo l'entrata in vigore della nuova legge federale sulla politica regionale, la legge federale del 25 giugno 1976 sulla concessione di fideiussioni e di contributi sui costi di interesse nelle regioni montane.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel luglio del 2003 il Consiglio federale ha presentato un rapporto sull’ „Esame e il rafforzamento della fideiussione a favore delle piccole e medie imprese“, in risposta al postulato (99.3577) della Commissione dell’economia e dei tributi del Consiglio nazionale (CET-N). Nel maggio del 2004 la CET-N ha deciso di elaborare un’iniziativa commissionale. Il 15 novembre 2005, al termine di una procedura di consultazione ordinaria, la CET ha approvato, con una maggioranza di 15 voti contro 4 e un'astensione, il disegno di legge federale sugli aiuti finanziari alle organizzazioni che concedono fideiussioni alle piccole e medie imprese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, capo della Direzione per la promozione della piazza economica del Seco, tel. 031 322 29 59 Philippe Jeanneret, Capo del Servizio Politica a favore delle PMI, Seco, Tel. 031 322 29 61</contact>
      <attachment id="26058">
        <title>Initiative parlementaire Examen et renforcement du cautionnement des arts et métiers (CER-N) Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8212.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
