<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3716" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-03-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weko bewilligt die Übernahme von Cybernet durch Swisscom</title>
      <teaser>Die Wettbewerbskommission (Weko) hat am 6. März 2006 die Übernahme der Cybernet (Schweiz) AG (Cybernet) durch die Swisscom Fixnet AG (Swisscom) zugelassen. Die Anhaltspunkte für eine Begründung oder Verstärkung einer marktbeherrschenden Stellungen haben sich in der vertieften Prüfung nicht bestätigt.</teaser>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (Weko) hat am 6. März 2006 die Übernahme der Cybernet (Schweiz) AG (Cybernet) durch die Swisscom Fixnet AG (Swisscom) zugelassen. Die Anhaltspunkte für eine Begründung oder Verstärkung einer marktbeherrschenden Stellungen haben sich in der vertieften Prüfung nicht bestätigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 19. Dezember 2005 entschied die Weko, den Erwerb der Cybernet durch Swisscom einer vertieften Prüfung zu unterziehen. Cybernet ist als Internet Service Provider insbesondere für kleine- und mittlere Unternehmenskunden (KMU) tätig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durch den Zusammenschluss kann Swisscom ihre Marktstellung bei den Breitbandinternetanschlüssen geringfügig ausbauen. Im Vergleich zur Anzahl der Breitbandinternetanschlüsse ist jedoch der Ausbau der Marktstellung unbedeutend. Dabei ist die Anzahl der zu übernehmenden Cybernet Kunden insbesondere im Vergleich zum rasanten Wachstum der Breitbandinternetanschlüsse niedrig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch nach dem Zusammenschluss verbleiben einige starke Akteure (ADSL-Anbieter und Kabelnetzbetreiber) sowie kleineren Internet Service Provider als Wettbewerber. Dabei ist speziell das Segment der KMU-Kunden von den Anbietern umkämpft. Die vertiefte Prüfung hat diesbezüglich ergeben, dass die KMU im Falle von Preiserhöhungen Anbieter wechseln. Der Zusammenschluss führt deshalb zu keinen negativen Veränderungen der Wettbewerbsverhältnisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Comco approuve le rachat de Cybernet par Swisscom</title>
      <teaser>La Commission de la concurrence (Comco) a approuvé le 6 mars 2006 le rachat de Cybernet (Suisse) SA (Cybernet) par Swisscom Fixnet SA (Swisscom). Les indices de création ou renforcement d'une position dominante n'ont pas été confirmés dans le cadre de l'examen approfondi.</teaser>
      <lead>La Commission de la concurrence (Comco) a approuvé le 6 mars 2006 le rachat de Cybernet (Suisse) SA (Cybernet) par Swisscom Fixnet SA (Swisscom). Les indices de création ou renforcement d'une position dominante n'ont pas été confirmés dans le cadre de l'examen approfondi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Comco avait décidé le 19 décembre 2005 de soumettre à un examen approfondi le rachat de Cybernet par Swisscom. Cybernet est en particulier active comme fournisseur d’accès Internet pour des petites et moyennes entreprises (PME).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par la concentration, Swisscom peut augmenter de manière peu importante sa position sur le marché dans les services Internet à large bande. Par rapport au nombre des accès Internet à large bande l’amélioration de la position sur le marché s’avère cependant insignifiante. Le nombre de client repris de Cybernet est d’ailleurs petit par rapport à la croissance rapide des services Internet à large bande.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quelques acteurs importants (fournisseurs ADSL et câblo-opérateurs) ainsi que quelques petits et moyens fournisseurs d’accès Internet subsistent comme concurrents sur le marché. Le segment de clientèle PME est cependant particulièrement disputé par les fournisseurs. A ce sujet l’examen approfondi a révélé que les PME changent de fournisseur en cas d’augmentation de prix. Pour ces raisons la concentration ne mène pas à des changements négatifs de la situation concurrentielle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Comco approva l’acquisto di Cybernet da parte di Swisscom</title>
      <teaser>Il 6 marzo 2006 la Commissione della concorrenza (Comco) ha accettato l’acquisto di Cybernet (Schweiz) AG (Cybernet) da parte di Swisscom Fixnet AG (Swisscom). Gli indizi che facevano presumere la creazione o il rafforzamento di una posizione dominante non hanno trovato riscontro nell’esame approfondito.</teaser>
      <lead>Il 6 marzo 2006 la Commissione della concorrenza (Comco) ha accettato l’acquisto di Cybernet (Schweiz) AG (Cybernet) da parte di Swisscom Fixnet AG (Swisscom). Gli indizi che facevano presumere la creazione o il rafforzamento di una posizione dominante non hanno trovato riscontro nell’esame approfondito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 19 dicembre 2005 la Comco aveva deciso di sottoporre l’acquisto di Cybernet da parte di Swisscom ad un esame approfondito. Cybernet è attiva in particolare quale Internet Service Provider presso le piccole e medie imprese (PMI).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Attraverso la fusione Swisscom ha la possibilità di accrescere in modo limitato la sua posizione sul mercato in relazione agli allacciamenti internet a banda larga. Infatti, rispetto al numero totale degli allacciamenti internet a banda larga, l’aumento della posizione di mercato è da considerare insignificante. Inoltre, il numero dei clienti di Cybernet è modesto soprattutto se paragonato all’importante crescita di allacciamenti internet a banda larga.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Alcuni forti attori (fornitori di servizi ADSL o proprietari di reti via cavo) così come piccoli Internet Service Provider rimangono i principali concorrenti sul mercato anche dopo la fusione e il segmento dei clienti PMI è particolarmente conteso dai vari fornitori. L’esame approfondito ha mostrato, a questo proposito, che le PMI cambiano fornitore nel caso di un aumento dei prezzi. La fusione non porta quindi a delle modifiche negative dei rapporti di concorrenza su questo mercato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
