<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4688" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2006-04-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Berichterstattung im Personalwesen der Bundesverwaltung</title>
      <lead>Die Umsetzung der Personalpolitik des Bundes ist weitgehend auf Kurs. Dies geht aus einem Soll/Ist-Vergleich hervor, der erstmals Eingang gefunden hat in die Berichterstattung zum Personalwesen der Bundesverwaltung (Ausgabe für das Geschäftsjahr 2005). Der Bundesrat hat heute von dieser Berichterstattung Kenntnis genommen</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Bundespersonalgesetz BPG hat die Bundesverwaltung 2002 einen umfassenden Reportingauftrag erhalten (Artikel 5). Nach dem Grundsatz "Kompetenz gegen Transparenz"wird dem Parlament jährlich Bericht erstattet. Verantwortlich dafür zeichnet das Eidg. Personalamt EPA. Die Berichterstattung über das Geschäftsjahr 2005 wurde gegenüber den Vorjahren führungsgerecht verwesentlicht und im Umfang reduziert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erstmals enthält die Berichterstattung einen Soll/Ist-Vergleich in personalpolitisch wichtigen Bereichen (Lohnentwicklung, Frauenanteil, Sprachgruppen, Lernende). Er zeigt auf, dass hier die Umsetzung der Personalpolitik weitgehend auf Kurs ist. So hat sich beispielsweise der Frauenanteil erneut erhöht und liegt nun bei 29,4%. Auch bei den Lernenden ist eine leichte Zunahme zu verzeichnen (Anteil von 2,3% des gesamten Personalbestandes). Die Vertretung der Sprachgemein-schaften in der Bundesverwaltung entspricht in etwa dem angestrebten Ziel (Vertretung entsprechend dem Anteil an der Wohnbevölkerung schweizerischer Nationalität).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dieser erste Soll/Ist-Vergleich erfolgt im Sinne einer Standortbestimmung, da die Verwaltungseinheiten ihr Handeln erst seit kurzem darauf ausrichten konnten (Verabschiedung Sollwerte im Dezember 2005).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Berichterstattung im Personalwesen der Bundesverwaltung wird den parlamentarischen Aufsichtskommissionen im April 2006 unterbreitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Markus Heuberger, Stv. Direktor , Eidg. Personalamt, Tel. 031 322 62 52</contact>
      <attachment id="126628">
        <title>HRM-Cockpit: Human Resources Management 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>457</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36110.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-09-09 11:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Reporting en matière de politique du personnel dans l'administration fédérale</title>
      <lead>La mise en oeuvre de la politique du personnel de la Confédération est en bonne voie. Cette conclusion ressort d'une comparaison faite entre la situation effective et les objectifs fixés, intégrée pour la première fois dans le reporting concernant le personnel de l'administration fédérale (pour l'exercice 2005). Le Conseil fédéral a pris connaissance aujourd'hui de ce reporting.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En vertu de la loi sur le personnel de la Confédération (LPers), l'Administration fédérale est tenue de rendre compte de façon complète sur la mise en œuvre de la politique en matière de personnel (art. 5 LPers). Conformément au principe selon lequel la délégation de compétences suppose la transparence, un rapport est remis chaque année au Parlement. L'Office fédéral du personnel (OFPER) est l'organe compétent en la matière. Comparé aux années précédentes, le reporting concernant l'exercice 2005 a été simplifié et réduit aux informations essentielles en matière de gestion du personnel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour la première fois, le rapport présente une comparaison entre les objectifs visés et la situation effective dans les principaux domaines de la politique du personnel (évolution salariale, proportion de femmes, groupes linguistiques, proportion de personnes en formation). Il indique que la mise en œuvre de la politique du personnel est en bonne voie. Ainsi, la part des femmes dans l'administration s'est à nouveau accrue pour atteindre désormais 29,4 %. La proportion de personnes en formation a elle aussi légèrement augmenté (2,3 % de l'effectif global du personnel). La représentation des communautés linguistiques au sein de l'Administration fédérale correspond à peu près à l'objectif visé (proportion comparable à celle que l'on retrouve au sein de la population résidante de nationalité suisse).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette comparaison ne constitue qu'un premier état des lieux, les unités administratives n'ayant pas encore eu le temps d'axer leurs efforts sur la mise en œuvre des objectifs visés (adoptés en décembre 2005).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le reporting en matière de politique du personnel dans l'Administration fédérale sera présenté aux commissions parlementaires de contrôle en avril 2006.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Markus Heuberger, directeur suppléant, Office fédéral du personnel, tél.: 031 322 62 52</contact>
      <attachment id="126629">
        <title>Tableau de bord GRH: Gestion des ressources humaines 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>457</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36111.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-09-09 11:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto concernente il settore del personale dell'Amministrazione federale</title>
      <lead>L'attuazione della politica del personale della Confederazione è sulla buona rotta. Questo è quanto emerge da un confronto tra la situazione auspicata e quella reale, che per la prima volta figura nel rapporto concernente il settore del personale dell'Amministrazione federale (edizione per l'esercizio 2005). Il Consiglio federale ha preso conoscenza di questo rapporto in data odierna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge sul personale federale (LPers) ha conferito nel 2002 un ampio mandato di reporting all'Amministrazione federale (art. 5). Quest'ultima presenta annualmente rapporto al Parlamento in ottemperanza al principio "Competenza in cambio di trasparenza". La relativa responsabilità spetta all'Ufficio federale del personale (UFPER). Rispetto agli anni precedenti, il rapporto sull'esercizio 2005 è stato semplificato in modo da concentrarsi sulle informazioni essenziali in materia di gestione. Inoltre, il suo volume è stato ridotto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto contiene per la prima volta un confronto tra la situazione auspicata e quella reale di settori importanti della politica del personale (evoluzione degli stipendi, quota delle donne, gruppi linguistici, persone in formazione). Da questo confronto emerge che l'attuazione della politica del personale nei suddetti settori è sulla buona rotta. Infatti, la quota delle donne è nuovamente aumentata e attualmente è del 29,4 per cento. Anche la percentuale delle persone in formazione registra un leggero incremento (2,3% dell'organico complessivo). La rappresentanza dei gruppi linguistici in seno all'Amministrazione federale corrisponde pressappoco all'obiettivo perseguito (rappresentanza proporzionale alla quota nella popolazione residente di nazionalità svizzera).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questo primo confronto tra la situazione auspicata e quella reale è stato effettuato ai sensi di una valutazione della situazione, visto che le unità amministrative hanno potuto indirizzare la propria attività solo da poco tempo verso questa finalità (approvazione dei valori obiettivo nel dicembre del 2005).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto concernente il settore del personale dell'Amministrazione federale sarà presentato alle Commissioni di vigilanza parlamentari nel corrente mese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Markus Heuberger, direttore supplente, Ufficio federale del personale, tel. 031 322 62 52</contact>
      <attachment id="126629">
        <title>Tableau de bord GRH: Gestion des ressources humaines 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>457</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36111.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-09-09 11:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="161" org-id="604">
        <name lang="de">Personalpolitische Kennziffern</name>
        <name lang="fr">Chiffres clés relatifs au personnel</name>
        <name lang="it">Indicatori della politica del personale</name>
        <name lang="en">Personnel policy indicators</name>
      </keyword>
      <keyword id="160" org-id="604">
        <name lang="de">Personalrecht</name>
        <name lang="fr">Droit du personnel</name>
        <name lang="it">Diritto del personale</name>
        <name lang="en">Personnel law</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
