<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4765" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-04-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Joseph Deiss besucht die HANNOVER MESSE 06</title>
      <teaser>Der Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements (EVD), Joseph Deiss, besucht am 24. April die Schweizer Aussteller an der HANNOVER MESSE 06. An der weltweit grössten Industriemesse präsentieren sich innovative Schweizer Unternehmen.</teaser>
      <lead>Der Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements (EVD), Joseph Deiss, besucht am 24. April die Schweizer Aussteller an der HANNOVER MESSE 06. An der weltweit grössten Industriemesse präsentieren sich innovative Schweizer Unternehmen.</lead>
      <text link="no">Am Eröffnungstag der HANNOVER MESSE 06 wird eine offizielle Schweizer Delegation unter der Leitung von Bundesrat Deiss Schweizer Ausstellern einen Besuch abstatten. Für Volkswirtschaftsminister Joseph Deiss ist die Zusammenarbeit zwischen Politik und Unternehmertum zentral: „Ein gesunder Staat braucht nicht nur vorausschauende Politiker; er braucht auch politisch aktive Unternehmerinnen und Unternehmer. Innovative und zukunftsträchtige Projekte brauchen Partner, die sich zusammentun, um gemeinsam etwas auf die Beine zu stellen.“ &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; An dem von Osec Business Network Switzerland zusammen mit dem Schweizerischen Verband metallverabeitender Zulieferer SMZ organisierten „SWISS Pavilion“ präsentieren 23 Schweizer Unternehmer ihre Produkte. Daneben ist auch der Swiss Technology Award präsent. Bundesrat Deiss wird nach dem Rundgang an einem Podiumsgespräch sowie am traditionellen Schweizer Empfang teilnehmen. An der HANNOVER MESSE 06 werben rund 6’100 Aussteller aus 64 Ländern für ihre Produkte.</text>
      <contact>Simone Hug, Pressesprecherin EVD, Tel. 031 322 20 25, 079 597 34 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite du conseiller fédéral Joseph Deiss à la FOIRE DE HANOVRE 06</title>
      <teaser>Le 24 avril, M. Joseph Deiss, chef du Département fédéral de l’économie (DFE), visitera le stand suisse à la FOIRE DE HANOVRE 06, la plus grande foire industrielle au monde. Celle-ci donne l’occasion à des entreprises suisses innovatrices de se présenter.</teaser>
      <lead>Le 24 avril, M. Joseph Deiss, chef du Département fédéral de l’économie (DFE), visitera le stand suisse à la FOIRE DE HANOVRE 06, la plus grande foire industrielle au monde. Celle-ci donne l’occasion à des entreprises suisses innovatrices de se présenter.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le jour de l’ouverture de la FOIRE DE HANOVRE 06, une délégation officielle suisse effectuera une visite du stand helvétique sous la conduite de M. Deiss. Le ministre de l’économie estime que la collaboration entre la politique et les chefs d’entreprise est primordiale&amp;nbsp;: «&amp;nbsp;Un Etat en bonne santé n’a pas seulement besoin de politiciens prévoyants, mais également de chefs d’entreprise actifs sur le plan politique. Seuls les partenaires qui s’efforcent de réaliser quelque chose ensemble peuvent mener à bien des projets novateurs et porteurs d’avenir.&amp;nbsp;»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;Vingt-trois chefs d’entreprise suisses présenteront leurs produits au «&amp;nbsp;SWISS Pavilion&amp;nbsp;», organisé par l’Osec Business Network Switzerland en collaboration avec l’Association suisse des sous-traitants de l’industrie métallurgique (SIM). Swiss Technology Award sera également sur place. Après la visite du stand, M. Deiss participera à un débat et à la réception suisse traditionnelle. Près de 6’100 exposants originaires de 64 pays feront la promotion de leurs produits dans le cadre de la FOIRE DE HANOVRE&amp;nbsp;06.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Hug, porte-parole du DFE, tél. 031 322 20 25, 079 597 34 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Joseph Deiss visita la HANNOVER MESSE 06</title>
      <teaser>Il 24 aprile, il capo del Dipartimento federale dell'economia (DFE) Joseph Deiss incontrerà gli espositori svizzeri alla HANNOVER MESSE 06. Si tratta della maggiore fiera industriale a livello mondiale, dove le imprese svizzere ad alto contenuto innovativo hanno occasione di mettersi in luce.</teaser>
      <lead>Il 24 aprile, il capo del Dipartimento federale dell'economia (DFE) Joseph Deiss incontrerà gli espositori svizzeri alla HANNOVER MESSE 06. Si tratta della maggiore fiera industriale a livello mondiale, dove le imprese svizzere ad alto contenuto innovativo hanno occasione di mettersi in luce.</lead>
      <text link="no">In occasione dell'apertura della HANNOVER MESSE 06 una delegazione ufficiale del nostro Paese, guidata dal consigliere federale Deiss, visiterà gli espositori svizzeri. Secondo il ministro dell'economia Joseph Deiss, la collaborazione tra politica e imprenditoria svolge un ruolo d'importanza centrale: "Uno Stato sano non necessita soltanto di politici lungimiranti, bensì anche di imprenditori attivi politicamente.&amp;nbsp; Allo scopo di concretizzare progetti innovativi e promettenti è necessario che i partner interessati uniscano le loro forze". &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; 23 imprenditori svizzeri presenteranno i loro prodotti presso lo "SWISS Pavilion", organizzato da Osec Business Network Switzerland con la collaborazione della SMZ (Schweizerischer Fachverband metallverabeitender Zulieferer). Sarà presente anche lo Swiss Technology Award. Dopo la visita, il consigliere federale Deiss parteciperà ad una tavola rotonda e al tradizionale ricevimento tenuto dagli espositori svizzeri. Alla HANNOVER MESSE 06 presentano i loro prodotti circa 6’100 espositori, provenienti da 64 Paesi.</text>
      <contact>Simone Hug, portavoce DFE, tel. 031 322 20 25, 079 597 34 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
