<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4776" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-04-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Blocher nimmt am gemischten Schengen-Ausschuss in Luxemburg teil</title>
      <lead/>
      <text link="no">Bundesrat Christoph Blocher, Chef des Eidg. Justiz- und Polizeidepartements, wird am 27.&amp;nbsp;April 2006 am gemischten Schengen-Ausschuss der Justiz- und Innenminister teilnehmen. Der Ausschuss, in dem sich gegenwärtige, zukünftige und assoziierte Staaten des Schengener Abkommens regelmässig treffen, tagt in Luxemburg. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Der Ausschuss wird sich voraussichtlich mit den Themen Visazusammenarbeit, Stand der Arbeiten betreffend Schengener Informationssystem der zweiten Generation (SIS II), grenzüberschreitende Polizeikooperation sowie Datenschutz in den Bereichen Justiz und Polizei befassen.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Hinweis für die Presse:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Bundesrat Blocher wird nach der Sitzung für ein kurzes Treffen mit der Presse zur Verfügung stehen. Dieses findet am 27. April 2006, 13 Uhr, im Pressezentrum des „Conference Centre – FIL“, 5 rue Carlo Hemmer, 1734 Luxemburg statt. Wir bitten die Medienschaffenden, für organisatorische Fragen hierzu Hanspeter Mock, Schweizerische Mission in Brüssel, zu kontaktieren (Tel.&amp;nbsp;+32 2 286 13 29).&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Livio Zanolari, Informationsdienst EJPD, Tel. +41 79 206 20 72.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Christoph Blocher participe au Comité mixte Schengen à Luxembourg</title>
      <lead/>
      <text link="no">Le conseiller fédéral Christoph Blocher, chef du Département fédéral de justice et police, participera le jeudi 27 avril 2006, à la réunion du Comité mixte Schengen qui se tient au niveau des ministres de la justice et de l’intérieur. Ce comité, qui rassemble régulièrement les Etats membres actuels et futurs de l’accord de Schengen, ainsi que les Etats associés, se réunira à Luxembourg. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Le comité devrait traiter les thèmes de la coopération en matière de visas, de l’état des travaux relatifs au Système d’information Schengen de deuxième génération (SIS II), de la coopération policière transfrontalière et de la protection des données dans les domaines de la justice et de la police.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Indications pour la presse:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;A l’issue de la réunion, le conseiller fédéral Christoph Blocher sera disponible pour une brève rencontre avec la presse, le 27 avril 2006, à 13h00, au centre de presse du Conference Centre FIL, 5 rue Carlo Hemmer, 1734 Luxembourg. Nous prions les journalistes de s’adresser à Monsieur Hanspeter Mock, Mission suisse auprès des Communautés européennes (tél.&amp;nbsp;+32 2 286 13 29), pour toutes les questions relevant de l’organisation.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Livio Zanolari, Service de presse DFJP, tél. + 41 79 206 20 72.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Blocher partecipa al comitato misto Schengen a Lussemburgo</title>
      <lead/>
      <text link="no">Giovedì, 27 aprile 2006, il consigliere federale Christoph Blocher, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, parteciperà a Lussemburgo al comitato misto Schengen in cui siedono regolarmente i ministri della giustizia e dell’interno. Il comitato riunisce gli Stati membri attuali, quelli futuri e quelli associati all’accordo di Schengen. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Il comitato si occuperà presumibilmente dei temi seguenti: collaborazione in materia di visti, stato dei lavori concernenti il Sistema d’informazione Schengen della seconda generazione (SIS II), cooperazione transfrontaliera in materia di polizia nonché protezione dei dati nei settori giustizia e polizia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Avviso per i media:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Dopo la seduta del comitato, il consigliere federale Blocher sarà a disposizione dei media per un breve incontro. L’incontro avrà luogo il 27 aprile 2006, alle ore 13.00, nel centro stampa “Conference Center FIL”, 5 rue Carlo Hemmer, 1734 Luxemburg. Per domande di tipo organizzativo vi preghiamo di mettervi in contatto con il signor Hanspeter Mock, Missione svizzera a Bruxelles (tel.&amp;nbsp;+32 2 286 13 29).&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Livio Zanolari, Servizio d’informazione DFGP, tel. +41 79 206 20 72.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
