<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4955" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-05-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesverwaltungsreform auf Kurs</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute den Stand der Umsetzung der Bundesverwaltungsreform zur Kenntnis genommen. Die neun Querschnitts- und 25 Departementsprojekte kommen über das Ganze betrachtet planmässig voran. Zudem hat der Bundesrat bei einzelnen Querschnittsprojekten Entscheide für die weiteren Arbeiten gefällt. In acht Bereichen sollen Doppelspurigkeiten aufgehoben werden. Die Bibliotheken der Bundesverwaltung in Bern sollen unter der Leitung des VBS (Eidg. Militärbibliothek) geführt und koordiniert werden. Das Bundesrecht wird einer formellen Prüfung unterzogen werden. Schliesslich sollen rund 30% der ausserparlamentarischen Kommissionen gestrichen werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Verwaltungsreform will der Bundesrat die Verwaltungsführung&lt;br /&gt; stärken. Dazu sollen Prozesse vereinfacht, Abläufe besser strukturiert und Strukturen gestrafft werden. Das Gesamtprojekt wird vom Delegierten für die Verwaltungsreform, alt Regierungsrat Ulrich Fässler (LU) und seinem Team geführt und in enger Abstimmung mit der Generalsekretären-konferenz koordiniert. Die Verwaltungsreform wird vom Bundesrat als Kollegium verantwortet. Ein eigens bestellter bundesrätlicher Ausschuss mit Bundesrat Hans-Rudolf Merz (Vorsitz), Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Bundesrat Christoph Blocher und Bundeskanzlerin Annemarie Huber-Hotz begleitet die Projektarbeiten strategisch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Querschnittsprojekt Führung sollen gemäss den Entscheiden des Bundesrats in einem ersten Schritt Möglichkeiten zur Steigerung der Wirtschaftlichkeit ausgelotet werden. Dazu sollen die Führungsstrukturen in den Departementen nach einem einheitlichen Ansatz optimiert werden. Der Bundesrats-Ausschuss wurde beauftragt, die Frage eines neuen Führungs- und Steuerungsmodells nochmals zu diskutieren und erneut Antrag zu stellen. Im Sinne einer Machbarkeitsanalyse wird dazu vom EDA ein Pilotversuch durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Projekt Doppelspurigkeiten werden Teilprojekte in folgenden Bereichen durchgeführt: Arbeitsrechtliche Massnahmen, Aussenbeziehungen, Chemikalienrecht, Begleitende Rechtssetzung, Personen-, Informations- und Objektsicherheit, Transportdienst / Mobilität, Verkehrssicherheit sowie Wirtschafts- und Entwicklungshilfe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ebenfalls beschlossen hat der Bundesrat eine formelle Entrümpelung des Bundesrechts: Eliminiert werden sollen jene Bestimmungen, die überholt sind und das Regelwerk belasten sowie die Übersichtlichkeit, Klarheit, Verständlichkeit und die Widerspruchsfreiheit gefährden. Der Bundesrat hat ferner den Auftrag erteilt, die Qualität der künftigen Gesetzgebung zu verbessern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Führung und Koordination der 45 Verwaltungsbibliotheken im Raum Bern unter der Leitung des VBS (Eidg. Militärbibliothek) führt gemäss ersten Schätzungen innerhalb von fünf Jahren zu Einsparungen von 10% der Stellen und 20% der Sachausgaben. Längerfristig soll eine Reduktion der Stellen um 25% angestrebt werden.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt existieren 230 ständige ausserparlamentarische Kommissionen, die in verschiedenen Bereichen die Bundesverwaltung bei der Aufgabenerfüllung unterstützen. Basierend auf einer ersten Bestandesaufnahme hat der Bundesrat als Richtwert beschlossen, auf 30% der Kommissionen zu verzichten. Die Aufhebung von nicht mehr notwendigen Kommissionen wird entsprechende Gesetzesänderungen bedingen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Projekt Vereinfachung von Verfahren, Abläufen und Dokumenten wurde ein Bericht mit Massnahmen ausgearbeitet, die erhebliches Vereinfachungs- und Optimierungspotenzial haben. Über die Umsetzung von Massnahmen im Bereich Bundesrat und Verwaltung wird der Bundesrat voraussichtlich im Sommer entscheiden. Die Vorschläge im Bereich Parlament hat der Vorsitzende des bundesrätlichen Ausschusses, Bundesrat Merz, an die Ratspräsidien weitergeleitet. Dabei wird das Parlament gebeten, verschiedene vereinfachende Massnahmen aufzunehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den nächsten Monaten wird der Bundesrat über weitere Anträge zur Umsetzung der Querschnittsprojekte entscheiden. Geplant ist, die Verwaltungsreform auf Ende 2007 abzuschliessen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Leutwyler , Pressesprecher EFD, Tel. 031 322 60 86</contact>
      <attachment id="8593">
        <title>Rohstoff "Die Querschnittsprojekte der Verwaltungsreform"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2582.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La réforme de l'administration fédérale est en bonne voie</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris connaissance aujourd'hui de l'état d'avancement de la réforme de l'administration fédérale. Dans l'ensemble, les neufs projets transversaux et les 25 projets départementaux progressent conformément aux prévisions. En outre, le Conseil fédéral a pris des décisions pour la suite des travaux concernant divers projets transversaux. Il s'agit d'éliminer les doubles emplois dans huit domaines. Les différentes bibliothèques de l'administration fédérale situées à Berne doivent être gérées et leur action coordonnée sous la direction du DDPS (Bibliothèque militaire fédérale). Quant au droit fédéral, il sera soumis à un examen formel. Enfin, près de 30 % des commissions extraparlementaires seront supprimées.</lead>
      <text link="no">La réforme de l'administration mise en œuvre par le Conseil fédéral vise à renforcer l'administration en simplifiant les procédures, en structurant mieux les processus administratifs et en éliminant les doubles emplois. L'ensemble du projet est dirigé par le délégué à la réforme de l'administration, l'ancien conseiller d'Etat Ulrich Fässler (LU) et son équipe, qui collabore étroitement avec la Conférence des secrétaires généraux. Le Conseil fédéral assume collégialement la responsabilité de la réforme. Composée du conseiller fédéral Hans-Rudolf Merz (président), de la conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, du conseiller fédéral Christoph Blocher et de la chancelière de la Confédération Annemarie Huber-Hotz, une délégation du Conseil fédéral accompagne le projet sur le plan stratégique.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Selon les décisions du Conseil fédéral, le projet transversal concernant l'optimisation de la conduite doit permettre, dans une première phase, d'accroître la rentabilité. A cette fin, il s'agit d'optimiser les structures de conduite des départements selon une approche uniforme. La délégation du Conseil fédéral a été chargée de réexaminer la question d'un nouveau modèle de conduite et de gestion et de présenter une nouvelle proposition. Un essai pilote sera mené au DFAE à titre d'analyse de faisabilité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre du projet portant sur l'élimination des doubles emplois, des projets partiels seront réalisés dans les domaines suivants: mesures relatives au droit du travail, relations extérieures, législation sur les produits chimiques, élaboration de la législation, sécurité des personnes, des informations et des objets, service des transports / mobilité, sécurité du trafic, ainsi que coopération économique et aide au développement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a également décidé d'élaguer le droit fédéral. Ce projet permettra d'éliminer les dispositions superflues qui encombrent le dispositif réglementaire tout en en compromettant la lisibilité, la clarté, l'intelligibilité et la cohérence. Le Conseil fédéral a en outre demandé d'améliorer la qualité de la législation future.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon de premières estimations, la gestion et la coordination des activités des 45 bibliothèques de l'administration fédérale dans la région de Berne sous la direction du DDPS (Bibliothèque militaire fédérale) entraîneront en cinq ans une réduction de 10&amp;nbsp;% des postes et de 20&amp;nbsp;% des frais de fonctionnement. A plus longue échéance, une réduction de 25&amp;nbsp;% des postes est attendue.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; Il existe au total 230 commissions extraparlementaires permanentes, qui secondent l'administration fédérale dans divers domaines. Sur la base d'une première analyse, le Conseil fédéral a décidé de réduire le nombre de commissions de 30&amp;nbsp;%. La suppression des commissions superflues nécessitera de nombreuses modifications de lois.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre du projet concernant la simplification des procédures et des documents, un rapport comprenant 50 mesures au potentiel de simplification et d'optimisation élevé a été élaboré. Le Conseil fédéral prendra probablement cet été une décision sur la mise en oeuvre des mesures concernant le Conseil fédéral et l'administration. Les propositions concernant le Parlement ont été transmises aux présidents des deux Conseils par Hans-Rudolf Merz, président de la délégation du Conseil fédéral. Le Parlement est invité à prendre une série de mesures de simplification.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral se prononcera sur d'autres propositions ayant trait à la mise en œuvre des projets transversaux au cours des prochains mois. Il est prévu que la réforme de l'administration s'achève à la fin de 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Leutwyler, porte-parole du DFF, tél.: 031 322 60 86</contact>
      <attachment id="8594">
        <title>Documentation de base"Les projets transversaux de la réforme de l'administration"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>95</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2583.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La riforma dell'Amministrazione federale è sulla buona strada</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha preso atto dello stato di attuazione della Riforma dell'Amministrazione federale. Nel complesso i nove progetti trasversali e i 25 progetti dipartimentali avanzano secondo calendario. Per singoli progetti trasversali il Governo ha inoltre preso decisioni sugli ulteriori lavori. In otto settori bisogna eliminare doppioni. Le biblioteche dell'Amministrazione federale a Berna devono essere gestite e coordinate dal DDPS (Biblioteca militare federale). Il diritto federale sarà sottoposto a una verifica formale e infine circa il 30 per cento delle commissioni extraparlamentari dovrà essere soppresso.</lead>
      <text link="no">Con la riforma dell'Amministrazione il Consiglio federale intende potenziare la conduzione dell'Amministrazione. A tal fine bisogna semplificare i processi, meglio configurare gli iter e snellire le strutture. I lavori dei progetti sono accompagnati dal delegato per la riforma dell'Amministrazione, l'ex consigliere di Stato Ulrich Fässler (LU), e dal suo gruppo in stretta collaborazione con la Conferenza dei segretari generali. Responsabile per la riforma dell'Amministrazione è il Consiglio federale quale collegio. Una giunta del Governo, istituita dal Governo stesso, composta dalla consigliera federale Micheline Calmy-Rey e dai consiglieri federali Christoph Blocher, Hans-Rudolf Merz (presidente) nonché dalla cancelliera della Confederazione Annemarie Huber-Hotz accompagna i progetti sotto il profilo strategico. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Conformemente alle decisioni del Consiglio federale, il progetto trasversale "Conduzione" è inteso a individuare, in un primo tempo, le possibilità per aumentare la redditività. Al riguardo occorre ottimizzare le strutture di conduzione dei dipartimenti secondo una matrice uniforme. La giunta governativa è stata incaricata di ridisuctere e formulare una nuova proposta sulla questione di un modello di conduzione e di controllo. In una seconda fase dovrà essere elaborato un modello di conduzione moderno con principi e strumenti semplici e chiari. Ai sensi di uno studio di fattibilità il DFAE condurrà un esperimento pilota.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel progetto "Doppioni" vengono eseguiti progetti parziali nei seguenti settori "Misure in materia di diritto del lavoro", "Relazioni con l'estero", "Diritto dei prodotti chimici", "Accompagnamento dei testi normativi", "Sicurezza delle persone, delle informazioni e delle opere", "Servizio dei trasporti / Mobilità", "Sicurezza del traffico" nonché "Aiuto economico e allo sviluppo".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Governo ha pure deciso di operare uno sfoltimento formale del diritto federale. Occorre eliminare le disposizioni obsolete, che appesantiscono il quadro normativo e compromettono la leggibilità, la chiarezza, la comprensibilità e la coerenza. Inoltre il Consiglio federale ha conferito il mandato di migliorare la qualità della legislazione futura.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La gestione e la coordinazione delle 45 biblioteche dell'Amministrazione federale nella zona di Berna da parte del DDPS (Biblioteca militare federale) comporta, secondo prime stime e entro cinque anni, risparmi del 10 per cento in fatto di posti e del 20 per cento a titolo di spese per beni e servizi. A lungo termine è auspicata una riduzione di posti del 25 per cento.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In totale esistono 230 commissioni extraparlamentari, che coadiuvano l'Amministrazione federale nell'adempimento dei compiti in diversi settori. Sulla base di un inventario di massima il Consiglio federale ha deciso, quale valore indicativo, di rinunciare al 30 per cento di queste commissioni. La soppressione delle commissioni non più indispensabili necessità di pertinenti modifiche di legge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito del progetto "Semplificazione dei processi, degli iter e dei documenti" è stato allestito un rapporto contenente misure che offrono un notevole potenziale di semplificazione e ottimizzazione. Riguardo all'attuazione di misure nel settore Consiglio federale e Amministrazione, il Governo prenderà una decisione verosimilmente in estate. Il presidente della giunta governativa, consigliere federale Hans-Rudolf Merz, ha trasmesso ai presidenti dei Consigli le proposte nel settore del Parlamento. Quest'ultimo è invitato a mettere in atto diverse misure di semplificazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nei prossimi mesi il Consiglio federale si pronuncerà su ulteriori proposte di attuazione dei progetti trasversali. È previsto di concludere la riforma dell'Amministrazione per fine 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Leutwyler, Portavoce DFF, 031 322 60 86</contact>
      <attachment id="8596">
        <title>Documentazione "I progetti trasversali della riforma dell'Amministrazione"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2585.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="111" org-id="602">
        <name lang="de">Ausgaben- und Einnahmenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica in materia di entrate e uscite</name>
        <name lang="en">Budgetary policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="602">
        <name lang="de">Management und Personal</name>
        <name lang="fr">Gestion et personnel</name>
        <name lang="it">Management e personale</name>
        <name lang="en">Salaries, allowances, personnel costs</name>
      </keyword>
      <keyword id="229" org-id="602">
        <name lang="de">Verwaltungsreform</name>
        <name lang="fr">Réforme de l'administration</name>
        <name lang="it">Riforma dell'Amministrazione</name>
        <name lang="en">Administration reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
