<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4999" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-05-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Praktikumsplätze für Jugendliche!</title>
      <teaser>Das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO appelliert an die Unternehmen Jean-Luc Nordmann, Direktor für Arbeit im Staatssekretariat für Wirtschaft SECO, dankt den Unternehmen für ihr bisheriges Engagement, Praktikumsplätze für junge Stellensuchende bereit zu stellen und ruft dazu auf, zusätzliche Praktika zu schaffen. Die Arbeitslosenversicherung (ALV) bezahlt bis zu 75 Prozent der Kosten.</teaser>
      <lead>Das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO appelliert an die Unternehmen Jean-Luc Nordmann, Direktor für Arbeit im Staatssekretariat für Wirtschaft SECO, dankt den Unternehmen für ihr bisheriges Engagement, Praktikumsplätze für junge Stellensuchende bereit zu stellen und ruft dazu auf, zusätzliche Praktika zu schaffen. Die Arbeitslosenversicherung (ALV) bezahlt bis zu 75 Prozent der Kosten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Das grösste Handicap der jungen Schul-, Studien- und Lehrabgänger ist ihre mangelnde Berufserfahrung», sagt Jean-Luc Nordmann. «Mit einem Praktikum können sie Erfahrungen im Berufsleben sammeln und dadurch ihre Chancen auf dem Arbeitsmarkt erhöhen.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Auch die Unternehmen profitieren von den halbjährigen Berufspraktika: Sie erhalten qualifizierte Mitarbeitende, die sie ohne Risiko testen können. Zudem trägt die Arbeitslosenversicherung (ALV) bis zu 75 Prozent der Kosten in Form von Taggeldern, so dass den Unternehmen geringe Kosten entstehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank den wiederkehrenden Aufrufen des SECO und des Verbandes Schweizerischer Arbeitsämter (VSAA) bei privaten Unternehmen sowie öffentlichen Verwaltungen (Gemeinden, Kantone) konnten die Berufspraktika seit 2002 stetig ausgebaut werden. Die Anzahl Personen, welche von dieser Massnahme profitierten, stieg dadurch von rund 800 im Jahr 2002 auf ca. 4'000 im Jahr 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Jean-Luc Nordmann dankt den Unternehmen für ihren bisherigen Einsatz, ohne den dieser Ausbau nicht möglich gewesen wäre. Weiter ruft er die Unternehmen dazu auf, die Möglichkeit des Berufspraktikums vermehrt zu nutzen und sich mit den Kantonalen Arbeitsämtern in Verbindung zu setzen. «Die Jugendarbeitslosigkeit in der Schweiz sinkt zwar momentan», sagt Nordmann. «Sie ist aber immer noch überdurchschnittlich hoch. Daher müssen wir alles tun, um sie weiter zu senken.»&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rita Baldegger SECO Mediensprecherin Tel. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <link id="23801">
        <title>Treffpunkt Arbeit, Praktikumsplatz anbieten</title>
        <uri>http://www.treffpunkt-arbeit.ch/arbeitgeber/praktikumsplatz/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO) lance un appel aux entreprises</title>
      <teaser>Jean-Luc Nordmann, chef de la Direction du travail du Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO), remercie les entreprises qui se sont engagées, par le passé, à mettre des places de stage à disposition des jeunes demandeurs d'emploi et les invite à en créer davantage. L'assurance-chômage (AC) couvre jusqu'à 75 % des coûts.</teaser>
      <lead>Jean-Luc Nordmann, chef de la Direction du travail du Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO), remercie les entreprises qui se sont engagées, par le passé, à mettre des places de stage à disposition des jeunes demandeurs d'emploi et les invite à en créer davantage. L'assurance-chômage (AC) couvre jusqu'à 75 % des coûts.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Le handicap majeur des jeunes en fin d'études ou d’apprentissage réside dans leur manque d’expérience», déclare Jean-Luc Nordmann. «Un stage leur permet de faire leurs premières armes dans la vie professionnelle, ce qui améliore leurs chances sur le marché du travail».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Les entreprises tirent aussi profit des stages professionnels semestriels en ce qu’elles bénéficient ainsi des services de collaborateurs qualifiés qu’elles peuvent tester sans risque. De plus, l’assurance-chômage (AC) couvre jusqu'à 75% des coûts sous forme d'indemnités journalières, limitant ainsi les frais de l'entreprise.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 2002, le nombre de places de stage n'a pas cessé d'augmenter grâce aux appels répétés du SECO et de l'Association des offices suisses du travail (AOST) aux entreprises du secteur privé et à l'administration publique (communes, cantons). Le nombre de personnes ayant bénéficié de ces mesures a ainsi bondi de 800 environ en 2002 à quelques 4000 en 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Jean-Luc Nordmann remercie les entreprises de leur engagement sans lequel cette progression n'aurait pas été possible. Il les invite une nouvelle fois à promouvoir davantage la création de postes de stage et à prendre contact avec les offices cantonaux du travail. «Il est vrai qu'actuellement le chômage des jeunes en Suisse diminue, déclare Jean-Luc Nordmann, mais il reste supérieur à la moyenne. C'est pourquoi nous devons tout mettre en œuvre pour que ce recul se poursuive».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rita Baldegger SECO Porte-parole Tél. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <link id="23802">
        <title>espace-emploi, Offrir une place de stage</title>
        <uri>http://www.espace-emploi.ch/arbeitgeber/praktikumsplatz/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Segretariato di Stato dell'economia (SECO) lancia un appello alle imprese</title>
      <teaser>Jean-Luc Nordmann, capo della Direzione del Lavoro del Segretariato di Stato dell'economia (SECO), ringrazia le imprese per l'impegno finora profuso nel garantire posti di tirocinio per giovani alla ricerca di un impiego e lancia un appello a creare posti di tirocinio supplementari. L'assicurazione contro la disoccupazione (AD) finanzia fino al 75 percento dei costi.</teaser>
      <lead>Jean-Luc Nordmann, capo della Direzione del Lavoro del Segretariato di Stato dell'economia (SECO), ringrazia le imprese per l'impegno finora profuso nel garantire posti di tirocinio per giovani alla ricerca di un impiego e lancia un appello a creare posti di tirocinio supplementari. L'assicurazione contro la disoccupazione (AD) finanzia fino al 75 percento dei costi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Il punto piú debole di chi termina la scuola, gli studi o il tirocinio è la sua mancanza d'esperienza professionale», dice Jean-Luc Nordmann. «Grazie a uno stage è possibile acquisire esperienze nel campo professionale e quindi aumentare le opportunità sul mercato del lavoro».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Anche le imprese approfittano degli stage professionali semestrali: si avvalgono di collaboratori qualificati che possono mettere alla prova senza rischio. Inoltre l'assicurazione contro la disoccupazione (AD) prende a carico fino al 75% dei costi sotto forma di indennità giornaliere, di modo che i costi per le imprese risultano ridotti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie ai ripetuti appelli del SECO e dell'Associazione degli uffici svizzeri del lavoro (AUSL) presso le ditte private e le amministrazioni pubbliche (comuni, cantoni) è stato possibile creare costantemente dei posti di tirocinio dal 2002 ad oggi. Il numero delle persone che hanno beneficiato di queste misure è salito da circa 800 nel 2002 a circa 4000 nel 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Jean-Luc Nordmann ringrazia le imprese per l'impegno dato fino adesso, senza il quale questo sviluppo non sarebbe stato possibile. Egli invita inoltre le imprese a sfruttare maggiormente l'opportunità dello stage professionale e a mettersi in contatto con gli uffici cantonali del lavoro. «Certo, la disoccupazione giovanile in Svizzera è per il momento in diminuzione, afferma Nordmann. «Tuttavia rimane mediamente alta. Perciò dobbiamo fare di tutto perché continui a diminuire.»&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rita Baldegger SECO Capo del Servizio informazione Tel.: ++41 (0)31 323 37 90</contact>
      <link id="23803">
        <title>area-lavoro, Offrire un posto di practicamento</title>
        <uri>http://www.area-lavoro.ch/arbeitgeber/praktikumsplatz/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
