<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5119" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-05-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Basler Erklärung» der Mitgliedstaaten der Zentralkommission für die Rheinschifffahrt</title>
      <lead>Auf Einladung des schweizerischen Präsidiums der Zentralkommission für die Rheinschifffahrt (ZKR) haben die für die Rheinschifffahrt verantwortlichen Minister Deutschlands, Belgiens, Frankreichs, der Niederlande und der Schweiz die «Basler Erklärung» verabschiedet. Diese strebt eine Vertiefung der institutionellen Zusammenarbeit zwischen der ZKR und der Europäischen Union im Bereich der Binnenschifffahrt an.</lead>
      <text link="no">Die Ministerkonferenz erinnert an die Bedeutung der Schifffahrt auf dem Rhein, der mit über 70% Volumen aller Flusstransporte wichtigsten Achse der europäischen Binnen­schifffahrt. Die Schifffahrt bildet ein zukunftsträchtiges, wettbewerbsfähiges und mit Schiene und Strasse gut vernetztes Transportmittel, das hohe Sicherheits- und Umwelt­standards erfüllt. &lt;p&gt;Die Mitgliedstaaten bekräftigen den Grundsatz der freien Schifffahrt auf dem Rhein und sind gewillt, alle erforderlichen Massnahmen zu ergreifen, um diese Freiheit zu garantie­ren. Sie unterstreichen die wichtige Funktion und die Kompetenzen der Zentralkommis­sion für die Rheinschifffahrt (ZKR).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Mitgliedstaaten versichern die ZKR erneut ihrer Unterstützung bei der Entwicklung der Rheinschifffahrt und begrüssen das Aktionsprogramm NAIADES der Europäischen Union (EU), das eine nachhaltige Stärkung der Binnenschifffahrt in Europa anstrebt. Die ZKR beabsichtigt, in Zusammenarbeit mit der EU, der Donaukommission, den übrigen Stromkommissionen sowie allen betroffenen Akteuren einen substantiellen Beitrag zur Verwirklichung dieses gemeinsamen Zieles zu leisten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es ist wesentlich, dass die Rheinschifffahrt weiterhin unter möglichst einfachen, klaren und harmonisierten rechtlichen Rahmenbedingungen operieren kann. Die ZKR wird beauftragt, die Zweckmässigkeit und Notwendigkeit bestehender und zukünftiger Rege­lungen unter Beibehaltung der hohen Sicherheits- und Umweltstandards der Binnenschiff­fahrt zu überprüfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die 1815 vom Wiener Kongress gegründete Zentralkommission für die Rheinschifffahrt (ZKR) ist eine internationale Organisation, der als Mitglieder Deutschland, Belgien, Frank­reich, die Niederlande und die Schweiz angehören. Ihre Rechtsgrundlage ist ein inter­nationales Übereinkommen von 1868 („Mannheimer Akte“). Die Kommission hat die Aufgabe, die Freiheit der Schifffahrt auf dem Rhein zu garantieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <link id="8952">
        <title>Zentralkommission für die Rheinschifffahrt</title>
        <uri>http://ccr-zkr.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="8954">
        <title>Zentralkommission für die Rheinschifffahrt</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/sub_dipl/g/home/thema/transports/ZKR.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Déclaration de Bâle » des États membres de la Commission centrale pour la navigation du Rhin</title>
      <lead>À l’invitation de la présidence suisse de la Commission centrale pour la navigation du Rhin (CCNR), les ministres d’Allemagne, de Belgique, de France, des Pays-Bas et de la Suisse responsables de la navigation rhénane ont adopté la «Déclaration de Bâle», qui vise à approfondir la collaboration institutionnelle entre la CCNR et l’Union européenne dans le domaine de la navigation intérieure.</lead>
      <text link="no">La Conférence ministérielle rappelle l'importance de la navigation sur le Rhin, qui constitue, avec son volume de 70% de tous les transports fluviaux, l’axe essentiel de la navigation intérieure européenne, et qui offre un mode de transport d’avenir, bien connecté au rail et à la route, compétitif et répondant à des standards élevés de sécurité et d’environnement.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Les États membres réaffirment le principe de la liberté de la navigation du Rhin et sont déterminés à prendre toutes les mesures propres à la garantir. Ils soulignent à cet égard le rôle important et les compétences de la Commission centrale pour la navigation du Rhin (CCNR).&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tout en renouvelant leur soutien à la CCNR dans sa mission de développement de la navigation rhénane, les États membres saluent l'initiative «&amp;nbsp;Naïades&amp;nbsp;» de l'Union européenne (UE), qui vise à consolider durablement la navigation intérieure en Europe. La CCNR entend apporter une contribution substantielle à la réalisation de ce but commun, aux côtés de l'UE, de la Commission du Danube, des autres commissions fluviales et de tous les autres acteurs concernés.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il importe que la navigation rhénane opère dans un cadre juridique aussi simple, clair et harmonisé que possible. La CCNR devra vérifier à cet effet la pertinence et la nécessité des règles actuelles et futures de la navigation intérieure, dans le respect des impératifs de maintien d'un haut niveau de sécurité et de préservation de l'environnement.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Créée en 1815 par le Congrès de Vienne, la Commission Centrale pour la Navigation du Rhin (CCNR) est une organisation internationale qui a pour membres l’Allemagne, la Belgique, la France, les Pays-Bas et la Suisse. Son fondement réside dans une Convention internationale datant de 1868 («&amp;nbsp;Acte de Mannheim&amp;nbsp;»). Sa mission est de garantir la liberté de navigation sur le Rhin.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <link id="8955">
        <title>Commission Centrale pour la Navigation du Rhin</title>
        <uri>http://ccr-zkr.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="8956">
        <title>Commission Centrale pour la Navigation du Rhin</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/sub_dipl/f/home/thema/transports/ZKR.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«Dichiarazione di Basilea» degli Stati membri della Commissione centrale per la navigazione del Reno</title>
      <lead>Su invito della presidenza svizzera della Commissione centrale per la navigazione del Reno (CCNR), i ministri di Germania, Belgio, Francia, Paesi Bassi e Svizzera responsabili della navigazione renana hanno adottato la «Dichiarazione di Basilea» che si prefigge di approfondire la collaborazione istituzionale fra la CCNR e l'Unione europea nel settore della navigazione interna.</lead>
      <text link="no">La Conferenza ministeriale ricorda l'importanza della navigazione sul Reno che costituisce, con un volume del 70 per cento di tutti i trasporti fluviali, l'asse principale della navigazione interna europea offrendo una modalità di trasporto adeguata alle esigenze future, connessa alla rete ferroviaria e stradale, competitiva e capace di soddisfare alle esigenti norme di sicurezza e di tutela dell'ambiente. &lt;p&gt;Gli Stati membri riaffermano il principio della libertà di navigazione del Reno e sono decisi a prendere tutte le misure necessarie per garantirla. Sottolineano a tale proposito l'importante ruolo e le competenze della Commissione centrale per la navigazione del Reno (CCNR).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli Stati membri rinnovano il loro sostegno alla CCNR nel suo mandato di sviluppare la navigazione renana condividendo nel contempo l'iniziativa «Naïades» dell'Unione europea (UE) che si prefigge di consolidare durevolmente la navigazione interna in Europa. La CCNR intende fornire un contributo essenziale alla realizzazione di questo obiettivo comune, collaborando con l'UE, la Commissione del Danubio, le altre commissioni fluviali e tutti gli altri attori interessati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È fondamentale che la navigazione renana possa operare in un contesto giuridico semplice, chiaro e omogeneo. La CCNR dovrà verificare a tal fine la pertinenza e la necessità delle norme attuali e future della navigazione interna nel rispetto delle esigenze dettate da un alto livello di sicurezza e di tutela dell'ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Istituita nel 1815 dal Congresso di Vienna, la Commissione centrale per la navigazione del Reno (CCNR) è un'organizzazione internazionale di cui fanno parte la Germania, il Belgio, la Francia, i Paesi Bassi e la Svizzera. La CCNR opera sulla base di una Convenzione internazionale del 1868 («Atto di Mannheim ») al fine di garantire la libertà di navigazione del Reno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <link id="8989">
        <title>Commissione Centrale per la Navigazione sul Reno</title>
        <uri>http://ccr-zkr.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="8990">
        <title>Commissione Centrale per la Navigazione sul Reno</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/sub_dipl/i/home/thema/transports/ZKR.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>The ‘Basel Declaration’ of the member states of the Central Commission for Navigation of the Rhine (CCNR)</title>
      <lead>On the invitation of Switzerland as chair of the Central Commission for Navigation of the Rhine (CCNR), the ministers responsible for navigation on the Rhine of Germany, Belgium, France, the Netherlands and Switzerland adopted the ‘Basel Declaration’. The aim of the Declaration is to deepen institutional co-operation between the CCNR and the European Union in the field of inland waterway navigation.</lead>
      <text link="no">The ministerial conference recalled the importance of navigation on the Rhine which constitutes, with a volume of 70% of all shipping on European inland waterways, the main axis of inland shipping in Europe, and provides a future-oriented, competitive means of freight transport which is well connected to road and rail networks, and meets high security and environmental standards. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;The member States reaffirmed the principle of free navigation on the Rhine and declared that they were prepared to take all necessary measures to ensure the freedom of navigation. In this connection they underlined the important role and competences of the Central Commission for Navigation of the Rhine.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; While renewing their support for the CCNR in its mission to develop navigation on the Rhine, the Member States welcomed the ‘Naïades’&amp;nbsp;initiative of the EU, whose objective is to strengthen inland waterway navigation in Europe on a sustainable basis. The CCNR intends to make a substantial contribution to achieving this objective, which is shared by the EU, the Danube Commission, other inland shipping commissions, and all other players concerned.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;The Declaration expresses the importance that it attaches to the operation of Rhine navigation within a legal framework which is as simple, clear and consistent as possible. To this end, it instructs the CCNR to review the suitability and need of existing and future regulations on inland shipping, while maintaining high standards of security and environmental protection.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Central Commission for Navigation on the Rhine (CCNR) was created in 1815 by the Congress of Vienna.&amp;nbsp; It is an international organisation; its members are Germany, Belgium, France, the Netherlands and Switzerland. Its foundation is based on an international Convention dating back to 1868 (the "Mannheim Document"). Its mission is to guarantee freedom of navigation on the Rhine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <link id="8957">
        <title>Central Commission for Navigation on the Rhine</title>
        <uri>http://ccr-zkr.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="8958">
        <title>Central Commission for Navigation on the Rhine</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/sub_dipl/e/home/thema/transports/ZKR.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
