<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5234" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-05-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Joseph Deiss in Paris am OECD-Ministerrat</title>
      <teaser>Die Tagung des OECD-Rates auf Ministerebene wird vom 23. bis 24. Mai 2006 unter griechischer Präsidentschaft in Paris stattfinden. Die schweizerische Delegation wird von Bundesrat Joseph Deiss, Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements, sowie von Staatssekretär Jean-Daniel Gerber, Direktor des Staatssekretariats für Wirtschaft, geleitet. Im Anschluss der Ministertagung wird Generalsekretär Donald Johnston (Kanada) sein Amt Angel Gurria (Mexiko), dem neuen, von den Mitgliedstaaten ernannten, Generalsekretär übergeben.</teaser>
      <lead>Die Tagung des OECD-Rates auf Ministerebene wird vom 23. bis 24. Mai 2006 unter griechischer Präsidentschaft in Paris stattfinden. Die schweizerische Delegation wird von Bundesrat Joseph Deiss, Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements, sowie von Staatssekretär Jean-Daniel Gerber, Direktor des Staatssekretariats für Wirtschaft, geleitet. Im Anschluss der Ministertagung wird Generalsekretär Donald Johnston (Kanada) sein Amt Angel Gurria (Mexiko), dem neuen, von den Mitgliedstaaten ernannten, Generalsekretär übergeben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Minister werden unter dem übergreifenden Motto „Wohlstand sichern“ drei Themen behandeln; die Wirtschaft, die künftige Ausrichtung der OECD und das multilaterale Handelssystem. Die OECD hat Nichtmitgliedstaaten eingeladen, darunter Brasilien, China, Indien, Russland und Südafrika.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Die Wirtschaft wird im Lichte des wirtschaftlichen Ausblicks der OECD, den die OECD zu Beginn der Ministerkonferenz publiziert, der Wechselwirkungen zwischen den makroökonomischen Politiken, den Strukturanpassungen und der Regulierungsreform sowie unter dem Blickpunkt der revidierten Beschäftigungsstrategie der OECD beurteilt. In der Schweiz tätigen die Unternehmen zur Zeit Ausrüstungsinvestitionen. Der wachstumsorientierte Zyklus dürfte anhalten. Die Schweiz wird die Empfehlungen der OECD, welche Politiken anregen die langfristig kohärent und nachhaltig sind, unterstützen. Sie wird der Revision der Beschäftigungsstrategie, welche eine Anpassung an die Herausforderungen der Globalisierung und der Ausgliederung der Aktivitäten anstrebt, zustimmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Die Minister werden die Reform der OECD verabschieden. Sie sind eingeladen, den OECD-Bericht über den Einfluss der intellektuellen Aktiven – wie Humankapital, Forschung und Entwicklung, Patente, Software und Organisationsstrukturen, die rund 7 Prozent des BIP umfassen – auf die Wertschöpfung, das Wachstum und die wirtschaftliche Effizienz zu genehmigen. Die Minister werden den Aktionsrahmen für Investitionen verabschieden. Mit diesem sollen Privatinvestitionen in Hinblick auf ein stetiges Wachstum und eine nachhaltige Entwicklung stimuliert werden. Die Schweiz erachtet die von der OECD im letzten Jahr realisierten Arbeiten als sehr wertvoll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Die OECD-Ministerkonferenz stellt für die Schweiz eine Gelegenheit dar, ihre Position bei den Verhandlungen der Doha-Runde in Erinnerung zu rufen und ihre volle Unterstützung der Bemühungen hinsichtlich eines substantiellen und ausgeglichenen Resultates im Schosse der WTO zu bekunden. Die Schweiz wird bekräftigen, dass das Ausbleiben des Erfolges bei der Stärkung des multilateralen Handelssystems handelsbeschränkenden Massnahmen die Türen öffnet. Eine neue Dynamik zu Gunsten des Abschlusses der Doha-Runde ist geeignet, die notwendige Ergänzung zwischen dem multilateralen Handelssystem und den bilateralen und regionalen Liberalisierungsbestrebungen zu sichern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Die Schweiz ist über die von Generalsekretär Donald Johnston seit 1996 erbrachten Leistungen, welche zu besserer Sichtbarkeit, Glaubwürdigkeit und Wahrnahme der OECD – auch auf Stufe der Parlamente der Mitgliedstaaten, der Zivilgesellschaft und der Nichtmitgliedstaaten - geführt haben, erfreut. Sie wird den neuen Generalsekretär, Angel Gurria unterstützen, damit er der OECD und ihren Mitgliedstaaten die Impulse gibt, die Herausforderungen der Globalisierung im multilateralen Rahmen der Organisation zu meistern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christophe Hans, Kommunikationschef, EVD, Tel. 031 322 20 25 Harold Stingelin, Chef OECD, Ressort WTO, OECD, Öffentliches Beschaffungswesen, SECO, Tel. 031 324 09 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseiller fédéral Joseph Deiss à Paris au Conseil ministériel de l'OCDE</title>
      <teaser>La réunion du Conseil au niveau des ministres de l’OCDE se tiendra du 23 au 24 mai 2006 sous la présidence de la Grèce à Paris. La délégation suisse sera conduite par le Conseiller fédéral Joseph Deiss, chef du Département fédéral de l'économie (DFE) ainsi que par Jean-Daniel Gerber, Secrétaire d'Etat à l'économie (SECO). Au terme de la Ministérielle le Secrétaire général Donald Johnston (Canada) transmettra ses pouvoirs à Angel Gurria (Mexique), nouveau Secrétaire général désigné par les pays membres.</teaser>
      <lead>La réunion du Conseil au niveau des ministres de l’OCDE se tiendra du 23 au 24 mai 2006 sous la présidence de la Grèce à Paris. La délégation suisse sera conduite par le Conseiller fédéral Joseph Deiss, chef du Département fédéral de l'économie (DFE) ainsi que par Jean-Daniel Gerber, Secrétaire d'Etat à l'économie (SECO). Au terme de la Ministérielle le Secrétaire général Donald Johnston (Canada) transmettra ses pouvoirs à Angel Gurria (Mexique), nouveau Secrétaire général désigné par les pays membres.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sous le thème fédérateur "Assurer la prospérité", le Conseil ministériel abordera trois sujets, soit l’économie, l’OCDE dans l’avenir et le système multilatéral des échanges. L'OCDE a invité des pays non membres dont l'Afrique du Sud, le Brésil, la Chine, l'Inde et la Russie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; L’économie est abordée sous l’angle des perspectives économiques que l’OCDE publiera le jour de la Ministérielle, des interactions entre les politiques macroéconomiques et les réformes structurelles et réglementaires et de la révision de la Stratégie de l’OCDE de l’emploi. En Suisse, les entreprises procèdent aujourd’hui à des investissements d’équipement. Le cycle favorable devrait se prolonger. La Suisse appuiera les recommandations de l’OCDE qui visent à instaurer des politiques qui soient cohérentes et durables dans une perspective de long terme. Elle donnera son soutien à la Stratégie révisée de l’emploi qui est adaptée aux défis de la mondialisation et de la délocalisation d’activités.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Les ministres seront appelés à entériner les réformes de la gouvernance. Ils sont invités à adopter le rapport de l’OCDE sur l’impact des actifs intellectuels – soit le capital humain, la R-D, les brevets, les logiciels et les structures organisationnelles qui représentent près de 7 pour cent du PIB –&amp;nbsp; sur la création de valeur, la croissance et la performance économique. Les ministres adopteront le cadre d’action pour l’investissement. Ce cadre est destiné à mobiliser l’investissement privé au service d’une croissance régulière et d’un développement durable. La Suisse se félicite des travaux réalisés par l’OCDE durant l’année écoulée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Au titre des échanges, la Ministérielle de l'OCDE sera pour la Suisse une occasion de rappeler sa position dans le cadre des négociations de Doha et de donner son plein appui à l'aboutissement à un résultat substantiel et équilibré au sein de l'OMC. La Suisse dira qu’une absence de succès dans le renforcement du système multilatéral ouvrirait la porte aux mesures qui limitent les échanges. Une dynamique renouvelée dans l’aboutissement du cycle de Doha contribue à assurer la nécessaire complémentarité entre le système multilatéral et les efforts régionaux et bilatéraux de libéralisation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La Suisse se félicitera de l’œuvre accomplie depuis 1996 par le Secrétaire général Donald Johnston et qui s’est soldée par un renforcement de la visibilité, de la crédibilité et de la perception de l’OCDE, y compris au niveau des parlements des pays membres, des acteurs de la société civile et des pays non membres. Elle donnera son plein appui au nouveau Secrétaire général Angel Gurria afin qu’il puisse donner à l’OCDE avec ses pays membres une impulsion pour relever les défis de la mondialisation dans le cadre multilatéral de l’Organisation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christophe Hans, Chef de la communication, DFE, tél. 031 322 20 25 Harold Stingelin, Chef OCDE, Secteur OMC, OCDE, Marchés publics, SECO, Tél. 031 324 09 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Joseph Deiss a Parigi, al Consiglio dei ministri dell'OCSE</title>
      <teaser>La riunione del Consiglio dell'OCSE a livello ministeriale si svolgerà a Parigi dal 23 al 24 maggio 2006, sotto la presidenza della Grecia. La delegazione svizzera sarà guidata dal consigliere federale Joseph Deiss, capo del Dipartimento federale dell'economia (DFE) nonché da Jean-Daniel Gerber, Segretario di Stato dell'economia (SECO). Al termine della riunione ministeriale il segretario generale Donald Johnston (Canadà) trasmetterà i suoi poteri a Angel Gurria (Messico), nuovo segretario generale eletto dai paesi membri.</teaser>
      <lead>La riunione del Consiglio dell'OCSE a livello ministeriale si svolgerà a Parigi dal 23 al 24 maggio 2006, sotto la presidenza della Grecia. La delegazione svizzera sarà guidata dal consigliere federale Joseph Deiss, capo del Dipartimento federale dell'economia (DFE) nonché da Jean-Daniel Gerber, Segretario di Stato dell'economia (SECO). Al termine della riunione ministeriale il segretario generale Donald Johnston (Canadà) trasmetterà i suoi poteri a Angel Gurria (Messico), nuovo segretario generale eletto dai paesi membri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;All'insegna della "Garanzia della prosperità", il Consiglio ministeriale affronterà tre temi, vale a dire l'economia, l'OCSE in futuro e il sistema multilaterale degli scambi. L'OCSE ha invitato dei Paesi non membri, tra cui il Sudafrica, il Brasile, la Cina, l'India, e la Russia.&lt;br /&gt; L'economia è esaminata nell'ottica delle prospettive economiche, che l'OCSE pubblicherà il giorno della riunione ministeriale, delle interazioni tra le politiche macroeconomiche e le riforme strutturali e regolamentari, e della revisione della strategia dell'OCSE riguardo all'impiego. Attualmente in Svizzera le imprese procedono a investimenti in macchinari e attrezzature. Il ciclo favorevole dovrebbe quindi prolungarsi. La Svizzera sosterrà le raccomandazioni dell'OCSE che tendono a instaurare politiche coerenti e durature, in una prospettiva a lunga scadenza. In particolare essa difenderà una nuova strategia dell'impiego, adeguata alle sfide della mondializzazione e della delocalizzazione di attività.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; I ministri saranno chiamati a sancire le riforme del governo dell'OCSE. Essi sono invitati ad approvare il rapporto dell'OCSE sull'impatto dei beni intellettuali - ossia il capitale umano, la R&amp;amp;S, i brevetti, i software e le strutture organizzative che rappresentano circa il 7% del PIL - sulla creazione di valore, la crescita e l'efficienza economica. I ministri approveranno le linee generali d'azione per l'investimento. Queste linee sono destinate a mobilitare l'investimento privato al servizio di una crescita regolare e di uno sviluppo sostenibile. La Svizzera è molto soddisfatta dei lavori realizzati dall'OCSE durante l'anno trascorso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Al capitolo degli scambi la riunione ministeriale dell'OCSE costituirà per la Svizzera un'occasione di ribadire la propria posizione nell'ambito dei negoziati di Doha e di dare il suo completo appoggio affinché sia raggiunto un risultato sostanziale ed equilibrato in seno all'OMC. La Svizzera farà osservare che un insuccesso nel consolidamento del sistema multilaterale aprirebbe la porta ai provvedimenti che limitano gli scambi. Una rinnovata dinamica perché si raggiunga un buon risultato del ciclo di Doha contribuisce a garantire il necessario complemento tra il sistema multilaterale e gli sforzi regionali e bilaterali di liberalizzazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La Svizzera esprimerà la sua soddisfazione per l'operato, dal 1996 ad oggi, del segretario generale Donald Johnston, conclusosi con una migliore trasparenza, credibilità e percezione dell'OCSE, in particolare a livello dei parlamenti dei paesi membri, degli attori della società civile e dei paesi non membri. Essa&amp;nbsp; darà il suo appoggio al nuovo segretario generale Angel Gurria affinché possa dare all'OCSE, assieme ai paesi membri, l'impulso indispensabile a raccogliere le sfide della mondializzazione nell'ambito multilaterale dell'Organizzazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christophe Hans, DFE, Capo del Servizio Comunicazione, tel. 031 322 20 25 Harold Stingelin, capo del settore OCSE, OMC e mercati pubblici, SECO, tel. 031 324 09 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
