<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5264" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-05-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kaderlöhne werden transparent; Bundesrat setzt neue Gesetzesbestimmungen auf den 1. Januar 2007 in Kraft</title>
      <lead>Börsenkotierte Gesellschaften müssen in Zukunft ihre Vergütungen an die Mitglieder des Verwaltungsrates und der Geschäftsleitung offen legen. Der Bundesrat hat am Mittwoch die neuen Bestimmungen des Obligationenrechts (OR) auf den 1. Januar 2007 in Kraft gesetzt.</lead>
      <text link="no">Das neue Recht findet erstmals auf jenes Geschäftsjahr Anwendung, das mit oder nach dem Inkrafttreten der Transparenzvorschriften beginnt. Demnach müssen Gesellschaften, deren Aktien an einer Börse gehandelt werden, im Anhang zur Bilanz die Gesamtsumme der Vergütungen angeben, die sie den gegenwärtigen und früheren Mitgliedern des Verwaltungsrates und der Geschäftsleitung sowie den ihnen nahe stehenden Personen ausgerichtet haben. Zudem müssen sie die jedem einzelnen Mitglied des Verwaltungsrates geleisteten Beiträge und die höchste auf ein Mitglied der Geschäftsleitung entfallende Vergütung aufführen. &lt;p&gt;Ebenso sind allfällige Darlehen an die leitenden Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter offen zu legen. Ausserdem sind auch die Beteiligungen anzugeben, welche die Mitglieder des Verwaltungsrates und der Geschäftsleitung sowie die ihnen nahe stehenden Personen an der Gesellschaft halten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das geltende Aktienrecht enthält keine Vorschriften über die Pflicht zur Offenlegung der Vergütungen an Mitglieder des Verwaltungsrates und der Geschäftsleitung. Der Verwaltungsrat befindet selbst über die Entschädigung seiner Mitglieder, wobei von Gesetzes wegen jegliche Transparenz fehlt. Dies führt zu Interessenkonflikten, da die Verwaltungsratsmitglieder zugleich sich selber, aber auch die Gesellschaft als ihre Gegenseite vertreten. Die neuen Bestimmungen im OR schaffen mehr Transparenz, womit insbesondere die Aktionärinnen und Aktionäre eine umfassendere Einsicht erhalten und ihre Kontrollfunktion besser wahrnehmen können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monique von Graffenried-Albrecht, Bundesamt für Justiz, Tel. 031 / 322 41 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Sociétés cotées en bourse: vers la transparence des rémunérations des dirigeants; Le Conseil fédéral fixe au 1er janvier 2007 la date de l’entrée en vigueur des nouvelles dispositions législatives qui permettront de créer cette transparence</title>
      <lead>Dorénavant, les sociétés cotées en bourse seront tenues de publier les rémunérations qu’elles octroient aux membres de leur conseil d’administration et de leur direction. Mercredi, le Conseil fédéral a décidé de mettre en vigueur au 1er janvier 2007 les dispositions révisées du code des obligations (CO).</lead>
      <text link="no">Les dispositions sur la transparence des rémunérations s’appliqueront pour la première fois à l’exercice qui débute à la date de leur l’entrée en vigueur ou après celle-ci. Elles obligeront les sociétés dont les actions sont cotées en bourse à indiquer dans l’annexe au bilan la somme totale des indemnités qu’elles ont versées aux membres en exercice et aux anciens membres du conseil d’administration et de la direction, ainsi qu’à leurs proches. En outre, ces sociétés seront tenues d’indiquer le montant des indemnités accordées à chacun des membres du Conseil d’administration, ainsi que le montant octroyé au membre de la direction dont la rémunération est la plus élevée. &lt;p&gt;Les sociétés cotées en bourse devront également rendre publics les prêts consentis aux cadres supérieurs. Enfin, elles devront mentionner les participations détenues par les membres du conseil d’administration et de la direction, ainsi que par leurs proches.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le droit des sociétés anonymes en vigueur ne contient pas de dispositions obligeant les entreprises à indiquer le montant des rémunérations accordées aux membres du conseil d’administration et de la direction. Sous le régime actuel, le conseil d’administration décide lui-même de l’indemnisation de ses membres, sans avoir aucune prescription légale à respecter en manière de transparence. Le fait que les membres du conseil d’administration représentent à la fois leurs propres intérêts et ceux de la société, qui est l’autre partie à la transaction, est source de conflits d’intérêts. Les nouvelles dispositions du CO amélioreront la transparence des sociétés cotées en bourse, permettant ainsi aux actionnaires, en particulier, de se faire une image plus complète de la situation de la société et, partant, d’exercer plus efficacement leur fonction de contrôle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monique von Graffenried-Albrecht, Office fédéral de la justice, tél. 031 / 322 41 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Trasparenza delle retribuzioni ai quadri; Il Consiglio federale fissa al 1° gennaio 2007 l’entrata in vigore delle nuove disposizioni di legge</title>
      <lead>Le società quotate in borsa dovranno in futuro rendere note le retribuzioni dei membri del consiglio d'amministrazione e della direzione. Mercoledì il Consiglio federale ha fissato al 1° gennaio 2007 l’entrata in vigore delle nuove disposizioni del Codice delle obbligazioni (CO).</lead>
      <text link="no">Il nuovo diritto sarà applicabile per la prima volta all’anno d’esercizio che inizia con o dopo l’entrata in vigore delle disposizioni sulla trasparenza. Le società le cui azioni sono quotate in borsa dovranno, in allegato al bilancio, dichiarare l’importo complessivo delle retribuzioni corrisposte ai membri attuali e agli ex membri del consiglio d’amministrazione e della direzione, nonché alle persone loro vicine. Inoltre dovranno precisare l’entità degli importi versati a ciascun amministratore e l’importo più elevato percepito da un singolo membro della direzione.&amp;nbsp; &lt;p&gt;Sarà inoltre necessario rendere pubblici anche i prestiti accordati ai collaboratori dirigenti, oltre a dichiarare le partecipazioni alla società detenute dai membri del consiglio d’amministrazione e della direzione, nonché dalle persone loro vicine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il vigente diritto della società anonima non prevede alcuna disposizione che imponga di rendere note le retribuzioni corrisposte ai membri del consiglio d'amministrazione e della direzione. Il consiglio d'amministrazione stabilisce da sé le indennità dei propri membri, senza che la legge preveda una qualsivoglia forma di trasparenza. Ciò sfocia in conflitti d'interesse, in quanto i membri del consiglio d'amministrazione rappresentano contemporaneamente se stessi e la società. Le nuove disposizioni del CO accrescono la trasparenza, così da permettere agli azionisti di acquisire un quadro più preciso della gestione societaria e di meglio esercitare i diritti di controllo loro spettanti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monique von Graffenried-Albrecht, Ufficio federale di giustizia, tel. 031 322 41 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
