<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5560" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-06-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ligornetto</city>
      <title>Augustus Saint-Gaudens (1848-1907). Amerikanischer Bildhauer aus der Zeit des Gilded Age</title>
      <lead>Die wichtigste Schau der Ausstellungssaison 2006 im Museo Vela ist einer zentralen Figur der amerikanischen Bildhauerkunst in der zweiten Hälfte des 19. Jahrhunderts gewidmet: Augustus Saint-Gaudens (1848-1907). Dabei handelt es sich um den wohl bedeutendsten Bildhauer der historischen Epoche des Gilded Age, die auf den amerikanischen Bürgerkrieg (1861-1865) folgte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit seiner Gründung ist das Museo Vela bemüht, die Bedeutung der Kunst Vincenzo Velas sowie den Einfluss näher zu beleuchten, den dessen Werk auf internationaler Ebene ausübte. Aus diesem Grunde werden vom Museum immer wieder Ausstellungen organisiert, die den Monumentalwerken Velas das Oeuvre anderer Künstler gegenüber stellen, die das gleiche künstlerische Niveau und eine ebenso weit reichende kulturelle Signifikanz innehaben, jedoch aus einem anderen historischen und kulturellen Kontext stammen. Auch die Augustus Saint-Gaudens gewidmete Schau gehört zu dieser Reihe, denn tatsächlich ist der Einfluss, den Augustus Saint-Gaudens durch sein Werk und seine Lehre auf die amerikanische Bildhauerei ausübte, mit den Auswirkungen vergleichbar, welche die “Schule des Vela” im ausgehenden 19. Jahrhundert auf die italienische Kunst hatte. Die Ausstellung bietet somit dem Schweizerischen und internationalen Publikum die Gelegenheit, einen bislang eher unbekannten Künstler kennen und schätzen zu lernen – wie übrigens die gesamte amerikanische Kunst vor dem Zweiten Weltkrieg relativ unbeachtet blieb. Abgesehen von der bemerkenswerten Tatsache, dass Saint-Gaudens im Jahre 1911 bei der Weltausstellung in Rom mit 29 Werken vertreten war, hat bis zum heutigen Tage lediglich Frankreich – Geburtsland des Vaters des Künstlers – dem Bildhauer eine monografische Ausstellung (1999) gewidmet.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Saint-Gaudens wurde im Jahre 1848 als Sohn eines französischen Vaters und einer irischen Mutter geboren, die wenig später in die Vereinigten Staaten auswanderten. Er verbrachte mehrere Jahre seines Lebens in Europa, zuerst in Paris (1867-1870) und später in Italien (1870-75), wo er seine Ausbildung zum Bildhauer und Graveur vollendete und sogleich eine brillante Laufbahn begann. Unterstützt wurde er dabei von wohlhabenden, einflussreichen amerikanischen Auftraggebern, die in der Ewigen Stadt wohnhaft waren. Saint-Gaudens’ Bewunderung für die Kunst und Architektur der Renaissance, insbesondere für die Reliefs und Medaillen jener Zeit, hatte eine nachhaltige Wirkung auf die Wahl seines künstlerischen Stils, der von einer ganz persönlichen Interpretation des Realismus des 15. Jahrhunderts und des antiken Erbes gekennzeichnet war – eine Synthese, die wiederum die amerikanische Bildhauerkunst im ausgehenden 19. Jahrhundert beeinflussen sollte.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Unter den bekannteren Werken von Augustus Saint-Gaudens sind insbesondere die Ehrenmale der Helden des Amerikanischen Bürgerkrieges zu nennen, doch ebenso seine meisterhaften, in feiner Machart gestalteten Reliefporträts. Zu seinen öffentlichen Monumenten – die ihm, wie Vincenzo Vela, sehr am Herzen lagen – zählt das eindringliche Shaw-Denkmal (1897) zu Ehren des legendären 54. Regiments aus Massachusetts und seines Kommandanten Robert Gould Shaw. Diese episch anmutende Komposition stellt faktisch einen Meilenstein der Skulptur dar, denn zum ersten Mal wurden hier Porträts afroamerikanischer Soldaten bildhauerisch umgesetzt. Des weiteren schuf Saint-Gaudens ein Standbild Abraham Lincolns für die Stadt Chicago (l887), das den Präsidenten stehend porträtiert, außerdem das energische Denkmal zu Ehren des Admirals David Farragut (1881) für die Stadt New York sowie das Spätwerk Denkmal zu Ehren des Generals Sherman, das 1903 ebenfalls in New York enthüllt wurde. Bei letzterem handelt es sich um ein eindrucksvolles Standbild, das überdies Saint-Gaudens’ Begabung zu subtiler psychologischer Einsicht in den Charakter der Dargestellten bezeugt. All diese Monumentalwerke sind als Bozzetti, verkleinerte Nachbildungen oder Studien in der Ausstellung des Museo Vela vertreten. Neben den Werken heroisch-patriotischer Prägung sind für das zeitgemäße Publikum jedoch auch die anmutigen, oft großformatigen Porträtreliefs von Interesse, die Künstler und Intellektuelle, Freunde und Bekannte, Erwachsene und Kinder, doch auch Auftraggeber von internationalem Ansehen abbilden. Auch diese Porträtreliefs offenbaren, wie die Standbilder, eine hohe künstlerische Sensibilität bei der Gestaltung der Materialien – tatsächlich scheint es fast, als seien die Oberflächen mit Malereien aus Bronze überzogen – sowie die gleiche Empfindsamkeit in der bildhauerischen Umsetzung der Wesenszüge der Porträtierten.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Die vom Trust for Museum Exhibitions in Washington und vom Saint-Gaudens National Historic Site, Cornish, New Hampshire konzipierte Schau wird vom Museo Vela betreut und umfasst 60 Ausstellungsstücke aus Bronze, Gips sowie kostbaren Materialien (letztere verwendete der Künstler insbesondere in jungen Jahren für seine Skulpturen im Bereich der dekorativen Kunst).&lt;br /&gt; Der Begleitkatalog zur Ausstellung ist die bislang einzige italienischsprachige Veröffentlichung zu Augustus Saint-Gaudens. Neben der detaillierten Darstellung des Künstlers werden darin auch die Besonderheiten der Bildhauerei sowie die kulturellen Zusammenhänge jener künstlerischen Epoche in Amerika näher erläutert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;11. Juni –1. Oktober 2006&lt;br /&gt; Dienstag-Sonntag/10.00-18.00&lt;br /&gt; Museo Vela&lt;br /&gt; CH-6853-Ligornetto (Schweiz)&lt;br /&gt; Tel 0041 91 640 70 40&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eintritt Museum, Ausstellung und Park: CHF 10.-/6.-&lt;br /&gt; Ausstellungskatalog, 85 Seiten (I/E) : CHF 30.-&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="9819">
        <title>Email</title>
        <uri>http://mailto:museo-vela@bak.admin.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="9818">
        <title>Museo Vela, Ligornetto</title>
        <uri>http://www.museo-vela.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-09 12:46" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ligornetto</city>
      <title>Augustus Saint-Gaudens (1848-1907). Sculpteur de l'Age d'Or américain</title>
      <lead>Le Museo Vela à Ligornetto, près de Mendrisio dans le canton du Tessin en Suisse, consacre sa principale exposition de l’année à l’un des maîtres de la sculpture américaine de la seconde moitié du XIXe siècle, Augustus Saint-Gaudens (1848-1907), considéré le sculpteur le plus significatif de « l’Age d’Or américain », période qui suivit la fin de la Guerre de Sécession (1861-65).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le choix de cet artiste s’intègre parfaitement dans la suite des expositions promues par le Museo Vela dans le but de confronter les créations monumentales du sculpteur Vincenzo Vela,&amp;nbsp; présentes en permanence au musée, à l’œuvre d’autres artistes actifs dans d’autres contextes culturels, dont émanent la même force et la même valeur culturelle et pour confirmer, si besoin était, la portée internationale de l’art de Vela et sa notoriété.&amp;nbsp; En effet, l’influence de Saint-Gaudens sur la sculpture américaine et son enseignement équivalent à l’impact exercé par «&amp;nbsp;l’école de Vela&amp;nbsp;» sur la création artistique italienne de la fin du XIXe siècle.&lt;br /&gt; Par le biais de cette exposition, le Museo Vela souhaite faire découvrir,&amp;nbsp; pour la première fois en Suisse et dans un contexte italophone, cet artiste de grand talent, quasi méconnu en Europe, comme c’est d’ailleurs le cas pour l’art américain d’avant la deuxième guerre mondiale en général. A ce jour, seule la France&amp;nbsp; - pays natal de son père -,&amp;nbsp; lui a consacré une exposition personnelle en 1999 bien que 29 de ses œuvres étaient déjà présentes à l’Exposition mondiale de Rome en 1911.&lt;br /&gt; Né en 1848 à Dublin, d’un père français d’origine toulousaine et d’une mère irlandaise émigrés aux Etats-Unis, Saint-Gaudens retourne en Europe pour y faire ses études d’art et y perfectionner sa formation de sculpteur et de graveur, d’abord à Paris à l’Ecole des Beaux-Arts (1867-70), puis à Rome (1870-75) où débute sa carrière fulgurante grâce à l’intérêt de riches et influents commanditaires résidant dans la ville éternelle. Son admiration pour l’art et l’architecture de la Renaissance – et surtout pour les reliefs et les médailles commémoratives de l’époque -, marquera ses choix de style, caractéristiques d’une interprétation personnelle du réalisme du Quattrocento et de son héritage de l’Antique. A son tour, l’œuvre de Saint-Gaudens&amp;nbsp; inspirera la sculpture américaine du XIXe siècle. En outre, son influence sera décisive en vue de la fondation de l’American Academy à Rome.&lt;br /&gt; Le maître est surtout célèbre pour ses monuments&amp;nbsp; publics en hommage aux héros de la guerre civile américaine et pour ses magnifiques portraits en relief d’un grand raffinement. Tout comme chez Vela, on trouve parmi les monuments qui lui tenaient le plus à cœur&amp;nbsp; - au-delà du Memorial Shaw&amp;nbsp; (1897) réalisé&amp;nbsp; en l’honneur du mythique 54e Régiment du Massachussett et de son commandant, le colonel Robert Gould Shaw -, une composition épique où il impose les premiers portraits de soldats afro-américains dans la culture anglo-saxonne -, le Portrait en pied du Président Abraham Lincoln (1887) à Chicago, l’imposant Monument à l’Amiral David Farragut (1881) à New York et le tardif Monument au Général Sherman, inauguré à New York en 1903, d’un impact évident et d’une subtilité psychologique profonde. Ces œuvres sont exposées au Museo Vela sous forme de maquettes, de modèles réduits et d’études. En parallèle à cette production héroïque et patriotique, il faut citer les splendides reliefs en bronze de ses amis intellectuels et de mécènes de prestige international, la plupart de grand format, d’où émerge une grande sensibilité dans sa manière de traiter la matière en surface. Ces reliefs ressemblent à des peintures en bronze et se révèlent intéressants pour leur modernité de même que par la force psychologique qui émane de ses modèles.&lt;br /&gt; L’exposition, conçue par le Museo Vela en partenariat avec le Trust for Museum Exhibitions, Washington D.C. et le Saint-Gaudens National Historic Site, Cornish, N.H. comprend 6o œuvres en bronze, en plâtre et en matériaux précieux (ces derniers utilisés pour les panneaux polychromes en bois et les camées, œuvres de jeunesse de l’artiste).&lt;br /&gt; Le catalogue de l’exposition&amp;nbsp; représente un des rares ouvrages en langue italienne qui permette d’approfondir à la fois les aspects de la sculpture de Saint-Gaudens et le contexte culturel américain de l’époque.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;11 juin-1er octobre 2006&lt;br /&gt; mardi-dimanche/10.00-18.00&lt;br /&gt; Museo Vela&lt;br /&gt; CH-6853-Ligornetto (Suisse)&lt;br /&gt; Tel 0041 91 640 70 40&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entrée musée, exposition et parc: CHF 10.-/6.-&lt;br /&gt; Catalogue de l’exposition, 85 pages (I/E) : CHF30.-&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="9819">
        <title>Email</title>
        <uri>http://mailto:museo-vela@bak.admin.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="9818">
        <title>Museo Vela, Ligornetto</title>
        <uri>http://www.museo-vela.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-09 12:46" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ligornetto</city>
      <title>Augustus Saint-Gaudens (1848-1907). Scultore americano dell'Età d'Oro</title>
      <lead>La principale rassegna della stagione espositiva 2006 presso il Museo Vela è dedicata al protagonista della scultura americana del Secondo Ottocento, Augustus Saint-Gaudens (1848-1907), il più significativo scultore dell’Età d’Oro americana, il periodo storico successivo alla Guerra Civile (1861-1865).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La mostra rientra nel filone di esposizioni promosse dal Museo Vela le quali, a conferma della portata internazionale dell’arte e della notorietà di Vincenzo Vela, affiancano alle sue creazioni monumentali presenti in permanenza al Museo Vela, l’opera di artisti di pari livello e irradiazione culturale operanti in altri contesti storici e culturali. Difatti, l’influsso che Augustus Saint-Gaudens ebbe sulla scultura americana tramite la sua opera e il suo insegnamento è comparabile all’impatto che la “scuola di Vela” ebbe nel panorama artistico italiano di fine Ottocento.&amp;nbsp; Con questa rassegna si offre al pubblico svizzero e internazionale l’occasione di scoprire e apprezzare un artista sconosciuto - come d’altronde è poco conosciuta tutta l’arte americana antecedente la seconda Guerra Mondiale. Soltanto la Francia – paese natale del padre dell’artista – gli ha prima d’ora consacrato una rassegna monografica (1999) alla quale va aggiunta - fatto significativo – la presenza di 29 opere dello scultore all&lt;b&gt;’&lt;/b&gt;Esposizione Mondiale di Roma del 1911.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Nato nel 1848 da padre francese e madre irlandese emigrati negli Stati Uniti, Saint-Gaudens trascorse numerosi anni in Europa, dapprima a Parigi&lt;br /&gt; (1867-70) in seguito in Italia (1870-75), dove perfezionò la sua formazione di scultore e incisore, e iniziò la sua folgorante carriera, sostenuta da facoltosi e influenti committenti americani residenti nella Città Eterna. La sua ammirazione per l’arte e l’architettura rinascimentali – e soprattutto per il rilievo e le medaglie di quell’epoca – segnerà le sue scelte di stile, caratterizzate da una personale interpretazione del realismo Quattrocentesco e dell’eredità antica, una sintesi la quale, a sua volta, influenzerà la scultura americana di fine Ottocento. Egli inoltre contribuì in modo decisivo alla fondazione della American Academy di Roma.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Di Augustus Saint-Gaudens sono conosciuti soprattutto i monumenti pubblici agli eroi della Guerra Civile americana e gli straordinari e raffinati ritratti a rilievo. Tra i monumenti pubblici – che, come Vincenzo Vela, egli ebbe molto a cuore - si annoverano, oltre al toccante Memoriale Shaw (1897) realizzato in onore del mitico 54° Reggimento Massachusetts e del suo comandante Robert Gould Shaw – una composizione di tenore epico che comprende i primi ritratti di soldati afro-americani nella scultura anglosassone –, il ritratto stante del presidente Abramo Lincoln per Chicago (l887); il vigoroso Monumento all’ammiraglio David Farragut (1881) per New York, e il tardo Monumento al Generale Sherman, di grande impatto e di sottile introspezione psicologica, ivi inaugurato nel 1903. Queste opere monumentali sono rappresentate in mostra attraverso bozzetti, riduzioni e studi. Accanto a questa produzione eroica e patriottica sono di grande interesse per un pubblico moderno i bellissimi ritratti a rilievo in bronzo, spesso di grande formato, di artisti e intellettuali, di amici e conoscenti, di adulti e bambini, ma anche di committenti di prestigio internazionale, dai quali emerge invariata nella qualità la grande sensibiltà dell’artista nel trattamento della superficie materica – trattasi quasi di dipinti realizzati con il bronzo - e nella sottile resa psicologica dei ritrattati.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; La mostra, ideata dal Trust for Museum Exhibitions, Washington D.C. e dal Saint-Gaudens National Historic Site, Cornish, N.H. e curata dal Museo Vela, comprende 60 opere in bronzo, in gesso e in materiali preziosi (questi ultimi utilizzati negli intarsi e nei cammei della produzione giovanile dell’artista).&lt;br /&gt; Il catalogo accompagnatorio (85 pagine, I/E, CHF30.-) rappresenta uno dei pochi strumenti in lingua italiana che approfondisca aspetti della scultura e del contesto culturali americani di quella stagione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;11 giugno-1 ottobre 2006&lt;br /&gt; martedì-domenica/10.00-18.00&lt;br /&gt; Museo Vela&lt;br /&gt; CH-6853-Ligornetto (Svizzera)&lt;br /&gt; Tel 0041 91 640 70 40&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entrata museo, mostra e parco: CHF 10.-/6.-&lt;br /&gt; Catalogo accompagnatorio, 85 pagine (I/E) : CHF 30.-&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="9819">
        <title>Email</title>
        <uri>http://mailto:museo-vela@bak.admin.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="9818">
        <title>Museo Vela, Ligornetto</title>
        <uri>http://www.museo-vela.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-09 12:46" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Ligornetto</city>
      <title>Augustus Saint-Gaudens (1848-1907). American sculptor of the Gilded Age</title>
      <lead>The principal temporary exhibition at the Vela Museum during 2006 is devoted to Augustus Saint-Gaudens (1848–1907), the leading figure in American sculpture during America’s Gilded Age, the period that followed the Civil War (1861–65).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The exhibition is part of the series mounted by the Vela Museum that, in confirmation of the international significance of the art and fame of Vincenzo Vela, displays, alongside the Swiss artist’s monumental sculptures, the works of artists of equal level and cultural irradiation active in different historic and cultural settings. Indeed, the influence that Augustus Saint-Gaudens had on American sculpture through his work and teaching is comparable to the impact that the “Vela school” had on the Italian art world at the end of the Ottocento. This exhibition offers the Swiss and international public the opportunity to discover and appreciate an unknown artist – in the same way that all of American art prior to World War&amp;nbsp;II is little known. Only France – the country where the artist’s father was born – has so far dedicated a monographic exhibition to Saint-Gaudens (1999), though well deserving of mention was the presence of 29 of the sculptor’s works at the World Exhibition in Rome in 1911.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Born in 1848 to a French father and an Irish mother who had emigrated to the United States, Saint-Gaudens spent many years in Europe, first in Paris (1867–70), then Italy (1870–75) where he perfected his training as a sculptor and engraver and began his dazzling career sustained by wealthy, influential American clients who lived in the Eternal City. His admiration for Renaissance art and architecture – especially the reliefs and medals of the period – was to influence his stylistic choices; these were characterised by his personal interpretation of the realism of the fifteenth-century and the legacy of antiquity, a synthesis of which was, in turn, to influence American sculpture of the late nineteenth-century. Further his influence was of paramount importance for the foundation of the American Academy in Rome.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Amongst the best-known works of Augustus Saint-Gaudens are the public monuments to the heroes of the American Civil War and his extraordinary and refined relief portraits. His public monuments – which, like Vincenzo Vela, he set great value on – include the moving Shaw Memorial (1897), executed in honour of the famous Massachusetts 54th Regiment and its commander Robert Gould Shaw; this was a benchmark composition in that it included the first portraits of African-American soldiers in sculpture. Others are the standing portrait of President Abraham Lincoln for Chicago (1887), the dynamic Monument to Admiral David Farragut (1881) for New York, and the late, powerful Monument to General Sherman which depicts the soldier in subtle psychological introspection, and was inaugurated in New York in 1903. These monumental works are represented in the exhibition through sketches, models, reductions and studies.&lt;br /&gt; Alongside these sculptures of patriots and heroes the modern public will find Saint-Gaudens’ beautiful relief portraits of particular interest. Often in large format, these are of artists, intellectuals, friends, acquaintances, adults and children, as well as internationally renown clients, and reveal the artist’s great delicacy in the treatment of the texture – the material surface is rendered almost as if they were paintings made from bronze – and the subtle psychological studies of the sitters.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; The exhibition was conceived by the Trust for Museum Exhibitions (Washington, D.C.) and the Saint-Gaudens National Historic Site (Cornish, New Hampshire) and is curated by the Museo Vela. It consists in 60 works in bronze, plaster and high-quality materials (used in the decorative works produced during the artist’s early career). The exhibition catalogue (85 pages, F/E, CHF.30.--) is the only publication in Italian that examines in detail aspects of the sculpture and cultural background of America of that period.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;June 11 – October 1 2006&lt;br /&gt; Tuesday-Sunday/10.00-18.00&lt;br /&gt; Museo Vela&lt;br /&gt; CH-6853-Ligornetto (Switzerland)&lt;br /&gt; Tel 0041 91 640 70 40&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Museum, exhibition and park: CHF 10.-/6.-&lt;br /&gt; Exhibition catalogue, 85 pages(I/E) : CHF30.-&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="9819">
        <title>Email</title>
        <uri>http://mailto:museo-vela@bak.admin.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="9818">
        <title>Museo Vela, Ligornetto</title>
        <uri>http://www.museo-vela.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-09 12:46" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
