<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5587" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-06-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Messübungen der Nationalen Alarmzentrale (NAZ): Radioaktivitätsmessflüge über dem Kanton Neuenburg</title>
      <lead>Bei den diesjährigen Radioaktivitätsmessflügen der Nationalen Alarmzentrale (NAZ) liegt das Schwergewicht auf dem Kanton Neuenburg. Neben Messungen über den Städten Neuenburg und La Chaux-de-Fonds ist eine gemeinsame Übung mit den Einsatzkräften des Kantons vorgesehen. Zum Standardprogramm gehören die Messflüge über Schweizer Kernanlagen. Die Aeroradiometrie-Messflüge dienen der Vorbereitung für den Einsatzfall und werden mit einem Super Puma Helikopter der Schweizer Armee ausgeführt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das diesjährige Radioaktivitäts-Messprogramm Aeroradiometrie findet vom 19. bis 22. Juni statt. Turnusgemäss werden in diesem Jahr im Auftrag der Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernanlagen (HSK) die beiden Schweizer Kernkraftwerke Beznau und Leibstadt sowie das Paul Scherrer Institut und das Zwischenlager für radioaktive Abfälle (ZWILAG) in&amp;nbsp; Villigen überflogen. Am Mittwoch 21. Juni werden mit den Städten Neuchâtel und La Chaux-de-Fonds zwei weitere Stadtgebiete ausgemessen. In den letzten Jahren wurden ähnliche Messungen in Lausanne, Davos und Bellinzona durchgeführt, um Erfahrungswerte zu sammeln. Am selben Tag findet auch die mit den Neuenburger Einsatzkräften organisierte Übung zur Quellensuche statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Radioaktive Quellen orten und bergen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;In einer gemeinsamen Übung trainieren die Einsatzkräfte des Neuenburger Katastrophenstabes und das Aeroradiometrieteam das Auffinden und Bergen von radioaktiven Quellen. Das Institut universitaire de radiophysique appliquée (IRA) in Lausanne legt zu diesem Zweck in einem bezeichneten Gebiet radioaktive Quellen aus. Dieses wird mit Hilfe des Aeroradiometrie-Helikopters in einem ersten Schritt abgesucht. Punkte mit erhöhten Werten werden den Equipen am Boden&amp;nbsp; gemeldet, welche anschliessend für das Identifizieren und Bergen der Quellen verantwortlich sind.&lt;br /&gt; Für die Bevölkerung wird die Übung durch die Überflüge des Super Puma am 21. Juni bemerkbar sein. Die während der Übung verwendeten radioaktiven Quellen stellen weder für die Bevölkerung noch für die Umwelt eine Gefahr dar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verschiedene Messsysteme im Vergleich&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Im Auftrag der Expertengruppe Dosimetrie der Eidgenössischen Kommission für Strahlenschutz und Überwachung der Radioaktivität (KSR) werden am 20. und 21. Juni Messteams des Labor Spiez, der HSK, des Bundesamtes für Gesundheit sowie der IRA verschiedene Messungen durchführen. Ziel ist der Vergleich der Resultate zwischen den vom Helikopter und den von diesen verschiedenen Messtruppen aus erhobenen Daten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einsatz der Aeroradiometrie&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Mit der Aeroradiometrie verfügt die NAZ über ein sehr effizientes Messmittel. Mit dem Super Puma Helikopter der Luftwaffe kann eine Fläche von rund 70 km2 innerhalb von rund 3 Stunden kartiert werden. Dabei wird das fragliche Gebiet in parallelen Bahnen aus einer Höhe von 100 Metern überflogen. Im Sekundenintervall werden die Radioaktivitätswerte aufgezeichnet und direkt als Karte dargestellt. In kurzer Zeit erhält die NAZ so einen Überblick über die Radioaktivität in einem grösseren Gebiet. Mit demselben Verfahren können verlorene radioaktive Quellen gesucht werden. Möglich wäre dies zum Beispiel beim Absturz eines Transportflugzeuges mit radioaktiver Fracht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cindy Seiler Informationschefin der Nationalen Alarmzentrale 044 256 95 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exercices de mesure de la Centrale nationale d'alarme (CENAL): Vols d'aéroradiométrie au-dessus du canton de Neuchâtel</title>
      <lead>Les vols d'aéroradiométrie planifiés cette année par la Centrale nationale d'alarme (CENAL) sont centrés sur le canton de Neuchâtel. Outre les mesures de radioactivité au-dessus des villes de Neuchâtel et de La Chaux-de-Fonds, un exercice commun avec les forces d'intervention du canton est prévu. Les vols d'aéroradiométrie au-dessus des centrales nucléaires suisses font partie du programme standard. Effectués par un hélicoptère Super Puma de l'armée suisse, les vols de mesures servent à la préparation en cas d'événement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le programme 2006 de mesure de la radioactivité (aéroradiométrie) se déroulera du 19 au 22 juin. Cette année ce sont les centrales nucléaires de Beznau et de Leibstadt ainsi que l'Institut Paul Scherrer et le dépôt intermédiaire de déchets radioactifs (ZWILAG) de Villigen qui seront survolés sur mandat de la Division principale de la sécurité des installations nucléaires (DSN). Le mercredi 21 juin, les mesures de la radioactivité engloberont aussi deux autres zones urbaines, Neuchâtel et La Chaux-de-Fonds. Des mesures similaires ont été effectuées au cours des précédentes années à Lausanne, Davos et Bellinzone dans le but de recueillir des données empiriques. C'est aussi le 21 juin qu'aura lieu l'exercice commun de recherche de sources radioactives avec les forces d'intervention neuchâteloises.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Détection et mise en sécurité de sources radioactives&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dans le cadre de cet exercice, les forces d'intervention de l'état-major de catastrophe neuchâtelois (ORCAN) et l'équipe d'aéroradiométrie s'entraîneront à localiser et à sécuriser des sources radioactives déposées par l'Institut universitaire de radiophysique appliquée (IRA) de Lausanne dans une région déterminée. Celle-ci est sondée dans un premier temps au moyen de l'hélicoptère d'aéroradiométrie. Les points où une augmentation de la radioactivité est relevée sont signalés aux équipes au sol, lesquelles se chargent ensuite de la localisation précise et de la récupération des sources radioactives.&lt;br /&gt; Pour la population, l'exercice du 21 juin prochain sera perceptible en raison des survols effectués par le Super Puma. Les sources radioactives utilisées pour l'exercice ne présentent aucun danger, ni pour la population, ni pour l'environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comparaison des différents systèmes de mesure&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;A la demande du groupe d'experts "Dosimétrie" de la Commission fédérale de protection contre les radiations et de surveillance de la radioactivité (CPR), diverses mesures seront effectuées le 20 et 21 juin par des équipes du Laboratoire de Spiez, de la DSN, de l'Office fédéral de la santé publique et de l'IRA, dans le but de comparer les données enregistrées par aéroradiométrie et par ces diverses équipes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aéroradiométrie&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L'aéroradiométrie est un moyen de mesure très efficace dont dispose la CENAL. Grâce au Super Puma des Forces aériennes, il est possible de mesurer une surface de quelque 70 km2 en trois heures environ. L’hélicoptère suit des couloirs parallèles de 250 mètres de large à 100 mètres du sol. Les valeurs de radioactivité sont enregistrées toutes les secondes et présentées directement sous forme de carte. La CENAL obtient ainsi rapidement un aperçu de la radioactivité relevée sur un large territoire. On utilise également cette technique pour rechercher d'éventuelles sources de radioactivité perdues, par exemple suite au crash d'un avion transportant des matériaux radioactifs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cindy Seiler Cheffe de l'information, CENAL 044 256 95 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esercizi di misurazione della Centrale nazionale d’allarme (CENAL): Voli aeroradiometrici nel Canton Neuchâtel</title>
      <lead>Quest'anno, il programma aeroradiometrico della CENAL è incentrato sulla misurazione della radioattività nel Canton Neuchâtel. Oltre a voli di misurazione sopra le città di Neuchâtel e La Chaux-de-Fonds, è prevista un'esercitazione congiunta con le forze d'intervento cantonali. Nel programma standard rientrano inoltre voli aeroradiometrici sopra alcune centrali nucleari svizzere. Questi voli d'addestramento in vista di eventuali casi effettivi vengono compiuti con un elicottero Super Puma dell'esercito svizzero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 19 al 22 giugno, la Centrale nazionale d'allarme (CENAL) svolgerà il programma annuale di misurazione della radioattività (aeroradiometria). In base al principio di rotazione, quest'anno verranno sorvolate, per incarico della Divisione principale per la sicurezza degli impianti nucleari (DSN), le centrali nucleari di Beznau e Leibstadt, l'Istituto Paul Scherrer (IPS) e il deposito intermedio per le scorie radioattive (ZWILAG) di Villigen. Mercoledì 21 giugno verrà misurata la radioattività sopra le città di Neuchâtel e La Chaux-de-Fonds. Negli scorsi anni sono già state sorvolate le città di Losanna, Davos e Bellinzona per raccogliere dati radiologici sulle zone urbane. Nello stesso giorno è prevista anche un'esercitazione congiunta con le forze d'intervento del Canton Neuchâtel, che prevede la localizzazione di sorgenti radioattive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Localizzare e recuperare sorgenti radioattive&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Durante l'esercizio congiunto del 21 giugno, le forze d'intervento del Canton Neuchâtel e la squadra addetta all'aeroradiometria si eserciteranno a localizzare e recuperare sorgenti radioattive. L'Institut universitaire de radiophysique appliquée (IRA) di Losanna collocherà alcune sorgenti radioattive nell'area prevista. Nella prima fase dell'esercizio, le sorgenti verranno localizzate con l'elicottero. I punti con radioattività elevata verranno poi segnalati alle squadre terrestri che si occuperanno di identificare e raccogliere le sorgenti.&lt;br /&gt; L'unico aspetto dell'esercitazione che potrà essere percepito dalla popolazione sarà il volo dell'elicottero. Le sorgenti radioattive non rappresenteranno alcun pericolo né per la popolazione, né per l'ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Confronto fra diversi metodi di misurazione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Il 22 giugno, le squadre specializzate del Laboratorio Spiez, della DSN, dell'Ufficio federale della sanità pubblica e dell'IRA effettueranno diverse misurazioni su incarico del gruppo d'esperti in dosimetria della Commissione federale della radioprotezione e della sorveglianza della radioattività (CFR). Lo scopo di questa operazione è confrontare i valori misurati dall'elicottero con quelli rilevati dalle squadre terrestri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vantaggi dell'aeroradiometria&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'aeroradiometria è una tecnica di misurazione molto efficiente. Con un elicottero Super Puma delle Forze aeree è possibile misurare la radioattività di una superficie di circa 70 km2 in tre ore. L'elicottero sorvola il territorio percorrendo rotte parallele ad una quota di 100 metri. I valori vengono rilevati ad intervalli di un secondo e rappresentati direttamente su una carta radiologica. La CENAL ottiene così il quadro generale della radioattività di un territorio esteso. L'aeroradiometria permette inoltre di localizzare sorgenti radioattive smarrite, per esempio in seguito alla caduta di un aereo cargo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cindy Seiler capo informazione della Centrale nazionale d'allarme 044 256 95 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="507">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="507">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5110" org-id="507">
        <name lang="de">Feuerwehr / Sanität / Polizei</name>
        <name lang="fr">Sapeurs-pompiers / Sanitaires / Police</name>
        <name lang="it">Pompieri / Sanita pubblica / Polizia</name>
        <name lang="en">Fire Brigade / Medical Service / Police</name>
      </keyword>
      <keyword id="5130" org-id="507">
        <name lang="de">Zivilschutz</name>
        <name lang="fr">Protection civile</name>
        <name lang="it">Protezione civile</name>
        <name lang="en">Civil Defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5150" org-id="507">
        <name lang="de">Warnung und Alarmierung</name>
        <name lang="fr">Alerte et Alarme</name>
        <name lang="it">Preallarme e Allarme</name>
        <name lang="en">Warning an Alerting</name>
      </keyword>
      <keyword id="5200" org-id="507">
        <name lang="de">ABC-Massnahmen / Kampfstoffe</name>
        <name lang="fr">Mesures ABC / armes ABC</name>
        <name lang="it">Misure NBC / aggressivi NBC</name>
        <name lang="en">NBC Measures / Agents</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
