<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5812" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeiten an der Koexistenzverordnung eingestellt</title>
      <teaser>Die Arbeiten an der Koexistenzverordnung werden wegen des laufenden Gentech-Moratoriums vorläufig eingestellt. Die Verordnung soll das Nebeneinander von landwirtschaftlicher Produktion mit und ohne Gentechnik regeln. Für die weiteren Arbeiten werden die Resultate des Nationalen Forschungsprogramms 59 berücksichtigt. Der Bericht über die Ergebnisse der Anhörung zur Koexistenzverordnung wird heute veröffentlicht.</teaser>
      <lead>Die Arbeiten an der Koexistenzverordnung werden wegen des laufenden Gentech-Moratoriums vorläufig eingestellt. Die Verordnung soll das Nebeneinander von landwirtschaftlicher Produktion mit und ohne Gentechnik regeln. Für die weiteren Arbeiten werden die Resultate des Nationalen Forschungsprogramms 59 berücksichtigt. Der Bericht über die Ergebnisse der Anhörung zur Koexistenzverordnung wird heute veröffentlicht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Entwurf der Koexistenzverordnung war vom 3. Oktober 2005 bis zum 3. Januar 2006 in der Anhörung. Die Koexistenzverordnung wird die Bedingungen für den Anbau von Vermehrungsmaterial gentechnisch veränderter Pflanzen sowie den Umgang mit entsprechendem Erntegut auf landwirtschaftlichen Betrieben regeln.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; In den Stellungnahmen begrüsst die Mehrheit eine solche Regelung und findet die Ausarbeitung der Verordnung sinnvoll, trotz der Annahme der Volksinitiative „Lebensmittel aus gentechnikfreier Landwirtschaft“ und dem daraus resultierenden Moratorium. Jedoch beantragt gut die Hälfte der Vernehmlassungsteilnehmer eine Neubeurteilung der Verordnung nach Ablauf des Moratoriums am 27. November 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Das Eidgenössische Volkswirtschaftsdepartement hat jetzt entschieden, die Arbeiten an der Koexistenzverordnung einzustellen, damit die Resultate des Nationalen Forschungsprogramms „Nutzen und Risiken der Freisetzung gentechnisch veränderter Pflanzen“ (NFP 59) berücksichtigt werden können. Das Programm startet 2007 und dauert bis 2010. Je nachdem wie die Forschungsresultate ausfallen, wird die Verordnung erneut in die Anhörung geschickt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Landwirtschaft, Jürg Jordi, Leiter Sektion Information, Tel. 031 322 81 28</contact>
      <attachment id="10152">
        <title>Bericht über die Ergebnisse der Anhörung zum Vorentwurf einer Verordnung über Koexistenzmassnahmen beim Anbau von gentechnisch veränderten Pflanzen sowie beim Umgang mit daraus gewonnenem Erntegut</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>68</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3041.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Suspension des travaux relatifs à l’ordonnance sur la coexistence</title>
      <teaser>Les travaux relatifs à l’ordonnance sur la coexistence sont suspendus en raison du moratoire sur le génie génétique. L’ordonnance doit régler la coexistence de la production agricole exempte de génie génétique et de celle qui y a recours. Les résultats du programme national de recherche 59 seront pris en considération dans la poursuite des travaux. Le rapport relatif aux résultats de la consultation concernant l’ordonnance sur la coexistence paraît aujourd’hui.</teaser>
      <lead>Les travaux relatifs à l’ordonnance sur la coexistence sont suspendus en raison du moratoire sur le génie génétique. L’ordonnance doit régler la coexistence de la production agricole exempte de génie génétique et de celle qui y a recours. Les résultats du programme national de recherche 59 seront pris en considération dans la poursuite des travaux. Le rapport relatif aux résultats de la consultation concernant l’ordonnance sur la coexistence paraît aujourd’hui.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet d’ordonnance a fait l’objet d’une consultation du 3 octobre 2005 au 3 janvier 2006. L’ordonnance définit les conditions à respecter tant dans la culture de matériel de multiplication de végétaux génétiquement modifiés que lors de l’utilisation du produit de la récolte dans les exploitations agricoles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Dans les avis remis, la majorité salue une telle réglementation et estime judicieux d’élaborer l’ordonnance, en dépit de l’adoption de l’initiative populaire «Pour des aliments produits sans manipulations génétiques». Plus de la moitié des participants demandent toutefois un rééxamen du projet à l’échéance du moratoire le 27 novembre 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Le Département fédéral de l’économie a maintenant décidé de suspendre les travaux relatifs à l’ordonnance sur la coexistence afin qu’il soit possible de prendre en considération les résultats du Programme national de recherche «Utilité et risques de la dissémination de plantes génétiquement modifiées» (PNR 59). La réalisation de ce programme est prévue de 2007 à 2010. Selon les résultats des travaux de recherche, l’ordonnance sera remise en consultation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de l‘agriculture, Jürg Jordi, Responsable de la section Information, tél. 031 322 81 28</contact>
      <attachment id="10153">
        <title>Rapport sur les résultats de la consultation de l’avant-projet d’ordonnance sur les mesures de coexistence à prendre pour la culture de végétaux génétiquement modifiés et l’utilisation du produit de la récolte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>70</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3042.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sospesi i lavori in relazione all'ordinanza sulla coesistenza</title>
      <teaser>I lavori in relazione all'ordinanza sulla coesistenza vengono temporaneamente sospesi a causa della moratoria sull'ingegneria genetica. L'ordinanza avrebbe dovuto disciplinare la compresenza, nella produzione agricola, di colture convenzionali e transgeniche. Per gli sviluppi futuri si attendono i risultati del programma nazionale di ricerca 59. In data odierna è stato pubblicato il rapporto sui risultati della consultazione in merito all'ordinanza sulla coesistenza.</teaser>
      <lead>I lavori in relazione all'ordinanza sulla coesistenza vengono temporaneamente sospesi a causa della moratoria sull'ingegneria genetica. L'ordinanza avrebbe dovuto disciplinare la compresenza, nella produzione agricola, di colture convenzionali e transgeniche. Per gli sviluppi futuri si attendono i risultati del programma nazionale di ricerca 59. In data odierna è stato pubblicato il rapporto sui risultati della consultazione in merito all'ordinanza sulla coesistenza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;l disegno dell'ordinanza sulla coesistenza è stato oggetto di una consultazione durata dal 3 ottobre 2005 al 3 gennaio 2006. L'ordinanza stabilisce le condizioni per la coltivazione di materiale di moltiplicazione di piante geneticamente modificate nonché l'impiego del raccolto nelle aziende agricole.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La maggioranza degli interpellati caldeggia simili disposizioni e ritiene che l'ordinanza sia opportuna nonostante l'accettazione dell'iniziativa popolare "Per alimenti prodotti senza manipolazioni genetiche" e la conseguente moratoria. Oltre la metà dei partecipanti alla consultazione, tuttavia, chiede di rivedere l'ordinanza alla scadenza, il 27 novembre 2010, della moratoria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Il Dipartimento federale dell'economia ha deciso di sospendere i lavori in relazione all'ordinanza sulla coesistenza, affinché possano essere tenuti in considerazione i risultati del programma nazionale di ricerca "Benefici e rischi dell'immissione nell'ambiente di piante geneticamente modificate" (PNR 59). Il programma prenderà avvio nel 2007 e si protrarrà fino al 2010. A dipendenza dei risultati della ricerca, l'ordinanza potrebbe essere nuovamente oggetto di una consultazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dell’agricoltura, Jürg Jordi, Responsabile Sezione Informazione, tel. 031 322 81 28</contact>
      <attachment id="10154">
        <title>Rapporto sui risultati dell’audizione relativa al disegno preliminare di un’ordinanza concernente le misure di coesistenza nella coltivazione di piante geneticamente modificate nonché l’impiego del relativo raccolto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>70</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3043.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
