<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5823" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Arbeitsbesuch des Präsidenten des Ministerrats der Libanesischen Republik, Fouad Abdel Basset Siniora, und des Aussenministers Fawzi Salloukh am 26. Juni 2006 in Bern</title>
      <lead>Am Montag, 26. Juni 2006, hat Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), im Von-Wattenwyl-Haus eine libanesische Delegation zu offiziellen Gesprächen empfangen. Diese wurde geleitet vom Präsidenten des Ministerrats der Libanesischen Republik, Fouad Abdel Basset Siniora. Danach folgte ein Höflichkeitsbesuch bei Bundespräsident, Moritz Leuenberger.</lead>
      <text link="no">Die offiziellen Gesprächen zwischen der libanesischen und der schweizerischen Delega­tion boten Gelegenheit, einen Überblick über den Stand der bilateralen Beziehungen zwischen den beiden Ländern zu gewinnen sowie regionale und internationale Themen an­zusprechen. &lt;p&gt;Die Mitarbeit von Schweizer Experten in den internationalen Kommissionen, die den Anschlag auf den ehemaligen Premierminister Hariri untersuchten, hat zur Stärkung der Bezie­hungen zwischen den beiden Ländern beigetragen. Die Schweiz verfolgt die Entwicklung der Untersuchung weiterhin sehr aufmerksam und stellt der Untersuchungskommission punktuell Experten zur Verfügung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den Gesprächen konnte auch die politische Situation im Libanon angesprochen werden, insbesondere die Lage der palästinensischen Flüchtlinge. Im Rahmen eines regio­nalen Programms für die palästinensischen Flüchtlinge leistet das EDA über die Humanitäre Hilfe der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) jährlich Beiträge in der Höhe von einer Million Franken an das Hilfswerk der UNO für die Palästina-Flüchtlinge (UNRWA). Damit werden die Flüchtlinge in den Bereichen Gesundheits- und Sozialwesen, Bildung und Wohnen unterstützt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die bilateralen Beziehungen der Libanesischen Republik mit Syrien, der Konflikt zwischen Israel und den Palästinensern sowie die laufenden UNO-Reformen wurden von den beiden Delegationen ebenfalls thematisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das letzte Treffen von EDA-Vorsteherin Calmy-Rey mit einer libanesischen Delegation unter der Leitung von Premierminister Fouad Abdel Basset Siniora fand im Oktober 2005 in Beirut statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle de travail du Président du Conseil des ministres de la République Libanaise, Monsieur Fouad Abdel Basset Siniora et du Ministre des Affaires étrangères, Monsieur Fawzi Salloukh à Berne le 26 juin 2006</title>
      <lead>Ce lundi 26 juin, la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a reçu une délégation libanaise conduite par le Président du Conseil des ministres de la République Libanaise, Monsieur Fouad Abdel Basset Siniora à la Maison de Wattevile à Berne, pour des entretiens officiels. Ils ont été suivis d'une visite de courtoisie auprès du Président de la Confédération, le Conseiller fédéral Moritz Leuenberger.</lead>
      <text link="no">Les entretiens officiels entre les délégations libanaise et suisse ont permis de faire un tour d'horizon des relations bilatérales entre les deux pays et d'aborder des thèmes tant régionaux qu'internationaux.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;p&gt;La participation d'experts suisses dans les commissions d'enquête internationales sur l'assassinat de l'ancien Premier ministre Hariri a contribué à renforcer les liens entre les deux pays. La Suisse continue à suivre l'évolution de l'enquête avec attention et met encore ponctuellement un expert à disposition de la Commission d'enquête.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les entretiens ont également permis d'aborder la situation politique au Liban, notamment celle des réfugiés palestiniens. Dans le cadre de son programme régional en faveur des réfugiés de Palestine, le DFAE soutient par le biais de l'Aide humanitaire de la Direction du développement et de la coopération (DDC) les réfugiés dans les domaines de la santé, de l'éducation, des services sociaux et du logement. Ce soutien s'effectue à travers des contributions à l'UNRWA (l’Office de secours et de travaux des Nations unies pour les réfugiés de Palestine dans le Proche-Orient) à hauteur de 1 million CHF par an.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les relations bilatérales de la République libanaise avec la Syrie, le conflit israélo-palestinien, ainsi que les réformes en cours au sein des Nations Unies ont également fait l'objet d'échanges entre les deux délégations.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La dernière rencontre de la Cheffe du DFAE, la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey avec une délégation libanaise sous la conduite du Premier minsitre Fouad Abdel Basset Siniora remonte à octobre 2005 à Beyrouth.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita ufficiale di lavoro del Presidente del Consiglio dei ministri della Repubblica Libanese, Fouad Abdel Basset Siniora, e del Ministro libanese degli affari esteri, Fawzi Salloukh, a Berna il 26 giugno 2006</title>
      <lead>Lunedì 26 giugno la Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, Capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), ha ricevuto a Berna presso casa Wattenwyl una delegazione libanese guidata dal Presidente del Consiglio dei ministri della Repubblica Libanese, Fouad Abdel Basset Siniora, per colloqui ufficiali. È seguita una visita di cortesia al Presidente della Confederazione, Consigliere federale Moritz Leuenberger.</lead>
      <text link="no">I colloqui ufficiali tra le delegazioni libanese e svizzera hanno permesso di effettuare un giro d’orizzonte sulle relazioni bilaterali tra i due Paesi e di affrontare temi di portata sia regionale che internazionale. &lt;p&gt;La partecipazione di esperti svizzeri nelle commissioni d’inchiesta internazionali sull’omicidio dell’ex Primo ministro Hariri ha contribuito a rafforzare il legame tra i due Paesi. La Svizzera continua a seguire attentamente gli sviluppi dell’inchiesta e mette ancora puntualmente a disposizione della Commissione d’inchiesta uno specialista.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I colloqui hanno altresì permesso di discutere della situazione politica in Libano, segnatamente della situazione dei profughi palestinesi. Nel quadro del suo programma regionale a favore dei profughi palestinesi, il DFAE sostiene via l'Aiuto umanitario della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) i profughi nei settori salute, educazione, servizi sociali e alloggio per il tramite di contributi all’UNRWA (&lt;strong&gt;l’Agenzia delle Nazioni Unite per il soccorso e l’occupazione dei profughi palestinesi nel Vicino Oriente)&lt;/strong&gt; di 1&amp;nbsp;milione di franchi all’anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le due delegazioni hanno inoltre affrontato il tema delle relazioni bilaterali della Repubblica Libanese con la Siria, del conflitto israelo-palestinese e delle riforme in corso in seno alle Nazioni Unite.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ultimo incontro del Capo del DFAE, Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, con la delegazione libanese condotta dal Primo ministro Fouad Abdel Basset Siniora è avvenuto a Beirut nell’ottobre 2005.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Official working visit to Bern on 26 June 2006 by the Prime Minister of the Lebanese Republic Fouad Abdul Basset Siniora and the Minister of Foreign Affairs Fawzi Sallukh</title>
      <lead>On Monday 26 June Federal Councillor Micheline Calmy-Rey, Head of the Federal Departement of Foreign Affairs (DFA), received a Lebanese delegation headed by the Prime Minister of the Lebanese Republic Fouad Abdul Basset Siniora in the Wattevile House in Bern for official talks. They were followed by a courtesy visit to President of the Swiss Confederation Moritz Leuenberger.</lead>
      <text link="no">The official talks between the Lebanese and the Swiss delegations covered bilateral relations as well as regional and international topics.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;p&gt;The involvement of Swiss experts in the international commissions of inquiry into the assassination of former Prime Minister Hariri has helped to strengthen ties between the two countries. Switzerland continues to follow developments in the inquiry closely and still occasionally provides an expert to the commission of inquiry.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; The talks also focused on the political situation in Lebanon and especially on the plight of&amp;nbsp; Palestinian refugees. In the framework of its regional programme for Palestinian refugees, the DFAE supports by the humanitarian aid section of the Swiss Agency for development and cooperation (SDC) refugees in the area of health, education, social services and accommodation by its contributions to UNRWA (the United Nations Relief and Works Agency for Palestine Refugees in the Near East ) totalling CHF 1 million per annum. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Lebanon's bilateral relations with Syria, the Israeli-Palestinian conflict and the ongoing reforms of the United Nations were also discussed by the two delegations.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The last meeting between Head of the DFA Micheline Calmy-Rey and a Lebanese delegation headed by Prime Minister Fouad Abdel Basset Siniora took place in Beirut in October 2005.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
