<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5894" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat geht auf zweitägigen Ausflug</title>
      <lead>Einen Tag nach seiner letzten Sitzung vor der Sommerpause unternimmt der Bundesrat am Donnerstag und Freitag, 6./7. Juli 2006, seinen Jahresausflug. Die gemeinsame Reise führt traditionellerweise in die Heimatregion des jeweiligen Bundespräsidenten. Diesmal soll auch die direkte Nachbarschaft seines Herkunftskantons miteinbezogen werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Einladung von Bundespräsident Moritz Leuenberger geht es in die Kantone St. Gallen, Zürich und Schaffhausen – mit einem Zwischenhalt in der deutschen Grenzgemeinde Jestetten. Der Gastgeber hat für seine Ratskollegin und -kollegen sowie für die Bundeskanzlerin und die beiden Vizekanzler ein interessantes Programm zusammengestellt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Schweizerische Bundeskanzlei Information und Kommunikation</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Excursion annuelle du Conseil fédéral</title>
      <lead>Dès le lendemain de sa dernière séance avant la pause estivale, le Conseil fédéral entamera son excursion annuelle de deux jours. La tradition veut que le président de la Confédération invite ses collègues dans sa région d'origine et leur prépare un programme alléchant.</lead>
      <text link="no">Les 6 et 7 juillet prochains, les membres du Conseil fédéral, la Chancelière de la Confédération et les deux vice-chanceliers se rendront donc dans le canton de Zurich mais feront aussi une halte dans les cantons voisins de Saint-Gall et de Schaffhouse et iront même en Allemagne, dans la commune frontalière de Jestetten.</text>
      <contact>Chancellerie fédérale Information et communication</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale in gita per due giorni</title>
      <lead>Il 6 e 7 luglio, subito dopo l'ultima seduta prima della pausa estiva, il Consiglio federale partirà per la tradizionale gita annuale, che, come di consueto, si svolgerà nella regione natia del Presidente in carica e, quest'anno, anche nelle zone limitrofe del suo Cantone d'origine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su invito dell'attuale presidente Moritz Leuenberger, il Consiglio federale si recherà quindi nei Cantoni di San Gallo, Zurigo e Sciaffusa, con una tappa intermedia nel Comune di confine tedesco di Jestetten. Per i suoi colleghi del Governo, per la cancelliera della Confederazione e per i due vicecancellieri, il Presidente ha previsto un programma interessante.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cancelleria federale Informazione e comunicazione</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
