<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5900" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Goldverteilung an Kantone und Bund: Bundesrat weist Vorwürfe der GPK zurück</title>
      <lead>Der Bundesrat hat mit Befriedigung zur Kenntnis genommen, dass die Ausschüttung der 21,1 Mrd. Franken Golderlös an Bund und Kantone im Frühjahr 2005 nach Ansicht der Geschäftsprüfungskommission des Nationalrates (GPK-N) rechtmässig war. In seiner am Mittwoch dieser Woche verabschiedeten Stellungnahme zu einem Bericht der GPK-N teilt er die Meinung der GPK-N jedoch nicht, wonach die Ausschüttung verstetigt über einen längeren Zeitraum hätte erfolgen müssen. Zudem weist der Bundesrat den Vorwurf zurück, Parlament und Volk hätten sich nicht über die Ausschüttung der 21,1 Mrd. Franken äussern können. Der Bundesrat ist überdies auch der Ansicht, dass er Parlament und Öffentlichkeit transparent und konsistent informiert hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 2. Februar 2005 beschloss der Bundesrat, den Erlös aus dem Verkauf der 1300 Tonnen Sondervermögen der Schweizerischen Nationalbank nach dem geltenden Verteilschlüssel an Bund (1/3) und Kantone (2/3) zu verteilen. Die SP Schweiz reichte daraufhin am 7. Februar 2005 eine Aufsichtseingabe ein, in welcher sie unter anderem die fehlende rechtliche Grundlage für die Ausschüttung des Golderlöses an Bund und Kantone bemängelte. Die GPK-N untersuchte die Vorwürfe und legte am 7. Februar 2006 ihren Bericht "Verwendung der überschüssigen Goldreserven der Schweizerischen Nationalbank: Rechtliche und politische Feststellungen aus der Perspektive der Oberaufsicht" vor. Der Bundesrat wurde aufgefordert, bis am 31. August 2006 zum Bericht Stellung zu nehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Mittwoch dieser Woche verabschiedete der Bundesrat die verlangte Stellungnahme zuhanden der GPK-N. Darin nimmt er mit Befriedigung davon Kenntnis, dass ihm die GPK-N attestiert, mit der Behandlung der überschüssigen Goldreserven als Aufwertungsgewinn und insbesondere mit deren Ausschüttung rechtmässig gehandelt zu haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat teilt jedoch die Meinung der Mehrheit der GPK-N nicht, wonach die Verteilung der 21,1 Mrd. Franken innerhalb von drei Monaten rechtlich fragwürdig sei und darum eine Verstetigung der Gewinnausschüttung über mehrere Jahre hätte vorgenommen werden müssen. Die im Nationalbankgesetz vorgesehene Verstetigung betrifft die reguläre Gewinnausschüttung. Diese ist notwendig, da die jährlichen Gewinne der Nationalbank stark schwanken. Die Glättung erleichtert den Kantonen und auch dem Bund die Finanzplanung. Beim Golderlös handelte es sich nach der Überzeugung des Bundesrates um ein Sondervermögen, das durch die Auflösung stiller Reserven auf dem Gold entstand und dessen Höhe - 21,1 Mrd. Franken - bekannt war. Die Planungssicherheit war in diesem Fall gegeben. Eine Verstetigung zwecks Reduktion von Unsicherheit war somit nicht nötig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Den Vorwurf der Mehrheit der GPK-N, wonach sich Parlament und Volk nicht zur Ausschüttung der 21,1 Mrd. hätten äussern können, weist der Bundesrat ebenfalls zurück. Am 22. September 2002 hatten Volk und Stände zwei Vorlagen über die Verwendung des Golderlöses abgelehnt, die "Goldinitiative" der SVP und den Gegenvorschlag von Bundesrat und Parlament "Gold für AHV, Kantone und Stiftung". Für den Fall eines doppelten Neins hatte der Bundesrat zuvor versprochen, dem Parlament eine neue Vorlage zu unterbreiten. Dieses Versprechen löste er im August 2003 mit dem Entwurf für eine neue Verfassungsgrundlage zur Verwendung der 1'300 Tonnen Nationalbankgold ein. Dieser Vorschlag scheiterte jedoch in der Wintersession 2004 im Parlament, nachdem der Ständerat zweimal nicht auf die Vorlage eingetreten war. Neue Vorschläge wären chancenlos gewesen. Die Ausschüttung des Goldvermögens zu einem Drittel an den Bund und zu zwei Dritteln an die Kantone stellte somit den einzig noch gangbaren Weg dar, zumal für ein Zurückbehalten des Sondervermögens bei der Nationalbank keine Gesetzesgrundlage mehr bestand.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die GPK-N kritisierte im weiteren, der Bundesrat habe nicht immer konsistent und transparent kommuniziert. Dieser Vorwurf ist nicht berechtigt, weil sich die Rahmenbedingungen im Verlauf der Golddebatte fundamental geändert haben. Der Entscheid des Ständerates im Dezember 2004 (zweites Nichteintreten) musste als definitive Absage an jegliche bundesrätliche Verwendungsvorschläge interpretiert werden und gab damit dem Goldgeschäft eine völlig neue Richtung. Er führte dazu, dass nun die Ausschüttung der 21,1 Mrd. Franken an Bund und Kantone, also jene Variante als logische Konsequenz angesehen werden musste, die der Bundesrat zwar nicht ausgeschlossen, jedoch nie favorisiert hatte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat versichert der GPK-N sodann, dass er in seiner Kommunikation wie bisher auch in Zukunft zwischen rechtlicher und politischer Beurteilung einer Situation unterscheiden wird. Er wird auch in Zukunft darauf achten, Parlament und Öffentlichkeit transparent und frühzeitig über Neueinschätzungen einer Situation zu informieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erich Projer, wissenschaftlicher Mitarbeiter, Eidg. Finanzverwaltung, Tel. 031 322 54 31</contact>
      <attachment id="10289">
        <title>Stellungnahme des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3092.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Distribution de l'or aux cantons et à la Confédération: le Conseil fédéral écarte les reproches de la CdG</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris connaissance avec satisfaction du fait que, selon la Commission de gestion du Conseil national (CdG-N), il a agi conformément aux dispositions légales en distribuant à la Confédération et aux cantons, au printemps 2005, les 21,1 milliards de francs correspondant au produit de la vente de l'or excédentaire de la BNS. Dans sa réponse à un rapport de la CdG-N, adoptée mercredi de cette semaine, il ne partage cependant pas l'avis de la commission, selon lequel un montant constant aurait dû être distribué sur une plus longue période. Le Conseil fédéral écarte en outre le reproche suivant lequel le peuple et le Parlement n'auraient pas pu se prononcer au sujet de la distribution des 21,1 milliards de francs. Enfin, le Conseil fédéral est d'avis qu'il a informé le Parlement et le public de manière transparente et cohérente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 2 février 2005, le Conseil fédéral a décidé de distribuer l'avoir particulier de la Banque nationale suisse issu de la vente des 1300 tonnes d'or excédentaires selon la clé de répartition actuelle, soit un tiers à la Confédération et deux tiers aux cantons. Le PS suisse a alors adressé une requête à la CdG le 7 février 2005, dans laquelle il critique notamment l'absence de base légale pour distribuer le produit de la vente de l'or à la Confédération et aux cantons. La CdG-N a examiné les critiques émises et a présenté le 7 février 2006 son rapport intitulé "Utilisation des recettes d'or excédentaires de la Banque nationale suisse: constatations juridiques et politiques du point de vue de la haute surveillance". Le Conseil fédéral a été invité à répondre à ce rapport jusqu'au 31 août 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mercredi de cette semaine, le Conseil fédéral a adopté la réponse demandée à l'intention de la CdG-N, dans laquelle il relève avec satisfaction que la commission atteste qu'il a agi conformément aux dispositions légales en traitant les réserves d'or excédentaires en tant que bénéfices de revalorisation et en les distribuant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En revanche, il ne partage pas l'avis de la majorité de la CdG-N selon lequel la répartition des 21,1 milliards de francs en l'espace de trois mois était juridiquement discutable et qu'il aurait dès lors fallu procéder à une répartition constante sur plusieurs années. La stabilisation prévue par la loi sur la Banque nationale concerne la distribution ordinaire des bénéfices. Une telle mesure est nécessaire car les bénéfices de la Banque nationale peuvent fortement varier d'une année à l'autre. Cette répartition constante facilite la planification financière des cantons aussi bien que de la Confédération. Le Conseil fédéral est d'avis que le produit de la vente de l'or excédentaire représentait un avoir spécial, né de la dissolution des réserves latentes sur l'or et dont le montant (21,1 milliards de francs) était connu. La prévisibilité en matière de planification était dès lors garantie et il aurait été superflu de procéder à une distribution constante pour réduire l'incertitude.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral rejette également le reproche émis par la majorité des membres de la CdG-N, selon lequel le Parlement et le peuple n'auraient pas pu se prononcer sur le versement des 21,1 milliards de francs. Le 22 septembre 2002 en effet, le peuple et les cantons ont refusé deux projets d'utilisation du produit de la vente d'or excédentaire, soit l'"Initiative sur l'or" de l'UDC et le contre-projet du Conseil fédéral et du Parlement "L'or à l'AVS, aux cantons et à la Fondation". En cas de double non, le Conseil fédéral avait promis de soumettre au Parlement un nouveau projet. Il s'est acquitté de cette promesse en août 2003, en présentant un projet de nouvelle base constitutionnelle relative à l'utilisation des 1300 tonnes d'or de la Banque nationale. Cette proposition n'a toutefois pas obtenu l'aval du Parlement durant la session d'hiver 2004, le Conseil des Etats ayant refusé par deux fois d'entrer en matière sur le projet. Un nouveau projet n'aurait eu aucune chance. La répartition de l'or à raison d'un tiers à la Confédération et de deux tiers aux cantons s'imposait d'autant plus qu'il n'y avait aucune base juridique autorisant à conserver plus longtemps le produit de la vente d'or à la BNS.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CdG-N a par ailleurs critiqué la communication du Conseil fédéral, qui n'aurait pas toujours été consistante et transparente. Ce reproche n'est pas justifié car les conditions-cadres ont changé de manière fondamentale au cours du débat sur l'or. La décision du Conseil des Etats de décembre 2004 (second refus d'entrer en matière), qui devait être interprétée comme un non définitif à toute proposition du Conseil fédéral, a entièrement changé la donne. Dans ces circonstances, la distribution des 21,1 milliards de francs à la Confédération et aux cantons, variante que le Conseil fédéral n'avait jamais préconisée - sans pour autant l'exclure - était logiquement la seule qui s'imposait.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral assure la CdG-N qu'il s'efforcera au niveau de la communication, comme il l'a fait jusqu'ici, de distinguer entre appréciation politique et considérations juridiques. A l'avenir également, il veillera en outre à informer clairement et rapidement le Parlement et le peuple de toute nouvelle appréciation d'une situation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erich Projer, collaborateur scientifique, Administration fédérale des finances, tél. 031 322 54 31</contact>
      <attachment id="10290">
        <title>Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3093.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ripartizione dell'oro a Cantoni e Confederazione: il Consiglio federale respinge le critiche della CdG</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha preso atto con soddisfazione del parere della Commissione della gestione del Consiglio nazionale (CdG-N) secondo cui nella primavera del 2005 i 21,1 miliardi di franchi dell'oro in esubero sono stati ripartiti correttamente a Confederazione e Cantoni. Nel suo parere di mercoledì sul rapporto della CdG-N, il Consiglio federale non condivide però l'avviso della Commissione secondo cui la distribuzione costante sarebbe dovuta avvenire su un arco di tempo più lungo. Inoltre il Governo respinge la critica secondo cui Parlamento e popolo non abbiano potuto esprimersi riguardo alla distribuzione dei 21,1 miliardi di franchi. Il Governo ritiene di avere informato Parlamento e popolo in modo coerente e trasparente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 2 febbraio 2005 il Consiglio federale ha deciso di ripartire il provento della vendita delle 1&amp;nbsp;300 tonnellate del patrimonio straordinario della Banca nazionale Svizzera in ragione di un terzo alla Confederazione e due terzi ai Cantoni, conformemente alla chiave di ripartizione esistente. Il 7 febbraio 2005 il PS svizzero ha inoltrato una richiesta di verifica nella quale biasima tra l'altro la mancanza delle basi legali per la distribuzione a Confederazione e Cantoni del provento della vendita dell'oro. La CdG-N ha esaminato le critiche e presentato in data 7 febbraio 2006 il suo rapporto "Impiego del provento della vendita dell'oro in esubero della Banca nazionale svizzera: constatazioni di ordine giuridico e politico dal profilo dell'alta vigilanza". Il Consiglio federale è stato sollecitato a prendere posizione entro il 31 agosto 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mercoledì il Consiglio federale ha approvato all'attenzione della CdG-N la presa di posizione richiesta. Il Governo prende atto con soddisfazione del parere della CdG-N secondo cui esso ha agito legalmente nella questione delle riserve auree eccedentarie, considerate un utile di rivalutazione, nonché della loro distribuzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale non condivide però l'opinione della maggioranza della CdG-N, secondo cui la ripartizione dei 21,1 miliardi di franchi nell'arco di tre mesi sarebbe opinabile dal punto di vista giuridico e per cui si sarebbe dovuto procedere a una distribuzione costante sull'arco di più anni. Il principio della distribuzione costante previsto nella legge sulla Banca nazionale riguarda la distribuzione ordinaria degli utili. La distribuzione costante è necessaria, dato che gli utili della BNS possono subire oscillazioni molto ampie di anno in anno. In tal modo si facilita la pianificazione finanziaria dei Cantoni e della Confederazione. Nel caso del provento della vendita dell'oro si trattava, a parere del Consiglio federale, di un patrimonio straordinario, sorto dallo scioglimento delle riserve occulte di oro e il cui ammontare - 21,1 milioni di franchi - era conosciuto. La certezza della pianificazione era in questo caso garantita. Una distribuzione costante al fine di ridurre l'incertezza non era dunque necessaria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale respinge inoltre la critica della maggioranza della CdG-N, secondo cui Parlamento e popolo non abbiano potuto esprimersi riguardo alla distribuzione dell'utile di 21,1 miliardi di franchi. Il 22 settembre 2002 popolo e Cantoni hanno respinto i due progetti relativi all'utilizzazione del provento, l'"Iniziativa sull'oro" dell'UDC e il controprogetto di Consiglio federale e Parlamento l'"Oro all'AVS, ai Cantoni e alla Fondazione". Nel caso di un doppio NO il Consiglio federale aveva promesso di presentare al Parlamento un nuovo progetto. Esso ha mantenuto questa promessa presentando nell'agosto del 2003 un progetto di una nuova base costituzionale per l'impiego delle 1&amp;nbsp;300 tonnellate di oro nazionale. Nella sessione invernale del 2004 il progetto è tuttavia stato bocciato dal Parlamento, dopo una duplice non entrata in materia da parte del Consiglio degli Stati. Nuove proposte non avrebbero avuto alcuna possibilità di successo. La ripartizione del provento della vendita dell'oro in ragione di un terzo alla Confederazione e due terzi ai Cantoni rappresentava l'unica alternativa ancora possibile, dato che non esistevano più le basi legali per trattenere il patrimonio straordinario presso la Banca nazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CdG-N ha inoltre criticato il Consiglio federale di non avere sempre comunicato in modo coerente e trasparente. Dato che le condizioni quadro sono profondamente mutate nel corso del dibattito sull'oro, la critica avanzata è ingiustificata. La decisione del Consiglio degli Stati nel dicembre del 2004 (doppia non entrata in materia) ha dovuto essere interpretata come un rifiuto definitivo di prendere in considerazione qualsiasi proposta del Consiglio federale e ha conferito alla questione sull'oro un indirizzo completamente nuovo. Pertanto la ripartizione dei 21,1 miliardi tra Confederazione e Cantoni, variante il Consiglio federale non ha escluso ma nemmeno favorito, ha rappresentato la conseguenza logica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale assicura alla CdG-N che nella sua politica d'informazione continuerà anche in futuro a distinguere tra valutazione giuridica e valutazione politica di una situazione. Egli presterà altresì attenzione ad informare in modo trasparente e tempestivo Parlamento e opinione pubblica riguardo a nuovi apprezzamenti di situazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erich Projer, collaboratore scientifico, Amministrazione federale delle finanze, tel. 031 322 54 31</contact>
      <attachment id="10290">
        <title>Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3093.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="10289">
        <title>Stellungnahme des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3092.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="3" org-id="603">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="120" org-id="603">
        <name lang="de">Geldpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique monétaire</name>
        <name lang="it">Politica monetaria</name>
        <name lang="en">Monetary policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="114" org-id="603">
        <name lang="de">Gold</name>
        <name lang="fr">Or</name>
        <name lang="it">Oro</name>
        <name lang="en">Gold</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
