<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5983" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-07-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Arbeitsbesuch von Catherine Colonna, Delegierte Ministerin für europäische Angelegenheiten der Französischen Republik</title>
      <lead>Die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, hat heute in Bern Catherine Colonna, Delegierte Ministerin für europäische Angelegenheiten der Französischen Republik, empfangen. Micheline Calmy-Rey stellte fest, dass die bilateralen Beziehungen zwischen den beiden Ländern ausgezeichnet seien. Sie erläuterte ihrer Amtskollegin die Grundzüge der Europapolitik des Bundesrats, die im Europabericht 2006 vom 28. Juni 2006 niedergelegt sind. Die beiden Ministerinnen besprachen die aktuellen Probleme in der europäischen Zusammenarbeit, insbesondere die Frage der institutionellen Gestaltung der EU, die weitere Erweiterung der EU, ihre Fähigkeit zur Aufnahme neuer Mitglieder und die Umsetzung der angekündigten Reformen. Daneben diskutierten sie auch aktuelle internationale Fragen. Sie formulierten eine gemeinsame Haltung zur Situation im Nahen Osten, die sich dramatisch verschlechtert hat, und in Südosteuropa. Die Schweiz hat kürzlich ihre eigene Position zu dieser Region formuliert.</lead>
      <text link="no">Frankreich ist für die Schweiz mehr als ein grosser Nachbar: ein langjähriger Freund und ein europäischer Akteur, zu dem die Schweiz zahlreiche historische, kulturelle und gefühlsmässige Beziehungen unterhält. Frankreich ist auch ein wichtiger Wirtschaftspartner: Mit rund 14,1&amp;nbsp;Milliarden Franken ist Frankreich für die Schweiz nach Deutschland der zweitgrösster Exportmarkt in der Europäischen Union. Die Schweiz importierte&amp;nbsp;2005 französische Waren und Dienstleistungen im Wert von etwa 15,8&amp;nbsp;Milliarden Franken. Deshalb ist die Handels­bilanz der Schweiz trotz stetigem Wachstum in den letzten Jahren, mit Ausnahme einer Verlangsa­mung 2002–2003, defizitär. &lt;p&gt;In den Gesprächen zwischen den beiden Delegationen wurden auch Fragen der grenz­überschreitenden Zusammenarbeit besprochen, insbesondere die Umsetzung des Ab­kommens über die Personenfreizügigkeit, die Entwicklung der Agglomeration Genf-Waadt-Frankreich und die Stärkung des internationalen Genf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In diesem Zusammenhang erwähnten die beiden Ministerinnen verschiedene Probleme und unterstrichen die Notwendigkeit einer ausgeglichenen Partnerschaft und einer ver­stärkten Zusammenarbeit. Die tägliche Präsenz von fast 100&amp;nbsp;000&amp;nbsp;Grenzgängern in der Schweiz trägt zum Wohlstand auf beiden Seiten der Grenze bei, ohne jedoch automatisch zu einem Rückgang der Arbeitslosigkeit zu führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Micheline Calmy-Rey unterstrich die Bedeutung der vom Schweizer Volk beschlossenen flankierenden Massnahmen. Es braucht grössere Anstrengungen, um Ungleichheiten zu verhindern, zum Beispiel auf den Arbeitsmärkten der beiden Länder, in der Raumplanung, beim Verkehr und im Steuerwesen. Die beiden Ministerinnen kamen überein, sowohl lokal und regional als auch auf zwischenstaatlicher Ebene mehr Gewicht auf die bestehenden Mechanismen zu legen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle de travail de Catherine Colonna, Ministre déléguée aux affaires européennes de la République française</title>
      <lead>La Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères, la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, a reçu aujourd’hui à Berne Madame Catherine Colonna, Ministre déléguée aux affaires européennes de la République française. Micheline Calmy-Rey a constaté l’excellence des relations bilatérales entre les deux pays. Elle a exposé à sa collègue les grandes lignes de la politique européenne du Conseil fédéral, telles que définies dans le Rapport Europe 2006 publié le 28 juin. Les deux ministres ont passé en revue les problèmes actuels de la coopération européenne, notamment les questions institutionnelles, de l’élargissement futur de l’UE, de sa capacité d’absorption de nouveaux membres et de mise en œuvre des réformes annoncées. Les deux ministres ont également procédé à un tour d’horizon de l’actualité internationale. Elles ont exprimé des positions communes face à la situation au Proche-Orient, qui se détériore dramatiquement, et dans les Balkans occidentaux, régions à propos desquelles la Suisse a formulé récemment ses propres positions.</lead>
      <text link="no">La France est pour la Suisse bien davantage qu’un grand voisin&amp;nbsp;: un ami de longue date et un acteur européen avec lequel nous entretenons mille liens d’histoire, de culture et d’affinités diverses. La France est aussi un partenaire économique de premier ordre, le deuxième marché d’exportation dans l’Union européenne, derrière l’Allemagne, à hauteur de 14,1 milliards de francs en chiffres ronds. La Suisse a importé l’année dernière pour environ 15,8 milliards de francs de marchandises et de services français. Il s’ensuit que notre balance commerciale est déficitaire, sur fond de croissance continue des échanges ces dernières années, à l’exception d’un ralentissement en 2002-03. &lt;p&gt;Les entretiens entre les deux délégations ont aussi porté sur les questions de coopérations transfrontalière, en particulier l’application de l’accord sur la libre circulation des personnes, le développement de l’agglomération franco-valdo-genevoise et le renforcement de la Genève internationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans ce contexte, les deux ministres ont évoqué divers problèmes, relevant la nécessité d’un partenariat équilibré et d’une coopération renforcée. La présence quotidienne de près de 100&amp;nbsp;000 travailleurs frontaliers en Suisse contribue à la prospérité de part et d’autre de la frontière, sans toutefois entraîner automatiquement le reflux du chômage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Micheline Calmy-Rey a souligné l’importance des mesures d’accompagnement voulues par le peuple suisse. Un effort accru est requis pour prévenir les disparités, par exemple sur les marchés de l’emploi respectifs, l’aménagement du territoire, les transports et la fiscalité. Les deux ministres sont convenues de mettre davantage l’accent sur les mécanisme existants, aussi bien à l’échelle locale et régionale qu’au niveau des États.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita ufficiale di lavoro di Catherine Colonna, Ministra delegata per gli affari europei della Repubblica francese</title>
      <lead>Il Capo del Dipartimento federale degli affari esteri, la Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, ha ricevuto oggi a Berna Catherine Colonna, Ministra delegata per gli affari europei della Repubblica francese. Micheline Calmy-Rey ha constatato l’eccellenza delle relazioni bilaterali tra i due Paesi. Ha esposto alla sua collega le grandi linee della politica europea del Consiglio federale, definite nel Rapporto Europa 2006 pubblicato il 28 giugno. Le due ministre hanno passato in rassegna i problemi attuali legati alla cooperazione europea, in particolare le questioni istituzionali, all’allargamento futuro dell’UE, alla sua capacità di assorbimento di nuovi membri e all’attuazione delle riforme annunciate. Hanno inoltre proceduto a un giro d’orizzonte sull’attualità internazionale. Hanno espresso posizioni comuni di fronte alla situazione nel Vicino Oriente, che peggiora drammaticamente, e nei Balcani occidentali, regioni a proposito delle quali la Svizzera ha formulato recentemente le sue posizioni.</lead>
      <text link="no">La Francia è per la Svizzera molto di più di un grande vicino: un amico di lunga data e un attore europeo con il quale intratteniamo molti legami storici, culturali e di affinità diverse. La Francia è anche un partner economico di prim’ordine, il secondo mercato d’esportazione nell’Unione Europea, dietro alla Germania, per una cifra arrotondata di 14,1 miliardi di franchi. La Svizzera ha importato l’anno scorso merci e servizi francesi per circa 15,8 miliardi di franchi. Ne consegue che la nostra bilancia commerciale è deficitaria, con una crescita continua degli scambi in questi ultimi anni, ad eccezione di un rallentamento nel 2002-03. &lt;p&gt;I colloqui tra le due delegazioni hanno riguardato anche le questioni della cooperazione transfrontaliera, in particolare l’applicazione dell’accordo sulla libera circolazione delle persone, lo sviluppo dell’agglomerato franco-valdo-ginevrino e il rafforzamento della Ginevra internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In questo contesto, le due ministre hanno discusso diversi problemi, mettendo in evidenza la necessità di un partenariato equilibrato e di una cooperazione rafforzata. Una presenza quotidiana di circa 100'000 lavoratori frontalieri in Svizzera contribuisce alla prosperità da una parte e dall’altra della frontiera, senza tuttavia comportare automaticamente un calo della disoccupazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Micheline Calmy-Rey ha sottolineato l’importanza delle misure di accompagnamento volute dal popolo svizzero. Sono richiesti maggiori sforzi per prevenire le disparità, per esempio sui rispettivi mercati del lavoro, per la pianificazione del territorio, i trasporti e la fiscalità. Le due ministre hanno convenuto di porre maggiormente l’accento sui meccanismi esistenti, sia a livello locale e regionale sia a livello degli Stati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Official visit by Catherine Colonna, Minister delegate for European Affairs of France</title>
      <lead>The head of the Swiss Federal Department of Foreign Affairs, Micheline Calmy-Rey, Federal Councillor, has today received in Berne Catherine Colonna, Minister delegate for European Affairs of France. Micheline Calmy-Rey confirmed the excellent state of relations between the two countries. She set out the broad lines of the Federal Council’s policy on the European Union as they are defined in the 2006 European Report published on 28 June 2006. The two ministers then reviewed current problems concerning co-operation in Europe, in particular institutional questions, the future enlargement of the EU and its capacity to absorb new members, as well as the implementation of reforms that have been announced. The two ministers also discussed a broad range of current international issues. They expressed common positions on the seriously deteriorating situation in the Near East, and on the western Balkans, regions on which Switzerland has recently formulated its own positions.</lead>
      <text link="no">For Switzerland, France is much more than a large neighbour. It is a longstanding friend and a European player with which Switzerland maintains countless links of a historical and&amp;nbsp; &amp;nbsp;cultural nature, as well as in many other areas. France is also an economic partner of the first order, ranking as Switzerland’s second biggest export market in the European Union after Germany with a volume of around CHF 14.1 billion. For its part, last year Switzerland imported goods and services from France to the value of approximately CHF 15.8 billion. Switzerland’s resulting trade deficit however has been supported in recent years by steady growth with the exception of the slow-down in 2002-03.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;The talks between the two delegations also addressed questions of cross-border co-operation, in particular the application of the agreement on the free movement of persons, the development of the France-Vaud-Geneva agglomeration, and the strengthening of international Geneva.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In this context, the two ministers also raised various issues relating to the need for a balanced partnership and strengthened co-operation. The daily presence of nearly 100,000 French workers in Switzerland contributes to prosperity on both sides of the border, without creating a surge in unemployment.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Micheline Calmy-Rey underlined the importance of support measures wished by the people of Switzerland. Greater efforts are needed, she said, to prevent disparities, e.g. on the respective job markets, regional and national development, as well as transport and fiscal issues. The two ministers agreed to place more emphasis on existing mechanisms both at the local and regional levels within the two countries.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
