<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6049" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-07-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Brüssel</city>
      <title>Fünftes Treffen des Gemischten Ausschusses zum Freizügigkeitsabkommen Schweiz – EU</title>
      <lead>Die Bilanz zum Freizügigkeitsabkommen ist auch im vierten Jahr positiv. Am 1. April wurde das Abkommen mit einem Protokoll auf die zehn neuen EU-Mitgliedstaaten ausgedehnt. Die Umsetzung des Abkommens resp. des Protokolls zwischen der Schweiz und der Europäischen Union hat zu keinen wesentlichen Problemen geführt. Dies wurde heute am Treffen des Gemischten Ausschusses Schweiz – EU in Brüssel bestätigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Bilanz der ersten vier Jahre nach Inkrafttreten des Freizügigkeitsabkommens mit der EU am 1. Juni 2002 fällt positiv aus; das Abkommen hat sich bewährt. Am 1. April 2006 wurde das Freizügigkeitsabkommen mit Zusatzprotokoll auf die zehn neuen EU-Staaten ausgedehnt. Auch die Umsetzung und Inkraftsetzung des Protokolls verlief ohne nennenswerte Probleme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diskutiert wurden punktuelle Fragen zur Umsetzung des Abkommens sowohl in der Schweiz als auch von Seiten der EU (z. B. die Frage der Visumerteilung für ausländische Familienmitglieder von Schweizerinnen und Schweizern, die sich in den EU-Raum begeben).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vier Jahre nach dem Inkrafttreten des Abkommens (FZA) konstatierte der Gemischte Ausschuss einen Trend zu wachsenden Diskrepanzen zwischen den Bestimmungen des Abkommens und denjenigen des einschlägigen Gemeinschaftsrechts, dessen Entwicklung in diesem Bereich dynamisch vor sich geht. Indessen hielten beide Parteien fest, dass das FZA gut funktioniert. Betreffend die Anerkennung von Diplomen hat der Gemischte Ausschuss eine Untergruppe damit beauftragt, die Entwicklung des einschlägigen Gemeinschaftsrechts im Hinblick auf eine allfällige Anpassung des FZA in diesem Bereich im Auge zu behalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zuwanderung wird seit dem 1. Juni 2004 nur noch durch Höchstzahlen gesteuert. Die Übergangsperiode dauert noch bis zum 31. Mai 2007. Wie erwartet, wurden die Kontingente für Aufenthaltsbewilligungen (15'000 pro Jahr für EU-15 Staatsangehörige) auch im vierten Jahr voll ausgeschöpft. Die 115'500 Kurzaufenthalterbewilligungen (EU-15) wurden zu rund 83 % und damit stärker als im Vorjahr (68 %) ausgeschöpft. Gemessen an der allgemeinen Wirtschaftsentwicklung fiel die Nachfrage nach Arbeitskräften aus dem EU/EFTA-Raum weiterhin relativ hoch aus. Seit Inkrafttreten des Freizügigkeitsabkommens ist die Zuwanderung insgesamt leicht zurückgegangen. Die Zuwanderung von Staatsangehörigen aus dem EU/EFTA-Raum in die Schweiz hat sich etwas verstärkt, während jene aus den Drittstaaten abgenommen hat. Diese gegenläufige Tendenz entspricht dem Ziel der bundesrätlichen Ausländerpolitik. Die stärkste Zuwanderung erfolgt weiterhin aus Deutschland und Portugal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits vor dem Inkrafttreten des Protokolls – aber auch in den ersten zwei Monaten seit Inkrafttreten - zeichnete sich als vorläufige Entwicklung ab, dass die Kontingente für Aufenthaltsbewilligungen der neuen EU-Mitgliedstaaten nur wenig ausgeschöpft wurden, während die Kontingente für Kurzaufenthalter sehr stark nachgefragt wurden. Bei der starken Beanspruchung der Kurzaufenthalterkontingente dürfte die konjunkturelle Entwicklung (anziehende Beschäftigungsentwicklung) eine wichtige Rolle spielen. Wir stellen nach wie vor eine starke Nachfrage nach Hilfskräften in der Landwirtschaft, aber auch im Gastgewerbe und im Tourismus fest.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Boillat, Information &amp;amp; Kommunikation BFM, Tel. +41 (0) 31 325 98 80 Hanspeter Mock, Schweizerische Mission bei der EU, Tel. +32 2 286 13 29</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Bruxelles</city>
      <title>Accord sur la libre circulation des personnes entre la Suisse et l’Union européenne : cinquième réunion du Comité mixte</title>
      <lead>Le bilan de l’application de l’accord sur la libre circulation des personnes est positif pour la quatrième année. Le 1er avril, l’accord a été étendu aux dix nouveaux Etats membres de l’Union européenne (UE) en vertu d’un protocole. La mise en œuvre de l’accord et du protocole n’a entraîné aucun problème majeur. C’est ce qui ressort de la réunion du Comité mixte Suisse-UE, qui s’est tenue aujourd’hui à Bruxelles.</lead>
      <text link="no">Entré en vigueur le 1er juin 2002, l’accord sur la libre circulation des personnes conclu avec l’UE se révèle positif après quatre ans&amp;nbsp;; ses avantages sont indéniables. Le 1er avril 2006, il a été étendu aux dix nouveaux Etats membres de l’UE par le biais d’un protocole. L’entrée en vigueur et l’application du protocole se sont également déroulées sans problèmes majeurs.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Des questions ponctuelles d’application de l’Accord, tant en Suisse que du côté de l’UE, ont été discutées (p.ex. la question de l’octroi de visas pour les membres étrangers de la famille de Suisses se rendant dans l’UE).&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quatre ans après l’entrée en vigueur de l’Accord (ALCP), le Comité mixte a constaté une tendance à un écart croissant entre les dispositions de l’Accord et celles, dynamiques, de l’acquis communautaire en la matière. Toutefois, les deux parties ont constaté le bon fonctionnement de l’ALCP. Dans le domaine de la reconnaissance des diplômes, le Comité mixte a chargé un sous-groupe de suivre l’évolution de l’acquis communautaire en vue d’une éventuelle adaptation de l’ALCP en la matière.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis le 1er juin 2004, l'immigration n’est contrôlée qu’au moyen de contingents. La période transitoire applicable aux anciens Etats membres (UE-15) s’achèvera le 31 mai 2007. Comme prévu, les contingents fixés en matière d’autorisations de séjour (15 000 par an pour les ressortissants de l’UE-15) ont été, cette année encore, totalement épuisés. Environ 83 pour cent des 115 500 autorisations de séjour de courte durée (UE-15) ont été attribués, tandis que seuls 68 pour cent ont été délivrés l'année précédente. Compte tenu de l’évolution économique générale, la demande de main-d'œuvre en provenance des pays membres de l’UE ou de l’Association européenne de libre échange (AELE) est restée relativement élevée. Depuis l’entrée en vigueur de l’accord sur la libre circulation des personnes, l’immigration en Suisse de ressortissants en provenance de l’UE/AELE a légèrement augmenté, alors que celle provenant des Etats tiers a diminué. Cette tendance concorde avec l’objectif visé par la politique du Conseil fédéral à l’égard des étrangers. Les Allemands et les Portugais restent les deux nationalités les plus représentées.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; Avant l’entrée en vigueur du protocole déjà, mais aussi au cours des deux premiers mois de sa mise en œuvre, une tendance provisoire s’est dessinée&amp;nbsp;: l'utilisation des contingents arrêtés pour les autorisations de séjour délivrées aux nouveaux Etats membres de l’UE-8 a été inférieure à la moyenne, tandis que les unités d'autorisations de séjour de courte durée ont été très fortement sollicitées. La période transitoire à laquelle sont soumis les citoyens de l’UE-8 prendra fin le 30 avril 2011. L’évolution conjoncturelle (évolution favorable de l’activité) devrait exercer une influence sensible sur la demande&amp;nbsp; de contingents d'autorisations de séjour de courte durée. Force est de constater, comme jusque-là, une demande élevée de main-d'œuvre dans les domaines de l’agriculture, de l’hôtellerie et du tourisme.</text>
      <contact>Dominique Boillat, Information &amp;amp; Communication ODM, tél. +41 (0) 31 325 98 80 Hanspeter Mock, Mission suisse auprès de l’UE, tél. +32 2 286 13 29</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Bruxelles</city>
      <title>Libera circolazione delle persone: quinta riunione del comitato misto Svizzera-UE</title>
      <lead>Anche il bilancio del quarto anno successivo all'entrata in vigore dell'accordo sulla libera circolazione delle persone (ALCP) è positivo. Il 1° aprile l'accordo è stato esteso, mediante pertinente protocollo, ai dieci nuovi Stati membri dell'UE. Come confermato nell'ambito della quinta riunione del comitato misto Svizzera-UE, l'attuazione dell'accordo, risp. del protocollo siglato tra Svizzera e Unione europea non ha infatti causato problemi rilevanti.</lead>
      <text link="no">Il bilancio dei primi quattro anni trascorsi dall'entrata in vigore, il 1° giugno 2002, dell'accordo sulla libera circolazione concluso con l'UE è positivo: l'accordo ha infatti dato buoni frutti. Il 1° aprile 2006 l'accordo sulla libera circolazione delle persone è stato esteso, mediante pertinente protocollo, ai dieci nuovi Stati membri dell'UE. Anche l'attuazione e la messa in vigore del protocollo non hanno causato problemi degni di nota.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Sono state discusse questioni puntuali inerenti all’applicazione dell’accordo, sia in Svizzera che da parte dell’UE (ad esempio la questione relativa alla concessione di visti per i membri stranieri di una famiglia svizzera che si reca nell’UE).&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quattro anni dopo l’entrata in vigore dell’accordo (ALCP), il comitato misto ha constatato una tendenza a crescenti discrepanze tra le disposizioni dell’accordo e quelle, dinamiche, dell’acquis comunitario in materia. Le due parti hanno tuttavia rilevato il buon funzionamento dell’accordo. Nell’ambito del riconoscimento dei diplomi, il comitato misto ha incaricato un sottogruppo di seguire l’evoluzione dell’acquis comunitario in vista di un eventuale adeguamento dell’ALCP in materia.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1° giugno 2004, l'immigrazione è controllata unicamente mediante contingenti massimi. Il periodo transitorio per i vecchi Stati membri dell'UE (UE -15) corre fino al 31 maggio 2007. Conformemente alle aspettative, i contingenti per permessi di dimora (15'000 all'anno per cittadini dell'UE-15) sono stati interamente esauriti anche nel quarto anno. Le 115'500 unità di contingente per permessi di breve durata (UE-15) sono state esaurite in ragione di ca. l'83 %, proporzione nettamente in rialzo rispetto all'anno precedente (68%). Se si tiene conto della congiuntura economica, la domanda di manodopera proveniente dai Paesi dell'UE/AELS è rimasta relativamente elevata. Con l'entrata in vigore dell'accordo sulla libera circolazione delle persone, l'immigrazione in Svizzera di cittadini di Stati dello spazio UE/AELS è leggermente aumentata, mentre è diminuita quella di cittadini di Stati terzi. Tale tendenza contraddittoria è in linea con gli obiettivi perseguiti dalla politica del Consiglio federale in materia di stranieri. I gruppi di popolazione più cospicui sono dati come sinora dai cittadini tedeschi e portoghesi.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Già prima dell'entrata in vigore del protocollo - come pure nei primi due mesi dall'entrata in vigore - si è andata temporaneamente delineando la tendenza ad un usufrutto al di sotto della media dei contingenti per permessi di dimora destinati ai cittadini degli otto nuovi Stati membri dell'UE (UE-8). Sono invece molto sollecitati i contingenti per dimoranti temporanei. Il periodo di transizione per l'UE-8 corre fino al 30 aprile 2011. L'andamento congiunturale (evoluzione favorevole dell'attività) potrebbe spiegare in gran parte la forte domanda di permessi di breve durata. Permane a un livello elevato la richiesta di manodopera ausiliare nel settore agricolo come pure nei settori della ristorazione e alberghiero nonché turistico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Boillat, Informazione &amp;amp; Comunicazione UFM, tel. + 41 (0)31 325 98 80 Hanspeter Mock, Missione svizzera presso l'UE, tel. +32 2 286 13 29</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
