<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6052" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-07-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Dialog zwischen der Schweiz und Vietnam über die Menschenrechte</title>
      <lead>Delegationen aus Vietnam und der Schweiz trafen sich am 3. und 4. Juli 2006 in Bern und Zürich zur vierten Runde des Dialogs über Menschenrechte und internationale Organisationen. In einem offenen und konstruktiven Klima sprachen die Teilnehmenden über die Ratifikation und Umsetzung der Folterkonvention, die Tätigkeit des neuen UNO-Menschenrechtsrats sowie über die Zusammenarbeit bei Projekten und anderen Aktivitäten.</lead>
      <text link="no">Die Schweiz und Vietnam einigten sich darauf, Reformprozesse zur Verbesserung der Menschenrechtslage zu unterstützen. Zum Schwerpunktthema der Ratifikation der Folterkonvention fand ein Treffen mit Experten aus der Verwaltung und der Zivilgesellschaft statt. Dabei wurden die grundlegenden Voraussetzungen für die Ratifikation erörtert und die Erfahrungen der Schweiz mit diesem zentralen völkerrechtlichen Instrument dargelegt. Auf besonderes Interesse stiess die Frage des non-refoulement (völkerrechtlicher Grundsatz der Nichtrückschiebung). Die vietnamesische Seite unterstrich, dass sie die Ratifikation des Übereinkommens ernsthaft prüfe. Der Besuch in einem Zürcher Untersuchungsgefängnis gab einen Einblick in den Alltag der schweizerischen Gefängnisverwaltung. &lt;p&gt;Die schweizerische Delegation begrüsste die Bemühungen Vietnams, die Menschenrechte besser zu schützen, insbesondere auch durch die geplanten Justiz- und Rechtsreformen. Die vietnamesische Seite bekräftigte, dass sie sich langfristig die Abschaffung der Todesstrafe zum Ziel gesetzt habe und in der näheren Zukunft beabsichtige, die Anzahl jener Verbrechen zu verringern, die mit dem Tod bestraft werden können. Obschon die beiden Seiten zur Frage der Administrativhaft unterschiedliche Ansätze vertraten, waren sie sich einig, dass dieses Thema mehr Aufmerksamkeit verdient. Die schweizerische Delegation äusserte sich besorgt über mehrere Fälle inhaftierter Personen in Vietnam.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gesprächsthema war auch die Arbeit des neuen UNO-Menschenrechtsrats, wobei die Schweiz sich von Vietnam wünschte, dass es den UNO-Sonderberichterstatter über Meinungsäusserungsfreiheit einlade. Die vietnamesische Seite unterstrich überdies, dass sie die Ratifikation des Römer Statuts des internationalen Strafgerichtshofs ernsthaft erwäge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beide Delegationen würdigten die Zusammenarbeit zwischen den zwei Ländern in Vietnam. Daran beteiligen sich die Botschaft in Hanoi sowie die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) insbesondere mit Projekten auf dem Gebiet der Frauenrechte. Die Delegationen einigten sich auf weitere gemeinsame Aktivitäten zur Folterkonvention und zum Internationalen Strafgerichtshof und erörterten Vorschläge zum Minderheitenschutz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pham Binh Minh, Generaldirektor im Aussenministerium, führte die vietnamesische Delegation an. Sie umfasste 13 Vertreterinnen und Vertreter aus Ministerien, die für Justiz, öffentliche Sicherheit, Religion und internationale Organisationen zuständig sind. Die schweizerische Delegation bestand aus Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des EDA und wurde von Jean-Daniel Biéler, Botschafter für Sonderaufgaben im Bereich der menschlichen Sicherheit, geleitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Dialogue sur les droits humains entre la Suisse et le Vietnam</title>
      <lead>Les délégations du Vietnam et de la Suisse se sont rencontrées les 3 et 4 juillet 2006 à Berne et à Zurich pour le quatrième cycle du dialogue sur les droits humains et sur les organisations internationales. Dans un climat constructif et un esprit d'ouverture, les délégués ont évoqué la ratification et la mise en application de la Convention contre la torture, l'activité du nouveau Conseil des droits de l'homme des Nations Unies; il a également été question d'une collaboration pour certains projets et activités.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse et le Vietnam sont convenus de soutenir le processus de réforme visant à améliorer la situation des droits humains. Sur le sujet important qu'est la ratification de la Convention contre la torture, une rencontre a été organisée avec des experts de l'administration et de la société civile. Les conditions indispensables à la ratification ont été examinées et la Suisse a fait état de l'expérience qu'elle a acquise de cet instrument primordial de droit international. La question du non-refoulement, qui est un principe du droit international, a suscité un intérêt tout particulier. La partie vietnamienne a souligné qu'elle étudie sérieusement la possibilité de ratifier la Convention. La visite d'une maison d'arrêt zurichoise a donné un aperçu du quotidien de l'administration pénitentiaire suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La délégation suisse a salué les efforts déployés par le Vietnam pour améliorer la protection des droits humains, en particulier grâce aux réformes qui sont prévues dans les domaines judiciaire et juridique. La partie vietnamienne a réaffirmé que l’abolition de la peine de mort était sérieusement envisagée à long terme et que, dans un avenir plus proche le Vietnam se proposait de réduire le nombre des crimes passibles de la peine de mort. Tout en adoptant des approches différentes sur la question de la détention administrative, les deux parties s'accordent à penser qu'il faudrait porter une plus grande attention au sujet. La délégation suisse s'est dite préoccupée par plusieurs cas de personnes détenues au Vietnam.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les entretiens ont aussi porté sur les travaux du nouveau Conseil des droits de l'homme des Nations Unies et la Suisse a exprimé le souhait que le Vietnam invite le rapporteur spécial de l'ONU pour la liberté d'expression. La partie vietnamienne a souligné qu'elle est en train de considérer sérieusement la possibilité de procéder à la ratification du Statut de Rome de la Cour pénale internationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux délégations ont dit apprécier la collaboration entre les deux pays qui est à l'œuvre au Vietnam. Ainsi, l'Ambassade de Suisse à Hanoï et la Direction du développement et de la coopération (DDC) participent tout particulièrement à des projets touchant aux droits des femmes. Les délégations se sont mises d'accord sur d'autres activités communes à mener au sujet de la Convention contre la torture et de la Cour pénale internationale et elles ont examiné des propositions visant à la protection des minorités.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pham Binh Minh, Directeur général du Ministère des affaires étrangères du Vietnam dirigeait la délégation vietnamienne, qui comprenait 13 représentantes et représentants des ministères en charge de la justice, de la sécurité publique, de la religion et des organisations internationales. La délégation suisse, qui était composée de collaboratrices et de collaborateurs du DFAE, était conduite par Jean-Daniel Bieler, Ambassadeur en mission spéciale pour la sécurité humaine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dialogo tra la Svizzera e il Vietnam sui diritti umani</title>
      <lead>Il 3 e il 4 luglio 2006 si sono incontrate a Berna e a Zurigo delegazioni provenienti dal Vietnam e dalla Svizzera per il quarto ciclo del dialogo sui diritti umani e sulle organizzazioni internazionali. In un clima aperto e costruttivo i partecipanti hanno parlato della ratifica e dell’attuazione della Convenzione contro la tortura, dell’attività del nuovo Consiglio dei diritti dell’uomo dell’ONU e della collaborazione nell’ambito di progetti e di altre attività.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera e il Vietnam si sono accordati per sostenere processi di riforma volti a migliorare la situazione dei diritti umani. Sul tema centrale rappresentato dalla ratifica della Convenzione contro la tortura si è svolto un incontro tra esperti provenienti dall’amministrazione e dalla società civile che hanno discusso i requisiti fondamentali per la ratifica e illustrato le esperienze fatte dalla Svizzera con questo importante strumento del diritto internazionale. La questione del non-refoulement (principio di diritto internazionale del non respingimento) ha suscitato un interesse particolare. La parte vietnamita ha tenuto a sottolineare che sta esaminando seriamente la possibilità di ratificare la Convenzione. La visita in un carcere preventivo zurighese ha consentito alle delegazioni di farsi un’idea del lavoro quotidiano svolto per amministrare una casa di pena svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La delegazione svizzera si è rallegrata degli sforzi fatti dal Vietnam per tutelare meglio i diritti umani, in particolare mediante le previste riforme giudiziaria e legislativa. La delegazione vietnamita ha ribadito di essersi posta quale obiettivo a lungo termine l’abolizione della pena di morte e di avere l’intenzione, in un prossimo futuro, di ridurre il numero dei crimini punibili con la pena capitale. Pur essendo di parere diverso sulla questione della detenzione amministrativa, le due parti erano concordi nell’affermare che l’argomento merita maggiore attenzione. La delegazione svizzera ha espresso la sua preoccupazione in merito a numerosi casi di persone incarcerate in Vietnam.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche il lavoro del nuovo Consiglio dei diritti dell’uomo dell’ONU è stato oggetto di discussione; in quest’ambito la Svizzera auspica che il Vietnam inviti il relatore speciale dell’ONU per la tutela della libertà di opinione ed espressione. La parte vietnamita ha sottolineato che sta prendendo in seria considerazione la ratifica dello Statuto di Roma della Corte penale internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entrambe le delegazioni hanno apprezzato la collaborazione tra i due Paesi in Vietnam che coinvolge sia l’ambasciata svizzera ad Hanoi sia la Direzione per lo sviluppo e la cooperazione (DSC) soprattutto con progetti nell’ambito dei diritti della donna. Le delegazioni si sono accordate per svolgere ulteriori attività in comune relative alla Convenzione contro la tortura e alla Corte penale internazionale e hanno discusso proposte concernenti la tutela delle minoranze.&lt;/p&gt; Pham Binh Minh, Direttore generale al Ministero degli affari esteri, guidava la delegazione vietnamita composta da 13 membri provenienti da ministeri competenti per i settori della giustizia, della pubblica sicurezza, della religione e delle organizzazioni internazionali. La delegazione svizzera era composta da collaboratori del DFAE ed era guidata da Jean-Daniel Biéler, Ambasciatore con compiti speciali nell’ambito della sicurezza umana.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Human rights dialogue between Switzerland and Vietnam</title>
      <lead>Delegations from Vietnam and Switzerland met in Bern and Zurich on 3 and 4 July 2006 for the fourth round of the dialogue on human rights and international organisations. In an open and constructive atmosphere the participants discussed the ratification and implementation of the Convention on Torture, the activity of the UN Human Rights Council and cooperation in projects and other activities.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Switzerland and Vietnam agreed to support reform processes to improve the human rights situation. Experts from the administration and from civil society discussed the key issue of the ratification of the Convention on Torture. The basic pre-requisites were discussed and Switzerland's experience with this central instrument of international law was described. The question of non-refoulement (the principle in international law of non-deportation) elicited considerable interest. The Vietnamese side stressed that it was seriously considering the ratification of the convention. A visit to a remand centre in Zurich provided an insight into daily life in a Swiss prison administration.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Swiss delegation welcomed Vietnam's efforts to achieve better human rights protection, particularly through reform of the justice and legal system. The Vietnamese side emphasised that in the long term it wished to abolish capital punishment and that in the near future it intended to reduce the number of crimes subject to the death penalty. Although both sides had different approaches to the issue of&amp;nbsp; administrative detention, they agreed that this topic deserved greater attention. The Swiss delegation expressed concern about several cases of imprisonment in Vietnam.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The work of the new Human Rights Council was also discussed. Switzerland expressed the wish that Vietnam should invite the UN special rapporteur on freedom of expression. The Vietnamese side stated that it was seriously considering the ratification of the Rome Statute of the International Criminal Court.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Both delegations commended the cooperation between the two countries in Vietnam. This cooperation involves the Embassy in Hanoi and the Swiss Agency for Development and Cooperation and Development&amp;nbsp; (SDC), notably in the area of women's rights. The delegations agreed on further joint activities relating to the Convention on Torture and to the International Criminal Court and discussed proposals to protect minorities.&lt;/p&gt; Pham Binh Minh, General Director of the Ministry of Foreign Affairs, headed the Vietnamese delegation, which consisted of 13 representatives of the ministries of justice, public security, religion and international organisations. The Swiss delegation consisted of EDA staff members and was headed by Jean-Daniel Biéler, Ambassador for human security issues. &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
