<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6056" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-07-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Juni 2006</title>
      <teaser>Arbeitslosigkeit im Juni 2006 Gemäss den Erhebungen des Staatssekretariates für Wirtschaft (SECO) waren Ende Juni 2006 122’837 Arbeitslose eingeschrieben, 6’649 weniger als im Vormonat. Die Arbeitslosenquote sank damit von 3,3% im Mai 2006 auf 3,1% im Berichtsmonat. Es wurden insgesamt 189’892 Stellensuchende registriert, 6’746 weniger als im Vormonat.</teaser>
      <lead>Arbeitslosigkeit im Juni 2006 Gemäss den Erhebungen des Staatssekretariates für Wirtschaft (SECO) waren Ende Juni 2006 122’837 Arbeitslose eingeschrieben, 6’649 weniger als im Vormonat. Die Arbeitslosenquote sank damit von 3,3% im Mai 2006 auf 3,1% im Berichtsmonat. Es wurden insgesamt 189’892 Stellensuchende registriert, 6’746 weniger als im Vormonat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gemeldete offene Stellen im Juni 2006&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Zahl der gemeldeten offenen Stellen erhöhte sich um 189 auf 12’559 Stellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kurzarbeit im Mai 2006&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Im Mai 2006 waren 827 Personen von Kurzarbeit betroffen, 389 Personen weniger (-32,0%) als im Vormonat. Die Anzahl der betroffenen Betriebe verringerte sich um 49 Einheiten (-31,8%) auf 105. Die ausgefallenen Arbeitsstunden nahmen um 26’518 (-35,0%) auf 49’159 Stunden ab. In der entsprechenden Vorjahresperiode (Mai 2005) waren 122’190 Ausfallstunden registriert worden, welche sich auf 2’004 Personen in 233 Betrieben verteilt hatten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;2’198 Aussteuerungen im April 2006&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Gemäss vorläufigen Angaben der Arbeitslosenversicherungskassen belief sich die Zahl der Personen, welche ihr Recht auf Arbeitslosenentschädigung im Verlauf des Monats April 2006 ausgeschöpft hatten, auf 2’198 Personen. Davon waren Ende Juni 2006 noch 667 Personen (30%) bei einem Regionalen Arbeitsvermittlungszentrum gemeldet und damit weiterhin statistisch erfasst. 353 Personen (16%) hatten inzwischen eine neue Stelle gefunden. Bei den übrigen, nicht mehr eingeschriebenen 1’178 Ausgesteuerten (54%) können verschiedene Situationen eingetreten sein: Wiederaufnahme einer Erwerbstätigkeit, Rückzug vom Arbeitsmarkt bzw. Verzicht auf Erwerbstätigkeit, Beginn oder Fortsetzung einer Ausbildung, Abreise ins Ausland, Fortsetzung der Stellensuche, ohne die Dienstleistungen der Regionalen Arbeitsvermittlungszentren zu beanspruchen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rita Baldegger SECO Mediensprecherin Tel. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <attachment id="23734">
        <title>Die Lage auf dem Arbeitsmarkt im Juni 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>371</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7547.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-22 13:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La situation sur le marché du travail en juin 2006</title>
      <teaser>Le chômage en juin 2006 Selon les données enregistrées par le Secrétariat d’Etat à l'économie (SECO), 122’837 personnes étaient inscrites au chômage à fin juin 2006, soit 6’649 de moins que le mois précédent. Le taux de chômage a diminué, passant de 3,3% en mai 2006 à 3,1% pendant le mois sous revue. L’ensemble des demandeurs d’emploi inscrits se chiffre à 189’892 personnes, soit 6’746 de moins que le mois précédent.</teaser>
      <lead>Le chômage en juin 2006 Selon les données enregistrées par le Secrétariat d’Etat à l'économie (SECO), 122’837 personnes étaient inscrites au chômage à fin juin 2006, soit 6’649 de moins que le mois précédent. Le taux de chômage a diminué, passant de 3,3% en mai 2006 à 3,1% pendant le mois sous revue. L’ensemble des demandeurs d’emploi inscrits se chiffre à 189’892 personnes, soit 6’746 de moins que le mois précédent.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Places vacantes annoncées en juin 2006&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Quant au nombre de places vacantes annoncées aux offices du travail, il a progressé de 189 unités pour s'établir à 12’559.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Réductions de l'horaire de travail en mai 2006&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;En mai 2006, les réductions de l'horaire de travail (chômage partiel) ont touché 827 personnes, soit 389 de moins (-32.0%) que le mois précédent. Le nombre des entreprises ayant eu recours à de telles mesures a diminué de 49 (-31,8%), passant à 105, celui des heures de travail perdues de 26’518 (-35,0%), pour s’établir à 49’159. L’année précédente à la même époque (mai 2005), le chômage partiel avait sévi dans 233 entreprises, touchant 2'004 personnes et entraînant la perte de 122'190 heures de travail.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;2’198 personnes arrivées en fin de droits en avril 2006&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Selon les données provisoires fournies par les caisses de chômage, 2’198 personnes ont épuisé leurs droits aux prestations de l'assurance-chômage dans le courant du mois d’avril 2006. Sur ce nombre, à fin juin 2006, 667 personnes (30%) étaient toujours inscrites à un office régional de placement et continuaient donc à être prises en compte dans la statistique. 353 autres (16%) avaient trouvé un emploi dans l'intervalle. En ce qui concerne les 1’178 personnes arrivées en fin de droits (54%) restantes qui n'étaient plus inscrites à un office régional de placement, diverses hypothèses sont envisageables: reprise d'une activité lucrative, retrait du marché du travail ou renonciation à exercer une activité lucrative, commencement ou poursuite d'une formation, départ à l'étranger, poursuite de la recherche d'emploi sans recourir aux services des offices régionaux de placement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rita Baldegger SECO chef de la Presse tél. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <attachment id="23735">
        <title>La situation sur le marché de travail en juin 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>370</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7548.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La situazione sul mercato del lavoro nel mese di giugno 2006</title>
      <teaser>Disoccupazione nel mese di giugno 2006 Stando ai dati rilevati dal Segretariato di Stato dell’economia (SECO), alla fine di giugno 2006 erano iscritti 122’837 disoccupati, ossia 6’649 in meno rispetto al mese precedente. Il tasso di disoccupazione è diminuito dal 3,3% nel mese di maggio 2006 al 3,1% nel mese in rassegna. Sono state registrate complessivamente 189’892 persone in cerca d’impiego, vale a dire 6’746 in meno rispetto al mese di maggio 2006.</teaser>
      <lead>Disoccupazione nel mese di giugno 2006 Stando ai dati rilevati dal Segretariato di Stato dell’economia (SECO), alla fine di giugno 2006 erano iscritti 122’837 disoccupati, ossia 6’649 in meno rispetto al mese precedente. Il tasso di disoccupazione è diminuito dal 3,3% nel mese di maggio 2006 al 3,1% nel mese in rassegna. Sono state registrate complessivamente 189’892 persone in cerca d’impiego, vale a dire 6’746 in meno rispetto al mese di maggio 2006.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Posti vacanti annunciati nel mese di giugno 2006&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il numero dei posti vacanti annunciati presso gli uffici del lavoro è aumentato di 189 raggiungendo 12’559 unità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lavoro ridotto nel mese di maggio 2006&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;In maggio 2006 sono state colpite dal lavoro ridotto 827 persone, ovvero 389 in meno (-32,0%) rispetto al mese precedente. Il numero delle aziende colpite è diminuito di 49 unità (-31,8%) portandosi a 105. Il numero delle ore di lavoro perse si è ridotto di 26’518 (-35,0%) portandosi a 49’159. Nel corrispondente periodo dell'anno precedente (maggio 2005) erano state registrate 122’190 ore perse, ripartite su 2'004 persone in 233 aziende.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;2’198 persone hanno esaurito il loro diritto all’indennità nel mese di aprile 2006&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Secondo i dati provvisori forniti dalle casse di disoccupazione, nel corso del mese di aprile 2006, 2'198 persone hanno esaurito il loro diritto alle prestazioni dell’assicurazione contro la disoccupazione. Fra queste, 667 (30%) erano ancora iscritte presso un Ufficio regionale di collocamento a fine giugno 2006 ed erano pertanto rilevate anche statisticamente. 353 persone (16%) hanno nel frattempo trovato un lavoro. Per quanto riguarda le restanti 1'178 persone (54%) giunte alla fine del diritto all’indennità, il ritiro della loro iscrizione può riflettere svariate situazioni: ripresa di un’attività lucrativa, abbandono del mercato del lavoro oppure rinuncia ad un’attività lucrativa, inizio o continuazione di una formazione, partenza per l’estero, proseguimento della ricerca di un posto di lavoro senza ricorrere ai servizi offerti dagli Uffici regionali di collocamento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rita Baldegger SECO tel. +41 (0)31 323 37 90</contact>
      <attachment id="23736">
        <title>La situazione sul mercato del lavoro nel mese di giugno 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>369</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7549.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-22 13:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
