<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6182" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-07-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1017" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Kommando Ausbildung</name>
      <name lang="fr">Commandement de l'Instruction</name>
      <name lang="it">Comando Istruzione</name>
      <name lang="en">Land Forces</name>
      <www lang="de">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.he.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>4 Tagemarsch 2006 in Nijmegen (NL): 250 Schweizer Armeeangehörige am Start</title>
      <lead>Am 18. Juli startet zum 90. Mal der internationale 4 Tagemarsch im holländischen Nijmegen. Rund 50'000 Marschbegeisterte aus allen Kontinenten werden daran teilnehmen, darunter auch 250 Angehörige der Schweizer Armee.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Was Paris - Dakar für die Motorsportfans ist, bedeutet der 4 Tagemarsch in den Niederlanden für die Marschierenden. Wieder werden rund 50'000 Menschen in vier Teilstrecken sternförmig um die Stadt Nijmegen ihre Leistungsfähigkeit unter Beweis stellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit von der Partie – und dies zum 48. Mal – ist auch eine Delegation der Schweizer Armee unter der Leitung von Oberst i Gst Jean-Jacques Joss, Chef Sport und Ausserdienstliche Tätigkeit im Kommando Ausbildung des Heeres. Divisionär Hans-Ulrich Solenthaler, Ausbildungschef Heer, besucht als offizieller Vertreter der Armee die Marschdelegation.&lt;br /&gt; Diese setzt sich aus 250 Armeeangehörigen zusammen, die in der Militärkategorie (pro Tag 40 Kilometer) an den Start gehen werden - zusammen mit über 7000 Angehörigen anderer Armeen aus aller Welt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer haben sich als Gruppe selbständig und an nationalen oder internationalen Marschveranstaltungen auf den Anlass vorbereitet und dabei über 300 km im Team absolviert. Jede Gruppe besteht aus mindestens 10 Teilnehmerinnen und Teilnehmer und einem Betreuer. Die 15 Gruppen werden von einem Stab von 25 Spezialisten (Arzt, Feldprediger, Sanitäter, Militärpolizei, Motorfahrer) unterstützt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Das Programm&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Samstag, 15. Juli: &amp;nbsp;Anreise der militärischen Teilnehmerinnen und Teilnehmer aus der&amp;nbsp;Schweiz&lt;br /&gt; Sonntag, 16. Juli: &amp;nbsp;Start der Schweizerwoche Bemmel mit der Stadtmusik Kloten&lt;br /&gt; Montag, 17. Juli: &amp;nbsp;Offizielle Eröffnung im Goffert Stadion von Nijmegen mit rund 30'000&amp;nbsp;Zuschauerinnen und Zuschauern&lt;br /&gt; Dienstag, 18. Juli: &amp;nbsp;1. Marschtag&lt;br /&gt; Mittwoch, 19. Juli: &amp;nbsp;2. Marschtag&lt;br /&gt; Donnerstag, 20. Juli: &amp;nbsp;3. Marschtag (Kranzniederlegung)&lt;br /&gt; Freitag, 21. Juli: &amp;nbsp;4. Marschtag&lt;br /&gt; Samstag, 22. Juli: &amp;nbsp;Rückreise in die Schweiz&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Jacques Joss Chef Sport und Ausserdienstliche Tätigkeit 079 211 69 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Marche de quatre jours à Nimègue (PB) 2006: 250 militaires suisses au départ</title>
      <lead>La 90e édition de la marche internationale de quatre jours de Nimègue en Hollande débutera le 18 juillet. Environ 50'000 passionnés de marche issus de tous les continents, dont 250 militaires de l’Armée suisse, y participeront.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La marche de quatre jours aux Pays-Bas est le Paris - Dakar des marcheurs. Quelque 50'000 personnes mettront leurs aptitudes à l’épreuve sur quatre parcours en forme d’étoile sillonnant la ville de Nimègue.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour la 48e fois, une délégation de l’Armée suisse, placée sous la direction du colonel EMG Jean-Jacques Joss, chef du sport et des activités hors du service au sein du commandement de l’instruction des Forces terrestres, sera également de la partie. Le divisionnaire Hans-Ulrich Solenthaler, chef de l’instruction des Forces terrestres, rendra visite à la délégation en tant que représentant officiel de l’armée.&lt;br /&gt; Cette délégation est composée de 250 militaires qui prendront le départ dans la catégorie militaire (40 km par jour) en compagnie de plus de 7'000 militaires issus d’autres armées du monde entier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Suisses se sont entraînés par groupes de manière indépendante et se sont préparés à cette manifestation par le biais de marches nationales ou internationales lors desquelles ils ont parcouru plus de 300 km en équipe. Chaque groupe est composé d’au moins 10 participants et d’un assistant. Les 15 groupes seront encadrés par un état-major de 25 spécialistes (médecin, aumônier, responsable sanitaire, police militaire, chauffeur).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le programme&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Samedi 15 juillet:&amp;nbsp;Voyage des participantes et participants de la Suisse&lt;br /&gt; Dimanche 16 juillet:&amp;nbsp;Début de la semaine suisse à Bemmel avec la participation de la&amp;nbsp;fanfare municipale de Kloten&lt;br /&gt; Lundi 17 juillet:&amp;nbsp;Ouverture officielle au Goffert Stadion de Nimègue avec 30'000&amp;nbsp;spectatrices et spectateurs&lt;br /&gt; Mardi 18 juillet:&amp;nbsp;1er jour de marche&lt;br /&gt; Mercredi 19 juillet:&amp;nbsp;2e jour de marche&lt;br /&gt; Jeudi 20 juillet:&amp;nbsp;3e jour de marche (dépôt de couronnes)&lt;br /&gt; Vendredi 21 juillet:&amp;nbsp;4e jour de marche&lt;br /&gt; Samedi 22 juillet:&amp;nbsp;Retour en Suisse&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Jacques Joss Chef Sport et activités hors du service 079 211 69 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Edizione 2006 della marcia di quattro giorni a Nimega (NL): 250 militari svizzeri al via</title>
      <lead>Il 18 luglio a Nimega, in Olanda, inizierà la 90a edizione della marcia internazionale di 4 giorni. Vi prenderanno parte circa 50'000 persone provenienti da tutto il mondo, tra cui anche 250 militari dell’Esercito svizzero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per i podisti la marcia di 4 giorni in Olanda equivale alla Parigi-Dakar per i motociclisti. Anche quest'anno circa 50'000 persone metteranno alla prova le loro capacità prestazionali nel circuito a forma di stella suddiviso in 4 tappe attorno alla città di Nimega.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la 48° volta vi parteciperà anche una delegazione dell'Esercito svizzero guidata dal colonnello SMG Jean-Jacques Joss, capo Sport e attività fuori del servizio presso il Comando dell'istruzione delle Forze terrestri. Il divisionario Hans-Ulrich Solenthaler, capo dell'Istruzione delle Forze terrestri, in qualità di rappresentante dell'esercito renderà visita alla delegazione di podisti&lt;br /&gt; composta da 250 militari che prenderanno il via nella categoria militare (40 chilometri al giorno), assieme ad oltre 7000 militari appartenenti ad altri eserciti di tutto il mondo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A livello di squadra, gli svizzeri si sono preparati per la corsa in maniera autonoma e hanno partecipato a marce nazionali o internazionali correndo in gruppo per oltre 300 km. Ogni gruppo è composto da almeno 10 partecipanti e da un assistente. I 15 gruppi potranno godere dell'appoggio di uno stato maggiore di 25 specialisti (medico, cappellano, sanitari, polizia militare e automobilisti).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Programma&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Sabato, 15 luglio:&amp;nbsp;partenza dalla Svizzera dei partecipanti militari&lt;br /&gt; Domenica, 16 luglio:&amp;nbsp;inizio della “Settimana svizzera di Bemmel” con la Musica civica di&amp;nbsp;Kloten&lt;br /&gt; Lunedì, 17 luglio: &amp;nbsp;inaugurazione ufficiale nello stadio Goffert di Nimega alla presenza di&amp;nbsp;circa 30'000 spettatori&lt;br /&gt; Martedì, 18 luglio:&amp;nbsp;primo giorno di marcia&lt;br /&gt; Mercoledì, 19 luglio:&amp;nbsp;secondo giorno di marcia&lt;br /&gt; Giovedì, 20 luglio:&amp;nbsp;terzo giorno di marcia (deposizione di corone di fiori)&lt;br /&gt; Venerdì, 21 luglio:&amp;nbsp;quarto giorno di marcia&lt;br /&gt; Sabato, 22 luglio:&amp;nbsp;rientro in Svizzera&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Jacques Joss Capo Sport e attività fuori del servizio 079 211 69 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="520" org-id="1017">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
