<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6790" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2006-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schuldenentwicklung der öffentlichen Haushalte</title>
      <lead>Um eine Stabilisierung der Verschuldung der öffentlichen Haushalte zu erreichen und langfristig zu sichern, braucht es die konsequente Umsetzung grundlegender Reformen, welche die Haushalte dauerhaft sanieren. Zu diesem Fazit gelangt der Bundesrat in einem Bericht, den er in Erfüllung der drei Postulate 04.3542 - Zuppiger, 04.3573 - Lauri und 04.3584 - Sozialdemokratische Fraktion erstellt hat. Der Bericht wurde heute zur Publikation freigegeben.</lead>
      <text link="no">Der Bericht enthält eine umfassende und transparente Darstellung der Schuldenentwicklung der öffentlichen Haushalte. Auftragsgemäss wurde die Brutto- und die Nettoverschuldung analysiert sowie die Möglichkeit des Erstellens einer volkswirtschaftlichen Vermögensbilanz geprüft. Neben den Ursachen für die rasante Schuldenentwicklung wurden auch denkbare Massnahmen und Strategien zur Sicherstellung einer nachhaltigen Finanzpolitik aufgezeigt.</text>
      <contact>Fritz Zurbrügg, Eidg. Finanzverwaltung, Tel: (031) 322 60 09 Eva May, Eidg. Finanzverwaltung, Tel: (031) 325 20 16</contact>
      <attachment id="126604">
        <title>Rohstoff: Bericht über die Schuldenentwicklung der öffentlichen Haushalte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3534.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126605">
        <title>Bericht des Bundesrates über die Schuldenentwicklung der öffentlichen Haushalte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>565</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36100.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-09-09 11:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Evolution de la dette des administrations publiques</title>
      <lead>La stabilisation à long terme de l'endettement des administrations publiques passe par la mise en œuvre systématique de diverses réformes de fond destinées à assainir durablement le budget. Telle est la conclusion à laquelle est arrivé le Conseil fédéral dans un rapport élaboré en réponse aux trois postulats 04.3542 - Zuppiger, 04.3573 - Lauri et 04.3584 - groupe socialiste. Le Conseil fédéral a décidé aujourd'hui de publier ce rapport.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le rapport présente l'évolution de la dette des administrations publiques de manière complète et transparente. Conformément au mandat reçu, l'endettement brut et l'endettement net ont fait l'objet d'une analyse et la possibilité d'établir un bilan économique des actifs a été étudiée. Parallèlement aux causes de l'évolution fulgurante de l'endettement, les stratégies qui devraient permettre d'assurer une politique de financement durable ont également été indiquées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fritz Zurbrügg, Adm. fédérale des finances, tél: (031) 322 60 09 Eva May, Adm. fédérale des finances, tél: (031) 325 20 16</contact>
      <attachment id="126600">
        <title>Documentation de base: Rapport relatif à l’évolution de la dette des administrations publiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>64</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3535.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126606">
        <title>Rapport du Conseil fédéral relatif à l’évolution de la dette des administrations publiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>541</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36101.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-09-09 11:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Evoluzione del debito delle amministrazioni pubbliche</title>
      <lead>Per conseguire e garantire a lungo termine la stabilizzazione dell'indebitamento delle amministrazioni pubbliche è necessario attuare in modo coerente profonde riforme che le risanino durevolmente. A questa conclusione è giunto il Consiglio federale nel rapporto in adempimento ai tre postulati 04.3542 (Zuppiger), 04.3573 (Lauri) e 04.3584 (Gruppo socialista). La pubblicazione del rapporto è stata approvata in data odierna.</lead>
      <text link="no">Il rapporto illustra in modo esaustivo e trasparente l'evoluzione del debito delle amministrazioni pubbliche. In conformità al mandato sono stati analizzati l'indebitamento lordo e l'indebitamento netto ed è stata pure verificata l'opportunità di allestire un bilancio economico della sostanza. Oltre alle cause della rapida evoluzione del debito, sono state indicate possibili misure e strategie per garantire una politica finanziaria sostenibile.</text>
      <contact>Fritz Zurbrügg, Amm. federale delle finanze, tel. 031 322 60 09 Eva May, Amm. federale delle finanze, tel. 031 325 20 16</contact>
      <attachment id="126601">
        <title>Documentazione: Rapporto sull’evoluzione del debito delle amministrazioni pubbliche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>70</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3537.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126607">
        <title>Rapporto del Consiglio federale sull'evoluzione del debito delle amministrazioni pubbliche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>418</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36102.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-09-09 11:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="110" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzen von Bund, Kantonen und Gemeinden</name>
        <name lang="fr">Finances de la Confédération / cantons / communes</name>
        <name lang="it">Finanze di Confederazione, Cantoni e Comuni</name>
        <name lang="en">Finances of the Confederation / cantons / communes</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
