<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6797" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Teilrevision der Verordnung über die Elektronische Kriegführung (VEKF)</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch einer Teilrevision der Verordnung über die Elektronische Kriegführung (VEKF) zugestimmt. Damit werden Unsicherheiten in der Auslegung der bislang geltenden VEKF beseitigt. Mit der Teilrevision wird klargestellt, dass die Funkaufklärung im Ausland unabhängig der Nationalität der betroffenen Personen insofern zulässig ist, als es die Auftragserfüllung der Nachrichtendienste erfordert sowie den Kriterien der Recht- und Verhältnismässigkeit genügt.</lead>
      <text link="no">Bei Auslegung des Artikels 5 der Verordnung über die Elektronische Kriegführung war bisher nicht klar, ob im Rahmen der Auftragserfüllung des Strategischen Nachrichtendienstes (SND) sowie unter Wahrung der Recht- und Verhältnismässigkeit die Funkaufklärungen im Ausland, an denen Schweizer Personen beteiligt sind, zulässig sind&amp;nbsp; oder nicht. Währenddem im Rahmen der Gesetzesgrundlage gemäss Art. 99 Militärgesetz diese Frage zu bejahen ist, war die Ausführungsbestimmung in Art. 5 VEKF unklar. In einigen Fällen kann es vorkommen, dass der SND zur Auftragserfüllung und für eine effiziente Zusammenarbeit mit dem Dienst für Analyse und Prävention (DAP) im Bundesamt für Polizei auch Kommunikationen im Ausland, an denen Schweizer oder Ausländer mit geregeltem Aufenthalt in der Schweiz beteiligt sind, abhören kann. Aus denselben Gründen kann es notwendig sein, dass die Bezüge zu Kommunikationen von Personen in der Schweiz für die Nachrichtendienste offen gelegt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Bundesamt für Justiz (BJ) kam in Übereinstimmung mit dem Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) zum Schluss, dass aufgrund der unklaren Auslegung der bisherigen VEKF diese für die Auftragserfüllung notwendigen Abhörungen zwar auch im Rahmen der bestehenden VEKF durchgeführt werden können, aus Transparenzgründen jedoch eine formelle Anpassung der VEKF durch den Bundesrat als angezeigt erscheint. Die Unabhängige Kontrollinstanz (UKI) wird der Umsetzung der neuen Praxis besonderes Augenmerk schenken.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Urs Graf Strategischer Nachrichtendienst 031 322 38 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Révision partielle de l'ordonnance sur la guerre électronique (OGE)</title>
      <lead>Mercredi, le Conseil fédéral a approuvé une révision partielle de l'ordonnance sur la guerre électronique (OGE). Il s'agit d'éliminer les incertitudes relatives à l'interprétation de l'OGE en vigueur. La révision partielle établit clairement que l'exploration radio à l'étranger est autorisée indépendamment de la nationalité des personnes concernées, pour autant que l'accomplissement de la mission des services de renseignement l'exige et que l'exploration satisfasse aux critères du droit et de la proportionnalité.</lead>
      <text link="no">Jusqu'à présent, l'interprétation de l'art. 5 de l'ordonnance sur la guerre électronique ne permettait pas d'établir de manière claire, si, dans le cadre de l'accomplissement de la mission du Service de renseignement stratégique (SRS) et du respect de la légalité et du principe de proportionnalité, l'exploration radio concernant des personnes de nationalité suisse était autorisée ou non. Il peut arriver que, dans certains cas, le SRS procède, afin d'accomplir sa mission et d'assurer une collaboration efficace avec le Service d'analyse et de prévention (SAP), à l'écoute d'une conversation à l'étranger à laquelle participent des Suisses ou des personnes étrangères ayant leur domicile légal en Suisse. Pour les mêmes raisons, il peut être nécessaire que les données relatives à des communications de personnes en Suisse soient accessibles aux services de renseignements.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'Office fédéral de la justice (OFJ) a, en concertation avec le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), conclu que, compte tenu des incertitudes relatives à l'interprétation de l'OGE faite jusqu'à présent, les écoutes nécessaires à l'accomplissement de la mission pouvaient certes être effectuées dans le cadre de l'OGE actuelle, mais qu'une adaptation formelle de celle-ci par le Conseil fédéral apparaissait comme indiquée pour des raisons de transparence. L'autorité de contrôle indépendante (ACI) veillera avec attention à l'application de la nouvelle pratique.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Urs Graf Service de renseignement stratégique 031 322 38 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Revisione parziale dell'ordinanza concernente la condotta della guerra elettronica (OCGE)</title>
      <lead>Mercoledì il Consiglio federale ha approvato una revisione parziale dell'ordinanza concernente la condotta della guerra elettronica (OCGE). La revisione parziale elimina alcune incertezze nell'interpretazione della OCGE attualmente in vigore. Essa chiarisce che l'esplorazione radio all'estero è ammessa, indipendentemente dalla nazionalità delle persone interessate, nella misura in cui ciò è richiesto dall'adempimento del mandato dei servizi d'informazione e se sono soddisfatti i criteri della legalità e della proporzionalità.</lead>
      <text link="no">Per quanto riguarda l'interpretazione dell'articolo 5 OCGE, finora non era chiaro se, nell'ambito dell'adempimento del mandato del Servizio informazioni strategico (SIS) nonché nel rispetto della legalità e della proporzionalità, fosse ammessa o meno l'esplorazione radio all'estero concernente persone di nazionalità svizzera. Mentre nel quadro della base legale rappresentata dall'articolo 99 della legge militare la risposta a questa domanda doveva essere affermativa, la disposizione esecutiva all'articolo 5 OCGE non era chiara. In alcuni casi può accadere che il SIS, per l'adempimento del proprio mandato e nell'ambito di un'efficiente collaborazione con il Servizio per l'analisi e la prevenzione (SAP) dell'Ufficio federale di polizia, possa intercettare anche comunicazioni all'estero alle quali partecipano Svizzeri o stranieri con regolare soggiorno in Svizzera. Per i medesimi motivi, può essere necessario che ai servizi d'informazione siano resi noti riferimenti a comunicazioni di persone in Svizzera. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'Ufficio federale di giustizia e il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport sono giunti alla conclusione che, in considerazione della non chiara interpretazione dell'OCGE, dette intercettazioni, necessarie per l'adempimento del mandato, possono essere eseguite anche nel quadro dell'attuale OCGE, ma che tuttavia, per ragioni di trasparenza, sembra appropriato un adeguamento formale dell'ordinanza da parte del Consiglio federale. L'Istanza di controllo indipendente (ICI) dedicherà particolare attenzione all'applicazione della nuova prassi.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Urs Graf Servizio informazioni strategico 031 322 38 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="570" org-id="502">
        <name lang="de">Führungsunterstützung</name>
        <name lang="fr">Aide au commandement</name>
        <name lang="it">Aiuto alla condotta</name>
        <name lang="en">Command Support</name>
      </keyword>
      <keyword id="590" org-id="502">
        <name lang="de">Auslandeinsätze</name>
        <name lang="fr">Engagements à l'étranger</name>
        <name lang="it">Impieghi all'estero</name>
        <name lang="en">Foreign Operations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
