<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6823" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-08-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Blocher an Innenministertreffen in Vaduz</title>
      <lead>Gespräche über Polizei- und Sicherheitszusammenarbeit Bundesrat Christoph Blocher hat in Vaduz an einem zweitägigen Treffen mit den Innenministern des Fürstentums Liechtenstein, Österreichs und Deutschlands teilgenommen. Das Treffen unter dem Motto "Vier Länder - Ein gemeinsamer Sicherheitsraum" fand auf Einladung des Fürstentums Liechtenstein statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Vorsteher des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements, Bundesrat Christoph Blocher, der Regierungsrat für Inneres des Fürstentums Liechtenstein, Martin Meyer, die Innenministerin von Österreich, Liese Prokop und der Innenminister Deutschlands, Wolfgang Schäuble, sprachen über die Sicherheitszusammenarbeit zwischen den Nachbarstaaten und die Integration der Schweiz und Liechtenstein in die Schengener Sicherheitszusammenarbeit. Dabei betonten sie die gut funktionierende Polizeizusammenarbeit auf der Basis der bestehenden Kooperationsverträge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von der Schengener Sicherheitszusammenarbeit erwarten die Minister eine weitere Vertiefung der bestehenden Kooperation sowie insbesondere eine effizientere Fahndungszusammenarbeit durch den Anschluss der Schweiz und Liechtenstein an das Schengener Informationssystem SIS II.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Innenminister tauschten zudem Erfahrungen im Bereich der Integration von Ausländerinnen und Ausländern aus und erörterten die zentralen Herausforderungen der nächsten Jahre. Bei dieser Gelegenheit informierte Bundesrat Blocher seine Kollegin und Kollegen über die bevorstehende Abstimmung&amp;nbsp; vom 24. September 2006 über das neue Bundesgesetz über die Ausländerinnen und Ausländer (AuG).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Sicherheit bei Grossanlässen wie der vergangenen Fussball-weltmeisterschaft 2006 in Deutschland sowie der kommenden Europaweltmeisterschaft in der Schweiz und Österreich kam ebenfalls zu Sprache. Österreich und die Schweiz werden die Erfahrungen Deutschlands in die Vorbereitungen für die UEFA EURO 2008 einfliessen lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ministerin Prokop und Bundesrat Blocher orientierten ihrerseits über den Planungsstand für die UEFA EURO 2008. Sie betonten dabei die gute Zusammenarbeit und die wichtige Abstimmung in Sicherheitsbelangen zwischen den Organisatoren der EURO 2008. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Anschluss an das Treffen wurden die vier Minister zudem vom Liechtensteinischen Regierungschef Otmar Hasler und von Erbprinz Alois von und zu Liechtenstein empfangen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livio Zanolari, Informationsdienst EJPD, Tel. +41 (0)79 / 206 20 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Participation du conseiller fédéral Blocher à la rencontre des Ministres de l’intérieur, à Vaduz</title>
      <lead>Les discussions ont porté sur la coopération en matière de sécurité Le conseiller fédéral Blocher a pris part à la rencontre de deux jours qui a eu lieu à Vaduz avec les ministres de l’intérieur de la Principauté de Liechtenstein, d’Autriche et d’Allemagne. Placée sous le thème "Vier Länder - Ein gemeinsamer Sicherheitsraum" (Quatre pays—un espace de sécurité commun), cette réunion s’est tenue à l’instigation de la Principauté du Liechtenstein.</lead>
      <text link="no">Le conseiller fédéral Blocher, chef du Département fédéral de justice et police, le conseiller de gouvernement liechtensteinois Martin Mayer, chargé de l’intérieur, la ministre de l’intérieur d’Autriche, Liese Prokop, enfin le ministre allemand de l’intérieur, Wolfgang Schäuble, se sont entretenus de la coopération en matière de sécurité entre les quatre Etats voisins qu’ils représentaient, ainsi que de l’intégration de la Suisse et du Liechtenstein dans le processus de collaboration mis en place par Schengen. Dans le cadre de ces discussions, ils n’ont pas manqué de relever l’efficacité de la collaboration policière instaurée par les traités bilatéraux existants.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Du processus de coopération mis en place par Schengen, les ministres escomptent une intensification de la collaboration actuelle et, plus précisément, une plus grande efficacité des actions communes en matière de recherche de personnes et d’objets signalés, une fois que la Suisse et le Liechtenstein auront accès au système d’information Schengen (SIS II).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par ailleurs, les quatre ministres ont échangé leurs expériences dans le domaine de l’intégration des étrangers et passé en revue les défis majeurs de ces prochaines années. Le conseiller fédéral Blocher a saisi cette occasion pour informer ses collègues de la votation à laquelle donnera lieu la nouvelle loi fédérale sur les étrangers (LEtr), le 24 septembre 2006.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les ministres ont abordé également le thème de la sécurité lors de grandes manifestations, telles que la Coupe du monde football qui vient de se dérouler en Allemagne et les Championnats d’Europe de football qui auront lieu en Suisse et en Autriche (EURO 2008). Lors des préparatifs de l’EURO 2008, L’Autriche et la Suisse tiendront compte des expériences faites par l’Allemagne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ministre Liese Prokop et le conseiller fédéral Christoph Blocher ont, quant à eux, informé leurs homologues de l’état d’avancement de la planification concernant l’EURO 2008. Ils se sont se sont plu à relever la qualité de la collaboration qui régnait entre les deux pays organisateurs et souligné combien il était important qu’ils harmonisent leurs actions en matière de sécurité.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A l’issue de la visite, les quatre ministres ont été reçus par le chef du gouvernement Otmar Hasler et par le Prince héritier Alois von und zu Liechtenstein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livio Zanolari, Service d’information du DFJP, tél. +41 (0)79 / 206 20 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Blocher a Vaduz per l'incontro dei ministri degli interni</title>
      <lead>La collaborazione in materia di polizia e di sicurezza al centro dei colloqui Il consigliere federale Christoph Blocher ha partecipato a Vaduz a un incontro di due giorni con i ministri degli interni del Principato del Liechtenstein, di Austria e Germania. L'incontro, che si è svolto sotto il motto "Quattro Paesi - un comune spazio di sicurezza ", si è tenuto su invito del Principato del Liechtenstein.</lead>
      <text link="no">Il capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, Christoph Blocher, il consigliere di Stato degli interni del Principato del Liechtenstein Martin Meyer, la ministra degli interni austriaca Liese Prokop e il ministro degli interni tedesco Wolfgang Schäuble hanno discusso della collaborazione in materia di sicurezza tra i loro Paesi e della partecipazione della Svizzera e del Liechtenstein a Schengen per quanto riguarda la collaborazione in materia di sicurezza. In tale contesto i ministri hanno sottolineato il buon funzionamento della collaborazione in materia di polizia, che si fonda sui pertinenti accordi di cooperazione. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;I ministri si attendono un ulteriore approfondimento della cooperazione grazie a Schengen, segnatamente per quanto riguarda le ricerche mediante l'accesso della Svizzera e del Liechtenstein al Sistema d'informazione di Schengen SIS II.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I ministri si sono inoltre scambiati le esperienze nell'ambito dell'integrazione degli stranieri e hanno discusso le sfide dei prossimi anni. In tale occasione il consigliere federale Blocher ha informato i suoi omologhi in merito alle prossime votazioni del 24 settembre 2006 relative alla nuova legge federale sugli stranieri (LStr.).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un altro tema è stata la sicurezza in occasione di importanti manifestazioni quali il Campionato del mondo di calcio 2006 in Germania nonché i prossimi Campionati europei del 2008 in Svizzera e Austria. Nell'ambito dei preparativi per l'EURO 2008 i due Paesi organizzatori approfitteranno delle esperienze della Germania.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La ministra Prokop e il consigliere federale Blocher hanno quindi informato i colleghi sullo stato dei preparativi per l'EURO 2008 e hanno rilevato l'ottima collaborazione tra gli organizzatori dell'EURO 2008, segnatamente nel campo della sicurezza.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Successivamente all'incontro i quattro ministri sono stati ricevuti dal capo di Governo del Liechtenstein, Otmar Hasler, e dal principe ereditario Alois von und zu Liechtenstein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livio Zanolari, Servizio d'informazione DFGP, tel.+41(0)79 206 20 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
