<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6827" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-08-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Direktion des EHB ist vollzählig</title>
      <lead>Der Rat des Eidgenössischen Hochschulinstituts für Berufsbildung (EHB-Rat) hat die beiden letzten Mitglieder der Direktion des EHB ernannt. Der derzeitige Rektor der Pädagogischen Hochschule Freiburg, Alexandre Etienne, wird sein Amt als nationaler Leiter der Berufsbildung am 1. Januar 2007 in Lausanne aufnehmen. Gleichzeitig wird Dalia Schipper ihr Amt als nationale Leiterin der Weiterbildung in Zollikofen antreten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dalia Schipper ist zur Zeit Vorsteherin der Abteilung Fachhochschulen in der Erziehungsdirektion (ERZ) des Kantons Bern. Sie besitzt ein Lizentiat phil. I (Erziehungswissenschaften, Pädagogische Psychologie sowie Italienische Sprache und Literatur) sowie ein Doktorat in Erziehungswissenschaften. Dalia Schipper trat ihre Stelle in der Abteilung Fachhochschulen der ERZ des Kantons Bern im Jahr 1998 an. Zuerst war sie als wissenschaftliche Mitarbeiterin und Gleichstellungsbeauftragte tätig, danach als stellvertretende Abteilungsvorsteherin. Ihr derzeitiges Amt der Abteilungsvorsteherin übernahm sie 2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alexandre Etienne erwarb sein Lizenziat phil. I (Philosophie und lateinische Sprach- und Literaturwissenschaft) an der Universität Freiburg und sein Doktorat in Philosophie der Renaissance – für das er 1998 mit dem Prix Maurice Millioud ausgezeichnet wurde – an der Universität Lausanne. Bereits während seines Studiums unterrichtete er an der Berufsschule und am Collège du Sud in Bulle. Alexandre Etienne war Assistent an den Universitäten Freiburg und Lausanne und wechselte im Jahr 2000 als Projektleiter an die Pädagogische Hochschule (PH) Freiburg. Sein derzeitiges Amt – Rektor der PH und Dekan der französischsprachigen Abteilung für Grundausbildung – nimmt er seit September 2001 wahr. Zudem ist er Vizepräsident der SKPH (Schweizerische Konferenz der Rektorinnen und Rektoren der PH).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Die neue Direktion des EHB&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dalia Schipper und Alexandre Etienne vervollständigen die Direktion des EHB. Diese wird sich ab dem 1. Januar 2007 wie folgt zusammensetzen: Martin Wild-Näf (gegenwärtig Direktor des SIBP) wird Direktor, Berno Stoffel (gegenwärtig Leiter Forschung &amp;amp; Entwicklung des SIBP) behält sein Amt beim EHB, und Josef Kuhn (gegenwärtig Generalsekretär des SIBP) wird das Ressourcen-Management leiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das derzeit dem Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) unterstellte Schweizerische Institut für Berufspädagogik (SIBP) wird ab dem 1. Januar 2007 als Eidgenössisches Hochschulinstitut für Berufsbildung (EHB) weitergeführt. Gleichzeitig wird es vom BBT losgelöst und zu einer Anstalt des Bundes mit eigener Rechtspersönlichkeit und eigener Rechnung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Wild-Näf, Direktor SIBP, Tel. 031 323 55 64, martin.wild@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Direction de l’IFFP au complet</title>
      <lead>Le conseil de l’Institut fédéral des hautes études en formation professionnelle (IFFP) a nommé les deux dernier membres de la Direction de l’IFFP. Actuellement recteur de la Haute école pédagogique de Fribourg, Alexandre Etienne endossera au 1er janvier 2007 la fonction de responsable national de la formation à Lausanne. Dalia Schipper prendra, à la même date et à Zollikofen, sa fonction de responsable nationale de la formation continue.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dalia Schipper est actuellement cheffe de la section des hautes écoles spécialisées à la Direction de l’instruction publique (DIP) du canton de Berne. Elle est titulaire d’une licence en lettres (sciences de l’éducation, psychologie pédagogique, et langue et littérature italiennes) et d’un doctorat en sciences de l’éducation. Madame Schipper est entrée en 1998 à la section des hautes écoles spécialisées de la DIP du canton de Berne. D’abord en tant que collaboratrice scientifique et déléguée à l’égalité, puis en tant que suppléante de la cheffe de section. Elle a pris ses fonctions actuelles de cheffe de la section en 2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alexandre Etienne a obtenu sa licence en lettres (philosophie, et langue et littérature latines) à l’Université de Fribourg et son doctorat en philosophie de la Renaissance – pour lequel il a obtenu en 1998 le Prix Maurice Millioud – à l’Université de Lausanne. Il s’est lancé dans l’enseignement durant ses études déjà et l’a pratiqué à l’école professionnelle et au Collège du Sud à Bulle. Monsieur Etienne est entré en 2000 à la Haute école pédagogique (HEP) de Fribourg en tant que chef de projet. Il assume ses fonctions actuelles – recteur de la HEP et doyen, dans la section francophone, de la formation initiale – depuis septembre 2001. Enfin, il est vice-président de la Conférence suisse des recteurs des HEP (CSHEP).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La future Direction de l’IFFP&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dalia Schipper et Alexandre Etienne rejoignent les membres déjà nommés à la Direction de l’IFFP, dont la constitution au 1er janvier 2007 sera la suivante. Martin Wild-Näf (actuellement directeur de l’ISPFP) sera directeur, Berno Stoffel (actuellement responsable de la recherche &amp;amp; développement à l’ISPFP) conservera sa fonction à l’IFFP et Josef Kuhn (actuellement secrétaire général de l’ISPFP) dirigera le management des ressources.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aujourd’hui rattaché à l’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT), l’Institut suisse de pédagogie pour la formation professionnelle (ISPFP) deviendra l’IFFP au 1er janvier 2007. Il se détachera de l’OFFT à cette même date, pour passer au statut d’établissement de la Confédération doté d’une personnalité juridique et d’une comptabilité propres.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Wild-Näf, Directeur ISPFP, tél. 031 323 55 64, martin.wild@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La direzione dello IUFFP è ora completa</title>
      <lead>Il Consiglio dell’Istituto universitario federale per la formazione professionale (IUFFP) ha nominato gli ultimi due membri della direzione. La carica di responsabile nazionale della formazione è stata conferita ad Alexandre Etienne, ora rettore dell’Alta scuola pedagogica di Friburgo, che assumerà la sua funzione il 1° gennaio 2007 a Losanna. Responsabile nazionale della formazione continua sarà invece la signora Dalia Schipper, la quale entrerà in carica a Zollikofen lo stesso giorno del signor Etienne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La signora Schipper, laureata in lettere (scienze dell’educazione, psicopedagogia e lingua e letteratura italiana) e autrice di una tesi di dottorato in scienze dell’educazione, è attualmente a capo della sezione SUP (Scuole universitarie professionali) presso la Direzione dell’istruzione pubblica (Direction de l’instruction publique) del Cantone di Berna. Dalia Schipper è stata assunta presso la sezione SUP nel 1998 in un primo tempo, quale collaboratrice scientifica e delegata alle pari opportunità e, in seguito, quale supplente del caposezione. Nel 2003 è stata promossa lei stessa caposezione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alexandre Etienne si è laureato in lettere (filosofia e lingua e letteratura latina) presso l’Università di Friburgo. A Losanna ha conseguito il dottorato con una tesi sulla filosofia rinascimentale alla quale, nel 1998, è stato assegnato il Premio Maurice Millioud. Già durante gli studi si è dedicato all’insegnamento presso la scuola professionale e il Collège du Sud di Bulle. Nel 2000, il signor Etienne è stato assunto dall’Alta scuola pedagogica di Friburgo in qualità di capo progetto. Nel settembre del 2001 è diventato&amp;nbsp; rettore della scuola e decano per la formazione di base della sezione francofona, sue funzioni attuali. Inoltre, Alexandre Etienne è vicepresidente della CSASP (Conferenza svizzera dei rettori delle alte scuole pedagogiche).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La futura direzione dello IUFFP&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dalia Schipper e Alexandre Etienne vanno ad aggiungersi ai membri già nominati. La Direzione dello IUFFP, attiva dal 1° gennaio 2007, sarà dunque composta dal signor Wild-Näf, già direttore dell’ISPFP e futuro direttore dello IUFFP, dal signor Stoffel, responsabile della sezione Ricerca e sviluppo dell’ISPFP e titolare della stessa carica anche in seno allo IUFFP, nonché, in qualità di responsabile della Gestione risorse, da Josef Kuhn (ora segretario generale dell’ISPFP).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Istituto svizzero di pedagogia per la formazione professionale (ISPFP), oggi parte integrante dell’Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT), dal 1° gennaio 2007 diventerà IUFFP e si staccherà dall’UFFT per diventare un istituto della Confederazione con personalità giuridica e contabilità&amp;nbsp; proprie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Wild-Näf, Direttore ISPFP, tel. 031 323 55 64, martin.wild@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
