<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6857" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-08-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Komplementärmedizin: Bundesrat lehnt die Volksinitiative "Ja zur Komplementärmedizin" ab</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Botschaft zur Volksinitiative „Ja zur Komplementärmedizin“ verabschiedet. Er lehnt die Initiative ohne Gegenvorschlag ab, weil die Forderung nach einer umfassenden Berücksichtigung der Komplementärmedizin in allen Bereichen des Gesundheitswesens zu weit geht und nicht gerechtfertigt ist. Sie würde für die Krankenversicherung sowie für Bund und Kantone eine nicht vertretbare Kostensteigerung nach sich ziehen. Der Bundesrat ist der Ansicht, dass eine angemessene Berücksichtigung der Komplementärmedizin bereits unter den geltenden gesetzlichen Rahmenbedingungen möglich ist.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Initiative verlangt die Gewährleistung des freien Zugangs zur Komplementärmedizin (Therapiewahlfreiheit) für Patientinnen und Patienten sowie der legalen Ausübung der Komplementärmedizin (Therapiefreiheit) für ärztliche und nicht-ärztliche Fachpersonen. Zudem verlangt sie die umfassende Berücksichtigung der Komplementärmedizin durch den Bund und die Kantone in der Aus- und Weiterbildung, in der Lehre und Forschung, im Heilmittelbereich und in der Sozialversicherung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Forderungen gehen dem Bundesrat zu weit. Eine umfassende Berücksichtigung der Komplementärmedizin wäre nur möglich, wenn von der Erfüllung der Kriterien der Wirksamkeit, Zweckmässigkeit und Wirtschaftlichkeit (WZW-Kriterien) als Bedingung für die Integration komplementärmedizinischer Methoden in das staatlich geregelte Gesundheitssystem abgesehen würde. Dies aber würde zu einer ungerechtfertigten Privilegierung der Komplementärmedizin gegenüber der wissenschaftlichen Medizin führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Komplementärmedizin wird bereits heute angemessen berücksichtigt&lt;br /&gt; Bereits heute besteht ein breites komplementärmedizinisches Angebot. Über 3´000 Ärzte und Ärztinnen sowie rund 20´000 nicht ärztliche Therapeuten und Therapeutinnen bieten insgesamt über 200 komplementärmedizinische Methoden an. Über 25´000 komplementärmedizinische Arzneimittel werden zudem von Swissmedic ab Oktober 2006 zu erleichterten Bedingungen zugelassen. Die ganze Bevölkerung hat über die obligatorische Kranken¬pflege¬versicherung Zugang zu den Leistungen der ärztlichen Akupunktur und einer Serie von komplementärmedizinischen Arzneimitteln. Schätzungs¬weise 70 Prozent der Versicherten verfügen über eine Zusatzversicherung für Komplementärmedizin. Die freie Ausübung komplementärmedizinischer Berufe ist gewährleistet. Im Bereich der Aus- und Weiterbildung bestehen ebenfalls gewisse komplementärmedizinische Angebote, die unter den geltenden Rahmenbedingungen weiter ausgebaut werden können. Damit sind zahlreiche Forderungen und Ziele der Initiative erfüllt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Umfassende Berücksichtigung führt zu Kostensteigerung&lt;br /&gt; Eine umfassende Berücksichtigung der Komplementärmedizin in den verschiedenen Bereichen des Gesundheitswesens hätte weit reichende Konsequenzen. Die WZW-Kriterien müssten gelockert oder gar preisgegeben werden, was zu unterschiedlichen Massstäben für die Bewertung der verschiedenen Methoden der wissenschaftlichen Medizin und der Komplementärmedizin führen würde. Für die obligatorische Krankenversicherung würde das bedeuten, dass die ärztlichen Behandlungsmethoden Homöopathie, Neuraltherapie, Phytotherapie, anthroposophische Medizin und traditio¬nelle chinesische Medizin wieder in den Leistungskatalog aufgenommen werden müssten. Darüber hinaus müssten aber auch andere Behandlungsmethoden und wohl auch Behandlungen durch nicht ärztliche Therapeuten und Therapeutinnen als kassenpflichtig anerkannt werden, was grosse Kosten- bzw. Prämiensteigerungen zur Folge hätte. Es müsste aber auch ein umfassendes ambulantes und stationäres komplementärmedizinisches Angebot aufgebaut werden. Ebenso müssten komplementärmedizinische Inhalte in der Aus- und Weiterbildung sowie in der Forschung integriert werden. Dies würde nicht nur die Krankenversicherung, sondern auch die Haushalte der öffentlichen Hand stark belasten. Für den Bundesrat sind die bei Annahme der Initiative zu erwartenden Kostenfolgen nicht vertretbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Sabina Müller, Kommunikation, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="12027">
        <title>Link zur Botschaft über die Volksinitiative «Ja zur Komplementärmedizin»</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/gesundheitspolitik/03153/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-30 09:59" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Médecines complémentaires : le Conseil fédéral rejette l’initiative populaire « Oui aux médecines complémentaires »</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté le message relatif à l'initiative populaire « Oui aux médecines complémentaires ». Il propose de rejeter l’initiative sans présenter de contre-projet. En effet, la demande d’une prise en compte complète des médecines complémentaires dans tous les domaines de la santé publique va trop loin et ne se justifie pas. Elle entraînerait une hausse des coûts inacceptable pour l’assurance-maladie, ainsi que pour la Confédération et les cantons. Le Conseil fédéral est d’avis que le cadre légal en vigueur permet déjà de tenir compte de manière adaptée des médecines complémentaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’initiative populaire demande la garantie du libre accès aux médecines complémentaires (libre choix de la thérapie par les patients) et de l’exercice légal de ces dernières (liberté thérapeutique pour les médecins et les thérapeutes non médecins). Par ailleurs, elle revendique une prise en compte complète des médecines complémentaires par la Confédération et les cantons dans la formation et le perfectionnement professionnel, dans l’enseignement et la recherche, dans le domaine des produits thérapeutiques et dans celui des assurances sociales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour le Conseil fédéral, ces exigences ne se justifient pas. Une prise en compte complète des médecines complémentaires ne serait possible qu’en renonçant au respect des critères EAE (efficacité, adéquation et économicité), conditionnant l’intégration de ces méthodes dans le système de santé publique. Cela reviendrait à privilégier de manière injustifiée les médecines complémentaires par rapport à la médecine scientifique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les médecines complémentaires sont déjà prises en compte de manière adaptée&lt;br /&gt; Actuellement, l’offre de médecines complémentaires est large : plus de 3000 médecins et quelque 20 000 thérapeutes non médecins utilisent plus de 200 méthodes de médecines complémentaires. Plus de 25 000 médicaments complémentaires bénéficieront en outre d’une autorisation simplifiée auprès de Swissmedic dès octobre 2006. Enfin, l’acupuncture médicale et de nombreux médicaments de médecines complémentaires sont remboursés par l’assurance obligatoire des soins et sont donc accessibles à tous. On estime par ailleurs que 70 % des assurés possèdent une assurance complémentaire couvrant les prestations des médecines complémentaires. L’exercice libre des professions de la médecine complémentaire est assuré. Dans le domaine de la formation et du perfectionnement professionnel, certaines offres de médecine complémentaire peuvent aussi être élargies dans le cadre actuel. Bon nombre de demandes et d’objectifs de l’initiative sont ainsi remplis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une prise en compte complète entraînerait une hausse des coûts&lt;br /&gt; La prise en compte complète des médecines complémentaires dans les différents domaines de la santé engendrerait des bouleversements. Les critères EAE devraient être assouplis, voire abandonnés, créant des références différentes pour l’évaluation des différentes méthodes de la médecine scientifique et des médecines complémentaires. Pour l’assurance obligatoire des soins, cela signifierait la réintégration dans le catalogue des prestations des cinq méthodes de traitement (homéopathie, neuralthérapie, phytothérapie, médecine anthroposophique et médecine chinoise traditionnelle). De plus, d’autres méthodes et traitements effectués par des thérapeutes non médecins devraient aussi être remboursés par les caisses, engendrant ainsi des hausses de coûts et de primes importantes. Une offre complète de soins complémentaires ambulatoires et hospitalières devrait aussi être proposée. De même, les médecines complémentaires devraient être inscrites dans les formations ainsi que dans la recherche. Or un tel changement grèverait lourdement non seulement l’assurance-maladie mais aussi les budgets publics. Le Conseil fédéral estime que si l’initiative était acceptée, les conséquences en termes de coûts seraient disproportionnées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Sabina Müller, Communication, tél. : 031 322 95 05</contact>
      <link id="12028">
        <title>Message relatif à l’initiative populaire « Oui aux médecines complémentaires »</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/gesundheitspolitik/03153/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-30 09:59" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale respinge l’iniziativa popolare «Sì alla medicina complementare»</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha licenziato il messaggio concernente l’iniziativa popolare «Sì alla medicina complementare». Il rifiuto dell'iniziativa, senza la presentazione di un controprogetto, è motivato dal fatto che la promozione di una completa considerazione della medicina complementare in tutti i settori della sanità è eccessiva e non giustificata. Se accettata, provocherebbe un insostenibile aumento dei costi non solo per l’assicurazione malattia, bensì anche per la Confederazione e i Cantoni. Il Consiglio federale ritiene che questo tipo di medicina goda già oggi di un’adeguata considerazione all’interno del quadro legislativo vigente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’iniziativa chiede che ai pazienti sia garantito il libero accesso alla medicina complementare (libertà nella scelta della terapia) e che essa possa essere legalmente esercitata dai medici e dal personale specializzato non medico (libertà di terapia). Esige inoltre che la medicina complementare sia presa in considerazione in modo globale nella formazione e nel perfezionamento, nell’insegnamento e nella ricerca, nel settore dei medicamenti e nelle assicurazioni sociali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo il Consiglio federale tali richieste sono eccessive. Una completa considerazione della medicina complementare sarebbe possibile solo se si facesse astrazione dei criteri dell’efficacia, dell’appropriatezza e dell’economicità, che sono i presupposti per l’integrazione dei metodi della medicina complementare nel sistema sanitario disciplinato dallo Stato. Così facendo si privilegerebbe in modo infondato la medicina complementare a scapito di quella scientifica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La medicina complementare è già oggi adeguatamente considerata&lt;br /&gt; La medicina complementare con le sue offerte fruisce già oggi di una larga diffusione. Sono più di 200 i metodi di questa medicina applicati attualmente da circa 3000 medici e 20 000 terapeuti non medici. Inoltre, a partire dall’ottobre 2006, Swissmedic potrà omologare più di 25 000 rimedi di medicina complementare a condizioni agevolate. Mediante l’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie tutta la popolazione ha accesso alle prestazioni di agopuntura medica e a una serie di rimedi di medicina complementare. Si stima che il 70 per cento degli assicurati disponga di un’assicurazione complementare per questo tipo di medicina. Il libero esercizio delle professioni che fanno capo alla medicina complementare è garantito. Nel settore della formazione e del perfezionamento vi sono inoltre determinate offerte nell’ambito di questa medicina che possono essere ampliate nel quadro delle condizioni vigenti. In tal senso numerose richieste e obiettivi contenuti nell’iniziativa sono già realizzati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una completa considerazione comporta un aumento dei costi&lt;br /&gt; Una completa considerazione della medicina complementare nei diversi settori della sanità pubblica avrebbe conseguenze di vasta portata. Dovrebbero essere attenuati, se non aboliti, i criteri di efficacia, appropriatezza ed economicità, ciò che condurrebbe all’introduzione di misure diverse per la valutazione dei metodi differenti applicati dalla medicina scientifica e da quella complementare. Per quanto riguarda l’assicurazione malattie obbligatoria, significherebbe che metodi di trattamento quali l’omeopatia, la terapia neurale, la fitoterapia, la medicina antroposofica e la medicina tradizionale cinese dovrebbero essere riammessi nel catalogo delle prestazioni. Ma anche altri metodi terapeutici e trattamenti eseguiti da terapeuti non medici andrebbero riconosciuti come soggetti all’obbligo di rimborso da parte delle casse malati e questo avrebbe importanti ripercussioni sui costi e quindi sui premi assicurativi. Un tale cambiamento implicherebbe anche un ampliamento rilevante delle offerte di medicina complementare in ambito ambulatoriale e ospedaliero. I principi dei metodi della medicina complementare verrebbero integrati nella formazione e nel perfezionamento nonché nella ricerca. L’onere elevato che ne deriverebbe andrebbe a carico non solo dell’assicurazione malattia, bensì anche dei bilanci degli enti pubblici. Il Consiglio federale ritiene che i costi che comporterebbe l’accettazione dell’iniziativa non sono sostenibili.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Sabina Müller, Comunicazione, tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="12029">
        <title>Link sul messaggio del Consiglio federale (in francese)</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/gesundheitspolitik/03153/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
