<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6870" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2006-08-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="815" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommunikationskommission ComCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
      <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      <www lang="de">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <email lang="de">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">comcom@comcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ComCom senkt Interkonnektionspreise</title>
      <teaser>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) senkt die Interkonnektionspreise der Swisscom AG nachträglich für die Jahre 2000 bis 2003 um rund 30% und bestätigt damit ihren Entscheid vom 10. Juni 2005 weitgehend. Nach diesem erstinstanzlichen Entscheid hatten zwei der drei involvierten Parteien das Bundesgericht angerufen. Dieses hat in seinem Entscheid vom 21. April 2006 die ComCom angehalten, die Berechnungen in einem Teilbereich anzupassen und den Parteien einen Teil der Verfahrenskosten zu erlassen. Die verfügten Preisreduktionen gelten vorerst nur für die beiden Gesuchstellerinnen TDC und Verizon (vormals MCI). Mittelfristig dürften auch die Endkunden von tieferen Preisen profitieren.</teaser>
      <lead>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) senkt die Interkonnektionspreise der Swisscom AG nachträglich für die Jahre 2000 bis 2003 um rund 30% und bestätigt damit ihren Entscheid vom 10. Juni 2005 weitgehend. Nach diesem erstinstanzlichen Entscheid hatten zwei der drei involvierten Parteien das Bundesgericht angerufen. Dieses hat in seinem Entscheid vom 21. April 2006 die ComCom angehalten, die Berechnungen in einem Teilbereich anzupassen und den Parteien einen Teil der Verfahrenskosten zu erlassen. Die verfügten Preisreduktionen gelten vorerst nur für die beiden Gesuchstellerinnen TDC und Verizon (vormals MCI). Mittelfristig dürften auch die Endkunden von tieferen Preisen profitieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) hatte bereits am 10. Juni 2005 entschieden, die Interkonnektionspreise für die Jahre 2000 bis 2003 rückwirkend um rund 30% zu senken. Gegen diesen Entscheid hatten sowohl Swisscom Fixnet AG als auch TDC Switzerland AG (Sunrise) Verwaltungsgerichtsbeschwerde beim Bundesgericht eingereicht. Der zweite Gesuchsteller, Verizon Switzerland AG (vormals MCI), verzichtete auf eine Beschwerde.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Bundesgericht hat diese Beschwerden am 21. April 2006 zwar teilweise gutgeheissen, aber auch festgestellt, dass an den ComCom-Entscheiden weitgehend nichts zu beanstanden sei (siehe BGE 132 II 257 und auch BGE 132 II 284, www.bger.ch). So hat das Bundesgericht das methodische Vorgehen der ComCom bei der Festlegung kostenorientierter Preise gestützt, was für laufende und zukünftige Verfahren von Bedeutung ist. Hingegen hat das Bundesgericht die ComCom angewiesen, folgende zwei Punkte neu zu verfügen:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 1) Ein Teilrechenschritt, der bei der Herleitung der Preise im Bereich der nutzungsabhängigen Dienste (d.h. Kosten dieser Festnetz-Dienste sind abhängig von der Gesprächsdauer) zur Anwendung kam, wurde vom Bundesgericht als unzulässig erachtet. Die ComCom hat die Preise nun ohne diesen Teilrechenschritt festgesetzt. In einer Gesamtbetrachtung führt dies jedoch zu keinen nennenswerten preislichen Veränderungen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 2) Daneben wurde vom Bundesgericht moniert, dass die ComCom die Verfahrenskosten in einem zu hohen Masse den Parteien überwälzt habe. Die ComCom hat nun auch diese Anweisung des Bundesgerichts umgesetzt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Bedeutung der Preissenkungen für die Telecombranche und die Endkunden&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die ComCom kann von Fernmeldedienstanbietern angerufen werden, wenn sie sich über die Interkonnektionspreise nicht einigen können. Ein Entscheid der ComCom gilt jedoch grundsätzlich nur für die Beteiligten am Verfahren. Somit profitieren von den verfügten Preissenkungen für die Jahre 2000 bis 2003 direkt einzig die Gesuchstellerinnen TDC Switzerland und Verizon Switzerland.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In Zukunft dürften auf Grund des gesetzlichen Diskriminierungsverbots jedoch auch alle anderen Interkonnektionspartner der Swisscom von tieferen Preisen profitieren. Mittelfristig geht die ComCom davon aus, dass ihr Entscheid auch positive Auswirkungen auf die Endkundenpreise haben wird, da Preissenkungen im Grosshandel in einem Wettbewerbsumfeld in aller Regel zu Preissenkungen im Einzelhandel führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Die Medienmitteilung und der Presserohstoff vom 14. Juni 2005 geben ausführlichere Informationen zur LRIC-Methode und zu den Verfahren.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Furrer, Präsident der ComCom, Sekretariat der ComCom, 031 323 52 90</contact>
      <attachment id="14338">
        <title>Presserohstoff zur Medienmitteilung vom 14. Juni 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3591.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="14342">
        <title>Bundesgericht</title>
        <uri>http://www.bger.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="14350">
        <title>Entscheide der ComCom</title>
        <uri>http://www.comcom.admin.ch/themen/00500/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="14355">
        <title>Medienmitteilung vom 14. Juni 2005</title>
        <uri>http://www.comcom.admin.ch/aktuell/00429/00636/00712/index.html?lang=de&amp;msg-id=3427</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La ComCom baisse les prix d'interconnexion</title>
      <teaser>La Commission fédérale de la communication (ComCom) baisse les prix d'interconnexion de Swisscom SA d'environ 30%, avec effet rétroactif aux années 2000 à 2003, confirmant ainsi à quelques détails près sa décision du 10 juin 2005. Cette décision de première instance avait été contestée par deux des trois parties concernées devant le Tribunal fédéral qui, dans sa décision du 21 avril 2006, avait obligé la ComCom à adapter les calculs dans un domaine particulier et à exonérer les parties d'une part des frais de procédure. Les réductions de prix concernent pour l'heure uniquement les deux requérants, TDC et Verizon (auparavant MCI). A moyen terme, les utilisateurs finaux devraient aussi pouvoir profiter de prix plus avantageux.</teaser>
      <lead>La Commission fédérale de la communication (ComCom) baisse les prix d'interconnexion de Swisscom SA d'environ 30%, avec effet rétroactif aux années 2000 à 2003, confirmant ainsi à quelques détails près sa décision du 10 juin 2005. Cette décision de première instance avait été contestée par deux des trois parties concernées devant le Tribunal fédéral qui, dans sa décision du 21 avril 2006, avait obligé la ComCom à adapter les calculs dans un domaine particulier et à exonérer les parties d'une part des frais de procédure. Les réductions de prix concernent pour l'heure uniquement les deux requérants, TDC et Verizon (auparavant MCI). A moyen terme, les utilisateurs finaux devraient aussi pouvoir profiter de prix plus avantageux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Commission fédérale de la communication (ComCom) a décidé le 10 juin 2005 déjà de baisser les prix d'interconnexion d'environ 30%, avec effet rétroactif aux années 2000 à 2003. Aussi bien Swisscom Fixnet SA que TDC Switzerland SA (Sunrise) ont alors déposé devant le Tribunal fédéral un recours de droit administratif contre cette décision. Verizon Switzerland SA (auparavant MCI) a, quant à lui, renoncé à faire appel.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le 21 avril 2006, le Tribunal fédéral a certes approuvé en partie ces recours, mais il a aussi constaté qu'il n'y avait pour ainsi dire rien à objecter aux décisions de la ComCom (voir ATF 132 II 257 et aussi ATF&amp;nbsp;132 II 284, www.bger.ch). Le Tribunal fédéral a soutenu la méthode utilisée par la ComCom pour fixer des prix orientés sur les coûts – décision importante pour les procédures en cours et futures. Il a enjoint toutefois la ComCom à revoir les deux points suivants :&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 1) Une méthode de calcul partielle utilisée pour évaluer les prix dans le domaine des services dépendant de l'utilisation (services facturés à la minute dans le réseau fixe) a été déclarée illicite par le Tribunal fédéral. La ComCom a donc fixé les tarifs sans appliquer cette méthode, mais cette démarche n'a pas entraîné de modifications notables des prix.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 2) Le Tribunal fédéral a en outre critiqué le fait que la ComCom avait mis une trop grande partie des frais de procédure à la charge des parties, une remarque dont la ComCom a aussi tenu compte.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Les conséquences de la baisse des prix pour la branche des télécommunications et pour les utilisateurs &lt;u&gt;&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/b&gt;Lorsqu'ils ne parviennent pas à s'entendre sur les prix d'interconnexion, les fournisseurs de services de télécommunication peuvent faire appel à l'arbitrage de la ComCom. Une décision de la commission n'est valable en principe que pour les parties concernées par la procédure. Dans le cas présent, seules les sociétés requérantes, TDC Switzerland et Verizon Switzerland (auparavant MCI), bénéficient immédiatement de cette réduction des tarifs pour les années 2000 à 2003.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En vertu de l'interdiction légale de discrimination, les autres partenaires d'interconnexion de Swisscom devraient toutefois pouvoir profiter à terme de ces réductions. La ComCom estime qu’à moyen terme, cette décision devrait aussi avoir des effets favorables sur les prix facturés aux utilisateurs finaux. Dans un contexte de concurrence, des réductions de tarifs dans le commerce de gros entraînent en effet généralement des baisses de prix dans le commerce de détail.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Le communiqué et le dossier de presse du 14 juin 2005 donnent de plus amples informations sur la méthode de calcul LRIC et les procédures.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Furrrer, Président de la ComCom, Secrétariat de la ComCom, 031 323 52 90</contact>
      <attachment id="14339">
        <title>Dossier de presse relatif au communiqué du 14 juin 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>41</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3592.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="14357">
        <title>Communiqué de presse du 14 juin 2005</title>
        <uri>http://www.comcom.admin.ch/aktuell/00429/00636/00712/index.html?lang=fr&amp;msg-id=3427</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="14351">
        <title>Décisions de la ComCom</title>
        <uri>http://www.comcom.admin.ch/themen/00500/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="14345">
        <title>Tribunal fédéral</title>
        <uri>http://www.bger.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La ComCom abbassa i prezzi d’interconnessione</title>
      <teaser>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) abbassa retroattivamente del 30% circa i prezzi d’interconnessione di Swisscom SA per il periodo 2000-2003, confermando così la sua decisione del 10 giugno 2005. Dopo quella decisione di prima istanza, due delle tre parti coinvolte avevano adito il Tribu-nale federale. Nella sua decisione del 21 aprile 2006, quest’ultimo ha esortato la ComCom ad adattare alcuni calcoli e a condonare parte delle spese procedurali. Le riduzioni di prezzo decise valgono in un primo momento solo per i due richiedenti (TDC e Verizon [ex MCI]). A medio termine, anche i clienti finali dovrebbero beneficiare di riduzioni di prezzo.</teaser>
      <lead>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) abbassa retroattivamente del 30% circa i prezzi d’interconnessione di Swisscom SA per il periodo 2000-2003, confermando così la sua decisione del 10 giugno 2005. Dopo quella decisione di prima istanza, due delle tre parti coinvolte avevano adito il Tribu-nale federale. Nella sua decisione del 21 aprile 2006, quest’ultimo ha esortato la ComCom ad adattare alcuni calcoli e a condonare parte delle spese procedurali. Le riduzioni di prezzo decise valgono in un primo momento solo per i due richiedenti (TDC e Verizon [ex MCI]). A medio termine, anche i clienti finali dovrebbero beneficiare di riduzioni di prezzo.</lead>
      <text link="no">La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) aveva già deciso il 10 giugno 2005 di abbassare retroattivamente del 30% circa i prezzi d’interconnessione per il periodo 2000- 2003. Contro questa decisione Swisscom Fixnet SA e TDC Switzerland AG (Sunrise) avevano inoltrato un ricorso amministrativo presso il Tribunale federale. Il secondo richiedente, Verizon Switzerland AG (ex MCI), vi aveva invece rinunciato. &lt;p&gt;Il 21 aprile 2006, il Tribunale federale ha accolto parzialmente questi ricorsi, stabilendo tuttavia che nulla va contestato alle decisioni della ComCom (cfr. DTF 132 II 257 e DTF 132 II 284, www.bger.ch). Da un lato, il Tribunale federale ha appoggiato la metodologia adottata dalla Commissione per stabilire prezzi basati sui costi, un fatto di fondamentale importanza per le procedure ancora in corso e per quelle future. Dall’altro, l’ha incaricata di decidere nuovamente sui seguenti due punti:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 1) Il Tribunale federale ha considerato illecita la porzione di calcolo effettuata per stabilire i prezzi dei servizi fatturati in funzione del tempo o della quantità (servizi di terminazione e d’istradamento nella rete fissa fatturati in base ai minuti). La ComCom ha ora stabilito i prezzi senza questo passaggio, un’operazione che, però, non ha nell’insieme portato a cambiamenti di prezzo significativi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 2) Il Tribunale federale ha contestato alla ComCom di aver addossato alle parti spese procedurali in misura eccessiva. La Commissione ha dunque posto rimedio a questa situazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Importanza delle riduzioni di prezzo per il settore delle telecomunicazioni e per i clienti finali&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I fornitori di servizi di telecomunicazione che non riescono a giungere ad un accordo sui prezzi d’interconnessione possono rivolgersi alla ComCom. La decisione di quest’ultima vale fondamentalmente solo per le parti al procedimento. Pertanto, solo le due richiedenti (TDC e Verizon Switzerland) trarranno direttamente beneficio dalle riduzioni di prezzo decise per il periodo 2000-2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In futuro, invece, in base al divieto di discriminazione contenuto nella legislazione, anche gli altri partner d’interconnessione di Swisscom dovrebbero beneficiare di prezzi ridotti. A medio termine la ComCom ritiene che la sua decisione avrà effetti positivi anche per i clienti finali, poiché, solitamente, le riduzioni di prezzo nel commercio all’ingrosso si ripercuotono sui prezzi al dettaglio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Per maggiori informazioni sul metodo LRIC e sulla procedure cfr. comunicato stampa e documentazione per la stampa del 14 giugno 2005.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Furrer, presidente della ComCom, Segretariato della ComCom, 031 323 52 90</contact>
      <link id="14358">
        <title>Comunicato stampa del 14 giugno 2005</title>
        <uri>http://www.comcom.admin.ch/aktuell/00429/00636/00712/index.html?lang=it&amp;msg-id=3427</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="14352">
        <title>Decisioni della ComCom</title>
        <uri>http://www.comcom.admin.ch/themen/00500/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-31 12:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>ComCom lowers interconnection prices</title>
      <teaser>The Federal Communications Commission (ComCom) is retrospectively lowering Swisscom’s interconnection prices by around 30% for the period 2000 to 2003, thereby essentially confirming its decision of 10 June 2005. After this first instance decision, two of the three parties involved appealed to the Federal Court. In its decision of 21 April 2006, the Federal Court stopped ComCom from adjusting the calculations in part and exempted the parties from part of the costs of the proceedings. For the time being, the price reductions decreed apply only to the two applicants TDC and Verizon (formerly MCI). In the medium term, end customers should also benefit from lower prices.</teaser>
      <lead>The Federal Communications Commission (ComCom) is retrospectively lowering Swisscom’s interconnection prices by around 30% for the period 2000 to 2003, thereby essentially confirming its decision of 10 June 2005. After this first instance decision, two of the three parties involved appealed to the Federal Court. In its decision of 21 April 2006, the Federal Court stopped ComCom from adjusting the calculations in part and exempted the parties from part of the costs of the proceedings. For the time being, the price reductions decreed apply only to the two applicants TDC and Verizon (formerly MCI). In the medium term, end customers should also benefit from lower prices.</lead>
      <text link="no">The Federal Communications Commission (ComCom) had already decided on 10 June 2005 to reduce interconnection prices retrospectively for the period 2000 to 2003 by approximately 30%. Both Swisscom Fixnet AG and TDC Switzerland AG (Sunrise) had lodged an administrative court appeal against this decision with the Federal Court. The second applicant, Verizon Switzerland AG (formerly MCI) did not lodge an appeal. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Though the Federal Court partially upheld these appeals on 21 April 2006, it also established that there was largely nothing to appeal against in the ComCom decisions (c.f. BGE 132 II 257 and also BGE 132 II 284, www.bger.ch). So, on the one hand, the Federal Court supported ComCom’s methodical procedure for determining cost-based prices, which is of significance for current and future procedures. On the other hand, the Federal Court instructed ComCom to enact the two following points: &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 1) A partial calculation step that was used to derive prices in the area of usage-dependent services (origination and termination services in the fixed network charged per minute) was deemed by the Federal Court to be inappropriate. ComCom has now fixed prices without this partial calculation step. However, when viewed overall this does not lead to any significant changes. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 2) In parallel, the Federal Court complained that ComCom had shifted the cost of proceedings onto the parties to an excessive extent. ComCom has also implemented this Federal Court instruction. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Significance of the price reductions for the telecommunications industry and end users&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;ComCom can be called in by providers of telecommunications services if they cannot agree on interconnection prices. Basically, any decision made by the Commission will only apply to those involved in the procedure. Therefore, only the applicants, TDC Switzerland and Verizon Switzerland (formerly MCI), will immediately benefit from the price reductions which have been imposed for the years 2000 to 2003.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In the future, all of Swisscom’s other interconnection partners should benefit from lower prices, thanks to the legal ban on discrimination. In the medium term, ComCom’s decision should also have positive effects on end-user prices, since in a competitive environment price reductions in the wholesale sector generally lead to reductions in the retail sector.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;em&gt;For further information on the LRIC method and procedures, please see press release and press background material of 14th June 2005.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Furrer, President of ComCom, ComCom Secretariat, + 41 31 323 52 90</contact>
      <attachment id="14346">
        <title>Press Background Material on the press release dated 14 June 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/3593.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="14353">
        <title>ComCom decisions</title>
        <uri>http://www.comcom.admin.ch/themen/00500/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="14360">
        <title>Press release from the 14th June 2005</title>
        <uri>http://www.comcom.admin.ch/aktuell/00429/00636/00712/index.html?lang=en&amp;msg-id=3427</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="120" org-id="815">
        <name lang="de">Medienmitteilungen</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa</name>
        <name lang="en">Press releases</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="630" org-id="815">
        <name lang="de">Kommunikationskommission, Eidg. ComCom</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
        <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
        <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
