<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7251" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-09-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Professor Walter Kälin in UNO-Menschenrechtsausschuss wieder gewählt</title>
      <lead>Der 55jährige Schweizer Völkerrechtsprofessor Walter Kälin ist am 7. September 2006 in den Menschenrechtsausschuss der UNO wieder gewählt worden. Nach der erfolgreichen Wahl in den Menschrechtsrat im vergangenen Mai, kann die Schweiz somit auch weiterhin ihr Engagement für die Menschenrechte durch die Präsenz von qualifizierten Experten festigen.</lead>
      <text link="no">Der 55jährige Walter Kälin ist Professor für Völkerrecht an der Universität Bern und wurde vor vier Jahren als unabhängiger Experte und erster Schweizer in den Menschenrechtsausschuss gewählt. Seit 2004 ist er Beauftragter des UNO-Generalsekretärs für die Menschenrechte Binnenvertriebener. 1991 war Kälin zum Sonderberichterstatter der Menschenrechtskommission für das besetzte Kuwait ernannt worden. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; Der Menschenrechtsausschuss hat die Aufgabe, die Verpflichtungen der Vertragsstaaten aus dem Internationalen Pakt über bürgerliche und politische Rechte zu überwachen. Dazu gehören insbesondere die kritische Diskussion der Berichte, welche die Staaten dem Ausschuss periodisch vorzulegen haben. Die Schweiz hat den Pakt 1992 ratifiziert. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; Der Ausschuss tagt dreimal jährlich und besteht aus 18 Mitgliedern, die von den 156 Mitgliedstaaten gewählt werden. Für die diesjährige Besetzung der 9 freiwerdenden Posten wurden 23 Kandidaturen aus 21 Ländern eingereicht.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réélection du professeur Walter Kälin au Comité des droits de l’homme de l’ONU</title>
      <lead>Le Suisse Walter Kälin, 55 ans, professeur de droit international, a été réélu au Comité des droits de l’homme de l’ONU le 7 septembre 2006. Après l’élection de la Suisse au Conseil des droits de l’homme en mai dernier, la présence d’experts qualifiés au sein de grandes instances permet à notre pays de réaffirmer son engagement pour le respect des droits humains.</lead>
      <text link="no">M.&amp;nbsp;Walter Kälin, 55 ans, professeur de droit international à l’Université de Berne, a été élu il y a quatre ans au Comité des droits de l’homme de l’ONU en tant qu’expert indépendant; il aura été le premier Suisse à siéger dans cette instance. En 1991, M.&amp;nbsp;Kälin avait été nommé rapporteur spécial de la Commission des droits de l’homme sur la situation des droits de l’homme dans le Koweït sous occupation irakienne. Depuis 2004, il est le Représentant du Secrétaire général de l’ONU pour les droits de l’homme des personnes déplacées dans leur propre pays. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; Le Comité des droits de l’homme a pour mission de surveiller le respect par les Etats parties de leurs engagements au titre du Pacte international relatif aux droits civils et politiques. Il lui incombe notamment de soumettre à une discussion critique les rapports périodiques que les Etats doivent lui présenter. La Suisse a ratifié le Pacte en 1992. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; Le Comité tient trois sessions par an et se compose de 18 membres, élus par les 156 Etats parties. Pour remplacer les 9 membres dont le mandat expire cette année, 23 candidatures provenant de 21 pays ont été présentées. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il professor Kälin rinominato nel Comitato dei diritti dell'uomo dell'ONU</title>
      <lead>Il 7 settembre 2006, il professore di diritto internazionale Walter Kälin, 55 anni, è stato rinominato nel Comitato dei diritti dell'uomo dell'ONU. Dopo essere stata eletta anche nel Consiglio dei diritti dell'uomo nel maggio scorso, la Svizzera rafforza il suo impegno a favore dei diritti umani mediante la presenza di esperti qualificati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 55enne Walter Kälin è professore di diritto internazionale all'Università di Berna e quattro anni fa è stato eletto, nella funzione di esperto indipendente, quale primo cittadino svizzero nel Comitato dei diritti umani. Dal 2004 è incaricato del Segretario generale ONU per i profughi interni. Nel 1991 è stato nominato inviato speciale della Commissione dei diritti dell'uomo nel Kuwait occupato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Comitato dei diritti dell'uomo ha il compito di vigilare sull'osservanza degli impegni assunti dagli Stati parte al Patto internazionale relativo ai diritti civici e politici. In particolare esamina criticamente i rapporti che gli Stati devono sottoporre al Comitato. La Svizzera ha ratificato il Patto nel 1992.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Comitato si riunisce tre volte all'anno ed è composto di 18 membri eletti dai 156 Stati parte. Per la nomina delle 9 cariche liberatesi, sono pervenute 23 candidature da 21 Paesi.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Professor Walter Kälin re-elected to the UN Human Rights Committee</title>
      <lead>On 7 September 2006, the 55 year-old Swiss professor of international public law, Walter Kälin has been re-elected to the UN Human Rights Committee. After a successful election to the Human Rights Council last May, Switzerland can continue to secure its commitment to human rights through the presence of qualified experts.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The 55 year-old Walter Kälin is professor of international public &lt;b /&gt;law at the University of Berne and four years ago served as an independent expert and was the first Swiss citizen elected to the Human Rights Committee. Since 2004 he is the representative of the UN Secretary-General on the human rights of internally displaced persons. In 1991 Kälin was named Special Rapporteur of the Human Rights Committee for occupied Kuwait.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Human Rights Committee has the mandate to monitor the implementation of the International Covenant on Civil and Political Rights by its state parties. This includes critical discussions of the reports periodically submitted to the Committee by member states. Switzerland ratified the Covenant in 1992.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Committee meets three times a year and has 18 members, who are elected from the 156 member countries. There were 23 candidates from 21 countries for this year’s 9 open positions.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
