<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7395" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2006-09-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz kann an EASA und Einheitlichem europäischen Luftraum teilnehmen</title>
      <teaser>Der Mitwirkung der Schweiz an der europäischen Flugsicherheitsagentur (EASA) und dem Einheitlichen europäischen Luftraum (Single European Sky, SES) steht nichts mehr im Weg: Der EU-Ministerrat hat heute die entsprechende Teilnahme der Eidgenossenschaft offiziell genehmigt. Dadurch bleibt die Schweizer Zivilluftfahrt ins europäische System eingebunden und die Integration wird verstärkt.</teaser>
      <lead>Der Mitwirkung der Schweiz an der europäischen Flugsicherheitsagentur (EASA) und dem Einheitlichen europäischen Luftraum (Single European Sky, SES) steht nichts mehr im Weg: Der EU-Ministerrat hat heute die entsprechende Teilnahme der Eidgenossenschaft offiziell genehmigt. Dadurch bleibt die Schweizer Zivilluftfahrt ins europäische System eingebunden und die Integration wird verstärkt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Eidg. Räte hatten die Teilnahme der Schweiz an der EASA Ende 2005 gutgeheissen, und das grüne Licht des Bundesrates für die Mitwirkung am SES datiert von Anfang Mai dieses Jahres. Die seit 2003 bestehende EASA ist derzeit zuständig für die Aufsicht und Zulassung im technischen Bereich (Zertifizierung von Flugzeugen und Unterhaltsbetrieben). Sie wird ihre Aufgaben systematisch auf die übrigen sicherheitsrelevanten Bereiche der Zivilluftfahrt wie Flugbetrieb, Lizenzwesen oder Flugsicherung ausdehnen. Mittelfristig soll sie als verantwortliche Agentur für alle Belange der technischen und operationellen Flugsicherheit in Europa fungieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der SES hat zum Ziel, die Effizienz und Sicherheit des europäischen Flugverkehrsmanagements zu steigern. Es geht einerseits um die Schaffung eines einheitlichen Zertifizierungssystems für europäische Flugsicherungsunternehmen und anderseits um die Bildung so genannter Funktionaler Luftraumblöcke. Im Gegensatz zu heute, wo die Zuständigkeitsgebiete der verschiedenen Flugsicherungen mehrheitlich an den Landesgrenzen enden, ist vorgesehen, diese Luftraumblöcke konsequent nach betrieblichen Kriterien festzulegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Teilnahme der Schweiz sowohl an der EASA als auch am SES muss formell durch die Unterzeichnung der Vereinbarung zwischen der Schweiz und der EU bestätigt werden. Auf der Schweizer Seite wird BAZL-Direktor Raymond Cron diese Vereinbarung unterschreiben. Die Teilnahme der Schweiz wird am ersten Tag des zweiten Monats nach der Unterzeichnung der Vereinbarung wirksam.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Officialisation de la participation de la Suisse à l'AESA et au Ciel unique européen</title>
      <teaser>Plus rien ne s'oppose à la participation de la Suisse à l'Agence européenne de la sécurité aérienne (AESA) et au Ciel unique européen (Single European Sky, SES). Le Conseil des ministres de l'Union européenne a accepté ce matin officiellement la participation de la Confédération. L'aviation civile suisse reste ainsi rattachée au système européen et son intégration en sera renforcée.</teaser>
      <lead>Plus rien ne s'oppose à la participation de la Suisse à l'Agence européenne de la sécurité aérienne (AESA) et au Ciel unique européen (Single European Sky, SES). Le Conseil des ministres de l'Union européenne a accepté ce matin officiellement la participation de la Confédération. L'aviation civile suisse reste ainsi rattachée au système européen et son intégration en sera renforcée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les Chambres fédérales avaient donné fin 2005 leur aval à la participation de la Suisse à l'AESA, tandis que le Conseil fédéral avait approuvé la participation de la Suisse au SES début mai 2006. En fonction depuis 2003, l'AESA, exerce déjà des tâches de surveillance et de certification dans les domaines techniques (certification des avions et des organismes de maintenance). Son champ de compétences est toutefois appelé à s'étendre aux principaux domaines de l'aviation civile comme l'exploitation, les licences ou les services de la navigation aérienne. A terme, l'AESA deviendra le seul organisme compétent sur le plan européen en matière de sécurité technique et opérationnelle dans l'aviation civile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet de Ciel unique européen vise à augmenter l'efficacité et la sécurité dans la gestion de la circulation aérienne en Europe&amp;nbsp;; d'une part en instaurant un système harmonisé de certification des prestataires européens de services de navigation aérienne, d'autre part en constituant des blocs d'espace aérien fonctionnels. Contrairement à la situation actuelle, où le champ de compétence des différents services de la navigation aérienne est généralement limité par les frontières nationales, les blocs en question seront définis en fonction de critères purement opérationnels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Formellement, la participation de la Suisse à l'AESA et au Ciel unique doit être entérinée par la ratification d'un accord entre la Suisse et l'UE. Pour la Suisse, l'accord sera signé par le directeur de l'OFAC Raymond Cron. La participation de la Suisse prendra effet le premier jour du deuxième mois suivant la signature du document.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="806">
        <name lang="de">Internationale Abkommen</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
