<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7498" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-09-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erfreuliche Fortschritte der NEAT</title>
      <teaser>Im ersten Halbjahr 2006 haben die Arbeiten an der Neuen Eisenbahn-Alpentransversalen (NEAT) erfreuliche Fortschritte gemacht. Der Einbau der bahntechnischen Ausrüstung im Lötschberg-Basistunnel verläuft nach Plan. Seit Juni 2006 finden elektrische Versuchsfahrten im Tunnel statt. Im Gotthard-Basistunnel wurden in der Berichtsperiode 12 Kilometer Röhren gebohrt und gesprengt. 64,3 Prozent des gesamten Tunnelsystems sind ausgebrochen (Stand: September 2006), wie das Bundesamt für Verkehr (BAV) im NEAT-Standbericht Nr. 21 für die parlamentarischen Aufsichtsgremien aufzeigt.</teaser>
      <lead>Im ersten Halbjahr 2006 haben die Arbeiten an der Neuen Eisenbahn-Alpentransversalen (NEAT) erfreuliche Fortschritte gemacht. Der Einbau der bahntechnischen Ausrüstung im Lötschberg-Basistunnel verläuft nach Plan. Seit Juni 2006 finden elektrische Versuchsfahrten im Tunnel statt. Im Gotthard-Basistunnel wurden in der Berichtsperiode 12 Kilometer Röhren gebohrt und gesprengt. 64,3 Prozent des gesamten Tunnelsystems sind ausgebrochen (Stand: September 2006), wie das Bundesamt für Verkehr (BAV) im NEAT-Standbericht Nr. 21 für die parlamentarischen Aufsichtsgremien aufzeigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Lötschberg-Basistunnel starteten im Juni die ersten elektrischen Versuchsfahrten auf einem 10 Kilometer langen Teilstück ab Südportal Raron. Abschnittsweise wird nun der Basistunnel für die Versuchssfahrten freigegeben. Im Dezember 2006 ist der ganze Basistunnel inklusive des Tunnels Engstlige elektrisch befahrbar. Trotz der erfreulichen Entwicklung bleibt der Zeitplan am Lötschberg weiterhin eng und weist keine Reserven auf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erster Durchschlag am Gotthard&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf der Gotthard-Achse wurde im September 2006 der erste Durchschlag zwischen Bodio und Faido gefeiert. Für den Ceneri-Basistunnel legte Bundespräsident Moritz Leuenberger im Juni den Grundstein. Obwohl inzwischen fast zwei Drittel des Gotthard-Basistunnels ausgebrochen sind, warten noch immer geologisch heikle Zonen auf die Tunnelbauer, Überraschungen sind nicht auszuschliessen. Zudem konnte der Bau des letzten Loses in Erstfeld noch immer nicht aufgenommen werden, weil die Vergabe der Arbeiten aufgrund des erneuten Rekurses weiterhin nicht erfolgen kann – mit noch ungewissen Verzögerungen. Auch am Gotthard und Ceneri wird es ein ehrgeiziges Ziel sein, die Termine einzuhalten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Kostenprognose erhöhte sich weiter&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Endkostenprognose liegt bei 16,5 Milliarden Franken, was einer Zunahme um knapp 90 Millionen Franken entspricht (Preisstand 1998). Einem leichten Rückgang der Kosten beim Lötschberg (-17 Millionen Franken) steht ein Anstieg der Kostenprognose beim Gotthard um 104 Millionen Franken gegenüber. Hauptgründe dafür sind geologisch bedingte Mehrkosten in Bodio und Faido, eine stärkere Lüftung im Gotthard-Basistunnel sowie die Auswirkungen des Rekurses gegen die Vergabe des Loses Erstfeld.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Risikopotential wird unverändert auf 1,4 Milliarden Franken geschätzt. Die geschätzten Gesamtkosten der NEAT inklusive Risikobereich ergeben derzeit eine mögliche Summe von 17,9 Milliarden Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unsicherheitsfaktor bei Kostenprognose&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dabei ist zu berücksichtigen, dass neben der Geologie weitere Unwägbarkeiten drohen. So ist die Überprüfung des Bauprojekts für den Ceneri-Basistunnel noch nicht beendet. Es deutet jedoch alles darauf hin, dass die Mehrkosten von 174 Millionen Franken nur zu einem kleinen Teil eingespart werden können. Ungewiss sind auch die Kosten des Bahntechnik-Projekts für den Gotthard, für das gegenwärtig das Vergabeverfahren läuft. Die Kostenprognose bis zum Projektende ist somit weiterhin mit mehreren Unsicherheitsfaktoren behaftet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Public Affairs, 031 322 36 43</contact>
      <link id="13156">
        <title>Kurzfassung NEAT-Standbericht 21</title>
        <uri>http://www.bav.admin.ch/dokumentation/publikationen/00568/00570/01263/index.html?lang=de&amp;download=M3wBUQCu/8ulmKDu36WenojQ1NTTjaXZnqWfVpzLhmfhnapmmc7Zi6rZnqCkkIN1fXt+bKbXrZ2lhtTN34al3p6YrY7P1oah162apo3X1cjYh2+hoJVn6w==&amp;.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>NLFA : des progrès encourageants</title>
      <teaser>Au premier semestre 2006, les travaux de la Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA) ont enregistré de grands progrès. Le montage de l’équipement de technologie ferroviaire dans le tunnel de base du Loetschberg avance selon l’échéancier. Depuis juin 2006, des courses d'essai électriques ont lieu dans le tunnel. Dans le tunnel de base du Gothard, 12 kilomètres de tubes ont été percés au tunnelier et à l’explosif au cours de la période sous revue. En septembre 2006, 64,3 pour cent de tout le système de tunnels sont percés, comme l’indique l’Office fédéral des transports (OFT) dans le rapport d'étape sur la NLFA n° 21 à l’attention des autorités de surveillance parlementaires.</teaser>
      <lead>Au premier semestre 2006, les travaux de la Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA) ont enregistré de grands progrès. Le montage de l’équipement de technologie ferroviaire dans le tunnel de base du Loetschberg avance selon l’échéancier. Depuis juin 2006, des courses d'essai électriques ont lieu dans le tunnel. Dans le tunnel de base du Gothard, 12 kilomètres de tubes ont été percés au tunnelier et à l’explosif au cours de la période sous revue. En septembre 2006, 64,3 pour cent de tout le système de tunnels sont percés, comme l’indique l’Office fédéral des transports (OFT) dans le rapport d'étape sur la NLFA n° 21 à l’attention des autorités de surveillance parlementaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le tunnel de base du Loetschberg, en juin, les premières courses d'essai électriques ont eu lieu sur un tronçon de 10 kilomètres à partir du portail sud de Rarogne. Le tunnel de base va maintenant être mis à disposition section par section pour les courses d'essai. En décembre 2006, tout le tunnel de base, y compris le tunnel d’Engstlige, sera électrifié. Mais malgré ces bonnes nouvelles, le calendrier du Loetschberg reste très serré et ne dispose d’aucune réserve.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Première jonction au St-Gothard&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur l’axe du St-Gothard, la première jonction entre Bodio et Faido a été célébrée en septembre 2006. Le Président de la Confédération Moritz Leuenberger a donné en juin le coup d’envoi des travaux du tunnel de base du Ceneri. Bien qu’entre-temps, près des deux tiers du tunnel de base du Gothard soient excavés, les mineurs ont encore devant eux plusieurs zones géologiquement difficiles, les surprises ne sauraient être exclues. De plus, la construction du dernier lot d’Erstfeld n’a pas encore pu commencer car l’adjudication des travaux a dû être stoppée en raison d’un nouveau recours – avec des retards encore impondérables. Au St-Gothard et au Ceneri également, respecter les délais sera un objectif ambitieux.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Les coûts prévisionnels augmentent encore&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle prévision des coûts finals se situe à 16,5 milliards de francs, ce qui équivaut à une augmentation de 90 millions de francs (prix de 1998). Une légère diminution des coûts du Loetschberg (-17 millions de francs) s’oppose à une hausse de 104 millions de francs des coûts prévisionnels du St-Gothard, dont les raisons principales sont des surcoûts dus à la géologie à Bodio et Faido, une aération plus puissante dans le tunnel de base du Gothard ainsi que les effets du recours contre l’adjudication du lot d’Erstfeld.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le risque potentiel est toujours de 1,4 milliard de francs. Le total des coûts estimés de la NLFA, y compris la marge de risque, pourrait atteindre 17,9 milliards de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Facteur d’insécurité dans les coûts prévisionnels&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La géologie n’est pas le seul impondérable dont il faille tenir compte. Ainsi, les études préalables du projet de construction pour le tunnel de base du Ceneri ne sont pas encore terminées. Mais tout porte à croire qu’il ne sera possible d’économiser qu’une petite partie des surcoûts de 174 millions de francs. Les coûts de la technique ferroviaire pour le St-Gothard, dont la procédure d'adjudication est en cours, sont une inconnue de plus. Les coûts prévisionnels resteront donc entachés d’incertitudes jusqu'à l’achèvement du projet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Public ffairs, 031 322 36 43</contact>
      <link id="13157">
        <title>Résumé rapport d'étappe no 21</title>
        <uri>http://www.bav.admin.ch/dokumentation/publikationen/00568/00570/01263/index.html?lang=fr&amp;download=M3wBUQCu/8ulmKDu36WenojQ1NTTjaXZnqWfVp7Yhmfhnapmmc7Zi6rZnqCkkIN1fXt+bKbXrZ2lhtTN34al3p6YrY7P1oah162apo3X1cjYh2+hoJVn6w==&amp;.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Progressi soddisfacenti per la NFTA</title>
      <teaser>Nel primo semestre 2006, i lavori della Nuova ferrovia transalpina (NFTA) hanno compiuto progressi soddisfacenti. Nella galleria di base del Lötschberg la posa delle installazioni tecnico-ferroviarie procede secondo programma e dal giugno 2006 si svolgono corse di prova con trazione elettrica. Nello stesso periodo, nella galleria di base del San Gottardo sono stati scavati 12 chilometri di galleria tramite fresatrice e brillamento. Come comunicato dall'Ufficio federale dei trasporti (UFT) nel rapporto n. 21 sullo stato dei lavori della NFTA destinato agli organi di vigilanza parlamentari, al San Gottardo è già stato perforato il 64,3 per cento dell'intero sistema di gallerie (stato: settembre 2006).</teaser>
      <lead>Nel primo semestre 2006, i lavori della Nuova ferrovia transalpina (NFTA) hanno compiuto progressi soddisfacenti. Nella galleria di base del Lötschberg la posa delle installazioni tecnico-ferroviarie procede secondo programma e dal giugno 2006 si svolgono corse di prova con trazione elettrica. Nello stesso periodo, nella galleria di base del San Gottardo sono stati scavati 12 chilometri di galleria tramite fresatrice e brillamento. Come comunicato dall'Ufficio federale dei trasporti (UFT) nel rapporto n. 21 sullo stato dei lavori della NFTA destinato agli organi di vigilanza parlamentari, al San Gottardo è già stato perforato il 64,3 per cento dell'intero sistema di gallerie (stato: settembre 2006).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel giugno 2006, nella galleria di base del Lötschberg sono iniziate le prime corse di prova con trazione elettrica lungo un tratto di 10 chilometri a partire dal portale sud di Raron. È stata ora concessa l'autorizzazione ad effettuare corse di prova anche su altri tratti della galleria. Nel dicembre 2006 l'intera galleria di base, compresa la galleria di Engstlige, sarà percorribile con trazione elettrica. Nonostante questi sviluppi positivi, il calendario del Lötschberg è tuttora molto stretto, senza tempi di riserva.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abbattuto il primo diaframma al San Gottardo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sull'asse del San Gottardo, nel settembre 2006 è stata festeggiata la caduta del primo diaframma tra Bodio e Faido. In giugno, il presidente della Confederazione Moritz Leuenberger ha posato la prima pietra per la galleria di base del Ceneri. Sebbene nel frattempo siano stati scavati quasi due terzi della galleria del San Gottardo, gli operai dovranno ancora affrontare zone critiche dal profilo geologico e non si possono escludere sorprese. Inoltre, i lavori all'ultimo lotto di Erstfeld non sono ancora iniziati, perché l'aggiudicazione è stata sospesa da un nuovo ricorso, con conseguenti ritardi non quantificabili. Anche per il San Gottardo e il Ceneri rispettare le scadenze sarà un obiettivo ambizioso.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;I costi stimati sono ulteriormente aumentati&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova stima dei costi finali ammonta a 16,5 miliardi di franchi, il che corrisponde ad un aumento di quasi 90 milioni di franchi (prezzi del 1998). Ad una leggera flessione dei costi al Lötschberg (-17 milioni di franchi) corrisponde un incremento della stima dei costi finali al San Gottardo pari a 104 milioni di franchi, i cui motivi principali sono i costi supplementari causati da incertezze di natura geologica a&lt;br /&gt; Bodio e Faido, un sistema di ventilazione più potente nella galleria di base del San Gottardo e gli effetti del ricorso contro l'assegnazione del lotto di Erstfeld.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I rischi potenziali sono ancora valutati a 1,4 miliardi di franchi. Attualmente i costi complessivi del progetto NFTA, compreso il margine di rischio, sono stimati a un importo di 17,9 miliardi di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fattori di incertezza per la stima dei costi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Occorre tenere presente che oltre alla geologia vi sono altri fattori imponderabili. L'esame del progetto di costruzione della galleria di base del Ceneri, per esempio, non è ancora concluso. Tutto lascia comunque intendere che i costi supplementari di 174 milioni di franchi potranno essere ridotti solo in minima parte. Incerti sono anche i costi del progetto di tecnica ferroviaria per il San Gottardo, la cui aggiudicazione è attualmente in corso. Le previsioni relative ai costi finali del progetto sono pertanto tuttora legate a diversi fattori d'incertezza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti UFT, Public Affairs, 031 322 36 43</contact>
      <link id="13158">
        <title>Sintesi rapporto n. 21</title>
        <uri>http://www.bav.admin.ch/dokumentation/publikationen/00568/00570/01263/index.html?lang=it&amp;download=M3wBUQCu/8ulmKDu36WenojQ1NTTjaXZnqWfVqHahmfhnapmmc7Zi6rZnqCkkIN1fXt+bKbXrZ2lhtTN34al3p6YrY7P1oah162apo3X1cjYh2+hoJVn6w==&amp;.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1051" org-id="805">
        <name lang="de">Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT)</name>
        <name lang="fr">Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA)</name>
        <name lang="it">La nuova ferrovia transalpina (NFTA)</name>
        <name lang="en">New Rail Link through the alps (NRLA)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
