<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7812" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-10-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sans Papiers: Pilotprojekt zur Harmonisierung der Härtefallregelung in den Kantonen</title>
      <lead/>
      <text link="no">Auf Initiative der Eidgenössischen Ausländerkommission EKA und mit der Unterstützung durch die Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren (KKJPD) haben sich zehn Kantonsregierungen (BE, BL, BS, GE, GL, NE, TI, VD, ZG, ZH) sowie die Stadt Bern bereit erklärt, bei der Prüfung von Härtefallgesuchen von Sans Papiers enger zusammenzuarbeiten. Mit diesem Pilotprojekt soll längerfristig eine möglichst einheitliche Anwendung der bestehenden Härtefallkriterien in den verschiedenen Kantonen erreicht werden. Die beteiligten Kantone verpflichten sich, Härtefallgesuche, welche vorgängig der Arbeitsgruppe Sans Papiers unterbreitet und von dieser positiv beurteilt wurden, zu prüfen. Zudem ist ein regelmässiger Austausch zwischen den kantonalen Migrationsbehörden und der Arbeitsgruppe zur angestrebten Harmonisierung vorgesehen. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Jede Person ohne gültige Aufenthaltsbewilligung, welche vermutet, dass sie als Härtefall anerkannt werden könnte und die nicht über den Asylweg in die Schweiz gekommen ist, kann beim zuständigen kantonalen Migrationsamt der beteiligten Kantone sowie in der Stadt Bern beim Einwohnerdienst, Migration und Fremdenpolizei (EMF) ein entsprechendes Gesuch einreichen. Eine Mehrheit der am Projekt beteiligten Kantone ist bereit, die Gesuche auch anonym vorzuprüfen. Zudem besteht seit 2005 die Möglichkeit, bei der Arbeitsgruppe Sans Papiers eine unverbindliche Vorprüfung zu verlangen. Die Beurteilung erfolgt auf Grundlage der Verordnung über die Begrenzung der Zahl der Ausländer (BVO, Art. 13f; Rundschreiben des BFM vom 17.09.2004 (siehe Website des Bundesamtes für Migration BFM: www.bfm.admin.ch).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Arbeitsgruppe Sans Papiers sind die kantonalen Migrationsbehörden, die Integrationsdelegierten sowie NGO vertreten. Sie wird geleitet von Myrtha Welti, Mitglied der EKA. Die Arbeitsgruppe hat eine rein vermittelnde Rolle. Sie prüft unabhängig die eingegangenen Dossiers aufgrund der gesetzlichen Härtefall-Bestimmungen und gibt zuhanden der betroffenen Person – oder auf Wunsch der Gesuchsteller zuhanden der zuständigen kantonalen Migrationsbehörde – ihre Einschätzung ab. Die Arbeitsgruppe kann keine Entscheide fällen, und sie ist auch keine Rekursinstanz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Arbeitsgruppe Sans Papiers verfügt über ein eigenes Postfach (Postfach 291, 3084 Wabern/BE) und eine spezielle E-Mail-Adresse, die vom EKA-Sekretariat betreut wird&lt;br /&gt; (sans-papiers@bfm.admin.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Myrtha Welti, Vorsitzende der Arbeitsgruppe Sans Papiers, Tel. 044 361 04 65 Roger Schneeberger, Generalsekretär KKJPD, Tel. 031 318 15 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les sans-papiers: projet-pilote pour une harmonisation de la réglementation des cas de rigueur dans les cantons</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;A l’initiative de la Commission fédérale des étrangers (CFE) et avec le soutien de la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police (CCDJP), dix gouvernements cantonaux, à savoir BE, BL, BS, GE, GL, NE, TI, VD, ZG et ZH, ainsi que la Ville de Berne, se sont déclarés prêts à collaborer désormais plus étroitement lors de l’examen des demandes de cas de rigueur des sans-papiers. Autant que possible ce projet-pilote a pour objectif d’uniformiser à long terme dans les différents cantons l'application des critères en vigueur. Les cantons participant à ce projet-pilote s’engagent à examiner les demandes de cas de rigueur qui ont été préalablement soumises au Groupe de travail Sans-papiers et qui ont obtenu une appréciation favorable par ce dernier. Par ailleurs, des rencontres régulières entre les autorités cantonales de migration et le Groupe de travail Sans-papiers sont prévues pour échanger des expériences en vue de l’harmonisation recherchée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toute personne sans autorisation de séjour valable et qui n’est pas entrée en Suisse par le biais de l’asile, peut déposer une demande lorsqu’elle présume que son cas pourrait être considéré comme cas de rigueur. Ladite demande peut être déposée auprès de l’Office de migration compétent des cantons et auprès du Service de la population, de la migration et de la police des étrangers de la ville de Berne participant au projet-pilote. Une majorité d’entre eux est disposée à examiner préalablement ces demandes de manière anonyme. Par ailleurs, depuis 2005, un examen préalable par le Groupe de travail Sans-papiers est possible sans aucun engagement. L’appréciation se fait sur la base des dispositions de l’Ordonnance limitant le nombre des étrangers (OLE, art.13f) et de la circulaire de l’ODM du 17.09.2004 (cf. site web de l’Office fédéral des migrations www.bfm.admin.ch).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sont représentés au sein du Groupe de travail Sans-papiers les autorités cantonales de migration, les Délégués à l’intégration et des ONG. Ce groupe de travail est présidé par&lt;br /&gt; Myrtha Welti, membre de la CFE. Le Groupe de travail Sans-papiers n’a qu’une fonction d’intermédiaire. Il examine les dossiers qui lui sont soumis de manière indépendante et selon les dispositions légales en vigueur dans les cas de rigueur et il remet son appréciation aux personnes concernées ou – à la demande expresse des requérants – à l’autorité de migration compétente. Le Groupe de travail ne rend aucune décision et ne constitue pas non plus une instance de recours.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Groupe de travail Sans-papiers dispose de sa propre case postale (case postale 291,&lt;br /&gt; 3084 Wabern/Berne) et d’une adresse e-mail spécifique, gérée par le Secrétariat de la CFE (sans-papiers@bfm.admin.ch).&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Myrtha Welti, présidente du Groupe de travail Sans-papiers, tél 044 361 04 65 Roger Schneeberger, secrétaire général de la CCDJP, tél. 031 318 15 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
