<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7841" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-10-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuer Kommandant der Gebirgsinfanteriebrigade 9</title>
      <lead/>
      <text link="no">Der Bundesrat hat am Mittwoch einen Milizoffizier zum neuen Kommandanten der Gebirgsinfanteriebrigade 9 ernannt. Oberst im Generalstab Stefano Mossi (42), Rechtsanwalt und Notar aus Giubiasco TI, tritt das Kommando im Teilzeitamt auf den 1. Januar 2007 unter Beförderung zum Brigadier an.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Stefano Mossi wird Nachfolger von Brigadier Roberto Fisch, der im Sommer zum Kommandanten der Territorialregion 3 ernannt worden war.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zudem hat der Bundesrat auf Ende 2006 den Kommandanten der Panzerbrigade 1, Brigadier Jean-Jacques Duc, aus gesundheitlichen Gründen von seinem Kommando entbunden. Die Nachfolge wird noch in diesem Jahr geregelt.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Roland Hämmerli Personalchef VBS 031 322 62 73</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau commandant de la brigade d'infanterie de montagne 9</title>
      <lead/>
      <text link="no">Mercredi, le Conseil fédéral a nommé un officier de milice en tant que nouveau commandant de la brigade d'infanterie de montagne 9. Le colonel EMG Stefano Mossi (42), avocat et notaire de Giubiasco TI, prendra son commandement sous la forme d'un temps partiel au 1er janvier 2007 avec promotion au grade de brigadier.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Stefano Mossi prendra la succession du brigadier Roberto Fisch, qui a été nommé commandant de la région territoriale 3 cet été.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par ailleurs, le Conseil fédéral a libéré pour la fin 2006 le commandant de la brigade&lt;br /&gt; blindée 1, le brigadier Jean-Jacques Duc, pour raisons de santé. Sa succession sera encore réglée cette année.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Roland Hämmerli Chef du personnel DDPS 031 322 62 73</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo comandante della brigata di fanteria di montagna 9</title>
      <lead/>
      <text link="no">Mercoledì 25 ottobre 2006, il Consiglio federale ha nominato un ufficiale di milizia nuovo comandante della brigata di fanteria di montagna 9. Il colonnello di stato maggiore generale Stefano Mossi, 42 anni, avvocato e notaio di Giubiasco TI, assumerà il comando (funzione a tempo parziale) dal 1° gennaio 2007, con contemporanea promozione al grado di brigadiere.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Stefano Mossi succede al brigadiere Roberto Fisch, che durante l'estate è stato nominato comandante della regione territoriale 3.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Inoltre, il Consiglio federale ha congedato dal comando per motivi di salute, per la fine del 2006, il brigadiere Jean-Jacques Duc, comandante della brigata blindata 1. La successione sarà regolata ancora nel corso di quest'anno.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Roland Hämmerli Capo del personale del DDPS 031 322 62 73</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="550" org-id="502">
        <name lang="de">Höhere Kader</name>
        <name lang="fr">cadres</name>
        <name lang="it">Quadri superiori</name>
        <name lang="en">Senior Cadre</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
