<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7896" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-10-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Kommunikationsstrategien an den Bieler Comdays</title>
      <teaser>Die fünften Bieler Kommunikationstage konnten an ihre Erfolgsgeschichte anknüpfen. 39 Referenten führten das Publikum in die kommunikative Zukunft der Schweiz. So verrieten die Präsidenten der Bundesratsparteien ihre Strategien für das bevorstehende Wahljahr und die CEOs der führenden Telecomanbieter diskutierten die Sonnen- und Schattenseiten des Telecom-Marktes. Über 500 Vertreter von Wirtschaft, Politik und Verwaltung haben am Anlass teilgenommen.</teaser>
      <lead>Die fünften Bieler Kommunikationstage konnten an ihre Erfolgsgeschichte anknüpfen. 39 Referenten führten das Publikum in die kommunikative Zukunft der Schweiz. So verrieten die Präsidenten der Bundesratsparteien ihre Strategien für das bevorstehende Wahljahr und die CEOs der führenden Telecomanbieter diskutierten die Sonnen- und Schattenseiten des Telecom-Marktes. Über 500 Vertreter von Wirtschaft, Politik und Verwaltung haben am Anlass teilgenommen.</lead>
      <text link="no">Bundesrat Hans Rudolf Merz gab den Startschuss für erste Diskussionen: "Informations- und Kommunikationsmarkt in der Schweiz: Endstation oder Neubeginn?". Die Antwort des Chefs des Eidgenössichen Finanzdepartements war klar: "Der Informations- und Kommunikationsmarkt ist ein Wachstumsmarkt". Von Endstation könne also keine Rede sein. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;In Kurzreferaten spekulierten Adrian Bult (Swisscom Mobile), Kurt Lüscher (Sunrise), Rudolf Fischer (Cablecom), Roman Schwarz (Tele 2) und Andreas Wetter (Orange) über die Zukunft ihres Unternehmens auf dem boomenden Markt und tauschten in der anschliessenden "Telecom-Elefantenrunde" ihre Meinungen aus.&lt;br /&gt; Einig waren sich die Vertreter der Telekommunikationsbranche darüber, dass die Swisscom nach wie vor den Markt dominiere. Heftig debattiert wurde, ob die Schuld an der zögerlichen Liberalisierung des Marktes oder auch bei den Herausforderern der Swisscom zu suchen sei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am ersten Kongresstag wurde auch thematisiert, wie der ICT-Branche Dampf gemacht werden kann. Fulvio Caccia, der neue Präsident der asut, fordert, dass mehr in Forschung und Bildung investiert wird. Anhand konkreter Projekte erklärten anschliessend Experten, wie Informations- und Kommunikationstechnologien das Alltagsleben vereinfachen. So könnten künftig Fachärzte über ein Portal vermittelt und Arzttermine vereinbart werden. Notwendig für ein elektronisches Gesundheitswesen wäre eine digitale Identität, welche Einsicht in die Daten eines Patienten bietet. "Die Datensicherheit ist vorhanden, das Problem ist nur, dass die Leute dies nicht glauben", verteidigte Andreas Faller (Leiter Gesundheitsdienste Basel-Stadt) die elektronische Datenkarte im Expertenpanel.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Kann ein Wahlkampf mit den neuen Medien gewonnen werden?&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der Freitag gehörte der Politik, und die Anwesenden konnten hinter die Kulissen künftiger und vergangener Wahlkämpfe blicken. In Anlehnung an die eidgenössischen Wahlen 2007 folgten Inspirationen aus dem Wahlkampf in Deutschland, Frankreich und den USA.&lt;br /&gt; Stefan Hennewig (Leiter Marketing und Kommunikation&amp;nbsp; der CDU) erläuterte die Besonderheit der vergangenen Wahlen in Deutschland und verdeutlichte den Einfluss der neuen Medien. "Wenn man sich sehr ungeschickt anstellt, kann man heute einen Wahlkampf im Internet verlieren".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Gegenzug berichtigte Alfred Defago (ehemaliger Schweizer Botschafter in den USA) die Analysen der europäischen Medien über die politischen Verhältnisse in den Vereinigten Staaten. Wahlkämpfe würden in den USA nicht im Hinblick auf eine neue Legislatur lanciert, sondern seien längst zu einem Dauerzustand geworden. Das Internet spiele dabei schon seit Mitte der 90-er Jahre eine zentrale Rolle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach einer weiteren Expertenrunde debattierten die Vertreter der Bundesratsparteien. Mit welchen Botschaften und Zielen ziehen die Parteien in den Wahlkampf und mit welchen Mitteln wollen sie diese unters Volk bringen?&lt;br /&gt; Die Diskussionsteilnehmer setzen eher auf traditionelle Wahlkampfkommunikation, sind sich jedoch des Potenzials des Internets durchaus bewusst. Sie stimmten darin überein, dass die neuen Medien im nächsten Wahlkampf noch keine entscheidende Rolle spielen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Abschlussreferate befassten sich mit der Zukunft des ICT-Sektors. Visionen und Pläne gibt es viele. Hans Ulrich Märki, Chairman of the board IBM EMEA, betonte, dass Innovationen nur in &amp;nbsp;offenen Gesellschaften möglich seien und die Branche bereit sein müsse, Teamarbeit zu leisten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Marc Furrer, der Präsident der Stiftung Bieler Kommunikationstage, zog das Fazit über die zwei Tage: "Die Bieler Kommunikationstage waren auch dieses Jahr ein Erfolg". Künftig plant Furrer mit noch &amp;nbsp;besserem Marketing neue Zielgruppen als Teilnehmer anzusprechen, wie zum Beispiel die PR-Branche. "In diesem Sinne freue ich mich schon auf das nächste Jahr".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Sutter, Stiftungsrat Bieler Kommunikationstage, 079 356 19 10</contact>
      <link id="13870">
        <title>www.comdays.ch</title>
        <uri>http://www.comdays.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Stratégies de communication aux Comdays de Bienne</title>
      <teaser>La 5e édition des Journées biennoises de la communication confirme la qualité de l'événement. 39 orateurs ont livré à l'assistance leur vision de l'avenir de la communication en Suisse. Les présidents des partis gouvernementaux ont expliqué les stratégies qu'ils suivront au cours de la prochaine année électorale, et les PDG des principaux fournisseurs de services de télécommunication ont évoqué les heurs et malheurs du marché des télécommunications. Plus de 500 représentants des milieux économiques, politiques et de l'administration ont pris part à la manifestation.</teaser>
      <lead>La 5e édition des Journées biennoises de la communication confirme la qualité de l'événement. 39 orateurs ont livré à l'assistance leur vision de l'avenir de la communication en Suisse. Les présidents des partis gouvernementaux ont expliqué les stratégies qu'ils suivront au cours de la prochaine année électorale, et les PDG des principaux fournisseurs de services de télécommunication ont évoqué les heurs et malheurs du marché des télécommunications. Plus de 500 représentants des milieux économiques, politiques et de l'administration ont pris part à la manifestation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Hans Rudolf Merz a donné le coup d'envoi des discussions de la première journée, placée sous le thème "Marché de l'information et de la communication en Suisse: fin d'un processus ou nouveau départ?".&lt;br /&gt; Le chef du Département fédéral des finances a répondu clairement: "Le marché de l'information et de la communication est en pleine croissance". Il ne saurait donc être question de la fin d'un processus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans de brefs exposés, Adrian Bult (Swisscom Mobile), Kurt Lüscher (Sunrise), Rudolf Fischer (Cablecom), Roman Schwarz (Tele 2) et Andreas Wetter (Orange) ont décrit comment ils imaginaient l'avenir de leur entreprise dans un marché en pleine expansion, avant d'échanger leurs points de vue dans le cadre d'une table ronde.&lt;br /&gt; Les représentants de la branche des télécommunications ont affirmé à l'unanimité que Swisscom continue à dominer le marché. La question de savoir si cette suprématie découle d'une libéralisation à petits pas du marché ou si les concurrents de Swisscom sont eux-mêmes responsables de cette situation a fait l'objet d'un intense débat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durant cette première journée, il a également été question des mesures à prendre pour dynamiser la branche des TIC. Fulvio Caccia, le nouveau président de l'asut, demande davantage d'investissements pour la recherche et la formation. En s'appuyant sur des projets concrets, des experts ont ensuite expliqué comment les technologies de l'information et de la communication simplifient le quotidien. Par exemple, un portail internet pourrait permettre à tout un chaque un de prendre rendez-vous chez un médecin ou de trouver un spécialiste. Un tel système de santé électronique requiert la mise en place d'une identité numérique comprenant les données du patient. "La sécurité des données est assurée, mais les gens en doutent", a déclaré Andreas Faller, chef des services de santé de la ville de Bâle, défendant la carte électronique de données lors de la table ronde des experts.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Les nouveaux médias: un moyen de gagner une campagne électorale?&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le vendredi était consacré à la communication dans un but politique. Le public a eu l'occasion de découvrir les coulisses de campagnes électorales passées ou futures. A l'approche des élections fédérales de 2007, des spécialistes ont évoqué les campagnes menées en Allemagne, en France et aux Etats-Unis.&lt;br /&gt; Stefan Hennewig (chef du marketing et de la communication interne au CDU allemand) s'est exprimé sur la spécificité des dernières élections en Allemagne et a mis en évidence l'influence des nouveaux médias. Il estime qu'aujourd'hui, si l'on ne sait pas s'y prendre, on peut facilement perdre une campagne électorale sur l'internet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quant à Alfredo Defago (ancien ambassadeur de Suisse aux Etats-Unis), il a rendu compte des analyses réalisées par les médias européens sur les comportements politiques aux Etats-Unis. Les campagnes électorales aux USA ne sont plus lancées dans la perspective d'une nouvelle législature: elles sont devenues depuis longtemps permanentes. L'internet y joue un rôle essentiel depuis le milieu des années 90 déjà.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après un débat réunissant plusieurs experts, la parole a été donnée aux représentants des partis gouvernementaux, qui ont discuté de la question de savoir avec quels messages et quels buts les partis font campagne, et de quelle manière ils entendent communiquer avec la population.&lt;br /&gt; Les participants à la discussion utilisent des moyens plutôt traditionnels, mais sont tout à fait conscients de l'importance de l'internet. Ils s'accordent toutefois pour dire que les nouveaux médias n'occuperont pas encore le devant de la scène au cours de la prochaine campagne électorale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les exposés de clôture ont été consacrés à l'avenir du secteur des TIC. Les projets sont multiples. Hans Ulrich Märki, président du conseil d'administration d'IBM EMEA, a souligné que la capacité d'innovation dépendait de l'ouverture des sociétés à la nouveauté et que les acteurs de la branche devaient être prêts à travailler en équipe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour Marc Furrer, président de la fondation des Journées biennoises de la communication, ces 5ème Journées biennoises de la communication ont une fois de plus été un succès". Il prévoit d'améliorer encore l'aspect marketing pour cibler de nouveaux secteurs, notamment celui des relations publiques. "Dans cette optique, j'attends avec impatience la prochaine édition".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Sutter, conseil de Fondation, Journées biennoises de la communication, 079 356 19 10</contact>
      <link id="13870">
        <title>www.comdays.ch</title>
        <uri>http://www.comdays.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Strategie di comunicazione ai Comdays</title>
      <teaser>Anche la quinta edizione delle Giornate biennesi della comunicazione è stata un successo. I 39 oratori hanno condotto il pubblico nel futuro delle comunicazioni svizzere. I presidenti dei partiti di governo hanno illustrato le loro strategie in vista dell'anno elettorale e i CEO dei principali operatori di telecomunicazione hanno discusso su gioie e dolori del mercato telecom. Hanno preso parte alla manifestazione più di 500 rappresentanti del mondo economico, politico e governativo.</teaser>
      <lead>Anche la quinta edizione delle Giornate biennesi della comunicazione è stata un successo. I 39 oratori hanno condotto il pubblico nel futuro delle comunicazioni svizzere. I presidenti dei partiti di governo hanno illustrato le loro strategie in vista dell'anno elettorale e i CEO dei principali operatori di telecomunicazione hanno discusso su gioie e dolori del mercato telecom. Hanno preso parte alla manifestazione più di 500 rappresentanti del mondo economico, politico e governativo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consigliere federale Hans Rudolf Merz ha aperto la manifestazione, dando il via alle prime discussioni sul tema: "Il mercato svizzero dell'informazione e della comunicazione - capolinea o nuovo inizio?". La risposta del capo del Dipartimento federale delle finanze è stata chiara: "Il mercato dell'informazione e della comunicazione è in crescita". Non si può pertanto dire di essere giunti al capolinea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adrian Bult (Swisscom Mobile), Kurt Lüscher (Sunrise), Rudolf Fischer (Cablecom), Roman Schwarz (Tele 2) e Andreas Wetter (Orange) hanno fatto brevi considerazioni sul futuro delle loro imprese in un mercato in piena espansione, dando vita ad uno scambio di opinioni durante la successiva tavola rotonda. I CEO si sono trovati d'accordo nel dire che Swisscom continua ad essere dominante sul mercato. Si è aspramente discusso se questa situazione sia dovuta al ritardo nella liberalizzazione del mercato o se sia anche colpa dei concorrenti di Swisscom.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il primo giorno si è pure discusso di come sollecitare il settore delle TIC. Fulvio Caccia, il nuovo presidente dell'asut, chiede che venga investito maggiormente nella ricerca e nella formazione. Sulla base di progetti concreti, alcuni esperti hanno quindi spiegato come le tecnologie dell'informazione e della comunicazione possono facilitare la vita quotidiana. In futuro si potranno contattare medici specialisti e prendere appuntamenti tramite un portale. Per la salute elettronica sarebbe necessaria un'identità digitale che permette di visionare i dati di un paziente. "La sicurezza dei dati c'è, l'unico problema è che la gente non ci crede" ha affermato Andreas Faller (capo del servizio di salute pubblica della città di Basilea), difendendo la carta elettronica dei dati nel panel di esperti.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;È possibile vincere una campagna elettorale con i nuovi media?&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La giornata di venerdì è stata l'appannaggio dei politici, e i presenti hanno potuto sbirciare dietro le quinte di campagne elettorali passate e future. Sullo sfondo delle elezioni federali del 2007, le campagne elettorali tedesca, francese e statunitense hanno fornito spunti interessanti. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Stefan Hennewig (capo marketing e comunicazione della CDU) ha illustrato le caratteristiche delle scorse elezioni in Germania, sottolineando l'influenza dei nuovi media. "Oggigiorno, chi si comporta in modo poco decoroso può perdere una campagna elettorale su Internet".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal canto suo, Alfred Defago (ex ambasciatore svizzero negli USA) ha rettificato le analisi fatte dai media europei sulla situazione politica negli Stati Uniti. Negli USA le campagne elettorali non verrebbero lanciate in vista di una nuova legislatura ma sarebbero diventate una situazione permanente in cui Internet ha un ruolo fondamentale già dalla metà degli anni '90.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo un'ulteriore discussione tra esperti, hanno preso la parola i rappresentanti dei partiti di governo. Con che messaggi e obiettivi i partiti intendono attirare gli elettori durante la campagna elettorale e con che mezzi vogliono far conoscere alla popolazione i loro intenti? Per la comunicazione durante la campagna elettorale, i politici intervenuti alla discussione puntano piuttosto su metodi tradizionali, pur essendo consapevoli del potenziale di Internet. Sono comunque concordi nel dire che nelle prossime elezioni i nuovi media non avranno ancora un ruolo decisivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nelle relazioni finali si è parlato del futuro del settore delle TIC. Le visioni e i piani sono numerosi: Hans Ulrich Märkik, chairman of the board IBM EMEA, ha sottolineato che le innovazioni sono possibili solo nelle società aperte e che il settore dovrebbe essere disposto a lavorare congiuntamente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Marc Furrer, presidente della Fondazione Giornate biennesi della comunicazione ha pronunciato il discorso finale della manifestazione, affermando che anche quest'anno i Comdays sono stati un successo. Per il futuro vuole che venga migliorato il settore marketing e che la manifestazione si rivolga anche a nuovi gruppi di partecipanti, come ad esempio il settore delle relazioni pubbliche, pertanto, attende già con impazienza la prossima edizione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Sutter, Consiglio di Fondazione Giornate biennesi della comunicazione, tel. 079 356 19 10</contact>
      <link id="13870">
        <title>www.comdays.ch</title>
        <uri>http://www.comdays.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Communication strategies at the Biel-Bienne Comdays</title>
      <teaser>The fifth Biel-Bienne Communication Days have been able to build on their successful history. Thirty-nine speakers guided the audience towards Switzerland's future in the world of communications. The presidents of the Federal Council parties revealed their strategies for the forthcoming election year and the CEOs of the leading telecoms providers discussed the highs and lows of the telecoms market. More than 500 representatives from business, politics and government took part in the event.</teaser>
      <lead>The fifth Biel-Bienne Communication Days have been able to build on their successful history. Thirty-nine speakers guided the audience towards Switzerland's future in the world of communications. The presidents of the Federal Council parties revealed their strategies for the forthcoming election year and the CEOs of the leading telecoms providers discussed the highs and lows of the telecoms market. More than 500 representatives from business, politics and government took part in the event.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Federal Councillor Hans Rudolf Merz set the ball rolling for the first discussions: "The information and communications market in Switzerland:&amp;nbsp; end of the line or brave new world?" The answer from the head of the Federal Department of Finance was clear "The information and communications market is a growth market."&amp;nbsp;&amp;nbsp;Clearly no talk of the end of the line.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In short presentations, CEOs Adrian Bult (Swisscom Mobile), Kurt Lüscher (Sunrise), Rudolf Fischer (Cablecom), Roman Schwarz (Tele 2) and Andreas Wetter (Orange) speculated about the future of their companies in the booming market and exchanged their opinions in the subsequent "Telecom heavyweight round". The representatives of the telecommunications sector were unanimous in one respect, that Swisscom continues to dominate the market. A lively debate ensued, as to whether the blame could be assigned to the hesitant liberalisation of the market or to Swisscom's challengers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Another topic on the first day of the event was how the ICT sector can be stimulated. Fulvio Caccia, the new asut President, called for more investment in research and training. Using concrete projects, experts then explained how information and communication technologies are making everyday life easier. For example in future it will be possible to find specialist doctors via a portal and arrange an appointment. &amp;nbsp;In the e-health sector a digital identity which provides access to a patient's data is required. "Data security is available, the only problem is that people do not yet believe it" explained Andreas Faller (Head of Basel City's Health Service) in defence of the electronic data card on the expert panel.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Can an election be won on the internet?&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Friday was devoted to policy and those present were able to get a behind-the-scenes glimpse of past and future election campaigns. Alluding to the federal elections in 2007, inspirations concerning election campaigns in Germany, France and the USA followed.&lt;br /&gt; Stefan Hennewig (Head of Marketing and Communications, CDU) explained the specific features of the past elections in Germany and clarified the influence of the new media. "Acting ineptly is now enough to loose an election on the internet."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On a different tack, Alfredo Defago (former Swiss ambassador to the USA) reported on the analysis by the European media of the political situation in the USA. Elections in the USA are not launched on the basis of a new legislature but some time ago became a continuous process. The internet has been playing a central role since as early as the mid 90s.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;After a further round table discussion among the experts, the representatives of the Federal Council parties met to debate. What are the messages and objectives of the parties in the election campaign and what methods will they use to communicate these to the electorate? The participants are opting predominantly for traditional election communication methods, though they are well aware of the potential of the internet. In this respect they were in agreement, that the new media will not play a decisive role in the next elections.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The closing speakers dealt with the future of the ICT sector. There are many plans and visions: Hans Ulrich Märki, Chairman of the board IBM EMEA, emphasised that innovation is only possible in an open society and that the sector must be ready to perform teamwork.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Marc Furrer, President of the Biel-Bienne Communication Days Foundation, summarised the two days as follows: "This year's Biel-Bienne Comdays was also a success". In the future Mr Furrer plans to employ even better marketing to attract new target groups as participants, for example the PR industry. "In this respect I am already looking forward to next year".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Sutter, Biel-Bienne Communication Days Foundation, +41 (0)79 356 19 10</contact>
      <link id="13870">
        <title>www.comdays.ch</title>
        <uri>http://www.comdays.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
      <offer id="67" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Telecom</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse télécommunications</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Press releases Telecom</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
      <keyword id="1260" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1270" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="fr">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="it">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="en">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="540" org-id="810">
        <name lang="de">Informationsgesellschaft</name>
        <name lang="fr">Société de l'information</name>
        <name lang="it">Società dell'informazione</name>
        <name lang="en">Information Society</name>
      </keyword>
      <keyword id="570" org-id="810">
        <name lang="de">Internet</name>
        <name lang="fr">Internet</name>
        <name lang="it">Internet</name>
        <name lang="en">Internet</name>
      </keyword>
      <keyword id="940" org-id="810">
        <name lang="de">Presse</name>
        <name lang="fr">Presse</name>
        <name lang="it">Stampa</name>
        <name lang="en">Press</name>
      </keyword>
      <keyword id="1221" org-id="810">
        <name lang="de">Swisscom</name>
        <name lang="fr">Swisscom</name>
        <name lang="it">Swisscom</name>
        <name lang="en">Swisscom</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="810">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="951" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen : Private Veranstalter</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Diffuseurs privés</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : emittenti private</name>
        <name lang="en">Radio and television: privat broadcaster</name>
      </keyword>
      <keyword id="1220" org-id="810">
        <name lang="de">Fernmeldedienstanbieter</name>
        <name lang="fr">Fournisseurs de service de télécommunication</name>
        <name lang="it">Fornitori di servizi di telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecom service providers</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
