<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7905" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2006-10-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eintrag in die kantonalen Anwaltsregister setzt ein Master-Diplom voraus</title>
      <lead>Bundesrat setzt revidiertes Anwaltsgesetz auf den 1. Januar 2007 in Kraft. Der Eintrag in die kantonalen Anwaltsregister setzt künftig ein Rechtsstudium voraus, das mit einem Master-Diplom – oder wie bisher mit einem Lizentiat – einer schweizerischen Universität abgeschlossen wurde. Für die Zulassung zum Anwaltspraktikum genügt hingegen ein Bachelor-Diplom. Der Bundesrat hat das an das Bologna-Modell angepasste Anwaltsgesetz auf den 1. Januar 2007 in Kraft gesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Revision sieht noch drei weitere, kleinere Änderungen vor. Die Voraussetzung des Registereintrags für Anwältinnen und Anwälte, die strafrechtlich verurteilt worden sind, wird an das neue Strafregisterrecht angepasst. Bei der Berufshaftpflicht-versicherung wird neu eine Mindestversicherungssumme von einer Million Franken pro Jahr verlangt. Zudem können anstelle der Haftpflichtversicherung andere, gleichwertige Sicherheiten erbracht werden. Schliesslich werden kantonale Gerichts- und Verwaltungsbehörden neu auch verpflichtet, die Aufsichtsbehörde zu informieren, falls Anwältinnen oder Anwälte eine persönliche Voraussetzung für den Registereintrag nicht mehr erfüllen. Bisher mussten nur Verletzungen der Berufsregeln mitgeteilt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss dem zweistufigen Bologna-Modell schliessen die Studierenden an Schweizer Universitäten künftig an Stelle des bisherigen Lizentiats mit einem so genannten Bachelor oder Master ab. Der Bachelor wird in der Regel nach 3 Jahren Studium, der Master nach weiteren 1½ Jahren erworben. Bisher haben 45 Staaten (unter ihnen auch die Schweiz) die Erklärung von Bologna unterzeichnet, welche die Studiengänge besser aufeinander abstimmen und die Mobilität der Studierenden fördern will.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jeanne Ramseyer, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 (0)31 322 83 98</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Inscription au registre des avocats: il faudra le master</title>
      <lead>La loi révisée sur les avocats entrera en vigueur le 1er janvier 2007. Ainsi en a décidé le Conseil fédéral. L’inscription dans les registres cantonaux des avocats nécessitera dorénavant d’avoir terminé des études de droit sanctionnées par un master – ou comme jusqu’à présent par une licence – délivré par une université suisse. En revanche, il suffira d’être titulaire d’un bachelor pour être admis au stage d’avocat. Le Conseil fédéral a décidé de mettre en vigueur au 1er janvier 2007 la loi sur les avocats qui avait du être modifiée pour tenir compte de l’introduction du modèle de Bologne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La révision prévoit également trois autres modifications mineures de la loi. La condition concernant l’inscription au registre des avocats ayant fait l’objet d’une condamnation pénale a été adaptée au nouveau droit régissant le casier judiciaire. Par ailleurs, s’agissant de l’assurance responsabilité civile professionnelle dont doivent être pourvus les avocats, la loi exige désormais que la somme couvrant les éléments dommageables pour une année s’élève au minimum à un million de francs, des sûretés équivalentes pouvant toutefois remplacer l’assurance responsabilité civile. Autre nouveauté, enfin&amp;nbsp;: les autorités judiciaires et administratives cantonales seront tenues d’annoncer à l’autorité de surveillance le défaut d’une condition personnelle à l’exercice de la profession d’avocat. A l’heure actuelle, elles n’ont l’obligation d’annoncer que les faits susceptibles de constituer une violation des règles professionnelles.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Suite à l’introduction du modèle de Bologne, les hautes écoles suisses ne délivreront désormais plus de licences, mais des bachelors et des masters. Le bachelor est généralement obtenu après trois années d’études. Pour l’obtention du master il faut encore compter une année et demie d’études supplémentaire. A ce jour 45 Etats (dont la Suisse) ont signé la Déclaration de Bologne qui vise a mieux harmoniser les cursus de formation et à promouvoir ainsi la mobilité des étudiants.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jeanne Ramseyer, Office fédéral de la justice, tél. +41 (0)31 322 83 98</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-10-30 00:00" type="R"/>
        <revision date="2006-10-30 13:10" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'iscrizione nel registro cantonale degli avvocati presuppone l'ottenimento di un diploma di master</title>
      <teaser>Jeanne Ramseyer, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 (0)31 322 83 98</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale fissa al 1° gennaio 2007 l’entrata in vigore della legge sugli avvocati rivista. In futuro, per iscriversi nel registro cantonale degli avvocati sarà necessario aver concluso studi di diritto presso un’università svizzera, con l’ottenimento di un diploma di master o , come finora, di una licenza. Per l’ammissione al praticantato basta per contro il diploma di bachelor. Il Consiglio federale ha fissato l’entrata in vigore della legge sugli avvocati adeguata al modello di Bologna per il 1° gennaio 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La revisione prevede anche tre modifiche minori. Per gli avvocati che hanno subito una condanna penale, la condizione dell’iscrizione nel registro sarà adeguata alle nuove norme in materia di casellario giudiziale. Nell’ambito dell’assicurazione contro le conseguenze della responsabilità professionale dell’avvocato è ora richiesto un importo minimo assicurato pari a un milione di franchi l’anno. In vece dell’assicurazione contro le conseguenze della responsabilità professionale possono inoltre essere fornite altre garanzie. Infine anche le autorità giudiziarie e amministrative cantonali saranno obbligate a segnalare all’autorità di vigilanza gli avvocati che non adempiono più le condizioni personali per l’iscrizione nel registro. Finora occorreva comunicare soltanto le violazioni delle regole professionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo il modello di Bologna in due cicli, in futuro gli studenti delle università svizzere termineranno i loro studi con un cosiddetto bachelor o master invece che con l’attuale licenza. Di norma il bachelor è acquisito dopo tre anni, il master dopo un altro anno e mezzo di studio. Finora 45 Paesi (tra cui anche la Svizzera) hanno firmato la Dichiarazione di Bologna tesa a migliorare la comparabilità degli studi universitari e a promuovere la mobilità degli studenti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
