<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7959" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-11-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sanktionsmassnahmen betreffend Libanon</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 1. November 2006 ein Rüstungsgüterembargo betreffend Libanon beschlossen und eine entsprechende Verordnung erlassen. Die Schweiz setzt damit Resolution 1701 des UNO-Sicherheitsrates vom 11. August 2006 um. Die Verordnung tritt am 2. November 2006 in Kraft.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 1. November 2006 ein Rüstungsgüterembargo betreffend Libanon beschlossen und eine entsprechende Verordnung erlassen. Die Schweiz setzt damit Resolution 1701 des UNO-Sicherheitsrates vom 11. August 2006 um. Die Verordnung tritt am 2. November 2006 in Kraft.</lead>
      <text link="no">Die Verordnung über Massnahmen betreffend Libanon verbietet den Export von Rüstungsgütern und verwandtem Material. Die Gewährung von Dienstleistungen aller Art, einschliesslich Finanzierung, Vermittlung und technische Ausbildung, im Zusammenhang mit den genannten Gütern ist ebenfalls untersagt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In Resolution 1701 (2006) erachtet der Sicherheitsrat die Entwaffnung aller Milizen im Libanon als zentrale Voraussetzung für eine langfristige Waffenruhe zwischen Israel und Libanon. Entsprechend richten sich die Sanktionen in ihrer Zielsetzung nicht gegen Libanon als Staat, sondern gegen bewaffnete Milizen wie die Hisbollah.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) kann Ausnahmen vom Embargo der UNO bewilligen, sofern die entsprechenden Lieferungen von der Regierung Libanons oder den Interimskräften der UNO im Libanon (UNIFIL) genehmigt wurden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Reine Rüstungsgüterembargos können grundsätzlich mittels der bestehenden Kriegsmaterial- und Güterkontrollgesetzgebung umgesetzt werden. Da die vom Sicherheitsrat betreffend Libanon erlassenen Massnahmen jedoch über ein reines Güterembargo hinausgehen und auch sämtliche Dienstleistungen im Zusammenhang mit Rüstungsgütern verbieten, hat der Bundesrat entschieden, zur lückenlosen Umsetzung von Resolution 1701 eine Spezialverordnung zu erlassen.Aus der Schweiz wurde seit 1998 Kriegsmaterial im Wert von rund 35'000 Franken nach Libanon exportiert. Es handelte sich dabei um 21 Hand- und Faustfeuerwaffen für die Armee und die Präsidialgarde.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der genannte Verordnungstext ist auf der Internetseite des SECO einsehbar (www.seco.admin.ch &amp;gt; Aussenwirtschaft &amp;gt; Sanktionen / Embargos &amp;gt; Sanktionsmassnahmen).</text>
      <contact>Othmar Wyss, SECO, Tel. 031 324 09 16 Roland E. Vock, SECO, Tel. 031 324 07 61</contact>
      <attachment id="20804">
        <title>Verordnung über Massnahmen betreffend Libanon</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4244.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Sanctions à l’égard du Liban</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a décrété un embargo sur l’armement à l'égard du Liban et adopté une ordonnance à cet effet lors de sa séance du 1er novembre 2006. La Suisse applique ainsi la résolution 1701 du 11 août 2006 du Conseil de sécurité de l’ONU. L’ordonnance entrera en vigueur le 2 novembre 2006.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a décrété un embargo sur l’armement à l'égard du Liban et adopté une ordonnance à cet effet lors de sa séance du 1er novembre 2006. La Suisse applique ainsi la résolution 1701 du 11 août 2006 du Conseil de sécurité de l’ONU. L’ordonnance entrera en vigueur le 2 novembre 2006.</lead>
      <text link="no">L’ordonnance instituant des mesures à l’égard du Liban interdit l’exportation d’équipement militaire et de matériel connexe. La fourniture de services de toute sorte, y compris le financement, les services de courtage et la formation technique en relation avec les biens cités est aussi interdite.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans sa résolution 1701 (2006), le Conseil de sécurité estime que le désarmement de toutes les milices opérant au Liban est une condition essentielle pour garantir un cessez-le-feu permanent entre Israël et le Liban. Il s’ensuit que les sanctions ne sont pas dirigées contre l’Etat libanais, mais contre les groupes armés, comme le Hezbollah. &lt;br /&gt; Le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO) peut accorder des dérogations à l’embargo de l’ONU, si les livraisons en question ont été approuvées par le Gouvernement libanais ou la Force intérimaire des Nations unies au Liban (FINUL).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les embargos touchant exclusivement les équipements militaires peuvent en principe être mis en œuvre sur la base de la législation régissant le matériel de guerre et de celle régissant le contrôle des biens. Les mesures prises par le Conseil de sécurité à l’encontre du Liban allant au-delà d’un simple embargo sur les biens, puisqu’elles interdisent aussi toutes les prestations en relation avec des équipements militaires, le Conseil fédéral a décidé d’édicter une ordonnance ad hoc pour garantir une application sans lacune de la résolution 1701.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le matériel de guerre exporté depuis 1998 de la Suisse vers le Liban représente une valeur totale de 35&amp;nbsp;000 francs. Il s’agissait en l’occurrence de 21 armes à épauler et armes de poing destinées à l’armée et à la garde présidentielle.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le texte de l’ordonnance peut être consulté sur le site internet du SECO (www.seco.admin.ch &amp;gt; Politique économique extérieure &amp;gt; Sanctions / Embargos &amp;gt; Sanctions de la Suisse).</text>
      <contact>Othmar Wyss, SECO, tél. 031 324 09 16 Roland E. Vock, SECO, tél. 031 324 07 61</contact>
      <attachment id="20803">
        <title>Ordonnance instituant des mesures à l’égard du Liban</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4246.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sanzioni riguardanti il Libano</title>
      <teaser>Il Consiglio federale, durante la sua seduta del 1° novembre 2006, ha deciso di imporre al Libano un embargo sul materiale d'armamento e ha varato un’ordinanza in merito. In questo modo la Svizzera applica la Risoluzione 1701 del Consiglio di sicurezza dell'ONU dell’11 agosto 2006. L'ordinanza in questione entrerà in vigore il 2 novembre 2006.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale, durante la sua seduta del 1° novembre 2006, ha deciso di imporre al Libano un embargo sul materiale d'armamento e ha varato un’ordinanza in merito. In questo modo la Svizzera applica la Risoluzione 1701 del Consiglio di sicurezza dell'ONU dell’11 agosto 2006. L'ordinanza in questione entrerà in vigore il 2 novembre 2006.</lead>
      <text link="no">L’ordinanza sulle misure riguardanti il Libano proibisce l’esportazione di beni d’armamento e materiale affine nonché la concessione di prestazioni di ogni tipo, compresi il finanziamento, la mediazione e la formazione tecnica correlati ai suddetti beni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nella Risoluzione 1701 (2006) il Consiglio di Sicurezza dichiara il disarmo di tutti i gruppi armati in Libano una condizione imprescindibile per un cessate il fuoco duraturo tra Israele e Libano. Le sanzioni quindi, visti i loro obiettivi, non sono indirizzate contro il Libano in quanto Stato, ma contro le milizie armate come quelle di Hezbollah.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Segreteria di Stato dell’economia (SECO) può autorizzare eccezioni all’embargo dell’ONU, solo se le rispettive forniture sono state approvate dal governo libanese o dalle forze ad interim dell’ONU in Libano (UNIFIL).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gli embarghi sui beni d’armamento possono essere attuati in linea di principio attraverso la legislazione esistente in tema di materiale bellico e di controllo dei beni a duplice impiego. I provvedimenti intrapresi dal Consiglio di Sicurezza nei confronti del Libano vanno tuttavia al di là di un semplice embargo dei beni, vietando anche l’insieme dei servizi in relazione con i beni d’armamento; di conseguenza, il Consiglio federale ha deciso di adottare un’ordinanza speciale per un’attuazione rigorosa della Risoluzione 1701.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dal 1998 la Svizzera ha esportato materiale bellico in Libano per un valore di circa 35'000 franchi; nello specifico si è trattato di 21 armi da fuoco portatili per l’esercito e la guardia presidenziale libanese.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il testo dell'ordinanza può essere consultato sul sito Internet della SECO (www.seco.admin.ch &amp;gt; Politica economica esterna &amp;gt; Sanzioni / Embarghi &amp;gt; Sanzioni della Svizzera).</text>
      <contact>Othmar Wyss, SECO, Tel 031 324 09 16 Roland E. Vock, SECO, Tel 031 324 07 61</contact>
      <attachment id="20802">
        <title>Ordinanza che istituisce misure riguardanti il Libano</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4248.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
