<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8224" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-11-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="322" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung und Forschung (SBF) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche (SER) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca (SER) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education and Research (SER) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Pascal Couchepin trifft den indischen Minister für Wissenschaft, Technologie und Erdwissenschaften, Kapil Sibal</title>
      <lead>Auf Einladung von Forschungsminister Pascal Couchepin besucht der indische Minister für Wissenschaft, Technologie und Erdwissenschaften, Kapil Sibal, vom 15. bis 18. November 2006 die Schweiz. Die beiden Minister werden am 16. November 2006 in Bern ein Arbeitsprogramm über die weitere wissenschaftliche und technologische Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und Indien unterzeichnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Staatsbesuch von Bundesrat Pascal Couchepin in Indien und der Unterzeichnung eines bilateralen Abkommens zur Förderung der wissenschaftlichen und technologischen Zusammenarbeit im Jahre 2003 hat in der Kooperation zwischen den beiden Ländern mit dem „Indo-Swiss Joint Research Programme (ISJRP)“ eine neue Ära begonnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unter der Leitung sogenannter „Leading Houses“ in der Schweiz (ETH Lausanne) und in Indien (Department of Science and Technology der indischen Regierung) werden seither im Rahmen einer Pilotphase ein Dutzend Zusammenarbeitsprojekte in den Bereichen Lebenswissenschaften sowie Informations- und Kommunikationstechnologien unterstützt, an denen sich zahlreiche Hochschulen und Forschungsinstitutionen beider Ländern beteiligen. Die Schweizer Finanzierung für die Pilotphase 2004-2007 wird mit insgesamt 2 Millionen CHF vom Schweizerischen Nationalfonds sichergestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Seiten sind sich einig, dass die im Jahr 2003 gemeinsam gesetzten Ziele einer koordinierten und verstärkten Zusammenarbeit erreicht worden sind, und dass zukünftige Massnahmen geplant werden sollen. Ein erster Schritt ist die Unterzeichnung des Arbeitsprogramms über die wissenschaftliche und technologische Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und Indien für die Periode 2006-2010, das bestehende offene Fragen in Bezug auf die Steuerung und Verwaltung des ISJRP klärt sowie einzelne Finanzierungssätze festlegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen seines Aufenthalts in der Schweiz besucht Minister Sibal ebenfalls die ETH Zürich und die EPF Lausanne. Nebst einer Einführung durch das jeweilige Präsidium erhalten Minister Sibal und seine Delegation Einblicke in verschiedene Laboratorien und werden über laufende Projekte zwischen der Schweiz und Indien informiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claudio Fischer Staatssekretariat für Bildung und Forschung SBF, Ressortchef Bilaterale Forschungszusammenarbeit T: +41 (31) 322 68 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Pascal Couchepin rencontre le ministre indien de la science et de la technologie et des sciences de la Terre, Kapil Sibal</title>
      <lead>Le ministre indien de la science et de la technologie et des sciences de la Terre Kapil Sibal séjourne en Suisse du 15 au 18 novembre 2006 à l’invitation du conseiller fédéral Pascal Couchepin. Les deux ministres signeront le 16 novembre à Berne un programme de travail pour la suite de la coopération scientifique et technologique entre les deux pays.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’accord bilatéral sur la coopération scientifique et technologique signé en 2003 à l’occasion de la visite d’Etat du conseiller fédéral Pascal Couchepin en Inde avait marqué le début d’une nouvelle ère dans la coopération entre les deux pays puisqu’il a donné lieu au lancement d’un programme de recherche conjoint indo-suisse. Piloté dans chacun des deux pays par une « leading house » (EPFL et Département de la science et de la technologie du gouvernement fédéral indien), le programme a permis dans sa première phase de soutenir une douzaine de projets dans les sciences de la vie et les technologies de l’information et de la communication, associant plusieurs universités et instituts de recherche des deux pays. La Suisse finance la phase pilote 2004-2007 à hauteur de 2 millions de francs par l’intermédiaire du Fonds national suisse de la recherche scientifique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux pays constatent que les objectifs qu’ils s’étaient fixés en 2003 pour renforcer et mieux coordonner leur coopération ont été atteints et qu’il faut aller de l’avant. Un premier pas consiste dans la signature d’un programme d’action sur la coopération scientifique et technologique pour les années 2006-2010. Le programme règle certains aspects du pilotage et de la gestion du programme conjoint de recherche et définit les barèmes de financement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l’occasion de son séjour en Suisse, le ministre Kapil Sibal sera reçu à l’EPFZ et à l’EFPL où il visitera des laboratoires et s’informera sur les projets indo-suisses en cours.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claudio Fischer, chef de l’unité Coopération bilatérale de recherche, Secrétariat d’Etat à l’éducation et à la recherche SER, tél. 031 322 68 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Pascal Couchepin incontra il ministro indiano per la scienza, la tecnologia e le scienze terrestri Kapil Sibal</title>
      <lead>Su invito del consigliere federale Pascal Couchepin, responsabile del settore della ricerca, il ministro indiano per la scienza, la tecnologia e le scienze terrestri Kapil Sibal visiterà la Svizzera dal 15 al 18 novembre 2006. I due ministri firmeranno il 16 novembre a Berna un programma di lavoro sull’ulteriore collaborazione scientifica e tecnologica tra Svizzera e India.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la visita di Stato di Pascal Couchepin in India e la firma di un accordo bilaterale per la promozione della collaborazione scientifica e tecnologica avvenute nel 2003, la cooperazione tra i due Paesi è entrata in una nuova era grazie all’Indo-Swiss Joint Research Programme (ISJRP).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sotto la direzione congiunta delle cosiddette «leading house» in Svizzera (PF Losanna) e in India (Dipartimento della scienza e della tecnologia del Governo indiano) sono in corso nell’ambito di una fase pilota una dozzina di progetti di collaborazione nei settori delle scienze della vita e delle tecnologie dell’informazione e della comunicazione ai quali partecipano numerose scuole universitarie e istituti di ricerca svizzeri e indiani. La Svizzera finanzia la fase pilota del periodo 2004-2007 con un contributo totale di 2 milioni di franchi stanziati dal Fondo nazionale svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entrambe le parti concordano che gli obiettivi per il coordinamento e il rafforzamento della collaborazione fissati in comune nel 2003 sono stati raggiunti e che sia giunto il momento di pianificare ulteriori misure. Un primo passo è costituito dalla firma di un programma di lavoro sulla collaborazione scientifica e tecnologica tra Svizzera e India per il periodo 2006-2010, che dirime alcune questioni sugli orientamenti e sulla gestione dell’ISJRP e fissa delle quote di finanziamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante il suo soggiorno in Svizzera il ministro indiano Kapil Sibal sarà ospite anche dei Politecnici federali di Zurigo e Losanna. Dopo un’introduzione da parte delle direzioni di entrambi gli atenei, il ministro Sibal e la sua delegazione potranno visitare diversi laboratori e saranno informati su progetti in corso tra Svizzera e India.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claudio Fischer Segreteria di Stato per l’educazione e la ricerca, capounità Cooperazione bilaterale nella ricerca, tel. +41 (31) 322 68 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Pascal Couchepin meets the Indian Minister of Science, Technology and Earth Sciences Kapil Sibal</title>
      <lead>Switzerland and India are to sign an executive programme in Bern 16 November on their continued scientific and technological cooperation. The signing will take place during the visit to Switzerland by the Indian Minister of Science, Technology and Earth Sciences Kapil Sibal 15-18 November. The head of the Federal Department of Home Affairs Pascal Couchepin will sign for Switzerland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The visit to India in 2003 by Federal Councillor Pascal Couchepin and the signing of a bilateral agreement on the promotion of scientific and technological cooperation marked the beginning of a new era in the Indo-Swiss Joint Research Programme (ISJRP).&lt;br /&gt; Under the direction of the so-called Leading Houses in Switzerland (Swiss Federal Institute of Technology Lausanne) and in India (Department of Science and Technology of the Indian government) a dozen cooperation projects in the spheres of life sciences and information and communication technologies are being supported in their pilot phase with the participation of numerous universities and research institutes from both countries. Switzerland is financing the 2004-2007 pilot phase to the amount of CHF 2 million from the Swiss National Science Foundation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Both countries agree that the 2003 goals for coordinated and increased cooperation have been achieved and that future measures should be planned. A first step is the signing of the executive programme for scientific and technological cooperation between Switzerland and India for 2006-2010 which answers questions about the management and administration of the ISJRP and sets individual financing rates.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;During his visit, Kapil Sibal will go to the two federal institutes of technology in Zurich and Lausanne where he and his delegation will be shown various laboratories and informed about current Swiss-Indian projects.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claudio Fischer State Secretariat for Education and Research, SER, head of Bilateral cooperation unit T: +41 (31) 322 68 36</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
