<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8371" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationaler Aktionsplan zum Schutz der einheimischen Flusskrebse</title>
      <lead>Nur drei der sieben in der Schweiz vorkommenden Flusskrebsarten sind einheimisch. Ihr Überleben ist durch die zunehmende Ausbreitung von vier fremden Arten gefährdet. Mit einem nationalen Aktionsplan will das Bundesamt für Umwelt die einheimischen Krebsarten schützen und gegen die Ausbreitung fremder Arten vorgehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In den vergangenen Jahrzehnten hat sich die Verbreitung der Flusskrebse in der Schweiz stark verändert, insbesondere auf Grund menschlicher Einwirkung. Durch die Verschlechterung des Lebensraums, gefolgt von der Einführung resistenterer fremder Arten, verschwanden zahlreiche Populationen der drei autochthonen Flusskrebsarten Edelkrebs (Astacus astacus), Dohlenkrebs (Austropotamobius pallipes) und Steinkrebs (Austropotamobius torrentium).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Drei fremde und resistentere Flusskrebsarten breiten sich in den Schweizer Gewässern zunehmend aus und verdrängen dabei die einheimischen Arten: der Signalkrebs (Pacifastacus leniusculus), der Kamberkrebs (Orconectes limosus) und der Rote Amerikanische Sumpfkrebs (Procambarus clarkii). Diese ursprünglich aus Nordamerika stammenden Arten übertragen die für die einheimischen Flusskrebse tödliche Krebspest, ohne selbst daran zu erkranken. Das Vorkommen einer weiteren in der Schweiz nicht einheimischen Art, des Galizierkrebses (Astacus leptodactylus), scheint tendenziell rückläufig zu sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der nationale Aktionsplan fasst die heutige Situation zusammen und bietet den Kantonen ein praxistaugliches Instrumentarium für den Schutz der einheimischen Flusskrebsarten. Dazu empfiehlt er eine Reihe von Massnahmen, die sich in zwei Kategorien einteilen lassen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Schutzmassnahmen für einheimische Arten (gezielte Renaturierung der Lebensräume, Bestimmung von Genpool-Standorten und einem Wiederansiedlungsprogramm)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bekämpfungsmassnahmen in Bezug auf unerwünschte Arten (Kontrolle ihrer Ausbreitung, Eliminations- und Informationskampagnen, Monitoring der Krebspest und Bewirtschaftungsmassnahmen)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Der Aktionsplan ergänzt den kürzlich erschienenen neuen Verbreitungsatlas der Flusskrebse in der Schweiz. Er besitzt keinen zwingenden Charakter, sondern soll als Hilfsmittel die Kantone beim Schutz einheimischer Krebsarten unterstützen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verbreitungsatlas der Flusskrebse in der Schweiz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu bestellen beim Centre Suisse de Cartographie de la Faune (CSCF), Terreaux 14,&amp;nbsp; 2000 Neuchâtel, emanuela.leonetti@unine.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verbreitungskarten können von folgender Internet-Adresse heruntergeladen werden: http://lepus.unine.ch/carto/&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Auskünfte: Daniel Hefti Sektion Fischerei und aquatische Fauna Abteilung Artenmanagement, BAFU Tel. 031 322 92 42</contact>
      <attachment id="15020">
        <title>Nationaler Aktionsplan Flusskrebse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1446</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4613.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="15029">
        <title>BAFU-Seiten zum Thema Krebse</title>
        <uri>http://cms-bafu.root.admin.ch/fischerei/00695/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plan d’action national pour préserver les écrevisses indigènes</title>
      <lead>Parmi les sept espèces d’écrevisse présentes en Suisse, seules trois sont indigènes. Leur survie est menacée par l’expansion de quatre espèces exotiques. Afin de parer à cette évolution, l’Office fédéral de l’environnement lance un plan d’action national destiné à protéger les espèces autochtones et à lutter contre les espèces exotiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis plusieurs décennies, la répartition des écrevisses en Suisse connaît de profondes modifications dues en grande partie à l'intervention de l'homme. La dégradation de leur habitat suivie par l'introduction d'espèces exotiques plus résistantes ont entraîné la disparition de nombreuses populations appartenant aux trois espèces autochtones: l'écrevisse à pattes rouges (Astacus astacus), l'écrevisse à pattes blanches (Austropotamobius pallipes) et l'écrevisse des torrents (Austropotamobius torrentium).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Plus résistantes et plus concurrentielles, les espèces exotiques envahissent progressivement les systèmes aquatiques. Il s’agit de l'écrevisse signal (Pacifastacus leniusculus), de l'écrevisse américaine (Orconectes limosus) et de l'écrevisse rouge de Louisiane (Procambarus clarkii). Ces espèces, originaires d’Amérique du Nord, sont par ailleurs porteuses saines de la peste de l'écrevisse, maladie transmissible et fatale aux espèces indigènes. Seule une autre espèce exotique, l'écrevisse à pattes grêles (Astacus leptodactylus), a tendance à régresser.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le plan d’action national dresse un état des lieux et met à disposition des cantons un outil pratique permettant d’agir pour la conservation des écrevisses indigènes. Il distingue deux catégories de mesures&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;les mesures de protection des populations indigènes (renaturation ciblée du milieu, définition de populations réservoirs et programme de réintroduction)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;les mesures de lutte contre les espèces indésirables (confinement des populations, campagnes d’élimination et d’information, suivi de la peste de l’écrevisse et mesures de gestion)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le plan d’action vient compléter la publication récente d’un nouvel atlas de distribution des écrevisses en Suisse. Il n’a pas un caractère contraignant mais fournit un outil opérationnel destiné aux cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Atlas de distribution des écrevisses&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; À commander auprès du Centre suisse de la cartographie de la faune (CSCF), Terreaux 14, 2000 Neuchâtel, emanuela.leonetti@unine.ch &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; Les cartes de distribution peuvent être téléchargées à partir de &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;http://lepus.unine.ch/carto/&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements: Daniel Hefti Dection pêche et faune aquatique Division Gestion des espèces, OFEV Tél. 031 322 92 42</contact>
      <attachment id="15021">
        <title>Plan d’action national pour les écrevisses</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1396</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4614.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="15030">
        <title>Pages OFEV sur les écrevisses</title>
        <uri>http://cms-bafu.root.admin.ch/fischerei/00695/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Piano d’azione nazionale per salvare i gamberi di fiume indigeni</title>
      <lead>Soltanto tre delle sette specie di gamberi di fiume presenti in Svizzera sono indigene. La loro sopravvivenza è minacciata dall’espansione delle quattro specie esotiche. Per porre un freno a tale minaccia, l’Ufficio federale dell’ambiente lancia un piano d’azione nazionale volto a proteggere le specie autoctone e a combattere quelle esotiche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da diversi decenni, la presenza dei gamberi di fiume sul territorio svizzero sta subendo profonde modifiche a causa soprattutto dell’intervento dell’uomo. Il degrado dei loro habitat e l’introduzione di specie esotiche più resistenti hanno provocato la scomparsa di numerose popolazioni appartenenti alle tre specie di gamberi di fiume indigene: il gambero da fiume europeo o gambero dai piedi rossi (Astacus astacus), il gambero dai piedi bianchi (Austropotamobius pallipes) e il gambero di torrente (Austropotamobius torrentium).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Più resistenti e competitive, alcune specie esotiche invadono progressivamente i sistemi acquatici. Si tratta del gambero da segnale o gambero californiano (Pacifastacus leniusculus), del gambero americano (Orconectes limosus) e del gambero rosso della Louisiana (Procambarus clarkii). Queste specie, originarie dall’America del Nord, sono per altro portatori sani della peste del gambero, malattia contagiosa fatale alle specie indigene. Soltanto una delle specie esotiche sembra recedere: il gambero di Galizia (Astacus leptodactylus).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il piano nazionale propone una serie di raccomandazione che mirano a modificare la situazione e a mettere a disposizione dei Cantoni uno strumento pratico che permetta di agire in favore della conservazione dei gamberi indigeni. Il piano distingue due tipi d’intervento:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;le misure di protezione delle popolazioni indigene (rinaturazione dei loro habitat, definizione di popolazioni “serbatoio” e programma di reintroduzione)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le misure di lotta contro le specie indesiderate (confinamento delle popolazioni, campagne di eliminazione e d’informazione, monitoraggio della peste del gambero e misure di gestione)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il piano d’azione va a completare la recente pubblicazione di un nuovo atlante della distribuzione dei gamberi in territorio svizzero. Non ha carattere vincolante, ma è uno strumento operativo destinato ai Cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Atlante della distribuzione dei gamberi di fiume. Può essere ordinato presso il Centro Svizzero di Cartografia della Fauna (CSFC), Terreaux 14, 2000 Neuchâtel, emanuela.leonetti@unine.ch&lt;br /&gt; Le carte di distribuzione possono essere scaricate dal sito:&lt;br /&gt; http://lepus.unine.ch/carto/&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: Daniel Hefti Sezione Pesca e fauna ittica Divisione Gestione delle specie, UFAM Tel. 031 322 92 42</contact>
      <attachment id="15028">
        <title>Piano d’azione nazionale per i gamberi (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1396</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4616.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15026">
        <title>Piano d’azione nazionale per i gamberi (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1446</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4615.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="15032">
        <title>Pagine UFAM sui gamberi (in francese)</title>
        <uri>http://cms-bafu.root.admin.ch/fischerei/00695/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15031">
        <title>Pagine UFAM sui gamberi (in tedesco)</title>
        <uri>http://cms-bafu.root.admin.ch/fischerei/00695/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
