<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8455" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Polizeiindex: Versuchsbetrieb kann starten</title>
      <lead>Der Informationsfluss zwischen den Strafverfolgungsorganen in der Schweiz soll einfacher, Amts- und Rechtshilfe sollen beschleunigt werden. Zu diesem Zweck soll noch in diesem Jahr ein bis Ende 2008 befristeter Versuchsbetrieb für den so genannten «Nationalen Polizeiindex» gestartet werden. Der Bundesrat hat die nötigen Verordnungen auf den 15. Dezember 2006 in Kraft gesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Polizeiindex wird es den Polizeibehörden ermöglichen, mittels einer einzigen Abfrage zu klären, ob eine andere Behörde bereits Informationen über eine bestimmte Person bearbeitet hat. Auf dieses Weise lassen sich die Rechts- und die Amtshilfe über die Kantonsgrenzen hinweg beschleunigen. Die Strafverfolgungsbehörden profitieren so leichter von den Erkenntnissen bei anderen Stellen und können zielgerichteter zusammenarbeiten: Polizeiliche Ermittlungen werden einfacher, schneller und wirksamer.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Heute ist das Vorgehen umständlich und zeitraubend. Um Auskünfte über eine bestimmte Person einzuholen, ist jede Behörde gezwungen, alle anderen Strafverfolgungsbehörden einzeln anzufragen. Nur so kann sie klären, wo allenfalls Informationen vorliegen, um diese dann mittels eines Amtshilfegesuches anfordern zu können.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Notwendigkeit eines Instruments zur Erleichterung der kantonsübergreifenden Amts- und Rechtshilfe wurde im Rahmen des Projektes zur Überprüfung des Systems der inneren Sicherheit (USIS) erkannt. Die Rechtsgrundlage für den Nationalen Polizeiindex wurde ins Bundesgesetz über die polizeilichen Informationssysteme des Bundes (BPI) eingebaut; der Polizeiindex ist ein wesentlicher Bestandteil des BPI. Dieses wurde 2005 in der Vernehmlassung grossmehrheitlich begrüsst, nicht zuletzt von allen Kantonen und von allen Bundesratsparteien.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Am 24. Mai 2006 hat der Bundesrat die Botschaft zum BPI dem Parlament überwiesen. Damit die komplexen technischen Fragen im Zusammenhang mit dem Nationalen Polizeiindex mit den Kantonen speditiv geklärt werden können, hat er nun die Durchführung eines Versuchsbetriebs beschlossen. Dazu erlässt er eine Verordnung über den Pilotbetrieb des Nationalen Polizeiindexes und setzt diese auf den 15. Dezember 2006 in Kraft. Auf denselben Zeitpunkt setzt er Artikel 17a des in Revision befindlichen Bundesgesetzes über den Datenschutz (DSG) vorzeitig in Kraft. Da die Referendumsfrist für die Änderungen im DSG am 13. Juli 2006 ablief, steht dieser vorzeitigen Inkraftsetzung nichts im Wege.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Artikel 17a DSG räumt dem Bundesrat das Recht ein, für ein Informationssystem wie den Polizeiindex einen Versuchsbetrieb von maximal fünf Jahren Dauer zu bewilligen, bevor eine formell-gesetzliche Grundlage vorliegt. Diese Kompetenzdelegation an den Bundesrat hatte sich aufgedrängt, weil die bisherige Rechtslage dazu führt, dass mit der Ausarbeitung von gesetzlichen Grundlagen begonnen werden muss, bevor ein Informationssystem überhaupt im Detail konzipiert ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, +41 (0)31 323 13 10</contact>
      <attachment id="15215">
        <title>Verordnung über den Pilotbetrieb des Nationalen Polizeiindexes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4709.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15216">
        <title>Verordnung über die vorzeitige Inkraftsetzung von Artikel 17a der Änderung vom 24. März 2006 des Bundesgesetzes über den Datenschutz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4710.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Index de police: la phase d'essai peut démarrer</title>
      <lead>Les flux d'informations entre les organes de poursuite pénale de Suisse doivent être simplifiés et l'entraide administrative et judiciaire, accélérée. A ce titre, l'index national de police sera mis en place cette année encore dans le cadre d'une phase d'essai limitée à fin 2008. Le Conseil fédéral a approuvé l'entrée en vigueur, le 15 décembre 2006, des ordonnances nécessaires à cette fin.</lead>
      <text link="no">Grâce à l'index de police, les autorités policières n'auront plus qu'une seule demande à effectuer pour savoir si une autre autorité a déjà traité des informations sur une personne donnée. L'entraide judiciaire et administrative entre les autorités des différents cantons sera ainsi accélérée. Les autorités de poursuite pénale pourront plus facilement utiliser les éléments dont disposent d'autres services et collaborer de manière plus ciblée&amp;nbsp;: les enquêtes de police seront plus faciles à mener, plus rapides et plus efficaces. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La procédure actuelle est peu pratique et longue. Pour obtenir des renseignements sur une personne, une autorité doit adresser une demande séparée à toutes les autres autorités de poursuite pénale. C'est en effet le seul moyen de savoir si des informations existent pour pouvoir, ensuite, en faire la demande par le biais de l'entraide administrative.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La nécessité de disposer d'un instrument facilitant l'entraide administrative et judiciaire entre les cantons a déjà été reconnue dans le cadre du projet de réexamen du système de sécurité intérieure de la Suisse (USIS). L'index national de police se fonde sur le projet de loi fédérale sur les systèmes d'information de police de la Confédération (LSIP), dont il représente un aspect majeur. Ce projet de loi a trouvé un écho largement favorable lors de la consultation de 2005, notamment auprès de tous les cantons et de tous les partis représentés au sein du Conseil fédéral. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le 24 mai 2006, le Conseil fédéral a soumis le message relatif à la LSIP au Parlement. Afin de pouvoir régler rapidement avec les cantons les questions techniques et complexes liées à l'index national de police, le Conseil fédéral a décidé de mener une phase d'essai. Il a édicté à ce titre une ordonnance relative au projet-pilote de l'index national de police, qui prendra effet au 15 décembre 2006. Par ailleurs, l'entrée en vigueur de l'art. 17a de la loi fédérale du 19 juin 1992 sur la protection des données (LPD), soumise actuellement à une révision, est avancée à cette même date. Le délai référendaire relatif aux modifications de la LPD ayant expiré le 13 juillet 2006, rien ne s’oppose à l’entrée en vigueur anticipée de ce nouvel article. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En vertu de l'art. 17a LPD, le Conseil fédéral peut autoriser la mise en place de phases d'essai pour des systèmes d'information tels que l'index de police, pour une durée maximale de cinq ans avant la mise en œuvre d'une base légale formelle. Cette délégation de compétence au Conseil fédéral est indispensable car selon le droit actuel, il aurait fallu commencer à élaborer les bases légales avant qu’un système d’information ait été conçu dans le détail.</text>
      <contact>Service de presse de fedpol, +41 (0)31 323 13 10</contact>
      <attachment id="15218">
        <title>Ordonnance sur la mise en vigueur anticipée de l’art. 17a de la modification du 24 mars 2006 de la loi fédérale sur la protection des données</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4712.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15217">
        <title>Ordonnance sur l’exploitation pilote de l’index national de police</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4711.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Registro di polizia: via libera alla fase sperimentale</title>
      <lead>In Svizzera s’intende semplificare la circolazione delle informazioni fra gli organi di perseguimento penale e snellire l’assistenza giudiziaria e amministrativa. A questo scopo sarà avviata ancora entro quest’anno una fase sperimentale, limitata fino alla fine del 2008, del cosiddetto «registro nazionale di polizia». Il Consiglio federale ha fissato per il 15 dicembre 2006 l’entrata in vigore delle ordinanze necessarie.</lead>
      <text link="no">Il registro di polizia consentirà alle autorità di polizia di verificare con un’unica consultazione se i dati relativi a una determinata persona sono già stati trattati da un’altra autorità. In questo modo è possibile snellire l’assistenza giudiziaria e amministrativa al di fuori dei confini cantonali. Le autorità di perseguimento penale possono così avvantaggiarsi con le informazioni di altri servizi e cooperare in modo più circostanziato: le indagini della polizia diventano più semplici, rapide ed efficaci.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Attualmente la procedura è scomoda e richiede tempo. Per ottenere informazioni su una determinata persona, ogni autorità è costretta a rivolgersi ad ogni singolo organo di perseguimento penale. Soltanto così può scoprire dove esistono eventualmente delle informazioni, per poterle in seguito richiedere mediante una domanda di assistenza amministrativa.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La necessità di uno strumento per agevolare l’assistenza giudiziaria e amministrativa fra i Cantoni è stata riconosciuta durante il progetto di esame del sistema di sicurezza interna della Svizzera (USIS). La base legale per il registro nazionale di polizia è stata introdotta nella legge federale sui sistemi d’informazione di polizia della Confederazione (LSIP); il registro di polizia costituisce un elemento fondamentale della LSIP. Durante la procedura di consultazione nel 2005, la legge è stata accolta favorevolmente dalla maggioranza, fra cui tutti i Cantoni e i partiti di governo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il 24 maggio 2006 il Consiglio federale ha trasmesso al Parlamento il messaggio sulla LSIP. Per poter risolvere rapidamente insieme ai Cantoni le complesse questioni tecniche che riguardano il registro nazionale di polizia, il Consiglio federale ha ora deciso lo svolgimento di una fase sperimentale. A questo scopo emana un’ordinanza sulla fase pilota del registro nazionale di polizia fissandone l’entrata in vigore per il 15 dicembre 2006. Nel contempo mette in vigore anticipatamente l’articolo 17a della legge federale sulla protezione dei dati (LPD), attualmente in revisione. Poiché il termine di referendum per le modifiche della LPD è scaduto il 13 luglio 2006, nulla si oppone ad anticipare l’entrata in vigore.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’articolo 17a LPD conferisce al Consiglio federale il diritto di autorizzare una fase sperimentale, per un sistema d’informazione come il registro di polizia, della durata massima di cinque anni prima dell’entrata in vigore di una base legale formale. Questa delega di competenze al Consiglio federale era necessaria, poiché la situazione giuridica attuale esige che le basi legali siano elaborate prima di programmare effettivamente in dettaglio un sistema d’informazione.</text>
      <contact>Ufficio stampa fedpol, +41 (0)31 323 13 10</contact>
      <attachment id="15218">
        <title>Ordonnance sur la mise en vigueur anticipée de l’art. 17a de la modification du 24 mars 2006 de la loi fédérale sur la protection des données</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4712.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15217">
        <title>Ordonnance sur l’exploitation pilote de l’index national de police</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4711.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15215">
        <title>Verordnung über den Pilotbetrieb des Nationalen Polizeiindexes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4709.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15216">
        <title>Verordnung über die vorzeitige Inkraftsetzung von Artikel 17a der Änderung vom 24. März 2006 des Bundesgesetzes über den Datenschutz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4710.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
