<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8720" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1018" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Logistikbasis der Armee</name>
      <name lang="fr">Base logistique de l'armée</name>
      <name lang="it">Base logistica dell'esercito</name>
      <name lang="en">Armed Forces Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lba.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Logistikbasis der Armee gewinnt Swiss Logistics Award 2006</title>
      <lead>Die Logistikbasis der Armee (LBA) gewinnt den 11. Swiss Logistics Award mit dem Standortmodell Logistik. Auf der Basis von Kunden-, Produkte- und Ablaufinformationen wurden im Jahr 2004 die Grösse, die Anzahl und die geografischen Orte für die künftigen Logistikstandorte der Armee errechnet. Im Rahmen des Stationierungskonzepts der Armee wurden Ende 2004 die fünf Logistik-Center und die sechs Infrastruktur-Center vorgestellt, mit allen Kantonen diskutiert und im Juli 2005 vom VBS verabschiedet. Das Standortmodell LBA ist ein erster Schritt im Rahmen des Wandels der Logistik und führt zu jährlichen Einsparungen von rund 300 Millionen Franken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Logistikbasis der Armee (LBA) unterstützt die Armee in all ihren Einsätzen im In- und Ausland mit logistischen Leistungen. Die LBA wurde auf den 1. Januar 2004 ins Leben gerufen und hat einen bedeutenden Sparauftrag. Bezogen auf ein Budget von bisher 1.4 Mia CHF muss sie bis Ende 2010 jährlich wiederkehrend rund 300 Millionen CHF sparen und rund 1'800 Stellen abbauen. Der Stellenabbau entspricht beinahe einer Halbierung. Die Armeelogistik wird bis 2010 einen massiven Wandel vollziehen und sich den Standards der zivilen Logistik angleichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bis Ende 2005 waren die historisch gewachsenen Standorte der logistischen Leistungen geografisch dezentral breit verteilt. In rund 30 Zeughäusern und Armeemotorfahrzeugparks mit rund 600 Standorten und 1'820 Objekten wurde Material gelagert, instand gehalten, bereit gestellt und zurück genommen. Seit 1. Januar 2006 sind fünf Logistik- und sechs Infrastruktur-Center die Hauptstandorte für die Armeelogistik. Mit rund 100 Aussenstandorten und maximal 500 Objekten bilden sie die stationäre Logistik der Zukunft. Durch den Abbau von rund einer Million Quadratmeter Lagerfläche und nicht mehr benötigtem Armeematerial im Umfang von rund zehn Milliarden Franken Beschaffungswert wird die bestehende Infrastruktur reduziert und in den Aufbau der Center integriert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;11. Award für das Standortmodell Logistik&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Swiss Logistics Award zeichnet GS1 Schweiz jährlich realisierte, neue und zukunftsweisende Leistungen in Logistik und Organisation aus. GS1 hat rund 4'100 Firmen- und Verbandsmitglieder und hat sich im Jahre 2005 aus den Verbänden EAN (Europäische Artikel Nummerierung / Stichcodesymbole), ECR (Effizient Consumer Response) und SLG (Schweizerische Logistische Gesellschaft) gebildet und will Effizienz und Effektivität von Prozessen und Methoden in der Wirtschaft fördern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Award 2006 wurde das Standortmodell der LBA ausgezeichnet, weil das Operations-Research-Modell "für die ganze Logistik-Industrie neue Massstäbe setzt", so GS1 an der Award-Übergabe vom 29. November 2006, in Zürich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die LBA konnte in diesem Projekt auf die Unterstützung der Firma Consultants League GmbH zählen. Das Standortmodell LBA wurde seit Ende 2004 zwischen dem Departement VBS und den kantonalen Partnern diskutiert und wird seit Mitte 2005 lokal umgesetzt. Rang zwei und drei beim Swiss Logistics Award 2006 belegen zwei namhafte Vertreter der Schweizer Wirtschaft: Siemens Schweiz AG und Volvo Trucks (Schweiz) AG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dieser Auszeichnung wird der schwierige Umbau der Armeelogistik gestärkt. Der Preis beweist, dass die Armee mit der Logistik der Privatwirtschaft mithalten und Massstäbe setzen kann. Die Modernisierung der gesamten Supply Chain (Logistikkette) von der Evaluation bis zur Ausserdienststellung von Systemen wird in den kommenden Jahren fortgesetzt. Mit neuen Prozessen und dem Wandel vom Hol- zum bedarfsorientierten Bringprinzip werden die knappen Mittel der Armee stringenter bewirtschaftet. Die logistischen Mittel werden dort eingesetzt, wo sie der Kunde benötigt. Die Bewirtschaftungen der Güter wird informatikgestützt weiter optimiert. Von 2004 bis 2006 konnten mit ersten Massnahmen bereits rund 100 Millionen Franken jährlich wiederkehrend eingespart werden. Damit ist ein Drittel der geforderten Summe erreicht, die bis 2010 zu erzielen ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaby Zimmer Chefin Kommunikation Logistikbasis der Armee 031 324 22 82 oder 079 456 47 73</contact>
      <link id="15996">
        <title>Pressebilder zur freien Verfügung:</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/image/GS1+Schweiz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Base logistique de l'armée remporte le Swiss Logistics Award 2006</title>
      <lead>La Base logistique de l’armée (BLA) remporte le 11e Swiss Logistics Award grâce au modèle d’emplacement de la logistique. La taille, le nombre et la position géographique des futurs emplacements logistiques de l’armée ont été calculés en 2004 sur la base des informations provenant des clients, des produits et des procédures. Le concept de localisation de l’armée, qui prévoit cinq centres logistiques et six centres d’infrastructure, a été présenté à la fin de l’année 2004. Il a fait l’objet de discussions avec tous les cantons et a été approuvé par le DDPS en juillet 2005. Le schéma d’emplacement BLA constitue une première étape dans le cadre du changement de la logistique et permet d’économiser environ 300 millions de francs par année.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Base logistique de l'armée (BLA) a vu le jour le 1er&amp;nbsp;janvier&amp;nbsp;2004 et soutient l'armée dans tous ses engagements en Suisse et à l'étranger en fournissant des prestations logistiques. Un mandat d'économiser important lui a été confié. Sur la base d'un budget qui s'élevait jusqu'ici à 1,4 milliard de francs suisses, elle doit économiser environ 300&amp;nbsp;millions de francs par année et supprimer quelque 1&amp;nbsp;800 postes, soit pratiquement un poste sur deux, d'ici à 2010. La logistique de l'armée va procéder à une transformation massive et s'adapter aux normes de la logistique civile d'ici à 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jusqu'à la fin de l'année 2005, les emplacements des prestations logistiques, qui se sont développés au fil du temps, étaient disposés de manière décentralisée sur le plan géographique. Le matériel était entreposé, entretenu, préparé et retiré dans quelque 30 arsenaux et parcs automobiles de l'armée et environ 600 emplacements et 1&amp;nbsp;820 ouvrages. Depuis le 1er janvier 2006, cinq centres logistiques et six centres d'infrastructure constituent les emplacements principaux de la logistique de l'armée. Avec environ 100 emplacements extérieurs et 500 ouvrages au maximum, ils représentent la logistique stationnaire du futur. Grâce à la réduction d'environ un million de mètres carrés de surface d'entreposage et du matériel d'armée superflu d'une valeur d'acquisition approchant 10&amp;nbsp;milliards de francs, l'infrastructure actuelle va diminuer et être intégrée dans l'aménagement des centres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;11e Award pour le modèle d'emplacement de la logistique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec le Swiss Logistics Award, GS1 Suisse récompense chaque année des prestations réalisées, nouvelles et orientées vers l'avenir. GS1 compte environ 4&amp;nbsp;100 membres d'entreprises et d'associations. Fondé en 2005 par le regroupement des associations EAN (Europäische Artikel Nummerierung / code-barres), ECR (Effizient Consumer Response) et SLG (Schweizerische Logistische Gesellschaft), GS1 Suisse souhaite promouvoir l'efficience et l'efficacité de processus et de méthodes dans l'économie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le prix 2006 récompense le modèle d'emplacement de la BLA, parce que, comme l'a expliqué GS1 lors de la remise du prix le 29 novembre 2006 à Zurich, «&amp;nbsp;le modèle dit d'«&amp;nbsp;Operations-Research&amp;nbsp;» fixe de nouvelles normes pour l'ensemble de l'industrie logistique&amp;nbsp;».&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour ce projet, la BLA a pu compter sur le soutien de l'entreprise Consultants League GmbH. Le modèle d'emplacement de la BLA a fait l'objet de discussions entre le DDPS et les partenaires sociaux depuis la fin 2004 et est mis en œuvre localement depuis le milieu de l'année 2005. Deux représentants de renom de l'économie suisse se placent aux deuxième et troisième rangs&amp;nbsp;: Siemens Schweiz AG et Volvo Trucks (Schweiz) AG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette distinction renforce la transformation difficile de la logistique de l'armée. Le prix prouve que l'armée est capable de se mesurer à la logistique de l'économie privée et de fixer des normes. La modernisation de l'ensemble de la chaîne logistique, de l'évaluation jusqu'à la mise hors service de systèmes, va continuer au cours des prochaines années. Grâce à de nouveaux processus et au transfert du principe «&amp;nbsp;aller chercher&amp;nbsp;» au principe «&amp;nbsp;apporter&amp;nbsp;», les moyens restreints de l'armée seront exploités avec davantage de logique. Les moyens logistiques seront introduits là où le client en a besoin. L'exploitation informatisée des biens continuera d'être optimisée. Entre 2004 et 2006, les premières mesures ont déjà permis d'économiser environ 100&amp;nbsp;millions de francs par année, ce qui constitue le tiers du montant qui doit être atteint d'ici à 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaby Zimmer cheffe Communication de la Base logistique de l’armée 031 324 22 82 ou 079 456 47 73</contact>
      <link id="15997">
        <title>Des photos sont disponibles à l'adresse suivante :</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/image/GS1+Schweiz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Base logistica dell'esercito vince lo Swiss Logistics Award 2006</title>
      <lead>La Base logistica dell'esercito (BLEs) vince l'11° Swiss Logistics Award con il Modello delle ubicazioni della logistica. In base alle informazioni sui clienti, sui prodotti e sulle procedure, nel 2004 sono stati calcolati il numero, le dimensioni e i luoghi geografici delle future ubicazioni logistiche dell'esercito. Nel quadro del Concetto relativo agli stazionamenti dell'esercito, alla fine del 2004 sono stati presentati i cinque centri logistici e i sei centri d'infrastruttura che sono poi stati discussi con tutti i Cantoni e approvati dal DDPS nel mese di luglio 2005. Il Modello delle ubicazioni BLEs rappresenta un primo passo nel quadro della trasformazione della logistica e permette un risparmio annuale di circa 300 milioni di franchi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Base logistica dell'esercito (BLEs) appoggia l'esercito in tutti i suoi impieghi in Svizzera e all'estero fornendo prestazioni logistiche. La BLEs è stata creata il 1° gennaio 2004 e deve svolgere un importante mandato di risparmio. In riferimento ad un budget finora pari a 1,4 miliardi di franchi, entro la fine del 2010 la BLEs deve risparmiare annualmente circa 300 milioni di franchi e ridurre circa 1'800 posti. Tale riduzione di posti corrisponde a quasi la metà del totale. Fino al 2010 la logistica dell'esercito compirà una notevole trasformazione, adeguandosi agli standard della logistica civile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fino alla fine del 2005 le ubicazioni delle prestazioni logistiche sviluppatesi nel corso degli anni erano distribuite geograficamente in modo decentralizzato. In circa 30 arsenali e parchi automobilistici dell'esercito con quasi 600 ubicazioni e 1'820 opere, si è provveduto all'immagazzinamento, alla manutenzione, all'approntamento e al ritiro del materiale.&amp;nbsp; Dal 1° gennaio 2006, cinque centri logistici e sei centri d'infrastruttura sono le ubicazioni principali della logistica dell'esercito. Con circa 100 ubicazioni esterne e al massimo 500 opere tali centri costituiscono la logistica stazionaria del futuro. Attraverso lo sgombero di circa un milione di metri quadrati di superficie di deposito e di materiale dell'esercito per un valore d'acquisto pari a circa dieci miliardi di franchi, l'infrastruttura esistente viene ridotta e integrata nella struttura dei centri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;11° Award per il Modello delle ubicazioni della logistica&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con lo Swiss Logistics Award, GS1 Svizzera intende premiare le nuove prestazioni d'avanguardia realizzate nell'ambito della logistica e dell'organizzazione. La GS1 comprende circa 4'100 membri di aziende e di associazioni e nel 2005 si è sviluppata a partire dalle associazioni EAN (European Article Numbering / codice a barre), ECR (Efficient Consumer Response) e SSL (Società svizzera di logistica). Lo scopo di tale associazione è di promuovere l'efficienza e l'effettività di metodi e processi nell'economia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l'assegnazione dell'Award 2006 si è voluto onorare il Modello delle ubicazioni BLEs poiché il modello di Operations Research "fissa nuovi criteri per l'intera industria logistica", queste le motivazioni della GS1 in occasione della consegna dell'Award il 29 novembre 2006 a Zurigo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro di questo progetto, la BLEs ha potuto contare sull'appoggio della ditta Consultants League GmbH. Dalla fine del 2004, il Modello della ubicazioni BLEs è stato oggetto di discussione tra il Dipartimento DDPS e i partner cantonali e dalla metà del 2005 viene applicato a livello locale. Il secondo e il terzo posto nella premiazione Swiss Logistics Award 2006 sono stati conquistati da due famosi rappresentanti dell'economia svizzera: Siemens Schweiz AG e Volvo Trucks (Svizzera) AG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questo riconoscimento consente di rafforzare la difficile ristrutturazione della logistica dell'esercito. Il premio dimostra che l'esercito è in grado di competere con la logistica dell'economia privata e di fissare nuovi criteri. La modernizzazione dell'intera catena logistica (Supply Chain) dalla valutazione alla messa fuori servizio di sistemi verrà portata avanti nei prossimi anni. Grazie ai nuovi processi e al passaggio dal principio del ritiro a quello della consegna orientata al fabbisogno, gli scarsi mezzi dell'esercito vengono amministrati in modo più rigoroso. I mezzi logistici vengono impiegati laddove il cliente ne ha bisogno. L'amministrazione dei beni viene ulteriormente ottimizzata grazie al supporto informatico. Grazie alle prime misure, tra il 2004 e il 2006 è già stato possibile risparmiare annualmente circa 100 milioni di franchi. In tal modo è già stato raggiunto un terzo della somma totale che deve essere risparmiata fino al 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaby Zimmer capo della Comunicazione della Base logistica dell’esercito 031 324 22 82 oppure 079 456 47 73</contact>
      <link id="15998">
        <title>Fotografie messe a dispo:</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/image/GS1+Schweiz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="1018">
        <name lang="de">Logistik</name>
        <name lang="fr">logistique</name>
        <name lang="it">logistica</name>
        <name lang="en">Logistics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
