<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9843" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>UVEK-Verordnung zum Herkunftsnachweis für Strom tritt in Kraft</title>
      <teaser>Am 20. Dezember 2006 tritt die UVEK-Verordnung über den Nachweis der Produktionsart und der Herkunft von Elektrizität in Kraft.</teaser>
      <lead>Am 20. Dezember 2006 tritt die UVEK-Verordnung über den Nachweis der Produktionsart und der Herkunft von Elektrizität in Kraft. Die Schweiz erhält damit klare rechtliche, diskriminierungsfreie und EU-kompatible Rahmenbedingungen für die Ausstellung von Herkunftsnachweisen für Strom. Diese sind ein Instrument zur Erleichterung des internationalen Handels mit Strom aus erneuerbaren Energien und für die Schweiz insbesondere für ihre Wasserkraft-Exporte ins Ausland von Bedeutung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit Oktober 2003 müssen die EU-Mitgliedstaaten im Rahmen der "Richtlinie zur Förderung der Stromerzeugung aus erneuerbaren Energiequellen im Elektrizitätsbinnenmarkt" so genannte Herkunftsnachweise für Strom aus erneuerbaren Energiequellen ausstellen. Diese sollen die Herkunft des aus erneuerbaren Energien produzierten Stroms nach objektiven, transparenten und nicht diskriminierenden Kriterien garantieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der UVEK-Verordnung über den Nachweis der Produktionsart und der Herkunft von Elektrizität regelt nun auch die Schweiz die Einzelheiten zu den Herkunftsnachweisen und der damit verbundenen Verfahren, die insbesondere die Doppelzählung von Strom aus erneuerbaren Energien verhindern soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Herkunftsnachweise sind ein Instrument zur Erleichterung des internationalen Handels mit Strom aus erneuerbaren Energien und sind für die Schweiz insbesondere für die Wasserkraft-Exporte nach Italien von Bedeutung. Gleichzeitig dienen sie der Elektrizitätswirtschaft als Nachweis für die Stromkennzeichnung: Seit 2006 sind alle Energieversorgungsunternehmen gesetzlich verpflichtet, ihre Endkundinnen und Endkunden über den gelieferten Strommix zu informieren.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Zusammenarbeit mit Österreich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Um Doppelerfassungen und Doppelzählungen auszuschliessen, müssen alle Herkunftsnachweise in einer Datenbank erfasst werden. Als einer der ersten europäischen Staaten hat Österreich eine solche Datenbank eingeführt. Die Schweiz kann dieses System nun übernehmen, da der österreichische Regulator Energie-Control GmbH dem Bundesamt für Energie BFE die Nutzungsrechte an der Datenbank überträgt. Das österreichische Herkunftsnachweis-System wird den Gegebenheiten und Rahmenbedingungen in der Schweiz angepasst.&lt;/p&gt; Diese Nutzungsrechte können vom BFE an eine dritte Stelle übertragen werden, die für die Erfassung, Ausstellung und Überwachung der Herkunftsnachweise zuständig ist. Diese so genannte "Ausstellerin" muss bei der Schweizerischen Akkreditierungsstelle (SAS) als Konformitätsbewertungsstelle akkreditiert werden. Um den sofortigen Vollzug der UVEK-Verordnung zu gewährleisten, wird das BFE umgehend eine andere befähigte Stelle, voraussichtlich die Schweizerische Netzgesellschaft swissgrid, befristet als "Ausstellerin" ermächtigen.</text>
      <contact>Romina Salerno, Sektion Energiepolitik BFE, Tel. 031 322 57 47</contact>
      <attachment id="19945">
        <title>Verordnung des UVEK über den Nachweis der Produktionsart und der Herkunft von Elektrizität</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>471</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6309.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'ordonnance du DETEC sur l'attestation de l'origine de l'électricité entre en vigueur</title>
      <teaser>L'Ordonnance du DETEC sur l'attestation du type de production et l'origine de l'électricité entre en vigueur le 20 décembre 2006.</teaser>
      <lead>L'Ordonnance du DETEC sur l'attestation du type de production et l'origine de l'électricité entre en vigueur le 20 décembre 2006. La Suisse dispose ainsi de conditions-cadres juridiques non discriminatoires et euro-compatibles claires lui permettant d'établir des garanties d'origine de l'électricité. Cet instrument vise à faciliter le commerce international de l'électricité produite à partir de sources d'énergie renouvelables. Il joue aussi un rôle important pour la Suisse, notamment en ce qui concerne les exportations d'électricité issue de la force hydraulique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis octobre 2003, les Etats membres de l'UE sont tenus d'établir des garanties d'origine pour l'électricité produite à partir de sources d'énergie renouvelables dans le cadre de la "Directive relative à la promotion de l'électricité produite à partir de sources d'énergie renouvelables sur le marché intérieur de l'électricité". Ces garanties doivent attester l'origine de l'électricité selon des critères objectifs, transparents et non discriminatoires. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec l'ordonnance du DETEC sur l'attestation du type de production et de l'origine de l'électricité, c'est au tour de la Suisse de régler désormais les détails concernant les garanties d'origine et les procédures qui s'y rapportent et qui visent notamment à empêcher que l'électricité produite à partir de sources d'énergie renouvelables soit prise en compte à double. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les garanties d'origine visent à faciliter le commerce international d'électricité produite à partir de sources d'énergie renouvelables et jouent un rôle important pour la Suisse, notamment en ce qui concerne les exportations d'électricité issue de la force hydraulique vers l'Italie. Parallèlement, l'industrie de l'électricité s'en sert comme preuve pour le marquage du courant: depuis 2006, toutes les entreprises d'approvisionnement en électricité sont tenues par la loi d'informer leurs clients sur l'électricité qui leur est livrée.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Collaboration avec l'Autriche&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Afin d'éviter qu'elles soient enregistrées ou prises en compte à double, toutes les garanties d'origine doivent être saisies dans une base de données. L'Autriche est l'un des premiers Etats européens à avoir introduit une telle base de données. La Suisse peut désormais reprendre ce système, étant donné que le régulateur autrichien Energie-Control GmbH cède ses droits d'utilisation à l'Office fédéral de l'énergie (OFEN). Le système autrichien de garanties d'origine sera adapté aux particularités et aux conditions-cadres de la Suisse. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; L'OFEN peut transmettre ces droits d'utilisation à un organisme tiers responsable de la saisie, de l'établissement et de la surveillance des garanties d'origine. Cet "émetteur" doit être accrédité en tant que laboratoire d'évaluation de la conformité par le Service d'accréditation suisse (SAS). Pour garantir l'exécution immédiate de l'ordonnance du DETEC, l'OFEN octroiera sans tarder un acte d'habilitation de durée limitée à un autre organisme compétent (vraisemblablement la Société nationale d'exploitation du réseau swissgrid) l'autorisant à émettre des garanties d'origine.</text>
      <contact>Romina Salerno, section Politique énergétique OFEN, tél. 031 322 57 47</contact>
      <attachment id="19946">
        <title>Ordonnance du DETEC sur l'attestation du type de production et de l'origine de l'électricité</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>463</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6310.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Entra in vigore l’ordinanza del DATEC sulle garanzie di origine dell’elettricità</title>
      <teaser>Il 20 dicembre 2006 entra in vigore l’ordinanza del DATEC sulla prova del metodo di produzione e dell’origine dell’elettricità.</teaser>
      <lead>Il 20 dicembre 2006 entra in vigore l’ordinanza del DATEC sulla prova del metodo di produzione e dell’origine dell’elettricità. La Svizzera dispone così di condizioni quadro giuridicamente chiare, non discriminanti ed eurocompatibili per il rilascio di garanzie di origine per l’energia elettrica. Queste garanzie sono uno strumento per semplificare il commercio internazionale di energia elettrica proveniente da fonti rinnovabili e, per la Svizzera, sono importanti soprattutto per quanto riguarda le esportazioni di energia idroelettrica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dall'ottobre 2003, nel quadro della "Direttiva sulla promozione dell'energia elettrica prodotta da fonti energetiche rinnovabili nel mercato interno dell'elettricità", gli Stati membri dell'Ue devono rilasciare le cosiddette garanzie di origine per l'energia elettrica prodotta da fonti rinnovabili. Esse hanno lo scopo di garantire la provenienza dell'elettricità ecologica sulla base di criteri obiettivi, trasparenti e non discriminatori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l'ordinanza del DATEC sulla prova del metodo di produzione e dell'origine dell'elettricità, anche la Svizzera disciplina ora i vari aspetti delle garanzie di origine e della relativa procedura di rilascio, che deve in particolare permettere di evitare il doppio conteggio dell'energia prodotta da fonti rinnovabili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le garanzie di origine sono uno strumento per semplificare il commercio internazionale di energia elettrica proveniente da fonti rinnovabili e, per la Svizzera, sono importanti soprattutto per quanto riguarda l'esportazione di energia idroelettrica verso l'Italia. Nel contempo, fungono da prova in relazione all'etichettatura dell'elettricità: dal 2006, tutte le aziende di distribuzione dell'energia elettrica hanno infatti l'obbligo di informare i loro consumatori finali sulla composizione del mix di elettricità loro fornito.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Collaborazione con l'Austria&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Per escludere il rischio di doppie registrazioni e doppi conteggi, tutte le garanzie di origine devono essere inserite in una banca dati. L'Austria è uno dei primi Paesi europei ad aver introdotto una banca dati di questo genere. La Svizzera può ora adottare questo sistema, poiché l'autorità austriaca di regolazione Energie-Control GmbH ha ceduto all'Ufficio federale dell'energia (UFE) i diritti di utilizzazione della banca dati. Il sistema austriaco di garanzie di origine sarà adattato alle peculiarità e alle condizioni quadro svizzere.&lt;/p&gt; L'UFE può trasferire questi diritti di utilizzazione a un organismo terzo responsabile della registrazione, del rilascio e del controllo delle garanzie di origine. Questo cosiddetto "organismo di rilascio" deve essere accreditato come organismo di valutazione della conformità presso il Servizio di accreditamento svizzero (SAS). Per assicurare l'immediata applicazione dell'ordinanza del DATEC, l'UFE conferirà entro breve termine un'abilitazione limitata nel tempo al rilascio delle garanzie d'origine a un altro organismo competente, che sarà presumibilmente la società svizzera per la gestione della rete swissgrid.</text>
      <contact>Romina Salerno, Sezione Politica energetica UFE, tel. 031 322 57 47</contact>
      <attachment id="19947">
        <title>Ordinanza del DATEC sulla prova del metodo di produzione e dell'origine dell'elettricità</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>463</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6311.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
