<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89657" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-07-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Kupfer unter Verdacht</title>
      <lead>Kupferbelastungen in der Umwelt und das Eiweiss Alpha-Synuclein im menschlichen Gehirn könnten eine wichtige Rolle im Krankheitsgeschehen der Parkinson-Krankheit spielen. Ein Team der Empa und der University of Limerick konnte zeigen, wie das körpereigene Protein unter Einfluss von grossen Mengen an Kupfer-Ionen eine ungewöhnliche Gestalt annimmt. Die Erkenntnisse sollen helfen, neue Strategien für die Behandlung von neurodegenerativen Erkrankungen zu entwickeln.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Ursachen der Parkinson-Krankheit sind bisher nicht vollständig geklärt. Lange bevor bei Betroffenen das typische Muskelzittern einsetzt, könnte das Auftauchen von fehlerhaften Proteinen im Gehirn ein erstes Anzeichen sein. Die abnorme Gestalt dieser Alpha-Synucleine in Form von Eiweiss-Ringen haben Forschende der Empa und der irischen University of Limerick nun genauer unter die Lupe genommen. Hierbei gelangen ihnen Einblicke im Nanobereich in den Zusammenhang des Proteins mit Umweltbelastungen durch Kupfer im Nanobereich sichtbar machen. Dies wirft ein neues Licht auf die Entstehung der neurodegenerativen Erkrankung und die Rolle von Biometallen im Krankheitsprozess. Zudem könnten die Erkenntnisse Möglichkeiten bieten, die Früherkennung und die Therapie zu verbessern.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Verdächtige Metall-Ionen&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Über das Krankheitsgeschehen von Parkinson ist bisher bekannt, dass bestimmte Nervenzellen im Gehirn absterben, was einen Mangel des Botenstoffs Dopamin zur Folge hat. Im Hauptstadium der Erkrankung kommt es darum zu Muskelzittern und Muskelstarre bis hin zur Bewegungslosigkeit. Das langsam fortschreitende Leiden ist nach der Alzheimer-Krankheit die zweithäufigste neurodegenerative Erkrankung der Welt. Umweltfaktoren wie Pestizide oder Metalle könnten das Auftreten von Parkinson begünstigen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Team um Empa-Forscher Peter Nirmalraj vom «Transport at Nanoscale Interfaces» Labor geht diesem Verdacht mit bildgebenden Verfahren, chemischer Spektroskopie und Computersimulationen nach. Dabei haben die Forschenden ein Protein ins Visier genommen, das an mehreren molekularen Prozessen bei der Parkinson-Entstehung beteiligt ist: Alpha-Synuclein. Bei Betroffenen verklumpt dieser körpereigenen Eiweissstoff und lässt Nervenzellen absterben. Die Forschenden vermuten, dass Kupfer in hohen Konzentrationen in diese Prozesse eingreift und das Krankheitsgeschehen beschleunigt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Ringe des Bösen&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Um die Verklumpung des Alpha-Synucleins im Nanometerbereich sichtbar zu machen, stellte Empa-Forscherin Silvia Campioni vom «Cellulose &amp; Wood Materials» Labor das Protein künstlich her.&lt;i&gt; &lt;/i&gt;Mittels Rasterkraftmikroskopie konnten die Forschenden das zunächst in einer Flüssigkeit gelöste Eiweiss daraufhin über zehn Tage dabei beobachten, wie es einzelne unlösliche fädige Strukturen ausbildet, um schliesslich zu einem dichten Netz aus Fibrillen zu verklumpen. Anhand der Bilder lässt sich die Umwandlung des löslichen Eiweissstoffs zu verklumpten Fasern von rund 1 Mikrometer Länge, wie sie im Krankheitsprozess auftreten, in beeindruckender Präzision im Labor nachbilden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wurden der Eiweisslösung zusätzlich Kupfer-Ionen zugefügt, erschienen ausserdem gänzlich andere Strukturen im Mikroskop: Etwa 7 Nanometer kleine, ringförmige Eiweissgebilde, sogenannte Oligomere, tauchten innert weniger Stunden im Reagenzglas auf. Die Existenz derartiger ringförmiger Oligomere und ihre zellschädigende Wirkung sind bereits bekannt. Zusätzlich traten die längeren Faserstrukturen früher in Erscheinung als in einer Kupfer-freien Lösung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Einerseits scheinen hohe Dosen an Kupfer den Aggregationsprozess zu beschleunigen», sagt Peter Nirmalraj. Darüber hinaus entstehe aber unter Kupfereinwirkung relativ schnell die ungewöhnliche ringförmige Eiweiss-Gestalt, die möglicherweise den Beginn des krankhaften Geschehens markiere oder dieses gar auslöse. Die Bindung von Kupfer-Ionen an Alpha-Synuclein hatten die Forschenden der University of Limerick um Damien Thomson darüber hinaus mittels molekulardynamischen Computersimulationen in winzigen Schritten von 10 bis 100 Nanosekunden analysiert.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Frühzeitig Testen &lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Da die Oligomer-Ringe ganz am Anfang der Eiweiss-Verwandlung entstehen, könnten die Ringe als Ziel für neue Therapieansätze genutzt werden, hofft Nirmalraj. Zudem könnten die Erkenntnisse helfen, die Entwicklung eines Parkinson-Tests voranzutreiben, mit dem die Krankheit in einem frühen Stadium in Körperflüssigkeiten etwa mittels Proben aus der Rückenmarksflüssigkeit nachgewiesen werden könnte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Peter Nirmalraj Transport at Nanoscale Interfaces Tel. +41 58 765 42 61 Peter.Nirmalraj@empa.ch Dr. Silvia Campioni Cellulose &amp; Wood Materials Tel. +41 58 765 44 20 Silvia.Campioni@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Dr. Andrea Six Kommunikation Tel. +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="233564">
        <title>Protein-Detektei: Die Empa-Forschenden Peter Nirmalraj und Olena Synhaivska und Silvia Campioni (v.r.n.l.) ergründen wichtige Schritte im molekularen Krankheitsgeschehen von Parkinson.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1966</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72439.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233565">
        <title>Aufnahmen mit dem Rasterkraftmikroskop zeigen Alpha-Synuclein in Form von Fibrillen (links). Wird das Eiweiss in eine Kupfer-haltige Lösung gebracht, bilden sich stattdessen ringförmige Strukturen aus (rechts).</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>303</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72440.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="233566">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/parkinson-diagnostik</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Le cuivre suspecté</title>
      <lead>La pollution par le cuivre dans l'environnement et la protéine alpha-synucléine dans le cerveau humain pourraient jouer un rôle important dans le développement de la maladie de Parkinson. Une équipe de l'Empa et de l'Université de Limerick a pu montrer comment cette protéine endogène prend une forme inhabituelle sous l'influence de grandes quantités d'ions cuivre. Ces découvertes devraient aider à développer de nouvelles stratégies pour le traitement des maladies neurodégénératives.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les causes de la maladie de Parkinson ne sont pas encore totalement élucidées. Bien avant que les tremblements musculaires typiques ne se manifestent chez les personnes atteintes, l'apparition de protéines défectueuses dans le cerveau pourrait être un premier signe. Des chercheurs de l'Empa et de l'Université irlandaise de Limerick ont examiné de plus près la forme anormale de ces alpha-synucléines sous forme d'anneaux de protéines. Ils ont réussi à mettre en évidence, à l'échelle nanométrique, le lien entre la protéine et la pollution environnementale par le cuivre. Cela jette une nouvelle lumière sur l'origine de la maladie neurodégénérative et le rôle des biométaux dans le processus de la maladie. En outre, ces découvertes pourraient offrir des possibilités d'améliorer le dépistage précoce et le traitement.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Des ions métalliques suspects&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;On sait jusqu'à présent que la maladie de Parkinson se caractérise par la mort de certaines cellules nerveuses dans le cerveau, ce qui entraîne une carence en dopamine, un neurotransmetteur. Au stade principal de la maladie, on observe donc des tremblements et une rigidité musculaires pouvant aller jusqu'à l'immobilité. Cette maladie à évolution lente est la deuxième maladie neurodégénérative la plus fréquente au monde après la maladie d'Alzheimer. Des facteurs environnementaux tels que les pesticides ou les métaux pourraient favoriser l'apparition de la maladie de Parkinson. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'équipe de Peter Nirmalraj, chercheur à l'Empa au laboratoire "Transport at Nanoscale Interfaces", étudie cette piste à l'aide de procédés d'imagerie, de spectroscopie chimique et de simulations informatiques. Les chercheurs ont ainsi ciblé une protéine qui participe à plusieurs processus moléculaires dans le développement de la maladie de Parkinson : l'alpha-synucléine. Chez les personnes atteintes, cette protéine endogène s'agglutine et provoque la mort des cellules nerveuses. Les chercheurs supposent que le cuivre en forte concentration intervient dans ces processus et accélère l'évolution de la maladie.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Les anneaux du mal&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Pour rendre visible l'agglutination de l'alpha-synucléine à l'échelle nanométrique, la chercheuse Silvia Campioni du laboratoire "Cellulose &amp; Wood Materials" de l'Empa a fabriqué artificiellement la protéine. Grâce à la microscopie à force atomique, les chercheurs ont pu observer pendant dix jours comment la protéine, d'abord dissoute dans un liquide, formait des structures filamenteuses insolubles individuelles avant de s'agglomérer en un réseau dense de fibrilles. Les images permettent de reproduire en laboratoire, avec une précision impressionnante, la transformation de la protéine soluble en fibres agglutinées d'environ 1 micromètre de long, telles qu'elles apparaissent dans le processus de la maladie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si l'on ajoute des ions de cuivre à la solution protéique, des structures totalement différentes apparaissent au microscope : des formations protéiques annulaires d'environ 7 nanomètres, appelées oligomères, apparaissent en quelques heures dans l'éprouvette. L'existence de tels oligomères en forme d'anneau et leurs effets nocifs sur les cellules sont déjà connus. De plus, les structures fibreuses plus longues sont apparues plus tôt que dans une solution sans cuivre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"D'une part, de fortes doses de cuivre semblent accélérer le processus d'agrégation", explique Peter Nirmalraj. D'autre part, sous l'effet du cuivre, la forme annulaire inhabituelle des protéines se forme relativement rapidement, ce qui pourrait marquer le début du processus pathologique ou même le déclencher. La liaison des ions de cuivre à l'alpha-synucléine a été analysée par une équipe de chercheurs de l'Université de Limerick menée par Damien Thomson à l'aide de simulations informatiques de dynamique moléculaire à des intervalles minuscules de 10 à 100 nanosecondes.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Tester à un stade précoce &lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Comme les anneaux oligomères se forment au tout début de la transformation des protéines, les anneaux pourraient être utilisés comme cible pour de nouvelles approches thérapeutiques, espère Peter Nirmalraj. En outre, ces découvertes pourraient contribuer à faire avancer le développement d'un test de la maladie de Parkinson qui permettrait de détecter la maladie à un stade précoce dans les fluides corporels, par exemple au moyen d'échantillons de liquide céphalo-rachidien.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Peter Nirmalraj Transport at Nanoscale Interfaces Tél. +41 58 765 42 61 Peter.Nirmalraj@empa.ch Dr. Silvia Campioni Cellulose &amp; Wood Materials Tél. +41 58 765 44 20 Silvia.Campioni@empa.ch Rédaction / Contact médias Dr. Andrea Six Communication Tél. +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="233564">
        <title>Protein-Detektei: Die Empa-Forschenden Peter Nirmalraj und Olena Synhaivska und Silvia Campioni (v.r.n.l.) ergründen wichtige Schritte im molekularen Krankheitsgeschehen von Parkinson.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1966</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72439.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233565">
        <title>Aufnahmen mit dem Rasterkraftmikroskop zeigen Alpha-Synuclein in Form von Fibrillen (links). Wird das Eiweiss in eine Kupfer-haltige Lösung gebracht, bilden sich stattdessen ringförmige Strukturen aus (rechts).</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>303</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72440.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="233566">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/parkinson-diagnostik</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Copper leads to protein aggregation</title>
      <lead>Copper exposure in the environment and the protein alpha-synuclein in the human brain could play an important role in the pathogenesis of Parkinson's disease. A team from Empa and the University of Limerick was able to show how the protein takes on an unusual shape when exposed to large amounts of copper ions. The findings could help develop new strategies for the treatment of neurodegenerative diseases.</lead>
      <text link="no">The causes of Parkinson's disease are not yet fully understood. Long before the onset of the typical muscle tremor, the appearance of defective proteins in the brain could be a first sign. Researchers at Empa and the University of Limerick in Ireland have now taken a closer look at the abnormal shape of these alpha-synucleins in the form of protein rings. In doing so, they were also able to visualize at the nanoscale the connection with environmental pollution by copper. This sheds new light on the development of the neurodegenerative disease and the role of biometals in the disease process. In addition, the findings could provide opportunities to improve early detection and therapy of the disease. -----Suspicious metal ----- What is known about Parkinson's disease is that neurons in the brain die off, resulting in a deficiency of the neurotransmitter dopamine. In the later stages of the disease, this leads to muscle tremors, muscle rigidity and even immobility. The slowly progressive disease is the second most common neurodegenerative disease in the world after Alzheimer's disease. Environmental factors such as pesticides or metals could promote the occurrence of Parkinson's. The team led by Empa researcher Peter Nirmalraj from the Transport at Nanoscale Interfaces lab is investigating this hypothesis using imaging techniques and chemical spectroscopy as well as, in collaboration with the team of Damien Thompson at the University of Limerick, computer simulations. The researchers are targeting a protein that is involved in several molecular processes in the development of Parkinson's: alpha-synuclein. In affected individuals, this endogenous protein clumps together and causes nerve cells to die. The researchers suspect that copper in high concentrations interferes with these processes and accelerates the disease process. -----Rings of evil----- To visualize the clumping of the alpha-synuclein at the nanometer scale, Empa researcher Silvia Campioni from the Cellulose &amp; Wood Materials lab produced the protein artificially. Using atomic force microscopy, the researchers were then able to observe the protein, which was initially in solution, over a period of ten days as it formed individual insoluble filamentous structures before finally clumping together to form a dense network of fibrils. Based on the images, the transformation of the soluble protein into clumped fibers about 1 micrometer in length, as they occur during the progression of the disease, can be observed with impressive precision in the laboratory. If the researchers then added copper ions to the protein solution, completely different structures appeared under the microscope: Ring-shaped protein structures about 7 nanometers in size, so-called oligomers, appeared in the test tube within only a few hours. The existence of such ring-shaped oligomers and their cell-damaging effect are already known. What's more, the longer fiber-like structures appeared earlier than in a copper-free solution. "On the one hand, high doses of copper seem to accelerate the aggregation process," says Peter Nirmalraj. In addition, however, this unusual ring-shaped protein structure develops relatively quickly under the influence of copper, which possibly marks the beginning of the pathological process or even triggers it. The researchers also analyzed the binding of copper ions to alpha-synuclein using molecular dynamics computer simulations in tiny steps of 10 to 100 nanoseconds. -----Early testing----- Because the oligomer rings are formed at the very beginning of protein transformation, the rings could be used as a target for new forms of therapy, Nirmalraj hopes. In addition, the findings could help advance the development of a Parkinson's test that could detect the disease at an early stage in body fluids, for example, using samples from the spinal fluid. </text>
      <contact>Dr. Peter Nirmalraj Transport at Nanoscale Interfaces Phone +41 58 765 42 61 Peter.Nirmalraj@empa.ch Dr. Silvia Campioni Cellulose &amp; Wood Materials Phone +41 58 765 44 20 Silvia.Campioni@empa.ch Editor / Media contact Dr. Andrea Six Communication Phone +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="233564">
        <title>Protein-Detektei: Die Empa-Forschenden Peter Nirmalraj und Olena Synhaivska und Silvia Campioni (v.r.n.l.) ergründen wichtige Schritte im molekularen Krankheitsgeschehen von Parkinson.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1966</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72439.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233565">
        <title>Aufnahmen mit dem Rasterkraftmikroskop zeigen Alpha-Synuclein in Form von Fibrillen (links). Wird das Eiweiss in eine Kupfer-haltige Lösung gebracht, bilden sich stattdessen ringförmige Strukturen aus (rechts).</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>303</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72440.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="233566">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/parkinson-diagnostik</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
