<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89745" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2022-07-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1084" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">swisstopo – Bundesamt für Landestopografie</name>
      <name lang="fr">swisstopo – Office fédéral de topographie</name>
      <name lang="it">swisstopo – Ufficio federale di topografia</name>
      <name lang="en">swisstopo – Federal Office of Topography</name>
      <www lang="de">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="fr">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="it">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="en">info@swisstopo.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>Material, Subventionen und Diensttage: VBS unterstützt Pfadi-Bundeslager</title>
      <lead>200 Tonnen Material der Armee, 7 Millionen Franken Unterstützung durch «Jugend+Sport», 2768 Diensttage von Armeeangehörigen, rund 2500 Tage durch den Zivilschutz und 35'000 Spezial-Karten von swisstopo: Das Eidgenössische Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport VBS unterstützt das Bundeslager, das BuLa 2022, der Pfadibewegung Schweiz mit namhaften Leistungen. Vom 23. Juli bis am 6. August nehmen rund 30’000 Pfadfinderinnen und Pfadfinder im Goms rund um Ulrichen am grössten Pfadilager teil, das es in der Schweiz je gegeben hat. Bundesrätin Viola Amherd wird als Mitglied des Patronatskomitees dem Lager einen Besuch abstatten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zusätzlich zu den zahlreichen Unterstützungsleistungen des VBS wird die Chefin VBS, Bundesrätin Viola Amherd, als Mitglied des Patronatskomitees das BuLa am 30. Juli besuchen und damit ihre Wertschätzung gegenüber der Pfadibewegung Schweiz als wichtige Jugendorganisation ausdrücken. Sie hat zudem im Infoblatt «kompass» des BuLa für die Region Goms festgehalten: «Ich bin als Sportministerin glücklich und stolz, weil ich mit meinem Departement dieses Ereignis massgeblich unterstützen darf.»&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rund 7 Millionen Franken Lagerbeiträge von Jugend+Sport&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Lager der Pfadibewegung Schweiz laufen unter der J+S-Sportart «Lagersport/Trekking». Das gilt auch für das BuLa 2022. Das BASPO mit Jugend+Sport J+S, dem grössten Sportförderprogramm des Bundes, rechnet mit rund 7 Millionen Franken an Lagerbeiträgen für die rund 35'000 Teilnehmenden der Stufen Wölfli, Pfadi und Rover, die zur J+S-Altersgruppe (5 bis 20 Jahre) gehören. Ausgegangen wird von maximal 14 subventionsberechtigten Lagertagen, die pro Tag und Teilnehmenden mit 16 Franken durch den Bund subventioniert werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Die Logistikbasis der Armee stellt über 200 Tonnen Material bereit&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J+S stellt für Pfadilager auch Material zur Verfügung, das durch die Logistikbasis der Armee LBA im Logistikcenter Thun gelagert und verwaltet wird. Für das BuLa haben bis zu 8 Mitarbeitende in den letzten Wochen unter anderem Zeltplanen, Wolldecken, Speiseträger, Kochtöpfe und Bälle auf insgesamt 956 Paletten mit 2287 Rahmen bereitgestellt. Neben einem Grundstock mit 134 Paletten gab es noch 20 weitere Einheiten (Ulrichen 1-20) bereitzustellen. Das Gesamtgewicht des ganzen Materials beträgt über 200 Tonnen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In Zusammenarbeit mit der SBB wurden diese Paletten vor Lagerbeginn per Bahn von Thun nach Brig transportiert. Dort wird es für die Feinverteilung auch mit Hilfe der Pfadi auf Armeelastwagen umgeladen und an die Bestimmungsorte gebracht. Die Bahnwagen können nicht auf direktem Weg ins Goms gefahren werden, weil die dorthin führende Matterhorn-Gotthard-Bahn nur Schmalspur aufweist. Um der Nachhaltigkeit trotzdem teilweise gerecht zu werden, erfolgte zumindest der Transport bis Brig per Bahn. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Wert des bestellten Leihmaterials beträgt 4 Millionen Franken. Während das Material kostenlos zur Verfügung gestellt wird, fallen den Pfadi für den Transport Kosten an. Pro Kilogramm werden 60 Rappen verrechnet. Das ergibt für 200 Tonnen den Betrag von 120'000 Franken. Als Vergleich dazu, und um die Dimension einzuordnen: für ein normales Lager einer einzigen Pfadi-Abteilung beträgt das Gewicht des ausgelieferten Materials nur 300 bis 400 Kilogramm.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Territorialdivision 1 leistet 2768 Diensttage&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Zivile Veranstaltungen wie etwa die Ski-Weltcup-Rennen im Winter oder die Tour de Suisse können im Rahmen der Verordnung über die Unterstützung ziviler Anlässe mit militärischen Mitteln durch Armeeangehörige unterstützt werden. In den Einsatz kommt dabei, je nach Region, eine der vier Territorialdivisionen. Für das BuLa wurden 2768 Diensttage bewilligt. Geleistet werden diese durch Truppen der Territorial Division 1. Allein rund 1800 Diensttage fallen für den Sanitätsdienst für das ganze BuLa ins Gewicht. Daneben sind es schwergewichtig Auf- und Abbauarbeiten sowie der Transport von Material aus der ganzen Schweiz zum Lagergelände und zurück.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rund 300 Walliser Zivilschutz-Dienstleistende im Einsatz&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Während fünf Wochen stehen rund 300 Zivilschutz-Dienstleistende aus dem Kanton Wallis im Einsatz und leisten ca. 2500 Diensttage. Das Bundesamt für Bevölkerungsschutz BABS hat diesen Einsatz zugunsten des Anlasses von nationaler Bedeutung bewilligt. Unter der Leitung der Zivilschutzorganisation Region Brig führt der Zivilschutz vom 11. Juli bis 24. August insbesondere Auf-, Instandstellungs- und Abbauarbeiten durch – dies bei Bauten, Leitungen und Installationen, Logistikzelten sowie Fahr- und Gehwegen. Zudem unterstützt er die BuLa-Einsatzzentrale und die Lenkung der Personenströme bei Feiern und Besuchstagen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;swisstopo druckt 35'000 Spezialkarten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das Bundesamt für Landestopografie, swisstopo, unterstützt das Lager mit einer eigens für den Anlass hergestellten Wanderkarte. Diese Papierkarte im Massstab 1:25'000 enthält fünf Kartenausschnitte mit den vorgesehenen Wanderrouten und wird an alle Teilnehmenden abgegeben. Auch im geografischen Informationssystem des BuLa und in der lagereigenen App werden die kostenlosen Geodaten von swisstopo verwendet: Sie dienen als Hintergrundkarte für den Stadtplan der Pfadi-Stadt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Henauer Kommunikation BASPO E-Mail: kurt.henauer@baspo.admin.ch Mobile: +41 79 405 76 20</contact>
      <attachment id="233915">
        <title>Foto 1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>996</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72478.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233916">
        <title>Foto 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3541</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72476.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233917">
        <title>Foto 3</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6270</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72480.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233918">
        <title>Foto 4</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3342</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72482.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233919">
        <title>Foto 5</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2601</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72484.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233920">
        <title>Foto 6</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4586</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72486.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233921">
        <title>Foto 7</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>390</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72488.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233922">
        <title>Foto 8</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72508.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233923">
        <title>Foto 9</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72509.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233938">
        <title>Grusswort Chefin VBS – Infoblatt kompass</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1415</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72490.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="233911">
        <title>BuLa</title>
        <uri>https://www.mova.ch/bula</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233912">
        <title>Zivilschutzorganisation im Wallis</title>
        <uri>https://www.vs.ch/de/web/sscm/organisation-de-la-protection-civile-en-valais</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233913">
        <title>Territorialdivision 1</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/organisation/kdo-op/ter-div-1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233914">
        <title>Jugend+Sport – das grösste Sportförderungsprogramm des Bundes</title>
        <uri>https://www.jugendundsport.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>Le DDPS apporte son soutien au camp fédéral scout</title>
      <lead>Le camp fédéral scout (CaFé) 2022 bénéficiera d'un soutien de poids de la part du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports DDPS: 200 tonnes de matériel de l'armée, 7 millions de subventions allouées dans le cadre de Jeunesse+Sport, 2768 jours de service effectués par des membres de l'armée, près de 2500 jours de protection civile et 35 000 cartes spéciales mises à disposition par swisstopo. Ce camp, le plus important jamais organisé en Suisse, aura lieu du 23 juillet au 6 août dans la vallée de Conches et réunira près de 30 000 scouts. La Conseillère fédérale Viola Amherd se rendra également sur place.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le camp fédéral scout pourra compter sur de nombreuses prestations de soutien fournies par le DDPS, mais également sur sa cheffe, la Conseillère fédérale Viola Amherd, en tant que membre du comité de patronage du camp. Cette dernière fera le déplacement le 30 juillet afin d'exprimer son soutien au mouvement Scout de Suisse, qui est une organisation de jeunesse importante. Elle l'a d'ailleurs déclaré il y a peu dans la feuille d'information «kompass» distribuée dans la région de Conches: «En tant que ministre des sports, je suis heureuse et fière de pouvoir apporter un soutien important à cette manifestation avec mon département.»&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Près de 7 millions de francs de subventions pour camps J+S&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les camps organisés par le Mouvement Scout de Suisse s'inscrivent dans le cadre du sport J+S «Sport de camp/Trekking». Il en va de même pour ce camp fédéral 2022. L'OFSPO, qui chapeaute Jeunesse+Sport, le principal programme d'encouragement du sport de la Confédération, versera près de 7 millions de francs de subventions pour cette manifestation, qui réunira près de 35 000 enfants et jeunes âgés de 5 à 20 ans (14 jours de camps au maximum subventionnés à hauteur de 16 francs par jour et par participant).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Plus de 200 tonnes de matériel mises à disposition par la Base logistique de l'armée&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J+S fournit aussi du matériel pour les camps scouts. Ce matériel entreposé dans le centre logistique de Thoune est géré par la Base logistique de l'armée (BLA). Ces dernières semaines, pas moins de 8 personnes ont notamment préparé, pour le CaFé, quelque 956 palettes de toiles de tentes, couvertures, boilles thermos, casseroles et autres ballons. Outre un stock de base de 134 palettes, 20 unités supplémentaires ont dû être préparées. Au total, ce sont plus de 200 tonnes de matériel qui ont été mises à disposition. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En collaboration avec les CFF, ces palettes ont été transportées par train de Thoune à Brigue, où elles ont été chargées dans des camions de l'armée avec l'aide de scouts avant d'être acheminées sur leur lieu de destination. Les convois ferroviaires n'ont pas pu se rendre directement jusqu'à Conches car la ligne de train qui y mène est à voie étroite. Le transport par rail a néanmoins été privilégié jusqu'à Brigue afin de réduire l'impact environnemental. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La valeur du matériel de prêt mis à disposition s'élève à 4 millions de francs. Si le matériel est prêté gratuitement, les scouts ont dû prendre en charge les frais de transport à hauteur de 60 centimes par kilo. Dans le cas présent, la facture s'est donc élevée à 120 000 francs pour 200 tonnes. A titre de comparaison, entre 300 et 400 kilos de matériel sont nécessaires pour un camp scout normal.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;2768 jours de service effectués par la division territoriale 1 &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les manifestations civiles telles que les courses de coupe du monde de ski ou le Tour de Suisse peuvent être soutenues dans le cadre de l'ordonnance concernant l’appui d’activités civiles et d’activités hors du service avec des moyens militaires. Selon la région, l'une des quatre divisions territoriales entre alors en action. Pour le camp fédéral scout, 2768 jours de service effectués par les troupes de la division territoriale 1 ont été autorisés, dont 1800 seront effectués pour le seul service sanitaire. Le reste des jours correspond aux travaux de mise en place et de démontage ainsi qu'au transport de matériel provenant de toute la Suisse. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sur place, près de 300 astreints de la Protection civile valaisanne&lt;br /&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Près de 300 astreints de la Protection civile valaisanne seront à pied d'œuvre pendant 5 semaines, totalisant quelque 2500 jours de service. L'Office fédéral de la protection de la population OFPP a autorisé cet engagement, qui s'inscrit dans le cadre d'une manifestation d'importance nationale. Dirigée par l'organisation de la PCI de la région de Brigue, la protection civile s'occupera notamment, du 11 juillet au 24 août, de travaux de construction, de démontage et de remise en état (bâtiments, lignes, installations, tentes logistiques, voies d'accès et sentiers). La protection civile soutiendra également la centrale d'engagement du camp ainsi que la gestion des flux de personnes lors des festivités et des jours de visite. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;35 000 cartes spéciales imprimées par swisstopo &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L'Office fédéral de la topographie swisstopo apporte également son soutien à ce camp fédéral scout. Il a développé une carte de randonnée spécialement pour l'occasion. Cette carte en papier, à l'échelle 1:25 000, contient cinq extraits de cartes indiquant les chemins de randonnée prévus et sera distribuée à tous les participants. Les géodonnées gratuites de swisstopo seront également intégrées au système d'information géographique du camp ainsi que dans l'application correspondante. Elles serviront de carte de base pour le plan du site du camp. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Henauer COM OFSPO courriel: kurt.henauer@baspo.admin.ch Portable: +4179 405 76 20</contact>
      <attachment id="233929">
        <title>Photo 1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>996</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72475.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233930">
        <title>Photo 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3541</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72479.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233931">
        <title>Photo 3</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6270</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72481.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233932">
        <title>Photo 4</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3342</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72483.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233933">
        <title>Photo 5</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2601</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72485.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233934">
        <title>Photo 6</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4586</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72487.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233935">
        <title>Photo 7</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>390</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72489.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233936">
        <title>Photo 8</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72510.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233937">
        <title>Photo 9</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72511.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233938">
        <title>Grusswort Chefin VBS – Infoblatt kompass</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1415</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72490.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="233924">
        <title>CaFé</title>
        <uri>https://www.mova.ch/fr/cafe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233925">
        <title>Organisation de la Protection Civile en Valais</title>
        <uri>https://www.vs.ch/fr/web/sscm/organisation-de-la-protection-civile-en-valais</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233926">
        <title>Division territoriale 1</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/organisation/cdmt-op/div-ter-1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233927">
        <title>Jeunesse+Sport – le programme d'encouragement du sport de la Confédération</title>
        <uri>https://www.jugendundsport.ch/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-07-20 14:36" type="R"/>
        <revision date="2022-07-21 11:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>Materiale, contributi e giorni di servizio: il DDPS sostiene il campo federale degli scout</title>
      <lead>Duecento tonnellate di materiale dell'esercito, 7 milioni di franchi di contributi da parte di «Gioventù+Sport», 2 768 giorni di servizio per i militi, circa 2 500 giorni di servizio per la protezione civile e 35 000 carte speciali di swisstopo: il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport DDPS sostiene il campo federale del Movimento Scout Svizzero, il CaFe 2022, con notevoli prestazioni. Dal 23 luglio al 6 agosto a Goms, nei pressi di Ulrichen, circa 30 000 ragazze e ragazzi parteciperanno al più grande campo scout mai organizzato in Svizzera. La consigliera federale Viola Amherd visiterà il campo come membro del comitato di patrocinio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oltre alle numerose prestazioni di sostegno fornite dal DDPS, il 30 luglio la consigliera federale e capo del DDPS Viola Amherd visiterà il CaFe in qualità di membro del comitato di patrocinio, esprimendo così il suo apprezzamento per il Movimento Scout Svizzero come importante organizzazione giovanile. Nel foglio informativo del CaFe «kompass» per la regione di Goms ha inoltre dichiarato: «Come ministra dello sport, sono felice e orgogliosa di avere il privilegio di sostenere questo evento con il mio dipartimento».&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Circa 7 milioni di franchi di contributi per il campo da parte di Gioventù+Sport&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;I campi del Movimento Scout Svizzero sono aggregati alla disciplina sportiva G+S «Sport di campo/trekking». L’UFSPO con Gioventù+Sport, il più grande programma di promozione dello sport della Confederazione, prevede di versare per i campi dei contributi di circa 7 milioni di franchi per i 30 000 partecipanti ai livelli wölfli, scout e rover appartenenti alla fascia d'età G+S che va dai 5 ai 20 anni. Questo calcolo ipotizza un massimo di 14 giorni di campo sovvenzionati dalla Confederazione con un importo di 16 franchi per giorno e partecipante.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La base logistica dell’esercito mette a disposizione oltre 200 tonnellate di materiale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;G+S mette a disposizione anche materiale per i campi scout, che viene immagazzinato e gestito dalla Base logistica dell'esercito (BLEs) presso il Centro logistico di Thun. Per il CaFe ben 8 collaboratori hanno consegnato, tra le altre cose, tende, coperte di lana, portavivande, pentole e palloni su un totale di 956 pallet con 2 287 telai. Oltre a uno stock di base di 134 pallet, è stato necessario preparare altre 20 unità (Ulrichen 1-20). Il peso totale di tutto il materiale supera le 200 tonnellate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Prima dell’inizio del campo questi pallet sono stati trasportati con i mezzi delle FFS in treno da Thun a Briga. Da lì, con anche la collaborazione degli scout, la merce è stata caricata sugli autocarri militari per il viaggio e la distribuzione finale. I vagoni ferroviari non possono raggiungere direttamente Goms perché la ferrovia Cervino-Gottardo che vi conduce è a scartamento ridotto. Al fine di garantire almeno parzialmente la sostenibilità, il trasporto da Thun a Briga è stato effettuato su rotaia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il valore del materiale in prestito ammonta a 4 milioni di franchi e, pur essendo fornito gratuitamente, le spese di trasporto sono a carico degli scout a un prezzo di 60 centesimi al chilo, ovvero 120 000 franchi per 200 tonnellate. Come paragone ad illustrazione delle dimensioni sia detto che in genere per un normale campo di una singola sezione scout il materiale consegnato pesa solo 300 – 400 chili.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La divisione territoriale 1 effettua 2 768 giorni di servizio&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Manifestazioni civili come le gare di Coppa del Mondo di sci in inverno o il Tour de Suisse possono essere sostenuti da membri dell'esercito nel quadro dell'ordinanza sul sostegno di manifestazioni civili mediante mezzi militari. A seconda della regione, viene impiegata una delle quattro divisioni territoriali. Per il CaFe sono stati autorizzati 2 768 giorni di servizio e a fornirli sono le truppe della divisione territoriale 1. Soltanto per il servizio sanitario dell'intero CaFe vengono impiegati 1 800 giorni di servizio. Inoltre, i compiti principali sono il montaggio e lo smontaggio, nonché il trasporto di materiale da tutta la Svizzera al campeggio e viceversa.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Circa 300 membri della protezione civile vallesana in servizio&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Durante cinque settimane, circa 300 membri della protezione civile del Cantone del Vallese saranno in servizio, prestando circa 2 500 giorni di servizio. L'Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) ha autorizzato questo impiego di risorse per un evento d’importanza nazionale. Sotto la direzione dell'organizzazione di protezione civile della regione di Briga, la protezione civile effettuerà dall'11 luglio al 24 agosto lavori di costruzione, ripristino e smantellamento, in particolare su edifici, condotte e installazioni, tende logistiche, strade e sentieri. Inoltre, supporteranno la centrale d’impiego CaFe e la gestione del flusso di persone durante le cerimonie e le giornate delle porte aperte.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;swisstopo stampa 35 000 carte speciali&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L'Ufficio federale di topografia swisstopo sostiene il campo con una mappa escursionistica realizzata appositamente per l’evento. Questa carta in scala 1:25’000 contiene cinque estratti di carte topografiche con gli itinerari previsti e sarà consegnata a tutti i partecipanti. I geodati gratuiti di swisstopo saranno utilizzati anche nel sistema informativo geografico del CaFe e nell'app del campo: servono come sfondo cartografico per la mappa di orientamento per la «Città Scout».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Henauer Comunicazione UFSPO e-mail: kurt.henauer@baspo.admin.ch Cellulare: +41 79 405 76 20</contact>
      <attachment id="233915">
        <title>Foto 1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>996</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72478.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233916">
        <title>Foto 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3541</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72476.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233917">
        <title>Foto 3</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6270</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72480.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233918">
        <title>Foto 4</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3342</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72482.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233919">
        <title>Foto 5</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2601</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72484.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233920">
        <title>Foto 6</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4586</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72486.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233921">
        <title>Foto 7</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>390</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72488.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233922">
        <title>Foto 8</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72508.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233923">
        <title>Foto 9</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72509.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="233938">
        <title>Grusswort Chefin VBS – Infoblatt kompass</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1415</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72490.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="233911">
        <title>BuLa</title>
        <uri>https://www.mova.ch/bula</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233912">
        <title>Zivilschutzorganisation im Wallis</title>
        <uri>https://www.vs.ch/de/web/sscm/organisation-de-la-protection-civile-en-valais</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233913">
        <title>Territorialdivision 1</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/organisation/kdo-op/ter-div-1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233928">
        <title>Gioventù+Sport – primo strumento della Confederazione per promuovere lo sport</title>
        <uri>https://www.jugendundsport.ch/it/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="508">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5260" org-id="508">
        <name lang="de">Jugend + Sport</name>
        <name lang="fr">Jeunesse + Sport</name>
        <name lang="it">Gioventù + Sport</name>
        <name lang="en">Youth + Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="508">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="508">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
