<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89798" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2022-07-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hitzewelle: Die Armee unterstützt ersten Kanton bei der Wasserversorgung für Nutztiere auf schlecht erreichbaren Alpen</title>
      <lead>Die Trockenheit der vergangenen Monate lässt mancherorts das Wasser knapp werden. Wenn andere Mittel ausgeschöpft sind, können Kantone Hilfsbegehren an die Armee stellen, um das Überleben von Nutztieren in betroffenen Bergbetrieben zu sichern. Die Armee unterstützt mit Wassertransporten im Rahmen der militärischen Katastrophenhilfe im Inland. Erste Helikopterflüge erfolgen im Kanton Obwalden. Weitere Gesuche liegen der Armee derzeit nicht vor. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fehlende Niederschläge der letzten Monate haben dazu geführt, dass verschiedene Alpwirtschaften Mühe haben, ihr Vieh mit genügend Wasser zu versorgen. Ein erster Kanton hat sich an die Armee gewandt und um Unterstützung ersucht. Der erste Wassertransport mit einem Helikopter der Armee erfolgt für den Kanton Obwalden auf die Alp Gräfimatt, Gemeinde Kerns. Die Wasserentnahme erfolgt aus dem Sarnersee. Die Behörden begründen ihre Anfrage damit, dass die Wasserzufuhr über eine Strasse sowie eine Verschiebung der Nutztiere nicht durchführbar sind. Weil keine weiteren Mittel vorhanden sind, soll die Armee helfen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das VBS hat zur Bewältigung möglicher Hilfegesuche der Kantone einen Assistenzdienst im Rahmen der militärischen Katastrophenhilfe vom 20. Juli 2022 bis maximal zum 31. August 2022 bewilligt. Allfällige weitere Gesuche werden auf die Subsidiarität geprüft. Die bewilligten Leistungen werden, nach Absprache mit den Kommandanten der Territorial Divisionen 1 bis 4, durch die Luftwaffe und andere Formationen der Schweizer Armee erbracht. Bei Ausbruch von Waldbränden wird die Armee ihre Einsätze zugunsten der Brandbekämpfung priorisieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben dem Assistenzdienst unterstützt die Armee die Kantone bei Bedarf auch mit Materialverleih. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mirco Baumann Armeesprecher mirco.baumann@vtg.admin.ch +41 58 488 91 73</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-07-26 16:40" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Canicule : l’armée soutient un premier canton dans l’approvisionnement en eau du bétail sur des alpages difficiles d’accès</title>
      <lead>L’eau se fait plus rare à certains endroits en raison de la sécheresse persistante de ces derniers mois. Lorsque les autres moyens sont épuisés, les cantons peuvent déposer des demandes d’aide pour assurer la survie des animaux de rente dans les exploitations de montagne. L’armée apporte son soutien en assurant des transports d’eau dans le cadre de l’aide militaire en cas de catastrophe en Suisse. Les premiers vols d’hélicoptères ont lieu dans le canton d’Obwald. L’armée n’a pas reçu d’autres demandes pour le moment.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur plusieurs alpages, l’approvisionnement du bétail en eau est difficile vu le manque de précipitations de ces derniers mois. Un premier canton a sollicité l’aide de l’armée. Le transport d’eau par hélicoptère de l’armée a lieu pour le canton d’Obwald sur l’alpage de Gräfimatt dans la commune de Kerns. En l’occurrence, l’eau est puisée dans le lac de Sarnen. Les autorités justifient leur demande par le fait qu’il n’est pas possible de réaliser l’approvisionnement en eau par une route ou de déplacer les animaux de rente. Comme d’autres moyens font défaut, l’armée doit apporter son aide.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour faire face aux éventuelles demandes d’aide, le DDPS a autorisé, dans le cadre de l’aide militaire en cas de catastrophe, un service d’appui du 20 juillet 2022 au 31 août 2022 au plus tard. Chaque éventuelle demande sera examinée sous l’angle de la subsidiarité. Les prestations autorisées sont fournies, d’entente avec les commandants des divisions territoriales 1 à 4, par les Forces aériennes et d’autres formations de l’Armée suisse. En cas de feux de forêts, l’Armée suisse interviendra en priorité en faveur de la lutte contre les incendies.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En plus du service d’appui, l’armée soutient également les cantons en leur prêtant du matériel si nécessaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mirco Baumann Porte-parole de l’armée mirco.baumann@vtg.admin.ch +41 58 488 91 73</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-07-26 16:40" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ondata di caldo: l’esercito fornisce appoggio al primo Cantone per l’approvvigionamento idrico del bestiame sugli alpeggi difficilmente raggiungibili</title>
      <lead>La siccità degli scorsi mesi ha causato in diverse località una penuria d’acqua. Nel caso in cui altri mezzi siano esauriti, i Cantoni possono presentare una richiesta d'aiuto all'esercito, al fine di garantire la sopravvivenza del bestiame nelle aziende agricole di montagna colpite dalla siccità. L'esercito fornisce appoggio effettuando trasporti d'acqua nel quadro dell'aiuto militare in caso di catastrofe in Svizzera. I primi voli con elicotteri vengono effettuati nel Canton di Obvaldo. Al momento attuale l'esercito non ha ricevuto altre richieste. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A causa dell’assenza di precipitazioni degli ultimi mesi, diverse aziende agricole di montagna incontrano difficoltà ad approvvigionare sufficientemente con acqua il proprio bestiame. Un primo Cantone si è rivolto all’esercito per chiedere il suo appoggio. Il primo trasporto d'acqua effettuato con un elicottero dell'esercito è previsto a favore del Cantone di Obvaldo sull'Alpe Gräfimatt nel Comune di Kerns. L'acqua viene prelevata dal lago di Sarnen. La richiesta delle autorità è motivata dal fatto che sia l'approvvigionamento idrico su strada sia uno spostamento del bestiame non sono fattibili. Poiché non esiste alcun altro mezzo a disposizione, l'esercito è chiamato a fornire aiuto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per gestire le possibili richieste d’aiuto dei Cantoni, il DDPS ha autorizzato un servizio d’appoggio nel quadro dell’aiuto militare in caso di catastrofe dal 20 luglio 2022 fino al 31 agosto 2022 al più tardi. In caso di eventuali ulteriori richieste verrà verificato il rispetto del principio di sussidiarietà. Le prestazioni autorizzate vengono fornite dalle Forze aeree e da altre formazioni dell’Esercito svizzero previa intesa con i comandanti delle divisioni territoriali 1-4. Qualora dovessero verificarsi degli incendi boschivi l'esercito darà la priorità agli impieghi a favore della lotta antincendio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Accanto al servizio d’appoggio, in caso di necessità l'esercito fornisce supporto ai Cantoni anche sotto forma di prestito di materiale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mirco Baumann Portavoce dell'esercito mirco.baumann@vtg.admin.ch +41 58 488 91 73</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-07-26 16:40" type="R"/>
        <revision date="2022-07-26 16:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
