<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89832" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-07-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Atomwaffensperrvertrag: Bundespräsident Cassis reist zur Überprüfungskonferenz nach New York</title>
      <lead>Vom 1. – 26. August 2022 treffen sich in New York die 191 Vertragsstaaten zur Überprüfung des Atomwaffensperrvertrags. Bundespräsident Ignazio Cassis wird am 2. August 2022 an der Konferenz teilnehmen. Der Atomwaffensperrvertrag ist die Grundlage für die nukleare Abrüstung weltweit. Die Abrüstung der Atomwaffenarsenale ist derzeit schwierig und ins Stocken geraten. An der Konferenz in New York setzt sich die Schweiz für konkrete Ergebnisse ein, damit die nukleare Abrüstung entschlossen angegangen werden kann.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Atomwaffensperrvertrag ist der zentrale Pfeiler der internationalen Sicherheitsarchitektur. Alle fünf Jahre überprüfen die 191 Vertragsstaaten die Umsetzung und Einhaltung des Atomwaffensperrvertrags (Non-Proliferation Treaty, NPT). Die Ausgangslage für die Konferenz ist durch die militärische Aggression Russlands gegen die Ukraine erschwert worden. Gleichzeitig hat die Konferenz das Potenzial auf diese Ereignisse zu reagieren und Massnahmen zu verabschieden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz will einen konkreten Beitrag zur internationalen Sicherheit leisten und setzt sich für eine Welt ohne Nuklearwaffen ein. Zur Erreichung dieses Ziels müssen alle Staaten zusammenarbeiten. Die Schweiz will dabei eine brückenbildende Funktion einnehmen, einen konstruktiven Dialog fördern, klare Regeln entwickeln und zu innovativen Instrumenten für die Abrüstung beitragen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Atomwaffensperrvertrag: Grundlage für die nukleare Abrüstung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hintergrund für den Abschluss des NPT im Jahr 1968 war das Wettrüsten zwischen den Supermächten nach dem Zweiten Weltkrieg. Konkreter Auslöser war die atomare Beinahe-Eskalation während der Kuba-Krise im Oktober 1962. Der Vertrag ist bis heute die Grundlage für das weltweite nukleare Abrüsten. Er baut auf drei Pfeilern, die den Prioritäten der Schweizer Aussenpolitik entsprechen: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;1. Der NPT verbietet den fünf offiziellen Atommächten USA, Russland, China, Grossbritannien und Frankreich die Weitergabe von Nuklearwaffen. Den weiteren Vertragsstaaten verbietet er deren Entwicklung, Produktion und Erwerb.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2. Die bestehenden Kernwaffenarsenale sollen abgerüstet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3. Allen Vertragsstaaten steht das Recht auf friedliche Nutzung von Atomenergie zu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; Die Schweizer Delegation wird sich an der Konferenz in New York für handfeste Ergebnisse in allen drei Bereichen des Vertrags einsetzen. Die Schweiz misst der nuklearen Abrüstung und der Unterbindung der Verbreitung von Kernwaffen eine zentrale Rolle bei, denn Frieden und Sicherheit sind Prioritäten ihrer Aussenpolitischen Strategie 2020-2023. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zurück auf den Pfad der Abrüstung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Abrüstung der Atomwaffenarsenale ist derzeit schwierig und ins Stocken geraten. Ein Ziel der Reise von Bundespräsident Cassis ist es, die Atommächte zu entschlosseneren Abrüstungsschritten aufzurufen. Denn die nuklearen Risiken bleiben bestehen, bis die letzte Atomrakete abgerüstet ist. Dies ist ein langer Weg. Die Schweiz engagiert sich für neuen Elan bei der Umsetzung bestehender Abkommen und für das Aushandeln neuer Abkommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach wie vor befinden sich 13'000 Nuklearwaffen im Arsenal der offiziellen Atommächte USA, Russland, Frankreich, China und Grossbritannien. All diese Staaten haben den NPT unterzeichnet. Die Schweiz setzt sich an der Konferenz in New York für ein Umdenken ein: weg von der nuklearen Aufrüstung und der Zurschaustellung von Atomwaffenarsenalen – zurück auf den Pfad der Rüstungskontrolle und Abrüstung. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vermindern nuklearer Risiken&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine aussenpolitische Priorität der Schweiz ist das Vermindern von Risiken durch Nuklearwaffen. Deshalb wird die Schweiz an der Konferenz ein konkretes Massnahmenpaket präsentieren, das mit der sogenannten «Stockholmer Initiative» koordiniert ist. Die Initiative wurde 2019 von 16 Staaten, darunter der Schweiz, ins Leben gerufen. Sie fordert entschiedene Teilschritte für die nukleare Abrüstung, um so den NPT als zentrales Instrument für die Abrüstung und Nichtverbreitung zu stärken.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="233981">
        <title>Abrüstung und Nonproliferation</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aussenpolitik/sicherheitspolitik/abruestung-und-nonproliferation.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="233983">
        <title>Treaty on the Non-Proliferation of Nuclear Weapons (NPT) (en)</title>
        <uri>https://www.un.org/disarmament/wmd/nuclear/npt/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Traité sur la non-prolifération des armes nucléaires: le président de la Confédération Ignazio Cassis se rend à New York pour la Conférence d’examen</title>
      <lead>La Conférence d’examen du Traité sur la non-prolifération des armes nucléaires réunit à New York les 191 États parties du 1er au 26 août 2022. Le président de la Confédération Ignazio Cassis participera à la conférence le 2 août 2022. Le Traité sur la non-prolifération des armes nucléaires est le fondement du désarmement nucléaire mondial. Le démantèlement des arsenaux nucléaires est aujourd’hui un processus difficile, qui est au point mort. Lors de la conférence tenue à New York, la Suisse œuvrera pour des résultats concrets, afin qu’une action résolue puisse être menée en faveur du désarmement nucléaire.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Traité sur la non-prolifération des armes nucléaires (TNP) est le pilier essentiel de l’architecture de sécurité internationale. Tous les cinq ans, les 191 États parties font le point sur l’application et le respect du TNP. La conférence s’inscrit dans un contexte rendu plus complexe par l’agression militaire de la Russie contre l’Ukraine. Dans le même temps, elle offre la possibilité de réagir à ces évènements et d’adopter des mesures.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse veut apporter une contribution concrète à la sécurité internationale et s'engage pour un monde sans armes nucléaires. Pour atteindre cet objectif, tous les États doivent coopérer. Dans ce contexte, la Suisse veut jouer un rôle de passerelle, encourager un dialogue constructif, développer des règles claires et contribuer à des instruments innovants pour le désarmement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Traité sur la non-prolifération des armes nucléaires: fondement du désarmement nucléaire&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le TNP a été conclu en 1968, alors que les deux superpuissances étaient engagées dans une course aux armements après la Seconde Guerre mondiale. L’évènement déclencheur a été la crise de Cuba en octobre 1962, qui a placé l’humanité au bord d’un affrontement nucléaire. Ce traité est aujourd’hui encore le fondement du désarmement nucléaire mondial. Il repose sur trois piliers, qui correspondent aux priorités de la politique extérieure de la Suisse: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;1. Le TNP interdit aux cinq puissances nucléaires officielles que sont les États-unis, la Russie, la Chine, le Royaume-Uni et la France de transférer des armes nucléaires à qui que ce soit. Aux autres États parties, il interdit de mettre au point, de fabriquer et d'acquérir de telles armes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2. Il vise au démantèlement des arsenaux nucléaires existants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3. Tous les États parties ont le droit d’utiliser l'énergie nucléaire à des fins pacifiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de la conférence à New York, la délégation suisse œuvrera pour des résultats tangibles dans les trois domaines du traité. La Suisse accorde une importance primordiale au désarmement nucléaire et à la lutte contre la prolifération des armes nucléaires, la paix et la sécurité étant des priorités de sa stratégie de politique extérieure 2020-2023.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Reprendre le chemin du désarmement&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le démantèlement des arsenaux nucléaires est aujourd’hui un processus difficile, qui est au point mort. Le voyage du président de la Confédération Ignazio Cassis à New York a notamment pour objectif d’appeler les puissances nucléaires à prendre des mesures résolues en faveur du désarmement. Car les risques nucléaires resteront bien réels tant que le dernier missile n’aura pas été démantelé. Il s'agit là d'un long processus. La Suisse s'engage à donner un nouvel élan à la mise en œuvre des accords existants et à la négociation de nouveaux accords.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les arsenaux des puissances nucléaires officielles que sont les États-Unis, la Russie, la France, la Chine et le Royaume-Uni renferment toujours 13'000 armes nucléaires. Or, tous ces États ont signé le TNP. La Suisse s'engage pour un changement de pensée lors de la conférence de New York: renoncer à la prolifération nucléaire et à l’étalage d’arsenaux militaires pour reprendre le chemin de la maîtrise des armements et du désarmement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Réduire les risques nucléaires&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'une des priorités de la politique étrangère de la Suisse est de réduire les risques liés aux armes nucléaires. C'est pourquoi la Suisse présentera lors de la conférence un ensemble de mesures concrètes coordonnées avec l’«Initiative de Stockholm». Cette initiative a été lancée en 2019 par 16 Etats, dont la Suisse. Elle demande des mesures décisives pour le désarmement nucléaire, afin de renforcer le TNP en tant qu'instrument central pour le désarmement et la non-prolifération. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="233989">
        <title>Désarmement et non-prolifération</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/politique-exterieure/politique-securite/desarmement-non-proliferation.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="233990">
        <title>Traité sur la non-prolifération des armes nucléaires (TNP) (en)</title>
        <uri>https://www.un.org/disarmament/wmd/nuclear/npt/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Trattato di non proliferazione nucleare: Il presidente della Confederazione Cassis a New York per la conferenza di revisione</title>
      <lead>Dal 1° al 26 agosto 2022, i 191 Stati firmatari si riuniranno a New York per rivedere il Trattato di non proliferazione nucleare. Il presidente della Confederazione Ignazio Cassis parteciperà alla conferenza il 2 agosto 2022. Il Trattato di non proliferazione nucleare costituisce la base per il disarmo nucleare a livello mondiale. Attualmente il disarmo degli arsenali nucleari risulta difficile ed è in stallo. Alla conferenza di New York la Svizzera mira a ottenere risultati concreti affinché la questione del disarmo nucleare possa essere affrontata con determinazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Trattato di non proliferazione nucleare (TNP) è il pilastro fondamentale dell’architettura di sicurezza internazionale. Ogni cinque anni i 191 Stati firmatari verificano l’attuazione e il rispetto del TNP. Quest’anno la conferenza di revisione si tiene in un contesto reso ancora più complicato dall’aggressione militare della Russia nei confronti dell’Ucraina. Ha tuttavia il potenziale necessario per reagire a questa situazione e portare all’adozione di misure adeguate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera intende dare un contributo concreto alla sicurezza internazionale e si impegna per un mondo senza armi nucleari. Per raggiungere questo obiettivo, tutti gli Stati devono lavorare insieme. La Svizzera intende svolgere un ruolo di costruttore di ponti, promuovere un dialogo costruttivo, elaborare regole chiare e contribuire a sviluppare strumenti innovativi per il disarmo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Trattato di non proliferazione nucleare: base per il disarmo nucleare&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conclusione del TNP nel 1968 è stata dettata dalla corsa agli armamenti tra le superpotenze dopo la Seconda guerra mondiale, e in particolare dal rischio concreto di escalation nucleare durante la crisi dei missili di Cuba nell’ottobre del 1962. Il trattato rimane tuttora la base per il disarmo nucleare globale e si fonda su tre pilastri, che corrispondono alle priorità della politica estera svizzera: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;1. il divieto per le cinque potenze nucleari ufficiali – Stati Uniti, Russia, Cina, Regno Unito e Francia – di trasferire armi nucleari, e per gli altri Stati firmatari di sviluppare, produrre o procurarsi questo tipo di armi; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;2. lo smantellamento degli arsenali nucleari esistenti;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3. il diritto all’uso pacifico dell’energia nucleare per tutti gli Stati firmatari. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla conferenza di New York la delegazione svizzera si adopererà per ottenere risultati tangibili in tutte e tre le aree di applicazione del trattato. La Svizzera attribuisce un ruolo centrale al disarmo nucleare e alla prevenzione della proliferazione nucleare, in quanto la pace e la sicurezza sono tra le priorità della sua Strategia di politica estera 2020–2023. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Riprendere la via del disarmo&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente il disarmo degli arsenali nucleari risulta difficile ed è in stallo. Uno degli obiettivi del viaggio del presidente della Confederazione Cassis è esortare le potenze nucleari a procedere con maggiore determinazione verso il disarmo. Infatti, finché non verrà eliminato anche l’ultimo missile atomico, i rischi nucleari continueranno a esistere. La strada è lunga. La Svizzera si impegna a ridare vigore all'attuazione degli accordi esistenti e a negoziarne di nuovi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli arsenali delle potenze nucleari ufficiali, ossia Stati Uniti, Russia, Cina, Regno Unito e Francia, ci sono ancora 13 000 armi nucleari. Dal momento che tutti questi Stati hanno firmato il TNP, è necessario un cambio di mentalità: abbandonare gli armamenti nucleari e lo sfoggio degli arsenali nucleari per riprendere la via del controllo degli armamenti e del disarmo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ridurre i rischi nucleari&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una delle priorità della politica estera svizzera è la riduzione dei rischi legati alle armi nucleari. La Svizzera presenterà quindi un pacchetto di misure concrete alla conferenza, coordinato con l'«Iniziativa di Stoccolma». L'iniziativa è stata lanciata nel 2019 da 16 Stati, tra cui la Svizzera. Chiede passi decisivi verso il disarmo nucleare, al fine di rafforzare il TNP come strumento centrale per il disarmo e la non proliferazione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="233991">
        <title>Disarmo e non proliferazione</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/politica-estera/politica-sicurezza/armo-non-proliferazione.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="233993">
        <title>Trattato di non proliferazione nucleare, TNP (en)</title>
        <uri>https://www.un.org/disarmament/wmd/nuclear/npt/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President of the Confederation Ignazio Cassis travels to New York for NPT review conference</title>
      <lead>The 191 states parties to the Treaty on the Non-Proliferation of Nuclear Weapons (NPT) will meet in New York from 1 to 26 August 2022 for a review conference. President of the Confederation Ignazio Cassis will attend the conference on 2 August 2022. The NPT is the cornerstone of global nuclear disarmament, a process that has recently stalled due to increasing challenges. At the conference in New York, Switzerland will work to achieve concrete results that enable decisive action on nuclear disarmament.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The NPT is the central pillar of the international security architecture. Every five years, the 191 states parties meet to review how well it is being implemented and observed. Russia's military aggression against Ukraine has provided a more challenging backdrop to the conference, which nevertheless has the potential to adopt measures in response. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland wants to make a concrete contribution to international security and is committed to a world without nuclear weapons. To achieve this goal, all states must work together. Switzerland wants to play a bridge-building role, promote constructive dialogue, develop clear rules and contribute to innovative instruments for disarmament. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;The NPT: the basis for nuclear disarmament&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The NPT was concluded in 1968 amidst the arms race between the superpowers after the Second World War. It was instigated in particular by the Cuban Missile Crisis in October 1962, when nuclear escalation was narrowly avoided. The treaty remains the basis for global nuclear disarmament to this day. It is built on three pillars that correspond to the priorities of Swiss foreign policy: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;1. The NPT prohibits the five declared nuclear powers – the US, Russia, China, the UK and France – from transferring nuclear weapons. It prohibits the other states parties from developing, producing or acquiring them.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2. Existing nuclear stockpiles are to be dismantled.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3. All states parties have the right to the peaceful use of nuclear energy. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;At the conference in New York, the Swiss delegation will push for tangible results in all three areas of the treaty. Switzerland attaches particular importance to nuclear disarmament and the prevention of nuclear proliferation, as peace and security are priorities of its Foreign Policy Strategy 2020–23. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Back on the path to disarmament&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nuclear disarmament has recently stalled due to increasing challenges. One aim of President Cassis' trip is to call on the nuclear powers to take more decisive steps towards disarmament, as the threat of nuclear weapons will remain until the last missile is dismantled. This is a long-term process. Switzerland is committed to giving new impetus to the implementation of existing agreements and the negotiation of new ones. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;There are still 13,000 nuclear weapons in the arsenals of the declared nuclear powers, all of which have signed the NPT. Switzerland is calling for a change of course at the conference in New York: we must turn away from the stocking and flaunting of nuclear arsenals and return to the path of arms control and disarmament. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Reducing nuclear risks&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;One of Switzerland's foreign policy priorities is to reduce the risks posed by nuclear weapons. Therefore, Switzerland will present a concrete package of measures at the conference, which is coordinated with the Stockholm Initiative. The initiative was launched in 2019 by 16 states, including Switzerland. It calls for decisive steps towards nuclear disarmament in order to strengthen the NPT as a central instrument for disarmament and non-proliferation.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="233994">
        <title>Disarmament and non-proliferation</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/foreign-policy/security-policy/disarmament-non-proliferation.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="233995">
        <title>Treaty on the Non-Proliferation of Nuclear Weapons (NPT)</title>
        <uri>https://www.un.org/disarmament/wmd/nuclear/npt/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
