<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89743" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-07-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="708" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Wohnungswesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du logement</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle abitazioni</name>
      <name lang="en">Federal Housing Office</name>
      <www lang="de">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ofl.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ufab.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ungleichgewichte im Wohnungsmarkt nehmen weiter zu</title>
      <lead>Die Ungleichgewichte im schweizerischen Immobilienmarkt nehmen weiter zu. Damit setzt sich die Entwicklung fort, die seit Mitte des letzten Jahrzehnts zu beobachten ist. Dies zeigt die neueste Ausgabe des Monitors «Personenfreizügigkeit und Wohnungsmarkt», der jährlich im Auftrag des BWO verfasst wird. Der Monitor zeigt auch, dass die Kluft zwischen Miete und Wohneigentum zunimmt. Trotz einer leichten Entspannung auf nationaler Ebene verknappt sich der Wohnraum regional teilweise deutlich, vor allem im Raum Zürich und Zug. Lässt die Bautätigkeit im Bereich von Mietwohnungen nach, führt dies in einzelnen Regionen zu einer unbefriedigenden Versorgungssituation oder verstärkt diese.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In einer Gesamtbetrachtung entwickelten sich das Haushaltswachstum und die Bautätigkeit 2021 beinahe im Gleichschritt. Das Bild einer leichten Entspannung täuscht allerdings, da diese praktisch ausschliesslich in der Genferseeregion stattfand. Sowohl im Bereich der Mietwohnungen als auch beim Wohneigentum war dort ein Rückgang des Nachfrageüberhangs zu beobachten. Gleichzeitig ist die Genferseeregion die am stärksten wachsende Grossregion der Schweiz, mit einer deutlich überwiegenden Zunahme schweizerischer Haushalte. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zunehmende Marktanspannung in der Zentralschweiz und der Region Zürich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bezogen auf das Haushaltswachstum lagen die Zuwachsraten der schweizerischen und ausländischen Haushalte auf dem Niveau des Vorjahres. Während insgesamt die Anzahl der Schweizer Haushalte leicht stärker anstieg, war die stärkste Zunahme ausländischer Haushalte 2021 in der Zentralschweiz zu beobachten. Diese Region weist zusammen mit der Region Zürich den knappsten Wohnungsmarkt der Schweiz auf und dies sowohl beim Wohneigentum als auch bei den Mietwohnungen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese beiden Regionen weisen vor allem im unteren Mietpreissegment eine deutliche Anspannung auf und sind eindeutig unzureichend versorgt. Den Gegenpol zu diesen sehr knappen Märkten bildet der Kanton Tessin, der über den entspanntesten Markt der Schweiz verfügt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dazwischen befinden sich die übrigen Regionen der Schweiz, die über alles gesehen beinahe im Gleichgewicht sind. Dies ist vorwiegend in der Nordwestschweiz und der Ostschweiz sowie etwas weniger stark im Espace Mittelland der Fall (BE, FR, JU, NE, SO). Dort bilden die Mietwohnungsmärkte den Puffer für das knappe Wohneigentum. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Pufferfunktion ist auch notwendig, denn die Wohneigentumsquote hat sich 2021 reduziert. Die Eigentumsquoten bewegen sich noch in der Grössenordnung von rund 41 Prozent für schweizerische und von 12 Prozent für ausländische Haushalte. Entsprechend sind auch die ausländischen Haushalte nicht die primäre Ursache des Preisanstiegs beim Wohneigentum. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die deutlichen Anzeichen der Überhitzung auf dem Wohnungsmarkt werden sich 2022/2023 mit hoher Wahrscheinlichkeit abschwächen. Ob daraus in den Brennpunkten Zürich und Zentralschweiz eine Entspannung resultiert, bleibt abzuwarten. Rückläufige Tendenzen schwächen die Binnennachfrage, wobei die Entwicklung der Zuwanderung und der Bautätigkeit offen bleibt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Der Monitor Personenfreizügigkeit und Wohnungsmarkt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der seit dem Jahr 2009 von der Arbeitsgemeinschaft Meta-Sys AG / ZHAW im Auftrag des BWO erstellte Monitor «Personenfreizügigkeit und Wohnungsmarkt» verfügt über drei charakteristische Merkmale. Diese unterscheiden ihn von anderen Marktanalysen: Erstens liegt der Fokus auf der Entwicklung der In- und Ausländerhaushalte sowie von deren Einkommen. Das sind die wesentlichen Nachfragetreiber. Zweitens werden die Miet- und Wohneigentumsmärkte als Gesamtes analysiert, um der gegenseitigen Pufferfunktion Rechnung zu tragen und eine Gesamtsicht auf die Versorgung zu erhalten. Drittens werden verschiedene Preis- und Kaufkraftklassen analysiert.&lt;/p&gt; Die Resultate liegen in Form von Kurzberichten für die ganze Schweiz und für die sieben vom Bundesamt für Statistik definierten Grossregionen vor.</text>
      <contact>Medienstelle BWO, Tel. 058 463 49 95, media@bwo.admin.ch</contact>
      <link id="233829">
        <title>Personenfreizügigkeit und Wohnungsmarkt</title>
        <uri>https://www.bwo.admin.ch/bwo/de/home/Wohnungsmarkt/marktwirtschaftliche-wohnungsversorgung/pfz-wm.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-07-20 14:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les déséquilibres s’accentuent sur le marché du logement</title>
      <lead>Dans la ligne de l’évolution observée depuis le milieu de la précédente décennie, les déséquilibres s’accentuent sur le marché suisse de l’immobilier. Telle est la conclusion du dernier monitorage «Libre circulation des personnes et marché du logement», qui est réalisé chaque année sur mandat de l’Office fédéral du logement (OFL). Ce monitorage montre également que l’écart entre le marché locatif et le marché de la propriété se creuse. Malgré une légère détente à l’échelle nationale, l’offre de logements se raréfie sensiblement dans certains endroits, notamment autour de Zurich et de Zoug. Là où l’activité de construction de logements locatifs recule, on assiste dans certains cas à un assèchement du marché ou à l’aggravation d’une pénurie déjà existante.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Si l'on adopte une perspective globale, en 2021, la croissance des ménages et l'activité de construction évoluaient presqu'à l'unisson. Ce constat laisse conclure à une légère détente du marché, ce qui est néanmoins trompeur. Le phénomène ne concerne en effet pratiquement que la région lémanique, où l'on observe une diminution de l'excédent de la demande aussi bien concernant les logements à louer que les logements en propriété. Dans le même temps, c'est aussi la grande région qui connaît la plus forte croissance des ménages, avec une augmentation largement prédominante des ménages suisses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tensions grandissantes sur les marchés de Suisse centrale et de la région de Zurich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les taux de croissance des ménages suisses et étrangers correspondent aux niveaux de l'année précédente. Alors que, dans l'ensemble, le nombre de ménages suisses a connu une hausse légèrement plus marquée, c'est en Suisse centrale que l'on enregistre l'augmentation la plus notable du nombre de ménages étrangers en 2021. Avec la région de Zurich, c'est là que le marché du logement présente le déficit d'offre le plus marqué, tant dans le marché locatif que dans celui de la propriété.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces deux régions se caractérisent par une tension prononcée dans le segment de prix inférieur du marché locatif et souffrent clairement d'un approvisionnement insuffisant. Le canton du Tessin, qui connaît le marché le plus détendu du pays, constitue le pôle opposé à ces marchés sous forte pression.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les autres régions suisses se situent entre ces deux extrémités, avec, globalement, un marché presque équilibré. C'est le cas en particulier en Suisse du Nord-Ouest, en Suisse orientale et, dans une moindre mesure, dans l'Espace Mittelland (BE, FR, JU, NE, SO), où les marchés de la location font office de tampons face à l'offre déficitaire de logements en propriété.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cet effet tampon est d'ailleurs essentiel, car la proportion de logements en propriété a fléchi depuis 2021. La part des propriétaires est d'environ 41% chez les ménages suisses, et d'environ 12% chez les ménages étrangers. Ce ne sont donc pas les ménages étrangers qui sont la cause première de la hausse des prix des logements en propriété.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les signes clairs de surchauffe du marché du logement devraient très probablement s'atténuer dans le courant des années 2022/2023. On ignore encore si les régions les plus touchées que sont Zurich et la Suisse centrale connaîtront une détente. Des tendances baissières font fléchir la demande intérieure, mais la question reste ouverte quant à l'évolution de l'immigration et de l'activité de construction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Monitorage «Libre circulation des personnes et marché du logement»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Élaboré depuis 2009 par la communauté de travail Meta-Sys AG / ZHAW sur mandat de l'OFL, le monitorage «Libre circulation des personnes et marché du logement» se distingue d'autres études de marché en trois points. Premièrement, il se focalise sur l'évolution du nombre de ménages suisses et étrangers et sur celle de leurs revenus, en tant que principaux moteurs de la demande. Deuxièmement, il procède à une analyse globale du marché de la location et du marché de la propriété, ce qui permet de tenir compte de l'effet tampon que chacun peut avoir sur l'autre et d'obtenir une vue d'ensemble de l'approvisionnement en logements. Troisièmement, l'analyse est ventilée par segments de prix et de pouvoir d'achat.&lt;/p&gt; Les résultats sont présentés sous la forme de huit rapports succincts, dont un porte sur la Suisse dans son ensemble, et les sept autres sur chacune des grandes régions définies par l'Office fédéral de la statistique.</text>
      <contact>Médias et communication OFL, 058 463 49 95, media@bwo.admin.ch</contact>
      <link id="233830">
        <title>Libre circulation des personnes et marché du logement</title>
        <uri>https://www.bwo.admin.ch/bwo/fr/home/Wohnungsmarkt/marktwirtschaftliche-wohnungsversorgung/pfz-wm.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cresce lo squilibrio sul mercato dell’alloggio</title>
      <lead>Gli squilibri che caratterizzano il mercato immobiliare svizzero si aggravano, e prosegue così una tendenza in atto dalla metà dello scorso decennio. È quanto emerge dall’ultimo monitoraggio della situazione concernente la libera circolazione delle persone e il mercato dell’alloggio, realizzato ogni anno su incarico dell’UFAB. Il monitoraggio mostra anche l’aumento del divario tra affitto e proprietà abitativa. Nonostante un leggero allentamento a livello nazionale, su alcuni mercati regionali – in particolare nell’area di Zurigo e Zugo – lo spazio abitativo si riduce nettamente. Se nel settore dell’affitto l’attività edilizia rallenta, in qualche regione ciò determina un’offerta di alloggi insufficiente oppure aggrava una situazione di penuria già in corso.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel 2021 la crescita dei nuclei familiari e l'attività edilizia hanno seguito nel complesso un andamento quasi parallelo. La situazione si è leggermente allentata, ma occorre notare che questo processo ha interessato praticamente solo la regione del Lemano, dove sia nel settore della locazione, sia in quello della proprietà abitativa si è registrato un calo nell'eccedenza della domanda. Si tratta anche della grande regione svizzera che cresce maggiormente, con un aumento nettamente predominante delle famiglie svizzere. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tensione in aumento sui mercati della Svizzera centrale e della regione di Zurigo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I tassi di crescita delle famiglie svizzere e straniere si sono mantenuti al livello dell'anno precedente. Se nel complesso il numero di nuclei familiari svizzeri è aumentato leggermente, nel 2021 la crescita più forte di famiglie straniere si è registrata nella Svizzera centrale. Questa regione e quella di Zurigo hanno i mercati abitativi (affitto e proprietà) più carenti della Svizzera. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Soprattutto nel segmento di prezzi basso, entrambe le regioni sono caratterizzate da una forte tensione e l'offerta è nettamente insufficiente. Il mercato ticinese presenta una situazione opposta, con la tensione più bassa a livello svizzero. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I mercati delle altre regioni svizzere occupano una posizione intermedia, e sono tutto sommato in equilibrio. Vale soprattutto per la Svizzera nordoccidentale e orientale; un po' meno per l'Altopiano (BE, FR, JU, NE, SO), dove i mercati dell'affitto compensano la mancanza di abitazioni in proprietà. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questa compensazione diventa necessaria anche a causa della minore quota di alloggi in proprietà registrata nel 2021. Le quote di alloggi in proprietà sono ancora all'incirca del 41 per cento per le famiglie svizzere e del 12 per cento per quelle straniere. Pertanto i nuclei familiari stranieri non sono la causa principale dell'aumento dei prezzi in questo settore. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;È molto probabile che nel 2022/2023 gli indicatori di un mercato abitativo surriscaldato si attenuino. Resta però da vedere se nelle regioni critiche di Zurigo e della Svizzera centrale si verificherà un allentamento. Le tendenze calanti indeboliscono la domanda interna, mentre l'evoluzione dei flussi migratori e dell'attività edilizia resta incerta. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Libera circolazione delle persone e mercato dell'alloggio&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il monitoraggio degli effetti della libera circolazione delle persone sul mercato svizzero degli alloggi - svolto congiuntamente dal 2009 da Meta-Sys AG e dalla scuola universitaria professionale di scienze applicate di Zurigo (ZHAW) su incarico dell'Ufficio federale delle abitazioni (UFAB) - si distingue da altre analisi di mercato per tre caratteristiche. In primo luogo, l'attenzione si concentra sui nuclei familiari svizzeri e stranieri e sui loro redditi, cioè sui principali motori della domanda. Secondariamente, i mercati dell'affitto e della proprietà vengono considerati come un unico aggregato per tener conto degli effetti compensatori tra queste due categorie e per avere una visione d'insieme dell'offerta. Infine, il monitoraggio analizza differenti categorie di potere d'acquisto e segmenti di prezzo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I risultati sono pubblicati sotto forma di brevi rapporti sulla situazione nazionale nel suo complesso e sulle sette grandi regioni definite dall'Ufficio federale di statistica (UST).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Media e comunicazione UFAB, tel. 058 463 49 95, media@bwo.admin.ch</contact>
      <link id="233831">
        <title>Libera circolazione delle persone e mercato dell‘alloggio</title>
        <uri>https://www.bwo.admin.ch/bwo/it/home/Wohnungsmarkt/marktwirtschaftliche-wohnungsversorgung/pfz-wm.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0005" org-id="708">
        <name lang="de">Wohnungsmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché du logement</name>
        <name lang="it">Mercato dell‘alloggio</name>
        <name lang="en">Wohnungsmarkt</name>
      </keyword>
      <keyword id="0006" org-id="708">
        <name lang="de">Personenfreizügigkeit</name>
        <name lang="fr">Libre circulation des personnes</name>
        <name lang="it">Libera circolazione delle persone</name>
        <name lang="en">Free Movement of Persons</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
