<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89764" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-07-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rückerstattungsaktion der US-amerikanischen Konsumentenschutzbehörde</title>
      <lead>Die US-amerikanische Konsumentenschutzbehörde Federal Trade Commission FTC hat das SECO im Juli 2022 über eine Rückerstattungsaktion informiert, die in den kommenden Monaten erfolgen wird. Personen in der Schweiz, die von falschen Gewinnversprechen des US-amerikanischen Unternehmens Next-Gen getäuscht worden sind, sollen einen Teil ihres bezahlten Geldes zurückerhalten. </lead>
      <text link="no">Das US-amerikanische Unternehmen Next-Gen hat seit dem Jahr 2013 weltweit Mil-lionen von Personen mittels Gewinnversprechen getäuscht. Next-Gen hat diese Personen angeschrieben und ihnen einen hohen Gewinn in Aussicht gestellt. Die Auszahlung des Gewinns machte die Next-Gen jedoch von einer Vorauszahlung abhängig: Sie verlangte von den angeschriebenen Personen einen im Verhältnis zum Gewinn niedrigen Betrag, damit die Auszahlung abgewickelt werden könne. Viele Personen kamen der Aufforderung der Next-Gen nach und bezahlten den ver-langten Betrag. Einen Gewinn hat Next-Gen jedoch nie ausbezahlt. Auch Personen in der Schweiz erlagen dieser Schwindelei. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die US-amerikanische Konsumentenschutzbehörde FTC hat im Jahr 2018 in den USA gegen die verantwortlichen Personen der Next-Gen ein Gerichtsverfahren eingeleitet. Im Rahmen eines Vergleichs erklärte sich die Next-Gen zu Beginn des Jahres 2019 bereit, mehrere Millionen US-Dollar zu bezahlen. Beinahe 25 Millionen US-Dollar werden von der FTC nun dazu verwendet, getäuschten Personen einen Teil ihres an Next-Gen bezahlten Geldes zurückzuerstatten. Die FTC lanciert eine Rückerstattungsaktion auch an Personen in der Schweiz. Diese Rückzahlungen werden via PayPal stattfinden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die FTC schreibt in den kommenden Monaten betroffene Personen in der Schweiz an, damit die Rückerstattung des Geldes abgewickelt werden kann. Der letzte Termin zur Anforderung der Rückerstattung ist der 17. Oktober 2022. Weitere Informationen zur Rückerstattungsaktion der FTC finden Sie auf deren Webseite www.ftc.gov (siehe insbesondere die Pressemitteilung vom 19. Juli 2022, Next-Gen Refund page sowie Fragen und Antworten zu den Rückzahlungen).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die FTC hat das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) im Rahmen des internationalen Netzwerks International Consumer Protection and Enforcement Network ICPEN kontaktiert. Die FTC und das SECO sind zwei der 70 Mitglieder dieses Netz-werks, welches die Bekämpfung von grenzüberschreitenden unlauteren Geschäftspraktiken bezweckt. Durch die globale Reichweite und Zusammenarbeit unter den Behörden in diesem Netzwerk soll die Durchsetzung des Konsumentenschutzes über internationale Grenzen hinweg erleichtert werden.</text>
      <contact>Antje Baertschi Leiterin Kommunikation und Mediensprecherin Tel. +41 58 463 52 75 antje.baertschi@seco.admin.ch</contact>
      <link id="233856">
        <title>Informationen zur Rückerstattungsaktion der FTC</title>
        <uri>http://www.ftc.gov</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233857">
        <title>Pressemitteilung vom 19.07.2022</title>
        <uri>https://www.ftc.gov/news-events/news/press-releases/2022/07/us-federal-trade-commission-returning-almost-25-million-consumers-worldwide-who-were-defrauded-next</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233858">
        <title>Next-Gen Refund page</title>
        <uri>https://www.ftc.gov/enforcement/refunds/next-gen-refunds</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233859">
        <title>Fragen und Antworten zu den Rückzahlungen</title>
        <uri>https://www.ftc.gov/enforcement/recent-ftc-cases-resulting-refunds/refund-programs-frequently-asked-questions</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233860">
        <title>International consumer Protection and Enforcement Network</title>
        <uri>https://icpen.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Procédure de remboursement par l’autorité américaine de protection des consommateurs</title>
      <lead>En juillet 2022, l’autorité américaine de protection des consommateurs (Federal Trade Commission, FTC), a informé le SECO qu’elle procéderait à des remboursements ces prochains mois. Les personnes domiciliées en Suisse qui ont été victimes de promesses de gain fallacieuses commises par l’entreprise américaine Next-Gen devraient être partiellement remboursées. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis 2013, l’entreprise américaine Next-Gen a induit en erreur des millions de personnes dans le monde entier en leur promettant des gains financiers. Elle a con-tacté ces personnes par écrit et leur a fait miroiter un gain mirobolant moyennant versement d’une avance financière, modeste au regard du gain promis. De nom-breuses personnes, dont certaines domiciliées en Suisse, ont répondu à l’offre de Next-Gen et se sont acquittées du montant exigé, tandis que l’entreprise, de son cô-té, n’a jamais rien versé.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En 2018, l’autorité américaine de protection des consommateurs (FTC) a entamé une procédure judiciaire aux États-Unis contre les dirigeants de Next-Gen. Dans le cadre d’un accord à l’amiable, l’entreprise a accepté, au début de l’année 2019, de payer des millions de dollars. Une somme de presque 25 millions est à présent utilisée par la FTC pour rembourser aux personnes induites en erreur une partie du montant versé à Next-Gen. Les victimes de l’arnaque domiciliées en Suisse peuvent également bénéficier de cette procédure de remboursement. Ces remboursements seront effectués par l’intermédiaire de PayPal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La FTC écrira aux personnes concernées au cours des prochains mois concernant les modalités. La date limite pour demander le remboursement est le 17 octobre 2022. Pour plus d’informations sur la procédure de remboursement, veuillez consulter le site web de la FTC : www.ftc.gov (voir notamment le communiqué de presse du 19 juillet 2022, Next-Gen Refund page ainsi que la foire aux questions au sujet des remboursements). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La FTC a contacté le SECO dans le cadre du Réseau international de contrôle et de protection des consommateurs (International Consumer Protection and Enforcement Network, ICPEN). Tous deux font partie de ce réseau, fort de 70 membres, qui lutte contre les pratiques commerciales déloyales transfrontalières. La coopération à l’échelle mondiale entre les autorités au sein de ce réseau vise à améliorer la protection des consommateurs par-delà les frontières.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi Cheffe de la Communication et porte-parole tél. +41 58 463 52 75 antje.baertschi@seco.admin.ch</contact>
      <link id="233860">
        <title>International consumer Protection and Enforcement Network</title>
        <uri>https://icpen.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233861">
        <title>Informations sur la procédure de remboursement de la FTC</title>
        <uri>http://www.ftc.gov</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233862">
        <title>Communiqué de presse du 19 juillet 2022</title>
        <uri>https://www.ftc.gov/news-events/news/press-releases/2022/07/us-federal-trade-commission-returning-almost-25-million-consumers-worldwide-who-were-defrauded-next</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233863">
        <title>Next-Gen Refund</title>
        <uri>https://www.ftc.gov/enforcement/refunds/next-gen-refunds</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233864">
        <title>Foire aux questions au sujet des remboursements</title>
        <uri>https://www.ftc.gov/enforcement/recent-ftc-cases-resulting-refunds/refund-programs-frequently-asked-questions</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’agenzia americana di protezione dei consumatori annuncia una campagna di rimborso</title>
      <lead>Nel luglio 2022 la Federal Trade Commission (FTC) ha informato la SECO di una sua campagna di rimborso che prenderà il via nei prossimi mesi. I consumatori raggirati in Svizzera con false promesse di profitto dalla società americana Next-Gen potranno vedersi risarcita una parte delle somme perse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A partire dal 2013 la società americana Next-Gen ha truffato, contattandoli direttamente, milioni di consumatori in tutto il mondo promettendo ingenti profitti. Il versamento della somma promessa dipendeva però da un anticipo: Next-Gen chiedeva difatti ai consumatori di pagare un certo importo, irrisorio in confronto ai guadagni prospettati, per elaborare il pagamento in loro favore. In molti hanno accolto la richiesta della società e corrisposto quindi la somma dovuta. Tuttavia, Next-Gen non ha mai ha mai versato nulla. Anche alcuni consumatori in Svizzera sono caduti in questa truffa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2018 la Federal Trade Commission (FTC) ha avviato un procedimento legale negli Stati Uniti contro i responsabili di Next-Gen che, nel quadro di un accordo, si erano detti disposti a risarcire milioni di dollari all’inizio del 2019. Una somma di circa 25 milioni di dollari sarà ora utilizzata dalla FTC per rimborsare ai consumatori truffati una parte del denaro versato a Next-Gen. Anche i consumatori domiciliati in Svizzera potranno beneficiare della campagna di rimborso della FTC. Questi rimborsi verranno effettuati tramite PayPal.&lt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nei prossimi mesi la FTC scriverà ai consumatori svizzeri truffati in modo da avviare la procedura di rimborso. Il termine ultimo per richiedere il rimborso è il 17 ottobre 2022. Per maggiori informazioni riguardanti la campagna della FTC consultare il sito www.ftc.gov (in particolare il comunicato stampa del 19 luglio 2022, Next-Gen Refund page e le FAQ sui rimborsi).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La FTC ha contattato la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) in quanto membro della rete internazionale per la tutela dei consumatori e l’applicazione della legislazione (International Consumer Protection and Enforcement Network, ICPEN). Comprese la FTC e la SECO, sono in totale settanta i membri di questa rete, il cui obiettivo è quello di combattere le pratiche commerciali sleali transfrontaliere. La portata internazionale e la cooperazione tra le autorità mirano a facilitare la protezione dei consumatori oltre i confini nazionali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi Caposettore Comunicazione e portavoce tel. +41 58 463 52 75 antje.baertschi@seco.admin.ch</contact>
      <link id="233860">
        <title>International consumer Protection and Enforcement Network</title>
        <uri>https://icpen.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233866">
        <title>Informazioni riguardanti la campagna della FTC</title>
        <uri>http://www.ftc.gov/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233867">
        <title>Comunicato stampa del 19 luglio 2022</title>
        <uri>https://www.ftc.gov/news-events/news/press-releases/2022/07/us-federal-trade-commission-returning-almost-25-million-consumers-worldwide-who-were-defrauded-next</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233868">
        <title>Next-Gen Refund</title>
        <uri>https://www.ftc.gov/enforcement/refunds/next-gen-refunds</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233869">
        <title>FAQ sui rimborsi</title>
        <uri>https://www.ftc.gov/enforcement/recent-ftc-cases-resulting-refunds/refund-programs-frequently-asked-questions</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Refund programme by US consumer protection agency</title>
      <lead>In July 2022, the US Federal Trade Commission (FTC) notified SECO of a refund programme it will be carrying out in the coming months. People in Switzerland who lost money to a prize scam operated by US company Next-Gen will be refunded some of their money.</lead>
      <text link="no">Since 2013, US company Next-Gen has deceived millions of people all over the world with its sweepstakes scams. The company contacted its victims with the promise of a large cash prize in exchange for a comparatively small fee, which was to be paid in advance. Many people paid this fee; however, none of them received the prize money they were promised. Swiss citizens are among the victims of this scam. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In 2018, the US consumer protection agency FTC initiated legal proceedings in the USA against Next-Gen. At the beginning of 2019, Next-Gen agreed to pay several million US dollars as part of a settlement. The FTC is now using almost 25 million US dollars from this settlement to provide partial refunds to the victims, some of whom live in Switzerland. These refunds will be made via PayPal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The FTC will be contacting the persons concerned in Switzerland in the coming months, in order to process these refunds. The deadline to claim the refund is 17 October 2022. More information on the refund programme can be found on the FTC's website: www.ftc.gov (see in particular the press release of 19 July 2022, Next-Gen Refund page and the FAQ section on refunds).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The FTC contacted SECO through the International Consumer Protection and Enforcement Network (ICPEN). The FTC and SECO are two of the 70 members of this network that is geared towards combatting unfair commercial practices across state borders. Its global reach and cooperation between its members facilitates the international enforcement of consumer protection.</text>
      <contact>Antje Baertschi Head of Communications and Media Spokesperson Tel. +41 58 463 52 75 antje.baertschi@seco.admin.ch</contact>
      <link id="233860">
        <title>International consumer Protection and Enforcement Network</title>
        <uri>https://icpen.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233870">
        <title>More information on the refund programme</title>
        <uri>http://www.ftc.gov/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233871">
        <title>Press release of 19 July 2022</title>
        <uri>https://www.ftc.gov/news-events/news/press-releases/2022/07/us-federal-trade-commission-returning-almost-25-million-consumers-worldwide-who-were-defrauded-next</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233872">
        <title>Next-Gen Refund</title>
        <uri>https://www.ftc.gov/enforcement/refunds/next-gen-refunds</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
