<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89608" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-07-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch: Bundesrat Alain Berset empfängt den italienischen Gesundheitsminister</title>
      <lead>Bundesrat Alain Berset hat den italienischen Gesundheitsminister Roberto Speranza im Rahmen eines zweitägigen Arbeitsbesuchs am 3. und 4. Juli in Graubünden getroffen. Die beiden Minister sprachen unter anderem über die Corona-Pandemie, die Rolle der Weltgesundheitsorganisation sowie über die gesundheitspolitischen Herausforderungen der beiden Länder. Ebenfalls auf dem Programm stand ein Besuch der Basis der Schweizerischen Rettungsflugwacht (REGA) in Samedan.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz und Italien pflegen dank regelmässiger Kontakte eine enge Zusammenarbeit im Gesundheitsbereich. Zur Stärkung dieser Beziehungen trafen sich Bundesrat Alain Berset und der italienische Gesundheitsminister Roberto Speranza zu einem zweitägigen Arbeitsbesuch in Graubünden. Im Zentrum der Gespräche stand die Corona-Pandemie. Die beiden Minister zogen eine Bilanz der Krise, analysierten die aktuelle Lage und befassten sich ausführlich mit den einzelnen Schritten für die kommenden Monate. Sie diskutierten die Frage der Impfstoffe und der Verteilung von Impfdosen an andere Länder über die COVAX-Initiative sowie die Situation bezüglich der Affenpocken. &lt;/p&gt;&lt;b&gt;Internationale Zusammenarbeit und Stärkung der WHO &lt;/b&gt; &lt;p&gt;In ihren Gesprächen betonten Alain Berset und Roberto Speranza die Bedeutung der Weltgesundheitsorganisation (WHO) bei der Prävention und Bewältigung von Pandemien sowie die Frage ihrer strukturellen und finanziellen Stärkung. Die Corona-Pandemie hat deutlich gemacht, wie wichtig die internationale Zusammenarbeit für die Bewältigung der Krise und das reibungslose Funktionieren der Gesundheitssysteme ist. Diese Zusammenarbeit erwies sich in den Grenzregionen als besonders wichtig. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat und der Minister diskutierten auch die verschiedenen Herausforderungen der Gesundheitssysteme der Schweiz und Italiens, wie die Eindämmung der Gesundheitskosten oder die Digitalisierung medizinischer Daten. Zudem besuchten Sie die REGA-Basis in Samedan, die die Betreuung von Covid-19-Patientinnen und -Patienten sichergestellt hat. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Christian Favre, Leiter a. i. Kommunikation EDI, Tel. +4179 897 61 91</contact>
      <link id="233449">
        <title>Bilder</title>
        <uri>https://www.edi.admin.ch/edi/de/home/dokumentation/anlaesse/besuch_speranza.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail: le conseiller fédéral Alain Berset reçoit le ministre italien de la Santé</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Alain Berset a rencontré le ministre italien de la Santé Roberto Speranza dans le cadre d’une visite de travail de deux jours les 3 et 4 juillet aux Grisons. Les deux ministres se sont entre autres entretenus de la pandémie de coronavirus, du rôle de l’Organisation mondiale de la santé ainsi que des défis de la politique de la santé des deux pays. Une visite de la base de la Garde aérienne suisse de sauvetage (REGA) à Samedan était également au programme.</lead>
      <text link="no">La Suisse et l’Italie entretiennent grâce à des contacts réguliers une coopération étroite en matière de santé publique. Afin de renforcer ces liens, le conseiller fédéral Alain Berset et le ministre italien de la Santé Roberto Speranza se sont retrouvés pendant deux jours aux Grisons pour une visite de travail. La pandémie de coronavirus a été au cœur de leurs discussions. Les deux hommes ont tiré un bilan de la crise, analysé la situation actuelle et détaillé les différentes étapes pour les mois à venir. Ils ont également abordé la question des vaccins et la distribution de doses à d’autres pays via l’initiative COVAX. La situation concernant la variole du singe a aussi été évoquée. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Coopération internationale et renforcement de l’OMS&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au cours de leurs discussions, Alain Berset et Roberto Speranza ont souligné l’importance de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) dans la prévention et la gestion de pandémies ainsi que la manière de la renforcer, structurellement et financièrement. La pandémie de coronavirus a mis en évidence l’importance de la coopération internationale pour la gestion de la crise et le bon fonctionnement des systèmes de santé. Et cette coopération s’est avérée d’autant plus importante dans les zones frontalières. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral et le ministre ont également abordé les différents défis des systèmes de santé suisse et italien, comme la maîtrise des coûts de la santé ou la numérisation des données médicales. Ils ont par ailleurs visité la base de la REGA à Samedan, qui a assuré la prise en charge de patients COVID-19.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Christian Favre, chef a.i. Communication DFI, tél. +4179 897 61 91</contact>
      <link id="233450">
        <title>Images</title>
        <uri>https://www.edi.admin.ch/edi/fr/home/documentation/manifestations/besuch_speranza.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro: il consigliere federale Alain Berset riceve il ministro della salute italiano</title>
      <lead>Il consigliere federale Alain Berset ha incontrato il 3 e il 4 luglio il ministro della salute italiano Roberto Speranza nel quadro di una visita di lavoro di due giorni nei Grigioni. I due ministri hanno discusso tra l’altro della pandemia di coronavirus, del ruolo dell’Organizzazione mondiale della sanità e delle sfide cui deve far fronte la politica sanitaria dei due Paesi. In programma anche una visita alla Guardia aerea svizzera di soccorso (REGA) a Samedan.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Grazie a contatti regolari, la Svizzera e l’Italia cooperano strettamente in materia di sanità pubblica. Per rafforzare questi legami, il consigliere federale Alain Berset e il ministro della salute italiano Roberto Speranza si sono incontrati per una visita di lavoro di due giorni nei Grigioni. Al centro delle discussioni, la pandemia di coronavirus. I due ministri hanno tracciato un bilancio della crisi, analizzato la situazione attuale e definito nei particolari le diverse tappe per i mesi a venire. Si sono inoltre intrattenuti sulla questione dei vaccini e la distribuzione di dosi ad altri Paesi tramite l’iniziativa COVAX. Debito spazio è stato dedicato anche alla situazione del vaiolo delle scimmie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cooperazione internazionale e rafforzamento dell’OMS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nelle loro discussioni, Alain Berset e Roberto Speranza hanno sottolineato l’importanza dell’Organizzazione mondiale della sanità nella prevenzione e nella gestione delle pandemie e affrontato la maniera di rafforzarla, strutturalmente e finanziariamente. La pandemia di coronavirus ha messo in evidenza l’importanza della cooperazione internazionale per la gestione della crisi e il buon funzionamento dei sistemi sanitari. Una cooperazione che si è rivelata tanto più importante nelle zone di confine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consigliere federale e il ministro italiano hanno inoltre parlato delle diverse sfide cui devono far fronte i rispettivi sistemi sanitari, come il contenimento dei costi o la digitalizzazione dei dati medici. Hanno infine visitato la base della REGA di Samedan, che ha garantito la presa a carico di pazienti COVID-19.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Christian Favre, responsabile a. i. Comunicazione DFI, tel. +41 79 897 61 91</contact>
      <link id="233451">
        <title>Foto</title>
        <uri>https://www.edi.admin.ch/edi/it/home/dokumentation/manifestazioni/besuch_speranza.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
