<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="89670" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-07-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Air2030: Risikomanagement funktioniert gut</title>
      <lead>Die Eidgenössische Finanzkontrolle (EFK) hat am 8. Juli einen Bericht zum Risikomanagement des Programms Air2030 veröffentlicht. Der Bericht kommt zum Schluss, dass das Risikomanagement Air2030 klar definiert ist und angemessen umgesetzt wird. Für weitere Verbesserungen werden zwei Empfehlungen der EFK seitens VBS bereits umgesetzt. Darüber hinaus sieht das VBS keine Veranlassung, am Risikomanagement Änderungen vorzunehmen. Entgegen der Ansicht der EFK sind im Risikomanagement zum neuen Kampfflugzeug auch die finanziellen Risiken umfassend berücksichtigt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die EFK hält fest, dass «das Risikomanagement für dieses Programm klar definiert ist und angemessen umgesetzt wird». Sie stellt damit dem Programm Air2030 mit der Beschaffung neuer Kampfflugzeuge des Typs F-35A und des bodengestützten Luftverteidigungssystems Patriot ein gutes Zeugnis aus. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zu zwei von vier untersuchten Punkten spricht die EFK keine Empfehlung aus. Dabei handelt es sich um Risiken im Zusammenhang mit der Interoperabilität zwischen den Projekten innerhalb des Programms Air2030 und um die Offsetgeschäfte. Das VBS wird diese Themenfelder weiter mit gebührender Sorgfalt bearbeiten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Beim Punkt Risikomanagement Air2030 werden seitens VBS zwei Empfehlungen der EFK bereits umgesetzt. Dies ist einerseits die Verbindung der Risiken von Air2030 mit dem Risikomanagement R2C des Bundes (Empfehlung 1). Andererseits wird den beiden externen Qualitäts- und Risikomanagern neu standardmässig ein eigenes Traktandum in den Sitzungen des Risikomanagement Board zugewiesen (Empfehlung 2). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Darüber hinaus sieht das VBS keine Veranlassung, am Risikomanagement Air2030 Änderungen vorzunehmen. Die Risiken sind nämlich bereits systematisch und umfassend erfasst sowie angemessen und über alle Stufen identisch beschrieben. Das Tragen von Risiken ist eine im Risikomanagement übliche Bewältigungsoption, nachdem alle Möglichkeiten ergriffen worden sind, um Risiken zu vermeiden oder zu verkleinern. Wie im EFK Bericht richtig festgestellt wird, sagt die Häufigkeit getragener Risiken nichts über deren Inhalt aus und kann damit nicht als quantitatives Mass gewertet werden. Entsprechend lehnt das VBS die Empfehlung 3 der EFK ab. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Finanzielle Risiken sind umfassend berücksichtigt&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Entgegen der Ansicht und Empfehlung 4 der EFK sind beim neuen Kampfflugzeug die finanziellen Risiken in den Projektrisiken enthalten. Bei allen Kandidaten wurden im Rahmen der Evaluation jeweils vier Risikoberichte verfasst. Dazu gehörte ein Risikobericht Kommerz, welcher die finanziellen Risiken enthält. Daraus hat das VBS letztlich den in der Armeebotschaft 2022 aufgeführten Risikobetrag abgeleitet. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Offerte für das neue Kampfflugzeug ist verbindlich&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Ausführungen der EFK zu den finanziellen Risiken der Beschaffungs- und Betriebskosten teilt das VBS auch aus den folgenden Gründen nicht:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• Die US-Botschaft in der Schweiz hat am 2. Juni 2022 öffentlich bestätigt, dass die Schweiz von Festpreisverträgen profitiert.&lt;br /&gt;• Die Offerte für den F-35A und die darin offerierten Zahlen sind verbindlich. Dies betrifft sowohl die Beschaffungskosten wie auch die Betriebskosten, bei welchen das VBS über eine Offerte mit einer Laufzeit bis ins Jahr 2040 verfügt.&lt;br /&gt;• Das VBS beschafft die Flugzeuge via Foreign Military Sales (FMS) von der US-Regierung zu denselben Konditionen, die diese für sich selbst anwendet. Die Abwicklung des Rüstungsgeschäfts erfolgt formal über Letters of Offer and Acceptance (LOA). &lt;br /&gt;• Die US-Regierung wickelt die Beschaffung über eigene Verträge mit der US-Industrie ab. Bei den Verträgen zwischen der US-Regierung und der US-Industrie handelt es sich um Festpreisverträge, deren Einhaltung auch mittels einer strengen Aufsicht eingefordert wird. Die Schweizer Flugzeuge werden in die gleichen Verträge aufgenommen, welche die Flugzeuge für die USA oder die Flugzeuge von anderen Kunden enthalten.&lt;br /&gt;• Die Terms and Conditions eines LOA sind für alle Rüstungsgeschäfte der USA identisch und gehen deshalb nicht auf Spezifika eines individuellen Rüstungsgeschäfts ein. Spezifika werden als Beilage zu einem LOA vereinbart. Für die Schweiz gehört zu diesen Spezifika zum Beispiel, dass das VBS Einsicht in die Festpreisverträge erhält. Zudem enthalten diese Festpreisverträge auch die Teuerung im Herstellerland. &lt;br /&gt;• Preise zwischen verschiedenen Staaten können nicht verglichen werden, weil nicht klar ist, welche Kosten jeweils eingerechnet oder nicht eingerechnet sind.&lt;br /&gt;• Das VBS hat über 40 Jahre Erfahrung in der Abwicklung von FMS-Geschäften. Dabei ist es in keinem der vielen Verträge zu Kostenüberschreitungen gekommen. Dies auch deshalb, weil die US-Regierung als gleichzeitiger Käufer und Verkäufer eine rigide Kostenkontrolle ausübt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Positive Entwicklungen&lt;br /&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Was die weiteren Schritte betrifft, seit die EFK ihre Arbeiten abgeschlossen hatte, hält das VBS für das neue Kampfflugzeug Folgendes fest: Das VBS verfügt für die Betriebskosten nebst der Offerte der US-Regierung seit März 2022 über einen durch die amerikanische Seite unterschriebenen LOA. Für die Beschaffung liegt ein ebenfalls durch die USA unterschriebener LOA bereits seit vergangenem Herbst vor. Zudem hat die US-Botschaft am 2. Juni 2022 öffentlich bestätigt, dass die Schweiz bei der Beschaffung der Flugzeuge von Festpreisen profitiert. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Auch sind die Betriebskosten des F-35-Programms am Sinken. So konnten gemäss Aussagen des F-35-Programmverantwortlichen, Lieutenant General Eric T. Fick, vor einem sicherheitspolitischen Ausschuss des US-Repräsentantenhauses vom 28. April 2022 die Betriebskosten für die Jahre 2021 bis 2023 gegenüber den Betriebskosten für das Jahr 2020, um rund 10 Prozent gesenkt werden. Aufgrund der weiteren Ausweitung der Stückzahlen sind dank Skaleneffekten noch weitergehende Kostensenkungen absehbar. Dies auch, weil sich nach dem Typenentscheid der Schweiz mit Finnland, Deutschland und Kanada drei weitere Staaten für die Beschaffung von total 187 F-35A entschieden und weitere europäische Staaten ihr ernsthaftes Interesse am F-35 angemeldet haben. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Weiter hatte das VBS seit dem Typenentscheid im Juni 2021 auf verschiedenen Ebenen Kontakt mit europäischen F-35-Betreiberstaaten. Diese äusserten sich dahingehend, dass die Kosten im F-35A-Programm den Erwartungen entsprächen und eine sehr gute Verfügbarkeit der Flugzeuge erreicht wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <link id="233594">
        <title>Dossier Air2030 – Schutz des Luftraumes</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/sicherheit/armee/air2030.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233597">
        <title>Bericht EFK</title>
        <uri>https://www.efk.admin.ch/de/publikationen/sicherheit-umwelt/verteidigung-und-armee/4491-risikomanagement-des-programms-air2030-armasuisse.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Air2030 : la gestion des risques fonctionne bien</title>
      <lead>Le 8 juillet, le Contrôle fédéral des finances (CDF) a publié un rapport sur la gestion des risques du programme Air2030. Le rapport conclut que la gestion des risques d’Air2030 est clairement définie et mise en œuvre de manière appropriée. En ce qui concerne les améliorations supplémentaires, deux recommandations du CDF sont déjà appliquées par le DDPS. Par ailleurs, le DDPS ne voit aucune raison de procéder à des modifications de la gestion des risques. Contrairement à l’avis du CDF, les risques financiers sont également pleinement pris en compte dans la gestion des risques liés au nouvel avion de combat. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le CDF relève que « la gestion des risques pour ce programme est clairement définie et mise en œuvre de manière appropriée ». Il rend ainsi un avis favorable sur le programme Air2030 portant sur l’acquisition de nouveaux avions de combat de type F-35A et du système de défense sol-air Patriot. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le CDF ne formule pas de recommandation sur deux des quatre points examinés. Il s’agit des risques liés à l’interopérabilité entre les projets au sein du programme Air2030 et des affaires compensatoires. Le DDPS continuera à traiter ces thèmes avec toute la diligence voulue.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En ce qui concerne la gestion des risques d’Air2030, deux recommandations du CDF sont déjà appliquées par le DDPS. L’une porte sur le lien entre les risques d’Air2030 et la gestion des risques R2C de la Confédération (recommandation 1). D’autre part, un point spécifique de l’ordre du jour sera désormais attribué systématiquement aux deux gestionnaires externes de la qualité et des risques lors des réunions du comité de gestion des risques (recommandation 2). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Par ailleurs, le DDPS ne voit aucune raison d’apporter des modifications à la gestion des risques Air2030. En effet, les risques sont déjà recensés systématiquement et intégralement et ils sont décrits de façon appropriée et identique à tous les niveaux. La prise de risques est une option courante dans la gestion des risques, une fois que toutes les mesures possibles ont été prises pour les éviter ou les réduire. Comme le remarque à juste titre le rapport du CDF, la fréquence des risques assumés ne dit rien sur leur contenu et ne peut donc pas être considérée comme une mesure quantitative. C’est pourquoi le DDPS rejette la recommandation 3 du CDF. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Les risques financiers sont pleinement pris en compte&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Contrairement à l’avis et à la recommandation 4 du CDF, les risques financiers sont inclus dans les risques du projet pour le nouvel avion de combat. Pour tous les candidats, quatre rapports sur les risques ont été rédigés dans le cadre de l’évaluation. Ils comportaient un rapport sur les risques commerciaux, qui traite des risques financiers. Le DDPS en a déduit le montant des risques figurant dans le message sur l’armée 2022.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;L’offre pour le nouvel avion de combat est contraignante&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le DDPS ne partage pas non plus les vues du CDF sur les risques financiers liés aux coûts d’acquisition et d’exploitation, pour les raisons suivantes :&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• L’ambassade des États-Unis en Suisse a confirmé publiquement le 2 juin 2022 que la Suisse bénéficie de contrats à prix fixes.&lt;br /&gt;• L’offre pour le F-35A et les chiffres qui y figurent sont fermes. Cela concerne aussi bien les coûts d’acquisition que les coûts d’exploitation, pour lesquels le DDPS dispose d’une offre valable jusqu’en 2040.&lt;br /&gt;• Le DDPS acquiert les avions via le programme Foreign Military Sales (FMS) du gouvernement des États-Unis aux mêmes conditions que ce dernier s’applique à lui-même. L’exécution du contrat d’armement s’effectue de façon formelle par Letters of Offer and Acceptance (LOA). &lt;br /&gt;• Le gouvernement des États-Unis traite ensuite les achats par ses propres contrats avec l’industrie américaine. Les contrats entre le gouvernement des États-Unis et l’industrie américaine sont des contrats à prix fixes, dont le respect est exigé via un contrôle strict. Les avions suisses sont inclus dans les mêmes contrats que les avions destinés aux États-Unis ou les avions d’autres clients.&lt;br /&gt;• Les Terms and Conditions d’une LOA sont identiques pour tous les contrats d’armement des États-Unis et n’abordent donc pas les spécificités d’un contrat d’armement individuel. Celles-ci sont précisées dans une annexe à la LOA. Pour la Suisse, ces spécificités comprennent par exemple le fait que le DDPS ait accès aux contrats à prix fixe. De plus, ces contrats à prix fixe contiennent également le renchérissement dans le pays de fabrication. &lt;br /&gt;• Il n’est pas possible de comparer les prix entre différents États, car on ne sait pas clairement quels coûts sont inclus ou non.&lt;br /&gt;• Le DDPS a une expérience de plus de 40 ans dans le traitement des opérations FMS. Aucun des nombreux contrats n’a donné lieu à des dépassements des coûts. Cela tient notamment au fait que le gouvernement américain, à la fois acheteur et vendeur, exerce un contrôle rigide des coûts.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Des évolutions positives&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne les étapes suivantes, depuis que le CDF a terminé ses travaux, le DDPS relève, pour le prochain avion de combat, qu’il dispose depuis mars 2022 pour les coûts d’exploitation, outre l’offre du gouvernement américain, d’une LOA signée par la partie américaine. Pour l’acquisition, une LOA également signée par les États-Unis existe déjà depuis l’automne dernier. De plus, le 2 juin 2022, l’ambassade des États-Unis a confirmé publiquement que la Suisse bénéficie de prix fixes pour l’acquisition des avions. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les coûts d’exploitation du programme F-35 sont également en baisse. Ainsi, selon les déclarations du responsable du programme F-35, le lieutenant général Eric T. Fick, devant une commission de politique de sécurité de la Chambre des représentants américaine le 28 avril 2022, les coûts d’exploitation pour les années 2021 à 2023 ont pu être réduits d’environ 10 % par rapport aux coûts d’exploitation pour l’année 2020. En raison de la poursuite de l’augmentation du nombre d’unités, des réductions de coûts encore plus importantes sont à prévoir grâce aux effets d’échelle. D’autant plus qu’après la décision relative au type de la Suisse, trois autres pays, la Finlande, l’Allemagne et le Canada, ont décidé d’acquérir un total de 187 F-35A et d’autres pays européens ont également manifesté un intérêt sérieux pour le F-35. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En outre, depuis la décision de juin 2021, le DDPS a eu des contacts à différents niveaux avec des États européens exploitant des F-35. Ceux-ci ont indiqué que les coûts du programme F-35A correspondaient aux attentes et que la disponibilité des avions était très bonne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsable communication d’armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <link id="233595">
        <title>Dossier Air2030 – Protection de l’espace aérien</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/securite/armee/air2030.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233598">
        <title>Rapport CDF</title>
        <uri>https://www.efk.admin.ch/fr/publications/securite-et-environnement/defense-et-armee/4492-gestion-des-risques-du-programme-air2030-armasuisse.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-07-08 16:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Air2030: la gestione dei rischi funziona bene</title>
      <lead>L’8 luglio, il Controllo federale delle finanze ha pubblicato un rapporto sulla gestione dei rischi del programma Air2030. Il documento giunge alla conclusione che la gestione dei rischi di Air2030 è definita in modo chiaro e adeguatamente implementata. Allo scopo di produrre ulteriori miglioramenti, sono già state attuate da parte del DDPS due delle raccomandazioni del CDF. Al di là di questo, il DDPS non vede alcun motivo per apportare modifiche alla gestione dei rischi. Contrariamente a quanto sostiene il CDF, anche i rischi finanziari vengono presi in considerazione in modo esaustivo nella gestione dei rischi per i nuovi aerei da combattimento. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il CDF afferma che «la gestione dei rischi per questo programma è definita in modo chiaro e adeguatamente implementata» e assegna quindi una buona valutazione al programma Air2030, che comprende l’acquisto di nuovi aerei da combattimento F-35A e del sistema di difesa terra-aria Patriot. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il CDF non emette raccomandazioni su due dei quattro punti esaminati. Si tratta di rischi legati all’interoperabilità tra i progetti inseriti nel programma Air2030 e degli affari offset. Il DDPS continuerà a lavorare su questi temi con la dovuta accuratezza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per quanto riguarda la gestione dei rischi per Air2030, il DDPS ha già attuato due delle raccomandazioni del CDF. Da un lato, i rischi di Air2030 sono legati alla gestione dei rischi R2C della Confederazione (raccomandazione 1). Dall’altro, ora sarà assegnato come standard ai due responsabili esterni della qualità e dei rischi un proprio punto all’ordine del giorno nelle riunioni del Consiglio di gestione dei rischi (raccomandazione 2). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Al di là di questo, il DDPS non vede alcuna ragione per apportare modifiche alla gestione dei rischi per Air2030. I rischi sono già registrati in modo sistematico e completo e descritti in modo appropriato e identico a tutti i livelli. Il fatto di sostenere i rischi è un’opzione di risoluzione consueta nella gestione dei rischi, dopo che sono state adottate tutte le opzioni per evitarli o ridurli. Come viene giustamente constatato nel rapporto del CDF, la frequenza dei rischi sostenuti non dice nulla sul loro contenuto e quindi non può essere valutata come misura quantitativa. Di conseguenza, il DDPS respinge la raccomandazione 3 del CDF. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;I rischi finanziari vengono presi in considerazione in maniera esaustiva&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Contrariamente al parere del CDF e alla raccomandazione 4, i rischi finanziari per i nuovi aerei da combattimento sono inclusi nei rischi del progetto. Nell’ambito della valutazione sono stati redatti quattro rapporti sui rischi per ciascuno dei candidati. Di questi fa parte anche il rapporto sui rischi Servizi commerciali, che contiene i rischi finanziari. Da qui il DDPS infine ha potuto trarre l’importo dei rischi indicato nel Messaggio sull’esercito 2022. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;L’offerta per il nuovo aereo da combattimento è vincolante&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il DDPS non condivide le osservazioni del CDF sui rischi finanziari legati ai costi d’acquisto e d’esercizio anche per i seguenti motivi:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• Il 2 giugno 2022 l’ambasciata degli Stati Uniti in Svizzera ha confermato pubblicamente che la Svizzera beneficia di contratti a prezzo fisso.&lt;br /&gt;• L’offerta per l’F-35A e le cifre in essa riportate sono vincolanti. Questo vale sia per i costi di acquisto che per quelli d’esercizio, per i quali il DDPS dispone di un’offerta valida fino al 2040.&lt;br /&gt;• Il DDPS acquista gli aerei tramite il Foreign Military Sales (FMS) del governo statunitense alle stesse condizioni valide per sé stesso. La transazione di armamento avviene formalmente per mezzo di una Letter of Offer and Acceptance (LOA). &lt;br /&gt;• Il governo statunitense effettua l’acquisto tramite i propri contratti con l’industria statunitense. Tali contratti tra il governo e l’industria statunitensi prevedono un prezzo fisso, il cui rispetto è sottoposto a severa vigilanza. Gli aerei svizzeri sono inclusi negli stessi contratti degli aerei destinati agli Stati Uniti e ad altri clienti.&lt;br /&gt;• I termini e le condizioni di una LOA sono identici per tutte le transazioni di armamento degli USA e non riguardano quindi le specificità di una singola transazione di armamento. Le specifiche sono concordate in forma di allegato a una LOA. Per la Svizzera, queste specifiche contemplano, ad esempio, che il DDPS abbia accesso ai contratti a prezzo fisso. Inoltre, questi contratti a prezzo fisso tengono conto anche dell’inflazione nel paese di produzione. &lt;br /&gt;• I prezzi tra i diversi Paesi non possono essere confrontati perché non è chiaro quali costi siano inclusi o meno in ciascun caso.&lt;br /&gt;• Il DDPS ha oltre 40 anni di esperienza nella gestione di attività FMS. Non si è mai verificato un superamento dei costi in nessuno dei numerosi contratti. Questo anche perché il governo statunitense, in qualità di acquirente e venditore al tempo stesso, esercita un rigido controllo dei costi.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sviluppi positivi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per quanto riguarda gli ulteriori passi da compiere dopo la conclusione dei lavori del CDF, il DDPS rileva quanto segue in merito ai nuovi aerei da combattimento: per i costi di esercizio, oltre all’offerta del governo statunitense, da marcia 2022 il DDPS dispone di una LOA firmata da parte statunitense. Già dallo scorso autunno è disponibile per l’acquisto una LOA firmata anche dagli USA. Inoltre, il 2 giugno 2022 l’ambasciata statunitense ha confermato pubblicamente che la Svizzera avrebbe beneficiato di prezzi fissi per l’acquisto dell’aereo. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Anche i costi di esercizio del programma F-35 sono in calo. Secondo le dichiarazioni rilasciate dal responsabile del programma F-35, il tenente generale Eric T. Fick, davanti a una Commissione per la politica di sicurezza della Camera dei rappresentanti degli Stati Uniti il 28 aprile 2022, i costi di esercizio per gli anni dal 2021 al 2023 potrebbero essere ridotti di circa il 10% rispetto a quelli del 2020. Grazie all’ulteriore estensione del numero di pezzi, si prevedono ulteriori riduzioni dei costi grazie all'effetto scala. Ciò è dovuto anche al fatto che, dopo la scelta del modello da parte della Svizzera, altri tre paesi – Finlandia, Germania e Canada – hanno deciso di acquistare un totale di 187 F-35A e che altri paesi europei hanno espresso il loro serio interesse per l’F-35. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Inoltre, a partire dalla scelta del modello nel giugno 2021, il DDPS è stato in contatto a vari livelli con gli stati europei che utilizzano gli F-35. Questi hanno dichiarato che i costi del programma F-35A sono in linea con le aspettative e che la disponibilità degli aerei è molto buona.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Capo Comunicazione armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <link id="233596">
        <title>Dossier Air2030 – Protezione dello spazio aereo</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/sicurezza/esercito/air2030.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="233599">
        <title>Rapporto CDF (franchese)</title>
        <uri>https://www.efk.admin.ch/it/pubblicazioni/sicurezza-e-ambiente/difesa-ed-esercito/4493-gestione-dei-rischi-del-programma-air2030-armasuisse.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-07-08 16:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="505">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="505">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="505">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="505">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5400" org-id="505">
        <name lang="de">Kompensationsgeschäfte</name>
        <name lang="fr">Affaires de compensation</name>
        <name lang="it">Affari di compensazione</name>
        <name lang="en">Offset Transactions</name>
      </keyword>
      <keyword id="5620" org-id="505">
        <name lang="de">Budget / Finanzen</name>
        <name lang="fr">Budget / Finances</name>
        <name lang="it">Budget / Finanze</name>
        <name lang="en">budget / finances</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="505">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5920" org-id="505">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité aérienne</name>
        <name lang="it">Sicurezza aerea</name>
        <name lang="en">air traffic control</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
