<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21632" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-09-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hohe Strompreise: Moritz Leuenberger will Aussprache mit den Verantwortlichen</title>
      <teaser>Das eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) verfolgt die aktuelle Entwicklung der Strompreise sehr aufmerksam. Es begrüsst das Bestreben der Elektrizitätskommission (ElCom), Entscheide zu den angekündigten Strompreiserhöhungen noch in diesem Jahr zu fällen.</teaser>
      <lead>Das eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) verfolgt die aktuelle Entwicklung der Strompreise sehr aufmerksam. Es begrüsst das Bestreben der Elektrizitätskommission (ElCom), Entscheide zu den angekündigten Strompreiserhöhungen noch in diesem Jahr zu fällen. Bundesrat Moritz Leuenberger will sich in Kürze mit den Stromproduzenten sowie den Kantonen und Gemeinden zu einer Aussprache treffen. Ziel ist, deren Handlungsspielraum bei den Kosten zu erörtern, die ausserhalb der Zuständigkeiten der ElCom liegen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das UVEK begrüsst das Bestreben der ElCom, noch in diesem Jahr Entscheide zu den angekündigten Tariferhöhungen zu fällen. Sie schafft damit Klarheit über die neuen Elektrizitätstarife, bevor diese am 1. Januar 2009 in Kraft treten. Die Kompetenz, über die Rechtmässigkeit der von den Stromversorgungsunternehmen angekündigten Tariferhöhungen zu entscheiden, liegt allein bei der ElCom. Das UVEK mischt sich in diesen Entscheidungsprozess nicht ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Moritz Leuenberger hat sich am Montag 15. September 2008 von der ElCom über den Zeitplan ihrer Entscheide informieren lassen. Das UVEK hat bei dieser Gelegenheit auch vom zusätzlichen Personalbedarf der ElCom und von ihrer Absicht Kenntnis genommen, das Parlament zur Lösung des Personalproblems anzurufen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ElCom hat die Kompetenz, die Netznutzungskosten zu untersuchen. Die Strompreise werden aber auch durch andere Kosten beeinflusst, für deren Überprüfung die ElCom nicht zuständig ist. Dazu gehören unter anderem die Abgaben und Konzessionsgebühren an die Gemeinden und Kantone, die hier einen gewissen Handlungsspielraum haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Kürze wird Bundesrat Moritz Leuenberger die Stromproduzenten sowie die Kantone und Gemeinden zu einer Aussprache einladen und alle Akteure dazu auffordern, ihren Handlungsspielraum in diesen Kostenbereichen möglichst auszunutzen, um übermässige Strompreiserhöhungen mit spürbaren Auswirkungen auf Haushalte und Wirtschaft zu verhindern. Der Bundesrat hat bereits an die Verantwortung der Unternehmen der Branche appelliert und sie aufgefordert, ihre Tarifgestaltung noch einmal zu überdenken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, Bundeshaus Nord, 3003 Bern +41 031 322 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Moritz Leuenberger s’entretiendra avec les acteurs du marché de l’électricité</title>
      <teaser>Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) suit attentivement l’évolution des prix de l’électricité. Le DETEC salue la volonté de la commission de l’électricité (ElCom) de prendre sa décision cette année encore concernant les hausses de prix annoncées de l’électricité.</teaser>
      <lead>Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) suit attentivement l’évolution des prix de l’électricité. Le DETEC salue la volonté de la commission de l’électricité (ElCom) de prendre sa décision cette année encore concernant les hausses de prix annoncées de l’électricité. Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger s’entretiendra en outre avec les producteurs d’électricité ainsi que les cantons et communes de la marge de manœuvre hors de la compétence de la ElCom.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le DETEC salue la volonté de la ElCom de prendre cette année encore sa décision concernant les hausses de tarifs annoncées de l'électricité. La situation serait ainsi clarifiée avant l'entrée en vigueur des nouveaux tarifs de l'électricité au 1er janvier prochain. La ElCom est compétente pour décider du bien-fondé des hausses des prix annoncées par les distributeurs et le DETEC n'intervient pas dans ce processus de décision.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger s'était entretenu le lundi 15 septembre 2008 avec la Commission de l'électricité afin de se tenir informé du calendrier concernant cette décision. Le DETEC a également pris connaissance à cette occasion des besoins en personnel de la ElCom et de sa volonté de faire appel au parlement à ce propos.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ElCom est compétente pour examiner les coûts de l'utilisation du réseau électrique. Les prix de l'électricité dépendent cependant aussi d'autres domaines qui ne sont pas soumis à la compétence de la commission. Les redevances des cantons et communes sont par exemple l'un de ces domaines offrant une certaine marge de manœuvre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral Moritz Leuenberger s'entretiendra prochainement avec les producteurs d'électricité ainsi que les cantons et communes afin d'inciter toutes les parties à utiliser au maximum la marge de manœuvre dans ces domaines de la définition des prix pour éviter des hausses importantes des prix de l'électricité. Ces hausses ont des conséquences sensibles pour les ménages ainsi que pour l'économie. Le Conseil fédéral a déjà appelé à la responsabilité des entreprises de la branche afin de les inciter à reconsidérer leurs tarifs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, 031 322 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tariffe elevate dell’energia elettrica: Moritz Leuenberger si intratterrà con i responsabili</title>
      <teaser>Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) segue attentamente l’attuale evoluzione dei prezzi dell’elettricità e saluta l’intenzione della Commissione federale dell’energia elettrica (ElCom) di emanare, entro la fine di quest’anno, le decisioni relative ai previsti aumenti delle tariffe dell’elettricità.</teaser>
      <lead>Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) segue attentamente l’attuale evoluzione dei prezzi dell’elettricità e saluta l’intenzione della Commissione federale dell’energia elettrica (ElCom) di emanare, entro la fine di quest’anno, le decisioni relative ai previsti aumenti delle tariffe dell’elettricità. Entro breve, il Consigliere federale Moritz Leuenberger incontrerà i produttori di energia elettrica nonché le autorità cantonali e comunali allo scopo di individuare il margine di manovra esistente per i costi che esulano dall’ambito di competenza della ElCom.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il DATEC saluta l'intenzione della Commissione di decidere, entro la fine dell'anno, in merito agli aumenti tariffari annunciati. In tal modo sarà possibile fare pertanto chiarezza prima che le nuove tariffe dell'elettricità entrino in vigore (1° gennaio 2009). La decisione in merito alla legalità dell'aumento delle tariffe annunciato dalle imprese di approvvigionamento elettrico spetta unicamente alla ElCom. Il DATEC non interviene in questo processo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lunedì 15 settembre 2008, il Consigliere federale Moritz Leuenberger è stato informato dalla ElCom circa lo scadenzario delle prossime decisioni. In questo contesto, il DATEC ha preso atto dell'accresciuto fabbisogno di personale della ElCom e della relativa intenzione della Commissione di rivolgersi al Parlamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla ElCom spetta il compito di valutare i costi di utilizzo della rete. Le tariffe dell'elettricità, tuttavia, sono influenzate anche da altri costi che esulano dall'ambito di competenze della ElCom. Tra questi figurano gli emolumenti e le tasse di concessione pagate ai Cantoni e ai Comuni, i quali dispongono di un certo margine di manovra.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prossimamente, il Consigliere federale Moritz Leuenberger si incontrerà con i produttori di elettricità, con i Cantoni e i Comuni ed esorterà tutti gli addetti ai lavori a sfruttare appieno il margine di manovra esistente, onde evitare aumenti tariffari eccessivi, suscettibili di avere un forte impatto sui privati e sull'economia. Il Consiglio federale, intanto, ha già rivolto un appello alle imprese del settore affinché riconsiderino le proprie tariffe.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa DATEC, Palazzo federale nord, 3003 Berna, tel. +41 031 322 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="270" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizitätsversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en electricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
