<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21285" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-09-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat überweist das Zusatzprotokoll des Europarats über die Transplantation menschlicher Organe und Gewebe an das Parlament</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Botschaft zur Genehmigung des Zusatzprotokolls über die Transplantation menschlicher Organe und Gewebe zum Übereinkommen über Menschenrechte und Biomedizin verabschiedet und an das Parlament überwiesen. Das Zusatzprotokoll legt einen minimalen internationalen Schutzstandard im Bereich der Transplantation menschlicher Organe und Gewebe fest. Es stellt zudem ein wichtiges länderübergreifendes Instrument zur Vermeidung des Organhandels dar.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Zusatzprotokoll führt die Regelungen des Übereinkommens über Menschenrechte und Biomedizin im Bereich der Transplantationsmedizin näher aus. Es soll die Würde und die Identität jedes Menschen schützen und ohne Diskriminierung seine Integrität sowie seine sonstigen Grundrechte und Grundfreiheiten im Bereich der Transplantation von Organen und Geweben menschlichen Ursprungs wahren. Es schreibt vor, dass Organe oder Gewebe einer lebenden Person nur entnommen werden dürfen, nachdem&amp;nbsp; diese ihre freie Einwilligung nach Aufklärung entweder schriftlich oder vor einer amtlichen Stelle erteilt hat. Betreffend Schutz der nicht einwilligungsfähigen Personen legt das Zusatzprotokoll den Grundsatz fest, dass ihnen keine Organe oder Gewebe entnommen werden dürfen. In Ausnahmefällen und unter bestimmten Voraussetzungen ist die Entnahme regenerierbaren Gewebes jedoch zulässig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Lebendspende darf, zusätzlich zu den bereits im Übereinkommen festgelegten Grundsätzen, vorgenommen werden, wenn zwischen der spendenden und empfangenden Person eine persönliche Beziehung besteht oder wenn eine unabhängige Instanz zugestimmt hat. Im Protokoll wird, im Gegensatz zum Übereinkommen, auch die Spende von Organen und Geweben von verstorbenen Personen geregelt. Eine Organ- oder Gewebeentnahme darf insbesondere erst dann erfolgen, wenn der Tod durch unabhängige Ärztinnen oder Ärzte festgestellt worden ist. Der Handel mit Organen und Geweben ist verboten und der menschliche Körper und Teile davon dürfen nicht zur Erzielung eines finanziellen Gewinns&amp;nbsp; oder vergleichbaren Vorteils verwendet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Zusatzprotokoll stimmt mit Ausnahme dreier Aspekte zur Lebendspende mit dem Transplantationsgesetz vom 8. Oktober 2004 überein. Zu diesen drei Aspekten, die im Transplantationsgesetz liberaler geregelt werden, sind entsprechende Vorbehalte zu formulieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auskunft:&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesamt für Gesundheit, Jean-Louis Zurcher, Kommunikation, Tel. 031 322 95 05&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="45393">
        <title>Zusatzprotokoll</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/transplantation/00694/00727/01535/01852/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral transmet au Parlement le protocole additionnel du Conseil de l'Europe sur la transplantation d'organes et de tissus d'origine humaine</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté et transmis au Parlement le message portant approbation du Protocole additionnel à la Convention sur les Droits de l'Homme et la biomédecine relatif à la transplantation d'organes et de tissus d'origine humaine. Le protocole additionnel établit un standard de protection minimal au niveau international dans le domaine de la transplantation d'organes et de tissus d'origine humaine. Il constitue en outre un instrument supranational essentiel pour prévenir le trafic d'organes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le protocole additionnel précise la réglementation de la Convention sur les Droits de l'Homme et la biomédecine pour ce qui concerne la médecine de la transplantation. Il a pour but de préserver, sans discrimination, la dignité, l'identité, l'intégrité ainsi que les autres droits fondamentaux et libertés des êtres humains dans le contexte de la transplantation d'organes et de tissus d'origine humaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ainsi, ces prélèvements sur un donneur vivant ne sont permis que si cette personne a donné son consentement libre et éclairé, soit par écrit, soit devant une instance officielle. Le protocole précise également qu'aucun prélèvement d'organe ou de tissu ne peut être effectué sur une personne n'ayant pas la capacité d'y consentir. A titre exceptionnel et dans des conditions bien précises, il est toutefois possible de prélever des tissus régénérables. Par rapport aux principes déjà fixés dans la convention, le protocole prévoit qu'un prélèvement d'organe sur un donneur vivant peut être effectué en faveur d'un receveur ayant des relations personnelles avec ce donneur, ou si une instance indépendante y a consenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A la différence de la convention, le protocole réglemente également le prélèvement d'organes et de tissus sur des personnes décédées. Un prélèvement ne peut avoir lieu que si le décès a été constaté par un médecin indépendant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le trafic d'organes et de tissus est interdit, et le corps humain ainsi que ses parties ne doivent pas être source de profit ou d'avantages comparables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'exception des trois aspects relatifs au prélèvement d'organes sur des personnes vivantes, le protocole additionnel concorde avec la loi du 8 octobre 2004 sur la transplantation. Il faut donc formuler des réserves sur ces trois points, qui font l'objet d'une réglementation plus libérale dans la loi sur la transplantation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Renseignements&amp;nbsp;:&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;OFSP, Jean-Louis Zurcher, Communication, tél. 031 322 95 05&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="45394">
        <title>Protocole additionnel</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/transplantation/00694/00727/01535/01852/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale trasmette al Parlamento il Protocollo aggiuntivo del Consiglio d'Europa relativo al trapianto di organi e di tessuti di origine umana</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha licenziato e trasmesso al Parlamento il messaggio concernente l’approvazione del Protocollo aggiuntivo alla Convenzione sui diritti dell'uomo e la biomedicina sul trapianto di organi e di tessuti di origine umana. Il Protocollo fissa uno standard minimo internazionale di protezione nel settore dei trapianti di organi e tessuti umani. Inoltre esso costituisce un importante strumento internazionale per impedire il traffico di organi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Protocollo precisa il disciplinamento della Convenzione sui diritti dell'uomo e sulla biomedicina nel settore della medicina dei trapianti. L'intento è di proteggere la dignità e l'identità della persona e di preservarne l'integrità nonché i diritti e le libertà fondamentali nel campo del trapianto di organi e tessuti d'origine umana. Il Protocollo prescrive che organi o tessuti possono essere prelevati da un donatore vivente soltanto se quest'ultimo, dopo essere stato debitamente informato, ha dato liberamente il suo consenso, per scritto o in presenza di un organo ufficiale. Per quanto riguarda la protezione delle persone incapaci di dare il proprio consenso, il Protocollo sancisce il principio secondo cui a queste persone non possono essere prelevati organi o tessuti. A titolo eccezionale e a determinate condizioni, tuttavia, il prelievo di tessuti rigenerabili è possibile. Oltre ai principi già sanciti nella Convenzione, il Protocollo stabilisce che una donazione da vivente può essere effettuata se tra donatore e ricevente sussiste una relazione personale o se è stata approvata da un organismo indipendente. A differenza della Convenzione, il Protocollo disciplina pure la donazione di organi e tessuti da parte di persone decedute. In particolare, organi o tessuti possono essere prelevati unicamente dopo che il decesso è stato constatato da un medico indipendente. Il commercio di organi e tessuti è vietato; né il corpo umano né parti di esso possono essere utilizzati a scopo di lucro o per un vantaggio comparabile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ad eccezione di tre aspetti relativi alla donazione da vivente, il Protocollo è in sintonia con la legge dell'8 ottobre 2004 sui trapianti. Vanno dunque previste le necessarie riserve in merito ai tre aspetti che nella legge sui trapianti sono disciplinati con maggiore liberalità rispetto al Protocollo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per maggiori informazioni:&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;UFSP, Jean-Louis Zurcher, Comunicazione, tel. 031 322 95 05&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Comunicazione, tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="45395">
        <title>Protocollo aggiuntivo</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/transplantation/00694/00727/01535/01852/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
