<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21227" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-09-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Obligatorische Kurse für Hundehaltende: Details stehen fest</title>
      <lead>Die Details zur Durchführung der obligatorischen Ausbildung für Hundehalterinnen und Hun-dehalter stehen fest: Die entsprechende Ausführungsverordnung wurde verabschiedet. Ab sofort können Organisationen, welche Kursleiter für diese Kurse ausbilden wollen, ihre Dossiers dem BVET zur Anerkennung einreichen. Auch wenn eine Übergangsfrist von zwei Jahren vorgesehen ist, dürften die ersten Kurse für Hundehalterinnen und Hundehalter bereits Anfang Winter angeboten werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Hundehalterinnen und Hundehalter müssen künftig eine obligatorische Ausbildung absolvieren. So ist ein mindestens 4-stündiger theoretischer Kurs vorgesehen, der sich an Personen richtet, die noch nie einen Hund hatten. Diese lernen so die Bedürfnisse des Tieres kennen. Zudem muss mit jedem neu erworbenen Hund ein aus mindestens 4 Einzelstunden bestehendes Training besucht werden. Hier lernen die HundebesitzerInnen, ihren Hund in alltäglichen Situationen unter Kontrolle zu halten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Kurse werden einheitlich aufgebaut sein und von Kursleitern gegeben werden, welche vorher eine anerkannte Ausbildung genossen haben. Bereits heute existiert ein vielfältiges und qualitativ hochstehendes Angebot an Hundekursen. Qualifizierte Kursleiter, welche bereits jetzt eine vergleichbare Ausbildung oder eine langjährige Erfahrung vorweisen können, müssen deshalb nicht mehr den ganzen Ausbildungsgang durchlaufen, sondern können ihre Kenntnisse anrechnen lassen.&lt;/p&gt; Die obligatorische Hundehalterausbildung ist eine der Bestimmungen der neuen Tierschutzgesetzgebung, die am 1. September 2008 in Kraft trat. Die vergangenen April vom Bundesrat verabschiedete Tierschutzverordnung bringt eine bessere Ausbildung, verbesserte Informationen und genauere Bestimmungen. Damit bindet sie die Tierhaltenden vermehrt in die Verantwortung ein und ermöglicht eine verbesserte Umsetzung der Gesetzesbestimmungen.Die Dossiers zur Anerkennung von Hundekursen, die Ausführungsverordnung sowie weitere Informationen finden Sie auf dem Internet-Portal «&amp;nbsp;Tiere richtig halten&amp;nbsp;». (www.tiererichtighalten.ch)</text>
      <contact>Marcel Falk, Bundesamt für Veterinärwesen, Kommunikation, 031 323 84 96</contact>
      <link id="45297">
        <title>Hundehaltende ausbilden</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tsp/02222/02230/02529/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="45302">
        <title>Informationen für Hundeausbildner</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tsp/02222/02230/02529/02531/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-09-08 14:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Formation obligatoire des propriétaires de chien: les détails sont fixés.</title>
      <lead>Les détails d’application sur la formation obligatoire des propriétaires de chien sont fixés : l’ordonnance d’application a été entérinée. Les organisations qui forment les enseignants pour donner ces cours obligatoires peuvent dès à présent déposer leur dossier à l’Office vétérinaire fédéral afin d’être reconnues. Même si une période de transition de deux ans est prévue, les premiers cours pour propriétaires de chiens pourraient déjà être prêts d’ici l’hiver.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les propriétaires de chiens doivent désormais suivre une formation obligatoire. Un cours théorique d’au moins 4 heures est prévu&amp;nbsp;; il s’adresse aux personnes n’ayant jamais eu de chiens pour les sensibiliser au besoin de l’animal. Un cours pratique suivi avec tout nouveau chien devra comprendre au moins 4 séances d’une heure et apprendre notamment au maître à contrôler son chien dans les situations quotidiennes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces cours doivent être prodigués par des enseignants ayant suivi une formation reconnue et selon un schéma de cours fixé. Il existe déjà aujourd’hui une offre en cours de qualité. Les enseignants actuels qui ont déjà suivi une formation semblable ou qui bénéficient d’une expérience approfondie avec les chiens ne devront pas recommencer une formation complète, mais pourront faire valoir leur expérience passée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La formation obligatoire des propriétaires de chiens est une des dispositions de la nouvelle législation sur la protection des animaux qui est entré en vigueur le 1er septembre 2008. Plus de formation, plus d’informations, plus de précisions, la nouvelle législation adoptée en avril dernier par le Conseil fédéral vise une responsabilisation des détenteurs et une meilleure mise en œuvre des dispositions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les dossiers pour la reconnaissance des cours canins, l’ordonnance d’application ainsi que des informations supplémentaires sont disponibles sur le site Internet Mon animal, j’en prends soin (www.monanimaljenprendssoin.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Office vétérinaire fédéral, Communication, 031 324 04 42</contact>
      <link id="45298">
        <title>Former les détenteurs de chiens</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tsp/02222/02230/02529/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="45301">
        <title>Informations aux formateurs</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tsp/02222/02230/02529/02531/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Corsi obbligatori per detentori di cani: definiti i dettagli</title>
      <lead>Con l’approvazione dell’ordinanza d’esecuzione, si è definito in dettaglio lo svolgimento della formazione obbligatoria per detentori di cani. A partire da oggi, le organizzazioni che intendono formare chi, in futuro, terrà detti corsi potranno inoltrare gli incarti per il riconoscimento all’UFV. Benché sia previsto un termine transitorio di due anni, i primi corsi destinati ai detentori di cani potrebbero prendere il via già il prossimo inverno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In futuro, per detenere un cane sarà obbligatorio seguire un percorso formativo specifico. Per chi non ha mai posseduto un cane è previsto un corso teorico della durata minima di 4 ore, durante il quale verranno chiarite le esigenze dell’animale. Inoltre, ogniqualvolta si acquisterà un nuovo cane sarà necessario frequentare un training costituito da almeno 4 lezioni individuali. I proprietari impareranno così a tenere sotto controllo il proprio animale in svariate situazioni della vita quotidiana.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I corsi saranno strutturati secondo un concetto uniforme e tenuti da personale in possesso di una formazione riconosciuta. Già oggi il mercato propone una gran varietà di corsi di educazione canina, di&amp;nbsp; livello qualitativo eccellente. I formatori qualificati che già dispongono di una formazione equivalente o possono vantare un’esperienza pluriennale nel campo non sono tenuti a compiere nuovamente l’intero percorso formativo, ma possono far valere le conoscenze pregresse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La formazione obbligatoria per detentori di cani è sancita dalla nuova legislazione sulla protezione degli animali, entrata in vigore il 1° settembre. L’Ordinanza sulla protezione degli animali, approvata dal Consiglio federale lo scorso aprile, si contraddistingue per un maggior grado di dettaglio nelle disposizioni e prevede standard di formazione più elevati oltre ad una maggiore informazione. In tal modo, i detentori di animali sono maggiormente responsabilizzati e si pongono le basi per una migliore attuazione delle disposizioni legali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli incarti per il riconoscimento dei corsi di educazione canina, l’ordinanza d’esecuzione e ulteriori informazioni su questo tema sono disponibili sul portale Internet «Mi prendo cura del mio animale». (www.miprendocuradelmioanimale.ch)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Ufficio federale di veterinaria, Comunicazione, 031 323 84 96</contact>
      <link id="45299">
        <title>Formazione per i detentori di cani</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tsp/02222/02230/02529/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="45300">
        <title>Informazioni per i formatori</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tsp/02222/02230/02529/02531/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-09-08 14:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
