<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21138" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-09-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Zoonosenbericht 2007: Insgesamt gute Situation</title>
      <lead>In der Schweiz produzierte Lebensmittel sind im internationalen Vergleich sehr sicher. Dies zeigen Studien zu Salmonellen, die erstmals europaweit auf vergleichbarer Basis durchgeführt wurden. Der häufigste Durchfallerreger Campylobacter dagegen findet sich in der Schweiz wie im Ausland auf immer mehr Pouletfleischstücken. Dies zeigt der soeben erschienene Schweizer Zoonosenbericht 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die einst gefürchteten Salmonellen sind seit Jahren auf dem Rückzug. Erkrankten 1992 noch über 7000 Personen an Salmonellen, waren es vergangenes Jahr noch 1796. Ein Grund für diese Entwicklung liegt in der konsequenten Überwachung und Bekämpfung der Erreger in Schweizer Geflügelställen. So sind in der Schweiz nur 0,3 Prozent der Mastpoulet- und 1,3% der Legehennenbestände befallen, im EU-Durchschnitt sind es 24 Prozent bzw. 31 Prozent.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Schweiz soll die gute Salmonellensituation gehalten werden. Die Bekämpfung und Überwachung werden deshalb schrittweise ausgebaut. Auch die Europäische Union ist aktiv und möchte das Salmonellen-Vorkommen bei Mastpoulets bis 2011 auf 1 Prozent zu senken. Diese Bestrebungen werden die Lebensmittelsicherheit auch für Konsumierende in der Schweiz verbessern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Salmonellen längst überflügelt haben die wenig bekannten Campylobacter. 2007 erkrankten 6113 Personen an dem Durchfallerreger. Gemäss Untersuchungen stecken sich die meisten Personen auf Auslandreisen an, aber auch über rohes Pouletfleisch oder den Kontakt zu Hunden und Katzen ist eine Infektion möglich. So sind über 40 Prozent des Pouletfleisches auf Schweizer Ladentheken mit dem Keim belastet, inländisches genauso wie importiertes Fleisch. Die Tendenz ist steigend. Konsumierende sollen Geflügelfleisch deshalb – trotz der guten Salmonellensituation – immer gut durchgaren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Schweizer Zoonosenbericht wurde unter der Leitung des Bundesamtes für Veterinärwesen zusammen mit dem Bundesamt für Gesundheit und mehreren Forschenden erarbeitet. Der Bericht fasst Entwicklung und Forschung zu vielen Zoonosen – vom Tier auf den Menschen übertragene Erreger – zusammen. Das Heft ist online verfügbar und kann kostenlos bestellt werden: http://www.bvet.admin.ch/dokumentation/00327/02466/02512/index.html?lang=de&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Kommunikation, Bundesamt für Veterinärwesen, 031 323 84 96</contact>
      <link id="45157">
        <title>Schweizer Zoonosenbericht 2007</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/shop/00012/00066/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport suisse sur les zoonoses 2007: dans l’ensemble la situation est bonne</title>
      <lead>En comparaison internationale, les denrées alimentaires produites en Suisse sont très sûres. C’est ce qui ressort d’études sur les salmonelles menées pour la première fois sur une base comparative dans l’ensemble des pays européens. Quant aux campylobacter, principaux agents responsables de diarrhées, leur présence dans la viande de poulet est en augmentation tant en Suisse qu’à l’étranger. C’est ce que révèle le rapport suisse sur les zoonoses 2007, qui vient de paraître.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Naguère très redoutées, les salmonelles sont en recul depuis des années. Si 7000 personnes s’infectaient avec ces germes en 1992, le nombre de cas recensés l’année dernière a encore reculé pour s’établir à 1796 cas. Une raison de cette évolution est la surveillance et la lutte conséquentes menées par les autorités contre l’agent infectieux dans les poulaillers suisses. La prévalence en Suisse n’est que de 0,3 pour cent chez les poulets de chair et 1,3 pour cent chez les poules pondeuses contre respectivement 24 et 31 pour cent en moyenne dans l’Union européenne.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette bonne situation qui prévaut en Suisse à l’égard des salmonelles doit être préservée. C’est pourquoi la Suisse va progressivement étendre sa surveillance et sa lutte contre ces agents pathogènes. L’Union européenne aussi est active dans ce domaine et souhaite réduire la prévalence des salmonelles chez les poulets de chair à 1 pour cent d’ici à 2011. Ces efforts amélioreront également la sécurité alimentaire des consommateurs suisses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bien que moins connus que les salmonelles, les campylobacter les ont depuis longtemps dépassées. En 2007, 6113 personnes ont été atteintes par ces agents responsables de diarrhées. Selon des études, la plupart des personnes s’infectent lors de leurs déplacements à l’étranger, mais aussi en consommant de la viande de poulet crue ou par contact avec des chiens ou des chats. Ces germes sont présents dans plus de 40 pour cent de la viande de poulet suisse et étrangère vendue sur les étals suisses, et la tendance est à la hausse. C’est pourquoi nous conseillons aux consommateurs de toujours bien cuir la viande de poulet, même si la situation à l’égard des salmonelles est bonne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Rapport suisse sur les zoonoses a été établi sous la direction de l’Office vétérinaire fédéral en collaboration avec l’Office fédéral de la santé publique et plusieurs chercheurs. Il résume la situation en matière de recherche et de développement sur de nombreuses zoonoses – maladies animales transmissibles à l’homme. Il est disponible en ligne et peut aussi être commandé gratuitement à l’adresse: http://www.bvet.admin.ch/dokumentation/00327/02466/02512/index.html?lang=fr&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Communication, Office vétérinaire fédéral, 031 323 84 96</contact>
      <link id="45158">
        <title>Rapport suisse sur les zoonoses 2007</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/shop/00012/00066/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto svizzero sulle zoonosi 2007: situazione generale positiva</title>
      <lead>Nel raffronto internazionale la Svizzera produce derrate alimentari molto sicure. Questo emerge da studi sulle Salmonelle effettuati per la prima volta in tutta Europa su una base paragonabile. Dal rapporto svizzero sulle zoonosi 2007 risulta invece che i Campylobacter, i principali agenti patogeni responsabili di diarree, sono sempre più presenti nella carne di pollo sia in Svizzera sia all’estero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La salmonellosi, un tempo molto temuta, sta diventando una malattia sempre meno frequente. Se nel 1992 le persone affette da salmonellosi erano oltre 7000, lo scorso anno se ne sono contate solo 1796. Una ragione di tale tendenza risiede nella coerente adozione di provvedimenti di sorveglianza e di lotta contro gli agenti patogeni presenti nei pollai svizzeri. Di conseguenza, in Svizzera sono stati colpiti solo lo 0,3 per cento dell’effettivo di polli da ingrasso e l’1,3 per cento dell’effettivo di galline ovaiole, mentre nella media europea rispettivamente il 24 e il 31 per cento.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Svizzera si vuole mantenere questa buona situazione, pertanto si stanno ampliando in modo graduale i relativi provvedimenti. Anche l’Unione europea si sta adoperando attivamente in tal senso con l’obiettivo di ridurre all’1 per cento la presenza di Salmonelle nei polli da ingrasso entro il 2011, sforzi che consentiranno di migliorare la sicurezza alimentare anche per i nostri consumatori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I dati relativi ai meno noti Campylobacter sono da tempo più elevati rispetto a quelli delle Salmonelle. Nel 2007, l’agente patogeno che causa diarrea ha colpito 6113 persone. Stando ad alcuni studi, la maggior parte delle persone subisce il contagio durante viaggi all’estero; tuttavia è possibile contrarre l’infezione anche tramite l’assunzione di carne di pollo cruda o il contatto diretto con cani e gatti. In Svizzera, il germe patogeno è presente in oltre il 40 per cento delle carni di pollo (sia nazionali sia importate), percentuale destinata ad aumentare. Pertanto, nonostante il minor pericolo di salmonellosi, si raccomanda vivamente ai consumatori di cuocere bene la carne di pollame.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto svizzero sulle zoonosi (disponibile in tedesco, francese e inglese) è stato elaborato congiuntamente dall’Ufficio federale di veterinaria - responsabile della direzione -, dall’Ufficio federale della sanità pubblica e da diversi ricercatori. Il rapporto riassume lo sviluppo e la ricerca concernenti le diverse zoonosi&amp;nbsp;malattie trasmissibili dagli animali all’uomo. L’opuscolo è disponibile su internet e può essere ordinato gratuitamente al seguente indirizzo: http://www.bvet.admin.ch/dokumentation/00327/02466/02512/index.html?lang=fr&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Comunicazione, Ufficio federale di veterinaria, 031 323 84 96</contact>
      <link id="45158">
        <title>Rapport suisse sur les zoonoses 2007</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/shop/00012/00066/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
