<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21083" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2008-09-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Pärke: BAFU gibt grünes Licht für alle neun Parkprojekte</title>
      <teaser>Das BAFU hat in seiner Evaluation alle neun im Januar 2008 eingereichten Parkprojekte positiv beurteilt. Damit können die Trägerschaften mit der Errichtung der Pärke von nationaler Bedeutung beginnen. Das BAFU hat zudem den Kantonen das Angebot für die Globale Finanzhilfe mitgeteilt. Nun beginnen die Verhandlungen über die Programmvereinbarungen 2008-2011.</teaser>
      <lead>Das BAFU hat in seiner Evaluation alle neun im Januar 2008 eingereichten Parkprojekte positiv beurteilt. Damit können die Trägerschaften mit der Errichtung der Pärke von nationaler Bedeutung beginnen. Das BAFU hat zudem den Kantonen das Angebot für die Globale Finanzhilfe mitgeteilt. Nun beginnen die Verhandlungen über die Programmvereinbarungen 2008-2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Grundlage für die Evaluation der Gesuche für neue Pärke, insbesondere der Managementpläne, bilden die Pärkeverordnung und die BAFU-Richtlinie für die Planung, Errichtung und den Betrieb von Pärken (siehe Faktenblatt 1). Alle neun im Januar 2008 eingereichten Gesuche haben die durch das BAFU durchgeführte Evaluation bestanden. Die Parkprojekte treten damit in die Phase der Errichtung und bekommen auf Antrag das Kandidaturlabel, mit dem sie erste Vermarktungs-Anstrengungen unternehmen können. Konkret werden sie dadurch ihre Angebote des naturnahen Tourismus über das 2009 neu lancierte Produkt „Naturreisen" von Schweiz Tourismus vermarkten können. Das BAFU hat heute die Öffentlichkeit anlässlich einer Medienkonferenz in Bern über die Entscheide aus der Evaluation informiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben der materiellen Beurteilung haben BAFU-Vertreterinnen und -Vertreter in so genannten Evaluationsbesuchen vor Ort geprüft, ob die erforderliche Qualität von Natur und Landschaft gegeben ist, ob das Parkprojekt in der Region verankert ist und ob die geplanten Projekte insgesamt machbar sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Beginn der Verhandlungen über Programmvereinbarungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ebenfalls entschieden hat das BAFU über das Angebot für die Globale Finanzhilfe des Bundes für die Pärke. Es hat den Kantonen mitgeteilt, wieviel Unterstützung sie für die Jahre 2008 bis 2011 höchstens erwarten können; die Angebote liegen zwischen 0,28 Mio Fr. bis 1,42 Mio Fr pro Parkprojekt. Gesamthaft stellt der Bund für die neun Parkprojekte während vier Jahren (2008-2011) 7,4 Mio Fr. bereit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Massgebend für das Ausmass der Bundes-Beteiligung sind die Leistungen, welche die Parkträgerschaft erbringt (siehe Faktenblatt 3). Die definitive Beteiligung des Bundes sowie die von den Parkträgerschaften und den Kantonen erbrachten Leistungen werden nun in den Verhandlungen über die mehrjährigen Programmvereinbarungen mit den Kantonen erarbeitet. Die Verhandlungen sollen bis Ende Oktober abgeschlossen sein. Die Ergebnisse werden im Bundesblatt publiziert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Insgesamt zehn Gesuche&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eingereicht wurden beim BAFU insgesamt zehn Gesuche für Pärke von nationaler Bedeutung: acht bewarben sich als Regionale Naturpärke und einer als Naturerlebnispark (siehe Kasten 1). Dem Gesuch der UNESCO Biosphäre Entlebuch um das Label wurde bereits entsprochen und das Label verliehen (siehe Kasten 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit den neun Parkprojekten, dem Schweizerischen Nationalpark und der als Regionaler Naturpark ausgezeichneten UNESCO Biosphäre Entlebuch liegen nun bereits 7 Prozent der Fläche der Schweiz, gegen 3000 km2,in Pärken oder Parkprojekten. Dies entspricht etwa zwei Mal der Fläche des Kantons Aargau oder etwa der Fläche des Kantons Tessin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bis am 9. Januar 2009 können beim BAFU neue Gesuche für die Evaluation 2009 eingereicht werden. Sie werden wiederum zuerst einer Vorprüfung unterzogen, bevor sie allenfalls in die Hauptevaluation weiter gehen können (siehe Faktenblatt 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN 1&lt;br /&gt; Die neun Kandidaten&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Folgende Projekte treten in die Errichtungsphase für einen Regionalen Naturpark:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Landschaftspark Binntal (VS)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projet Parc régional Chasseral (BE/NE)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projekt Regionaler Naturpark Diemtigtal (BE)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projekt Parc Ela (GR)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projekt Regionaler Naturpark Gantrisch (BE/FR)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projekt Regionaler Naturpark Thal (SO)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projekt Naturpark Thunersee-Hohgant (BE)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projekt Val Müstair (GR)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Das Projekt Sihlwald (ZH) strebt die Errichtung eines Naturerlebnisparks an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN 2&lt;br /&gt; Der Pionier: Die UNESCO Biosphäre Entlebuch&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der UNESCO Biosphäre Entlebuch (UBE) wurde das Label Regionaler Naturpark bereits verliehen (Publikation im Bundesblatt am 14. Juli 2008). Damit würdigt das BAFU die Anstrengungen der UBE für eine nachhaltige Entwicklung der Region sowie für die partizipativen Prozesse in der Bevölkerung. In der Entstehungsgeschichte der Pärke von nationaler Bedeutung in der Schweiz hat die UBE eine Pionierrolle gespielt. Die offizielle Label-Übergabe des Bundes an die Parkträgerschaft erfolgt diese Woche. Öffentlich feiert die UBE das neue Label am 6. September 2008 mit dem Pärke-Tag.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hinweis für die Medienschaffenden: Fotos der Label-Übergabe sind ab dem 6. September 2008 verfügbar. Kontakt: Maurus Stöckli, Projektmanager UNESCO Biosphäre Entlebuch, Chlosterbüel 28, 6170 Schüpfheim, Tel. 041 485 88 52; E-Mail: m.stoeckli@biosphaere.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Oberle, Direktor Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. 031 322 24 94 Bruno Stephan Walder, Sektionschef Landschaften von nationaler Bedeutung, Abteilung Natur und Landschaft, BAFU, Tel. 031 322 80 77, Mobile 079 312 92 59</contact>
      <attachment id="69896">
        <title>Faktenblatt 1: Kriterien für die Beurteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>141</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12898.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="69897">
        <title>Faktenblatt 2: Ablauf des Prüfverfahrens</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>111</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12899.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="69898">
        <title>Faktenblatt 3: Förderinstrumente</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12911.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="69899">
        <title>Karte Parkprojekte Schweiz 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12906.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="69908">
        <title>Verzeichnis der Pärke in der Schweiz</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/paerke/06579/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-03-31 16:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Parcs: feu vert de l'OFEV pour les neuf projets de parc</title>
      <teaser>L'OFEV a terminé son évaluation des neuf projets de parc déposés en janvier 2008. Toutes les demandes ont été acceptées, si bien que les projets de parc d'importance nationale peuvent entrer dans la phase de création. L'OFEV a également communiqué aux cantons le montant de l'offre d'aides financières globales. Les négociations portant sur les conventions-programmes 2008-2011 peuvent ainsi débuter.</teaser>
      <lead>L'OFEV a terminé son évaluation des neuf projets de parc déposés en janvier 2008. Toutes les demandes ont été acceptées, si bien que les projets de parc d'importance nationale peuvent entrer dans la phase de création. L'OFEV a également communiqué aux cantons le montant de l'offre d'aides financières globales. Les négociations portant sur les conventions-programmes 2008-2011 peuvent ainsi débuter.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordonnance sur les parcs et la directive de l'OFEV pour la planification, la création et la gestion des parcs (cf. fiche 1) constituent les bases d'évaluation des demandes de nouveaux parcs. Les neuf demandes déposées en janvier 2008 ont passé l'évaluation de l'OFEV avec succès. Les projets de parc entrent maintenant dans la phase de création. Ils peuvent demander à recevoir un label Candidat, qui leur permet d'entreprendre les premières démarches commerciales. Concrètement, ils pourront commercialiser leur offre de tourisme proche de la nature dans le cadre du lancement en 2009 du nouveau produit «&amp;nbsp;vacances nature&amp;nbsp;» par Suisse Tourisme. L'OFEV a rendu public les résultats de ses évaluations à l'occasion d'une conférence de presse qui a eu lieu aujourd'hui à Berne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En plus de l'évaluation matérielle, les représentants de l'OFEV ont procédé à des visites sur le terrain pour vérifier si la nature et le paysage ont la qualité requise, si les projets de parc sont bien acceptés dans la région et s'ils sont réalisables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Début des négociations portant sur les conventions-programmes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFEV a également communiqué aux cantons le montant de l'offre d'aides financières globales de la Confédération pour les années 2008 à 2011. Cette offre est comprise entre 0,28 et 1,42 million de francs par projet de parc. La Confédération débloquera ainsi 7,4 millions de francs pour les neuf projets de parc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le montant de la participation de la Confédération dépend des prestations fournies par l'organe responsable du parc (cf. fiche 3). La participation définitive de la Confédération ainsi que les prestations que les organes responsables des parcs et les cantons doivent fournir vont maintenant faire l'objet de négociations avec les cantons visant à conclure des conventions-programmes portant sur plusieurs années. Les négociations dureront jusqu'à fin octobre. Leurs résultats seront publiés dans la Feuille fédérale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dix demandes au total&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au total, l'OFEV a reçu dix demandes de parcs d'importance nationale: huit portent sur des parcs naturels régionaux et une sur un parc naturel périurbain (cf. encadré 1). La dixième demande, qui concerne le nouveau label pour la réserve de biosphère de l'UNESCO de l'Entlebuch, a déjà été acceptée et le label a été décerné (cf. encadré 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les neuf nouveaux projets de parc, le Parc national suisse et la réserve de biosphère de l'Entlebuch, reconnue comme un parc naturel régional, couvrent près de 3000&amp;nbsp;km2, soit 7&amp;nbsp;% de la superficie de la Suisse. Cela correspond environ à deux fois la superficie du canton d'Aarau ou à la superficie du canton du Tessin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De nouvelles demandes peuvent être envoyées à l'OFEV jusqu'au 9 janvier 2009 pour pouvoir être évaluées l'an prochain. Elle seront d'abord soumises à un examen préliminaire, puis le cas échéant à un examen principal (cf. fiche 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRÉ 1&lt;br /&gt; Les neufs candidatures&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les projets suivants entrent dans la phase de création d'un parc naturel régional:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Landschaftspark Binntal (VS)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projet Parc régional Chasseral (BE/NE)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projet Regionaler Naturpark Diemtigtal (BE)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projet Parc Ela (GR)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projet Regionaler Naturpark Gantrisch (BE/FR)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projet Regionaler Naturpark Thal (SO)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projet Naturpark Thunersee-Hohgant (BE)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projet Val Müstair (GR)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le projet Sihlwald (ZH) est candidat pour un parc naturel périurbain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRÉ 2&lt;br /&gt; La réserve de biosphère de l'UNESCO de l'Entlebuch, un site pionnier&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La réserve de biosphère de l'UNESCO de l'Entlebuch a déjà reçu le label de parc naturel régional (publication dans la Feuille fédérale le 14 juillet 2008). En attribuant ce label, l'OFEV veut souligner les efforts de la région pour le développement durable et la participation active de la population locale. La réserve de l'Entlebuch a joué un rôle de pionnier dans la création des parcs d'importance nationale. La Confédération remettra officiellement le label à l'organe responsable du parc cette semaine encore. La réserve de biosphère de l'Entlebuch célébrera publiquement la remise du nouveau label le 6 septembre 2008 lors de la journée des parcs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Information destinée aux journalistes: des photographies de la remise du label seront disponibles à partir du 6 septembre 2008. Personne à contacter: M. Maurus Stöckli, chef de projet de la réserve de biosphère de l'UNESCO de l'Entlebuch, Chlosterbüel 28, 6170 Schüpfheim, tél. 041 485 88 52; e-mail: m.stoeckli@biosphaere.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Bruno Oberle, directeur de l'OFEV, tél. 031 322 24 94 M. Bruno Stephan Walder, chef de la section Paysages d'importance nationale, division Nature et paysage, OFEV, tél. 031 322 80 77; natel: 079 312 92 59</contact>
      <attachment id="69900">
        <title>Fiche 1: Critères d'évaluation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>139</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12902.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="69901">
        <title>Fiche 2: Procédure d'évaluation des demandes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>110</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12903.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="69902">
        <title>Fiche 3: Mesures d'encouragement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>88</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12904.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="69903">
        <title>Carte des projets de parc en Suisse (2008)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12905.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="69909">
        <title>Liste des parcs en Suisse</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/paerke/06579/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-03-31 16:02" type="R"/>
        <revision date="2010-06-01 13:59" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Parchi: via libera dell’UFAM per tutti e nove i progetti</title>
      <teaser>L’UFAM ha valutato positivamente i nove progetti di parchi presentati nel gennaio del 2008. Gli enti responsabili sono ora in grado di procedere all’istituzione dei parchi d’importanza nazionale. L’UFAM ha inoltre comunicato ai Cantoni l’ammontare degli aiuti finanziari globali. L’avvio dei negoziati sugli accordi programmatici per il periodo 2008-2011 è imminente.</teaser>
      <lead>L’UFAM ha valutato positivamente i nove progetti di parchi presentati nel gennaio del 2008. Gli enti responsabili sono ora in grado di procedere all’istituzione dei parchi d’importanza nazionale. L’UFAM ha inoltre comunicato ai Cantoni l’ammontare degli aiuti finanziari globali. L’avvio dei negoziati sugli accordi programmatici per il periodo 2008-2011 è imminente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La base per la valutazione delle domande relative ai nuovi parchi, in particolare dei piani di gestione, è costituita dall'ordinanza sui parchi e dalla direttiva dell'UFAM per la pianificazione, l'istituzione e la gestione di parchi (cfr. scheda 1). Tutte e nove le domande inoltrate nel gennaio del 2008 hanno superato con successo la valutazione effettuata dall'UFAM. I progetti dei parchi entrano così nella fase costituente. Su richiesta, possono ottenere il marchio Candidato, che consente loro di avviare le prime operazioni di commercializzazione. Potranno in tal modo commercializzare le loro offerte di turismo naturalistico tramite "Viaggi naturali", il nuovo prodotto lanciato nel 2009 da Svizzera Turismo. L'UFAM ha informato oggi l'opinione pubblica circa le decisioni scaturite dalla valutazione nel corso di una conferenza stampa tenutasi a Berna.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre alla valutazione materiale, i rappresentanti dell'UFAM hanno verificato sul posto, nel quadro di cosiddette visite di valutazione, se i territori in questione presentano la necessaria qualità naturale e paesaggistica, se il progetto di parco è integrato nella regione e se tutti i progetti previsti sono realizzabili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Avvio dei negoziati sugli accordi programmatici&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UFAM ha inoltre stabilito l'aiuto finanziario globale erogato dalla Confederazione per i parchi e ha comunicato ai singoli Cantoni l'entità del sostegno al loro progetto di parco dal 2008 al 2011, con somme vanno da un minimo di 0,28 milioni di franchi a un massimo di 1,42 milioni di franchi. Nell'insieme, la Confederazione, per i nove progetti di parchi, mette a disposizione sull'arco di quattro anni (2008-2011) una somma pari a 7,4 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Determinanti per l'ammontare della partecipazione federale sono le prestazioni fornite dall'ente responsabile del parco (cfr. scheda 3). La partecipazione definitiva della Confederazione come pure le prestazioni fornite dell'ente responsabile del parco e dai Cantoni vengono elaborate nel corso dei negoziati sugli accordi programmatici pluriennali fra Confederazione e Cantoni. I negoziati devono concludersi entro fine ottobre. I risultati saranno pubblicati sul Foglio federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un totale di dieci domande&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;All'UFAM sono state inoltrate complessivamente dieci domande per parchi d'importanza nazionale: otto per parchi naturali regionali e una per un parco naturale periurbano (cfr. riquadro 1). Si è già dato seguito alla domanda relativa alla riserva della biosfera UNESCO dell'Entlebuch, alla quale è stato conferito il marchio «Parco» (cfr. riquadro 2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con i nove progetti di parco, il Parco nazionale svizzero e la riserva della biosfera UNESCO dell'Entlebuch, riconosciuta quale parco naturale regionale, il 7 per cento della superficie della Svizzera, pari a circa 3000 km2, è già stato devoluto a parchi o progetti di parchi. Estensione che equivale a circa due volte la superficie del Cantone di Argovia o a quella del Cantone del Ticino.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nuove domande per la valutazione 2009 possono essere inoltrare all'UFAM fino al 9 gennaio 2009. Esse saranno sottoposte a un esame preliminare e poi, eventualmente, a una valutazione principale (cfr. scheda informativa 2).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO 1&lt;br /&gt; I nove candidati&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;I seguenti progetti sono ammessi alla fase istitutiva di un parco naturale regionale:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Landschaftspark Binntal (VS)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Projet Parc régional Chasseral (BE/NE)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Progetto Regionaler Naturpark Diemtigtal (BE)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Progetto Park Ela (GR)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Progetto Regionaler Naturpark Gantrisch (BE/FR)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Progetto Regionaler Naturpark Thal (SO)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Progetto Naturpark Thunersee-Hohgant (BE)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Progetto Val Müstair (GR)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il progetto Sihlwald (ZH) aspira all'istituzione di un parco naturale periurbano.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO 2&lt;br /&gt; Il pioniere: la riserva della biosfera UNESCO dell'Entlebuch&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Alla riserva della biosfera UNESCO dell'Entlebuch (UBE) è già stato conferito il marchio di parco naturale regionale (pubblicazione sul Foglio federale il 14 luglio 2008). L'UFAM premia in tal modo gli sforzi compiuti dall'UBE a favore dello sviluppo sostenibile della regione e dei processi di partecipazione attiva della popolazione. L'UBE ha svolto un ruolo pionieristico nella storia dei parchi d'importanza nazionale in Svizzera. Il conferimento ufficiale del marchio da parte della Confederazione all'ente responsabile del parco avverrà entro questa settimana. L'UBE festeggerà pubblicamente il nuovo marchio il 6 settembre 2008 in occasione della giornata dei parchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avviso per gli operatori dei media: le fotografie inerenti al conferimento del marchio saranno disponibili a partire dal 6 settembre 2008. Contatto: Maurus Stöckli, Projektmanager UNESCO Biosphäre Entlebuch, Chlosterbüel 28, 6170 Schüpfheim, tel. 041 485 88 52; e-mail: m.stoeckli@biosphaere.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Oberle, direttore dell’Ufficio federale dell’ambiente UFAM, tel. 031 322 24 94 Bruno Stephan Walder, capo della sezione Paesaggi d’importanza nazionale, BAFU, tel. 031 322 80 77, cell. 079 312 92 59</contact>
      <attachment id="69904">
        <title>Scheda informativa 1: criteri per la valutazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>134</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12907.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="69905">
        <title>Scheda informativa 2: decorso della procedura</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12908.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="69906">
        <title>Scheda informativa 3: strumenti promozionali</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18739.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="69907">
        <title>Carta relativa ai progetti di parchi in Svizzera 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12910.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="69910">
        <title>Elenco dei parchi naturali in Svizzera</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/paerke/06579/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-03-31 16:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1420" org-id="811">
        <name lang="de">Landschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage</name>
        <name lang="it">Paesaggio</name>
        <name lang="en">Landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1804" org-id="811">
        <name lang="de">Pärke</name>
        <name lang="fr">Parcs naturels</name>
        <name lang="it">Parchi naturali</name>
        <name lang="en">Park</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
