<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21074" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-09-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Leuenberger informierte die EU-Verkehrsminister über die Schwerverkehrsabgabe</title>
      <teaser>Bundesrat Moritz Leuenberger hat am Montag und heute am informellen EU-Verkehrsministerrat im französischen La Rochelle teilgenommen. Im Rahmen der Diskussion über die Internalisierung der externen Kosten des Schwerverkehrs informierte er seine Kollegen detailliert über die Leistungsabhängige Schwerverkehrsabgabe (LSVA).</teaser>
      <lead>Bundesrat Moritz Leuenberger hat am Montag und heute am informellen EU-Verkehrsministerrat im französischen La Rochelle teilgenommen. Im Rahmen der Diskussion über die Internalisierung der externen Kosten des Schwerverkehrs informierte er seine Kollegen detailliert über die Leistungsabhängige Schwerverkehrsabgabe (LSVA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Haupttraktandum des Ministertreffens war der von der EU-Kommission vorgelegte Entwurf einer revidierten Richtlinie zur Eurovignette. Die Mitgliedstaaten sollen die Möglichkeit erhalten, dem Strassengüterverkehr künftig auch die externen Kosten anzulasten, welche er etwa durch Lärm, Luftbelastung und Staus verursacht. Die Kommission empfiehlt zudem, die Erträge aus der Schwerverkehrsabgabe zur Finanzierung der Verkehrsinfrastrukturen zu verwenden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den EU-Transitstaaten stösst dieser Richtlinienentwurf auf Zustimmung, während die peripheren Länder Wettbewerbsnachteile befürchten. Sie sprechen sich deshalb &amp;nbsp;für eine weniger weit gehende Internalisierung der externen Kosten und eine Umsetzung zu einem späteren Zeitpunkt aus, wenn der Ölpreis wieder tiefer und die wirtschaftlichen Rahmenbedingungen besser sind.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Positive Erfahrungen mit der Schwerverkehrsabgabe&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger informierte die EU-Verkehrsminister im Rahmen dieser Diskussion über die Erfahrungen der Schweiz mit der Leistungsabhängigen Schwerverkehrsabgabe, welche seit 2001 erhoben wird. Diese habe, führte Leuenberger aus, weder zu einer Benachteiligung der peripheren Gebiete noch zu einer spürbaren Verteuerung der Lebenshaltungskosten geführt. Sie habe vielmehr starke Produktivitätsverbesserungen beim Schwerverkehr ausgelöst. Weil die Lastwagen heute besser ausgelastet seien und deshalb weniger Leerfahrten machten, leiste die LSVA einen Beitrag im Kampf gegen den Klimawandel.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein weiteres Thema war der nachhaltige Stadtverkehr. In der Schweiz steht dafür der neue Infrastruktur-Fonds für den Agglomerationsverkehr zur Verfügung, mit dem insbesondere auch Projekte im Bereich des öffentlichen Verkehrs wie S-Bahnen und Trams finanziert werden können. Nur mit einem attraktiven und leistungsfähigen öffentlichen Verkehr können Pendler zum Verzicht auf den Privatwagen motiviert werden. Die EU-Verkehrsminister befürworteten ihrerseits die Erarbeitung attraktiver Systeme für eine städtische Mobilität. Sie sollen ebenfalls zum Verzicht auf das Auto beitragen, die Überlastung der Innenstädte verringern und die Treibhausgasemissionen senken.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gespräch mit dem deutschen Verkehrsminister zum Flughafen Zürich&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Weiteren traf sich Moritz Leuenberger mit dem deutschen Verkehrsminister Wolfgang Tiefensee zu einem Gespräch. Er wies seinen Amtskollegen mit Nachdruck auf die Bedeutung der gemeinsamen Lärmmessungen im Zusammenhang mit dem Flughafen Zürich hin, die beim Besuch der deutschen Kanzlerin Angela Merkel in der Schweiz vereinbart wurden. Diese Arbeiten seien nun endlich voranzutreiben, denn sie bilden die Basis für die weiterführenden Gespräche zur künftigen Benutzung des süddeutschen Luftraumes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, Bundeshaus Nord, 3003 Bern +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Redevance poids lourds: Moritz Leuenberger informe ses homologues de l'UE</title>
      <teaser>Hier lundi et aujourd'hui, Moritz Leuenberger a participé à la réunion informelle des ministres des transports de l'UE qui s'est tenue à La Rochelle (France). Dans le cadre de la discussion sur l'internalisation des coûts externes du trafic lourd, il a expliqué à ses homologues le fonctionnement de la redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (RPLP).</teaser>
      <lead>Hier lundi et aujourd'hui, Moritz Leuenberger a participé à la réunion informelle des ministres des transports de l'UE qui s'est tenue à La Rochelle (France). Dans le cadre de la discussion sur l'internalisation des coûts externes du trafic lourd, il a expliqué à ses homologues le fonctionnement de la redevance sur le trafic des poids lourds liée aux prestations (RPLP).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La rencontre a notamment porté sur la proposition de la Commission européenne concernant la révision de la directive "Eurovignette". Les Etats membres devraient avoir la possibilité d'imputer au trafic lourd de marchandises les coûts externes occasionnés notamment par le bruit, la pollution atmosphérique et les embouteillages. La commission recommande également d'utiliser le produit de la redevance sur les poids lourds pour financer les infrastructures de transport. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet de directive a été bien accueilli par les pays de transit de l'UE, alors que les pays situés en périphérie craignent des désavantages concurrentiels. Ils seraient donc plutôt favorables à une internalisation moins poussée des coûts externes et à un report de la mise en oeuvre lorsque le prix du pétrole aura à nouveau baissé et que les conditions cadres économiques seront à nouveau meilleures.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;b&gt;Expériences positives avec la redevance sur le trafic des poids lourds&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de cette discussion, Moritz Leuenberger a informé les ministres des transports de l'UE des expériences faites par la Suisse avec cette redevance sur les poids lourds perçue depuis 2001. Il a précisé que celle-ci n'avait ni désavantagé les régions périphériques ni engendré un renchérissement significatif du coût de la vie. Cette redevance avait au contraire engendré des gains de productivité dans le secteur du trafic lourd. Les poids lourds étant mieux chargés et le nombre des trajets à vide ayant diminué, la RPLP contribue à lutter contre le changement climatique. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le transport urbain durable a également été abordé lors de cette réunion. Dans ce contexte, la Suisse dispose du nouveau fonds d'infrastructure pour le trafic d’agglomération qui permet notamment de financer des projets dans le secteur des transports publics, tels les RER et les trams. Seul un réseau de transports publics attrayant et performant est en mesure d'inciter les pendulaires à renoncer à leurs véhicules privés. Les ministres des transports de l'UE ont approuvé l'élaboration de systèmes de promotion de la mobilité urbaine qui doivent également contribuer à l'abandon de la voiture, au désengorgement des centres urbains et à la diminution des émissions de gaz à effet de serre.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Entretien avec le ministre des transports allemand concernant l'aéroport de Zurich&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger s'est également entretenu avec son homologue allemand Wolfgang Tiefensee. Il lui a rappelé l'importance des mesures communes des nuisances sonores occasionnées par l'aéroport de Zurich qui avaient été décidées lors de la visite en Suisse de la chancelière allemande Angela Merkel. Il y a désormais lieu de faire avancer ces travaux qui serviront de base aux futures discussions portant sur l'utilisation de l'espace aérien du sud de l'Allemagne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consigliere federale Leuenberger informa i Ministri dei trasporti Ue in merito alla tassa sul traffico pesante</title>
      <teaser>Nella giornata di ieri e oggi, il Consigliere federale Moritz Leuenberger ha partecipato a un vertice informale dei Ministri dei trasporti dell’Ue nella cittadina francese di La Rochelle. Nel quadro dei colloqui sull’internalizzazione dei costi esterni del traffico pesante, il Capo del DATEC ha informato dettagliatamente i suoi colleghi europei sulla tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPCP).</teaser>
      <lead>Nella giornata di ieri e oggi, il Consigliere federale Moritz Leuenberger ha partecipato a un vertice informale dei Ministri dei trasporti dell’Ue nella cittadina francese di La Rochelle. Nel quadro dei colloqui sull’internalizzazione dei costi esterni del traffico pesante, il Capo del DATEC ha informato dettagliatamente i suoi colleghi europei sulla tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPCP).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il tema centrale del vertice ministeriale era il progetto di revisione della direttiva sull’“Eurovignetta“, presentato dalla Commissione Ue. In futuro gli Stati membri verrebbero autorizzati ad imputare al traffico merci su strada anche i costi esterni causati dalle emissioni foniche, dall’inquinamento dell’aria e dalle code stradali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Commissione raccomanda inoltre di destinare gli introiti della tassa sul traffico pesante al finanziamento delle infrastrutture stradali. Gli Stati membri dell’Ue che si trovano lungo un asse di transito approvano il progetto di nuova direttiva, mentre gli Stati periferici temono svantaggi concorrenziali. Essi militano pertanto a favore di un’internalizzazione meno sistematica dei costi esterni e di una proroga del termine di attuazione sino a quando i prezzi del petrolio diminuiranno di nuovo e le condizioni quadro economiche saranno migliorate. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Esperienze positive con la tassa sul traffico pesante&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moritz Leuenberger ha informato i Ministri dei trasporti Ue sulle esperienze maturate in Svizzera con la tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni, introdotta nel 2001. Stando al Capo del DATEC, la tassa non ha implicato né svantaggi per le regioni periferiche né un aumento percettibile del carovita, anzi, essa ha addirittura indotto un notevole aumento della produttività dei trasporti pesanti. Poiché oggi le capacità di trasporto dei veicoli pesanti vengono sfruttate meglio, con conseguente diminuzione dei viaggi a vuoto, la TTPCP contribuisce addirittura a mitigare l’effetto dei cambiamenti climatici.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un altro tema trattato durante il vertice ministeriale era quello del traffico urbano sostenibile. In Svizzera, è stato recentemente istituito il Fondo infrastrutturale per il traffico d’agglomerato, attraverso il quale potranno essere finanziati in particolare i progetti del trasporto pubblico quali linee tramviarie e delle ferrovie regionali celeri (S-Bahn). Solo con un’offerta attrattiva ed efficiente di trasporti pubblici, i pendolari potranno essere invogliati a rinunciare all’uso dell’automobile. I Ministri dei trasporti dell’Ue, dal canto loro, si sono espressi a favore della realizzazione di efficienti sistemi di mobilità urbana, con i quali si potrà ridurre l’uso dell’automobile, il congestionamento delle strade nei centri città e le emissioni di gas ad effetto serra.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Incontro con il Ministro dei trasporti tedesco sul tema dell’aeroporto di Zurigo&lt;/b&gt; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro di un colloquio con il Ministro dei trasporti tedesco Wolfgang Tiefensee, Moritz Leuenberger ha sottolineato l’importanza delle misurazioni delle emissioni foniche effettuate congiuntamente dai due Paesi in relazione all’aeroporto di Zurigo, pattuite in occasione della visita in Svizzera della Cancelliera tedesca Angela Merkel. Leuenberger ha ribadito la necessità di portare avanti i lavori con celerità, in quanto costituiscono la base per ulteriori colloqui sul futuro utilizzo dello spazio aereo della Germania meridionale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, Palazzo federale Nord, 3003 Berna, +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="810" org-id="804">
        <name lang="de">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="fr">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="it">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="en">Moritz Leuenberger</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1040" org-id="804">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="690" org-id="804">
        <name lang="de">Lenkungsabgabe</name>
        <name lang="fr">Taxe d'incitation</name>
        <name lang="it">Tassa d'incentivazione</name>
        <name lang="en">Lenkungsabgabe</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
