<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21294" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-09-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernennungen im EDA</title>
      <lead>Der Bundesrat hat ernannt:</lead>
      <text link="no">&lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Blaise GODET&lt;/b&gt;, gegenwärtig Botschafter und Chef der Ständigen Mission der Schweiz beim Büro der Vereinten Nationen und den anderen internationalen Organisationen in Genf, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Volksrepublik China, in der Demokratischen Volksrepublik Korea und in der Mongolei, mit Sitz in Beijing. Botschafter Godet, der sein Amt Anfang November 2008 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Dante Martinelli.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Dante MARTINELLI&lt;/b&gt;, gegenwärtig Missionschef in Beijing, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter und Chef der Ständigen Mission der Schweiz beim Büro der Vereinten Nationen und den anderen internationalen Organisationen in Genf. Botschafter Martinelli, der sein Amt in der ersten Hälfte November 2008 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Blaise Godet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Philippe WELTI&lt;/b&gt;, gegenwärtig Missionschef in Teheran, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Republik Indien. Botschafter Welti, der sein Amt Anfang Januar 2009 antreten wird, übernimmt die Nachfolge des Ende 2008 in den Ruhestand tretenden Botschafters Dominique Dreyer.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Livia LEU AGOSTI&lt;/b&gt;, gegenwärtig Botschafterin und Chefin der Politischen Abteilung II, Afrika/Naher Osten der Politischen Direktion in Bern, zur ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin der Schweiz in der Islamischen Republik Iran. Botschafterin Leu Agosti, die ihr Amt Anfang Januar 2009 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Philippe Welti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Alexander WITTWER&lt;/b&gt;, gegenwärtig erster Mitarbeiter mit Ministertitel und Stellvertreter des Missionschefs in Washington, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Republik Simbabwe. Herr Wittwer, der sein Amt Anfang November 2008 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Marcel Stutz.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Der Bundesrat hat zudem beschlossen:&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Marcel STUTZ&lt;/b&gt; den Botschaftertitel zu verleihen. Botschafter Stutz, gegenwärtig Missionschef in Harare, wurde von der Vorsteherin des EDA zum Chef der Politischen Abteilung II, Afrika/Naher Osten der Politischen Direktion in Bern ernannt. Er wird Mitte November 2008 die Nachfolge von Botschafterin Livia Leu Agosti übernehmen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; *************&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Blaise GODET&lt;/b&gt;, geboren 1947 in Neuenburg, ist heimatberechtigt in Neuenburg und Cortaillod/NE. Er besitzt das Lizentiat der Rechte der Universität Neuenburg und das Anwaltspatent. 1974 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde als Stagiaire in Bern und Pretoria eingesetzt. Nach einem Aufenthalt an der Zentrale wurde er 1980 nach Djeddah versetzt, wo er 1984 zum Botschaftsrat befördert wurde. Im selben Jahr wurde er in der gleichen Eigenschaft der Ständigen Beobachtermission der Schweiz bei den Vereinten Nationen in New York zugeteilt. 1986 ernannte ihn der Bundesrat zum Vizedirektor, mit dem Titel eines Ministers, und 1989 zum stellvertretenden Direktor der Direktion für Völkerrecht. Ab 1993 war er Botschafter in Thailand, Laos, Myanmar und Kambodscha, mit Sitz in Bangkok, und ab 1997 Botschafter in Aegypten und im Sudan, mit Sitz in Kairo. Ab 2000 wurde er auch in Eritrea akkreditiert. 2001 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter und Chef der Politischen Direktion in Bern. Seit Oktober 2004 ist er Botschafter und Chef der Ständigen Mission der Schweiz beim Büro der Vereinten Nationen und den anderen internationalen Organisationen in Genf. Bis Ende 2006 war er ebenfalls als Ständiger Vertreter der Schweiz bei der Abrüstungskonferenz in Genf tätig.&amp;nbsp;Herr Blaise Godet ist verheiratet und Vater von zwei Kindern.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dante MARTINELLI&lt;/b&gt; wurde 1947 in Faido/TI geboren und ist Bürger von Chiasso/TI. Er schloss seine Studien mit dem Diplom des Institut d'Etudes Politiques Paris (I.E.P.) ab. 1979 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) und absolvierte seinen Stage in Bern und Tunis. 1981 bis 1985 war er als diplomatischer Mitarbeiter im Integrationsbüro EDA/EVD tätig. 1985 erfolgte seine Versetzung nach Washington, wo er mit internationalen Finanzangelegenheiten betraut wurde. 1989 wurde er als Botschaftsrat nach Paris versetzt, zuständig für wirtschaftliche Fragen. Ab 1993 war er diplomatischer Berater des Vorstehers des EDA. 1996 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in Italien, in Malta und in der Republik San Marino, mit Sitz in Rom. Ab 1999 war er Botschafter und Chef der Schweizerischen Mission bei den Europäischen Gemeinschaften in Brüssel. Seit 2004 ist Dante Martinelli Botschafter der Schweiz in der Volksrepublik China, in der Demokratischen Volksrepublik Korea und in der Mongolei, mit Sitz in Beijing. &amp;nbsp;Herr Dante Martinelli ist verheiratet und Vater von drei Kindern.&amp;nbsp;&lt;em&gt;&amp;nbsp;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;b&gt;Philippe WELTI&lt;/b&gt; wurde 1949 in Zürich geboren und ist heimatberechtigt in Zürich/ZH und Zurzach/AG. Seine Studien in Zürich schloss er als lic. phil. und lic. iur. ab. 1979 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) und wurde als Stagiaire in Bern und New York eingesetzt. Nach einem Aufenthalt an der Zentrale in der Direktion für internationale Organisationen (1981) wurde er 1985 als Botschaftssekretär nach London versetzt. 1989 wurde er nach Bern zurückberufen und mit der Leitung des Rechtsdienstes der damaligen Direktion für Verwaltungsangelegenheiten und Aussendienst betraut. 1993 wurde er stellvertretender Abteilungsleiter der Politischen Abteilung I, und 1996 als erster Mitarbeiter des Missionschefs mit dem Titel eines Ministers nach Bonn versetzt. Ab 1998 wurde er ins GS VBS detachiert, wo ihn der Bundesrat zuerst zum Stellvertreter des Generalsekretärs (Sicherheits- und Militärpolitik) und dann zum Chef der Direktion für Sicherheitspolitik, mit dem Titel eines Botschafters, ernannt hat. 2004 ernannte ihn der Bundesrat zum Boschafter in der Islamischen Republik Iran.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;nbsp;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Herr Philippe Welti ist verheiratet und Vater von drei Kindern.&lt;/em&gt;&lt;em&gt;&amp;nbsp;&lt;/em&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Livia LEU AGOSTI&lt;/b&gt; 1961 in Zürich geboren und in Zürich/ZH sowie in Truns/GR heimatberechtigt, schloss ihre Studien in Zürich und Lausanne mit dem Lizentiat der Rechte und als Rechtsanwältin ab. 1989 trat sie in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und wurde als Stagiaire in Bern, Paris und Genf eingesetzt. Ab Mai 1991 war sie an der Zentrale als diplomatische Mitarbeiterin bei der Sektion UNO/Internationale Organisationen der ehemaligen Direktion für Internationale Organisationen tätig. Ab 1994 wurde Frau Leu Agosti bei der UNO Mission in New York als 2. Botschaftssekretärin eingesetzt, wo sie 1995 zur 1.&amp;nbsp;Botschaftssekretärin und 1998 zur Botschaftsrätin befördert wurde. Mitte 1998 erfolgte ihre Versetzung als Botschaftsrätin und 1. Mitarbeiterin des Missionschefs nach Kairo. 2002 kehrte sie an die Zentrale zur Politischen Abteilung II, Amerika zurück. Nach einem einjährigen Erziehungsurlaub war sie ab 2004 als Stellvertretende Abteilungschefin der Politischen Abteilung II, Afrika/Naher Osten sowie als Chefin des Verantwortungsbereichs Mittelmeer, Naher Osten und Iran der Politischen Direktion mit Ministertitel tätig. Seit Mai 2006 leitet Frau Leu Agosti die Politische Abteilung II, Afrika/Naher Osten mit Botschaftertitel.&amp;nbsp;Frau Livia Leu Agosti ist verheiratet und Mutter von zwei Kindern.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alexander WITTWER&lt;/b&gt; wurde 1956 in Langenthal/BE geboren und ist in Schangnau/BE heimatberechtigt. Er absolvierte sein Studium an der Universität Bern und ist bernischer Fürsprecher. 1987 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) ein und wurde im diplomatischen Stage an der schweizerischen UNO-Mission in Genf und an der Botschaft in Washington D.C. eingesetzt. 1989 kehrte er nach Bern zurück und arbeitete als diplomatischer Mitarbeiter beim Integrationsbüro EDA/EVD im EWR-Verhandlungsteam. 1992 erfolgte seine Versetzung als zweiter Botschaftssekretär an die Schweizerische Vertretung in Budapest. Ab 1996 war er als erster Botschaftssekretär in Harare eingesetzt, wo er zum Botschaftsrat befördert wurde. Ab Mitte 2000 war er stellvertretender Chef des diplomatischen Inspektorats beim Staatssekretariat in Bern. Seit 2004 ist er erster Mitarbeiter mit Ministertitel und Stellvertreter des Missionschefs in Washington D.C.&amp;nbsp;Herr Alexander Wittwer ist verheiratet und Vater von zwei Kindern.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Marcel STUTZ&lt;/b&gt; wurde 1954 in Uzwil/SG geboren und ist heimatberechtigt in Wängi/TG. Er besitzt ein "Master of Arts" der Universität Reading (GB). 1982 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde als Stagiaire in Bern und Tunis eingesetzt. An die Zentrale zurückgekehrt, wurde er 1984 als diplomatischer Mitarbeiter dem Europaratsdienst bei der Politischen Abteilung I zugeteilt. 1985 wurde er als dritter Botschaftssekretär der ständigen Vertretung der Schweiz beim Europarat temporär nach Strassburg versetzt und 1986 in der gleichen Eigenschaft nach Lagos, wo er später zum zweiten Botschaftssekretär ernannt wurde. 1989 erfolgte seine Versetzung als erster Botschaftssekretär an unsere Vertretung in Berlin/DDR, ab 1991 als Konsul an die Aussenstelle Berlin und 1992 nach Jakarta, wo er 1994 zum Botschaftsrat ernannt wurde. Zurück in Bern im Jahr 1995, wurde er diplomatischer Sektionschef bei der Politischen Abteilung II, ab 1998 mit dem Ministertitel. Ab 2001 war er Minister und erster Mitarbeiter des Missionschefs in Madrid. 2004 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in den Republiken Simbabwe, Angola, Malawi und Sambia, mit Sitz in Harare. &amp;nbsp;Herr Marcel Stutz ist verheiratet und Vater von zwei Kindern.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nominations au DFAE</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé:</lead>
      <text link="no">&lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Blaise GODET&lt;/b&gt;, actuellement Ambassadeur et Chef de la Mission permanente de la Suisse auprès de l'Office des Nations Unies et des autres organisations internationales à Genève, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République populaire de Chine, en République populaire démocratique de Corée et en Mongolie, avec résidence à Beijing. L'Ambassadeur Godet prendra ses fonctions début novembre 2008 et succède à l'Ambassadeur Dante Martinelli.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Dante MARTINELLI&lt;/b&gt;, actuellement Chef de Mission à Beijing, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire et Chef de la Mission permanente de la Suisse auprès de l'Office des Nations Unies et des autres organisations internationales à Genève. L'Ambassadeur Martinelli prendra ses fonctions dans la première moitié du mois du novembre 2008 et succède à l'Ambassadeur Blaise Godet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Philippe WELTI&lt;/b&gt;, actuellement Chef de Mission à Teheran, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République de l’Inde. L'Ambassadeur Welti prendra ses fonctions début janvier 2009 et succède à l'Ambassadeur Dominique Dreyer, qui prendra fin 2008 sa retraite.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Livia LEU AGOSTI&lt;/b&gt;, actuellement Ambassadeur et Cheffe de la Division politique&amp;nbsp;II, Afrique/Moyen-Orient près la Direction Politique à Berne, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République islamique d'Iran. Mme l’Ambassadeur Leu Agosti prendra ses fonctions début janvier 2009 et succède à l’Ambassadeur Philippe Welti.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Alexander WITTWER&lt;/b&gt;, actuellement ministre et suppléant du chef de mission à Washington, en qualité d'Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République du Zimbabwe. M. Wittwer prendra ses fonctions début novembre 2008 et succède à l’Ambassadeur Marcel Stutz.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le Conseil fédéral a en outre décidé&amp;nbsp;:&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; d’octroyer le titre d’Ambassadeur à &lt;b&gt;M. Marcel STUTZ,&lt;/b&gt; actuellement Chef de Mission à Harare, nommé par la Cheffe du DFAE en qualité de Chef de la Division politique II, Afrique/Moyen-Orient près la Direction politique à Berne. L’Ambassadeur Stutz prendra ses fonctions à la mi-novembre 2008 et succède à Mme l'Ambassadeur Livia Leu Agosti.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; *************&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1947 à Neuchâtel, originaire de Neuchâtel et Cortaillod/NE, M. &lt;b&gt;Blaise GODET&lt;/b&gt; est licencié en droit de l'Université de Neuchâtel et avocat. Entré en 1974 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et Pretoria. Après un séjour à la Centrale, il fut transféré en 1980 à Djeddah, où il fut promu conseiller d'ambassade en 1984. La même année, il fut affecté en cette même qualité à la Mission permanente de la Suisse auprès des Nations Unies à New York. En 1986, le Conseil fédéral le nomma sous-directeur de la Direction du droit international public, avec le titre de ministre, puis en 1989 en qualité de directeur suppléant de ladite Direction. Dès 1993, il fut ambassadeur en Thaïlande, au Laos, au Myanmar et au Cambodge, avec résidence à Bangkok. Dès 1997, il fut ambassadeur en Egypte et au Soudan, avec résidence au Caire et à partir de 2000, fut également accrédité en Erythrée. En 2001, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur et chef de la Direction politique. Depuis 2004, il est ambassadeur et chef de la Mission permanente de la Suisse auprès de l'Office des Nations Unies et des autres organisations internationales à Genève; où également, jusqu'à la fin 2006, il fut Représentant de la Suisse auprès de la Conférence du désarmement.&amp;nbsp;M. Blaise Godet est marié et père de deux enfants.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. &lt;b&gt;Dante Martinelli&lt;/b&gt;, né en 1947 à Faido/TI, est originaire de Chiasso/TI. Après avoir terminé ses études par le diplôme de l'Institut d'Etudes Politiques de Paris (I.E.P.), il entra en 1979 au service du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). Son stage à Berne et Tunis accompli, il poursuivit son activité comme collaborateur diplomatique au Bureau de l'Intégration DFAE/DFE de 1981 à 1985. La même année, il fut transféré à Washington, où il fut chargé des affaires financières internationales. C'est en 1989 qu'il fut muté en qualité de conseiller à l'ambassade de Suisse à Paris, où il s'occupa de questions économiques. Dès 1993, il fut conseiller diplomatique du Chef du DFAE. En 1996, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur en Italie, à Malte et à Saint-Marin, avec résidence à Rome. Dès 1999, il fut ambassadeur et chef de la Mission suisse auprès des Communautés européennes à Bruxelles. Depuis 2004, M. Dante Martinelli est ambassadeur en République populaire de Chine, en République populaire démocratique de Corée et en Mongolie, avec résidence à Beijing.&amp;nbsp;M. Dante Martinelli est marié et père de trois enfants.&amp;nbsp;&lt;em&gt;&amp;nbsp;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Né à Zurich en 1949 et originaire de Zurich/ZH et Zurzach/AG, M. &lt;b&gt;Philippe WELTI&lt;/b&gt; est licencié en lettres et licencié en droit de l'Université de Zurich. Entré en 1979 au service du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), il fit son stage à Berne et New York. De retour à la Centrale en 1981, il fut affecté comme collaborateur diplomatique à la Section des Nations Unies et Organisations Internationales de la Division politique III. Il fut transféré à Londres en 1985 en tant que secrétaire d'ambassade. De retour à Berne en 1989, il occupa la fonction de chef du service du droit administratif de l'ancienne direction administrative et du service extérieur du DFAE et en 1993, la fonction de suppléant du Chef de la Division politique I. Il fut transféré en 1996 comme ministre et premier collaborateur du Chef de mission à Bonn. Dès 1998, il fut détaché au DDPS à Berne, le Conseil fédéral le nomma tout d'abord secrétaire général suppléant (sécurité et politique militaire) puis directeur de la Direction de la politique de sécurité, avec le titre d'ambassadeur. En 2004, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur en République islamique d'Iran.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;nbsp;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;M. Philippe Welti est marié et père de trois enfants.&lt;/em&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Née en 1961 à Zurich, d'où elle est également originaire, tout comme de Truns/GR, Mme &lt;b&gt;Livia LEU AGOSTI&lt;/b&gt; fit ses études universitaires à Lausanne et Zurich, elle est licenciée en droit et titulaire du brevet d'avocate. Entrée en 1989 au service du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), elle fit son stage diplomatique à Berne, Paris et Genève. Dès mai 1991, elle fut affectée à la Centrale en qualité de collaboratrice diplomatique auprès de la section ONU/Organisations internationales de l’ancienne Direction des Organisations internationales. En 1994, Mme Leu Agosti fut transférée à New York auprès de notre Mission permanente auprès des Nations Unies en qualité de deuxième secrétaire d'ambassade, où, en 1995, elle fut nommée première secrétaire d'ambassade et, en 1998, conseillère d'ambassade. A la mi-1998 intervint son transfert au Caire comme conseillère d'ambassade et première collaboratrice du chef de mission. De retour à la Centrale en 2002, elle fut affectée à la Division politique II, Amériques. Après un congé de maternité d'une année, elle assuma, dès 2004, à la Direction politique (DP), les fonctions de suppléante du chef de la Division politique II, Afrique/Moyen-Orient (secteurs de compétence Méditerranée, Moyen-Orient et Iran), avec le titre de ministre. Depuis mai 2006, elle est cheffe de la Division politique II, Afrique/Moyen-Orient, auprès de la DP à Berne, avec titre d'ambassadeur.&amp;nbsp;Mme Livia Leu Agosti est mariée et mère de deux enfants.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né à Langenthal/BE en 1956 et originaire de Schangnau/BE, M. &lt;b&gt;Alexander WITTWER&lt;/b&gt;&amp;nbsp; fit ses études universitaires à Berne et est avocat. Entré en 1987 au Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), il fit son stage diplomatique à la Mission Suisse auprès des Organisations internationales à Genève et à notre ambassade à Washington D.C. En 1989, il fut affecté en qualité de collaborateur diplomatique dans l’équipe de négociation du traité sur l’EEE auprès du Bureau de l'intégration DFAE/DFE à Berne. En 1992, il fut transféré à Budapest auprès de notre Représentation comme deuxième secrétaire d'ambassade et en 1996, à Harare en tant que premier secrétaire d'ambassade où il fut promu conseiller d’ambassade. Dès 2000, il exerça la fonction de suppléant de la cheffe de l'Inspectorat diplomatique près du Secrétariat d'Etat à Berne. Depuis 2004, il est premier collaborateur et suppléant du chef de mission à Washington D.C. avec titre de ministre.&amp;nbsp;M. Alexander Wittwer est marié et père de deux enfants.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1954 à Uzwil/SG et originaire de Wängi/TG, M. &lt;b&gt;Marcel STUTZ&lt;/b&gt; est titulaire d'un "Master of Arts" de l'Université de Reading (GB). Il entra en 1982 au service du Département fédéral des affaires étrangères et effectua son stage à Berne et Tunis. De retour à la Centrale en 1984, il fut affecté en qualité de collaborateur diplomatique auprès du Service du Conseil de l'Europe de la Division politique I. En 1985, il fut temporairement transféré à Strasbourg à notre Représentation permanente auprès du Conseil de l'Europe en tant que troisième secrétaire d'ambassade, et en cette même qualité en 1986 à Lagos, où il fut ensuite nommé deuxième secrétaire d'ambassade. En 1989, il fut affecté auprès de notre représentation à Berlin/RDA comme premier secrétaire d'ambassade, dès 1991 comme consul au Bureau de Berlin et en 1992 à Jakarta, où il fut nommé conseiller d'ambassade en 1994. De retour à Berne en 1995, il fut chef de section diplomatique à la Division politique II auprès de la Direction politique, dès 1998 avec le titre de ministre. Dès 2001, il fut ministre et premier collaborateur du chef de mission à Madrid. En 2004, le Conseil fédéral le nomma Ambassadeur en Républiques du Zimbabwe, d'Angola, du Malawi et de Zambie, avec résidence à Harare. &amp;nbsp;M. Marcel Stutz est marié et père de deux enfants.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nomine al DFAE</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato:</lead>
      <text link="no">&lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Blaise GODET&lt;/b&gt;, attualmente Ambasciatore e Capo della Missione permanente della Svizzera presso l’Ufficio delle Nazioni Unite e delle altre organizzazioni internazionali a Ginevra, Ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica popolare di Cina, nella Repubblica popolare democratica di Corea e in Mongolia, con&amp;nbsp; residenza a Pechino. L’ambasciatore Godet assumerà la sua funzione all’inizio di novembre del 2008 succedendo all’ambasciatore Dante Martinelli.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Dante MARTINELLI&lt;/b&gt;, attualmente Capomissione a Pechino, Ambasciatore straordinario e plenipotenziario e Capo della Missione permanente della Svizzera presso l’Ufficio delle Nazioni Unite e delle altre organizzazioni internazionali a Ginevra. L’ambasciatore Martinelli assumerà la sua funzione a metà novembre del 2008 succedendo all’ambasciatore Blaise Godet.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Philippe WELTI&lt;/b&gt;, attualmente Capomissione a Teheran, Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nella Repubblica dell’India. L’Ambasciatore Welti assumerà la sua funzione all’inizio di gennaio del 2009 succedendo all’Ambasciatore Dominique Dreyer, che va in pensione alla fine del 2008.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Livia LEU AGOSTI&lt;/b&gt;, attualmente Ambasciatrice e Capo della Divisione politica&amp;nbsp;II, Africa/Medio-Oriente presso la Direzione politica a Berna, Ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria di Svizzera nella Repubblica islamica dell’Iran. L’Ambasciatrice Leu Agosti assumerà la sua funzione all’inizio di gennaio del 2009 succedendo all’Ambasciatore Philippe Welti.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Alexander WITTWER&lt;/b&gt;, attualmente primo collaboratore, con il titolo di ministro, e sostituto del capomissione a Washington, Ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nella Repubblica dello Zimbabwe. Il sig. Wittwer assumerà la sua funzione all’inizio di novembre del 2008 succedendo all’Ambasciatore Marcel Stutz.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il Consiglio federale ha inoltre deciso:&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;di conferire il titolo di Ambasciatore a &lt;b&gt;Marcel STUTZ&lt;/b&gt;, attualmente Capomissione a Harare, nominato dalla Capa del DFAE Capo della Divisione politica&amp;nbsp;II, Africa/Medio-Oriente presso la Direzione politica a Berna. L’Ambasciatore Stutz assumerà la sua funzione a metà novembre del 2008 succedendo all’Ambasciatrice Livia Leu Agosti.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; *************&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nato nel 1947 a Neuchâtel e originario di Neuchâtel e Cortaillod/NE, &lt;b&gt;Blaise GODET&lt;/b&gt; consegue la licenza in diritto presso l’Università di Neuchâtel ed è avvocato. Nel 1974 entra al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e svolge il suo stage di formazione a Berna e a Pretoria. Dopo un soggiorno alla centrale, nel 1980 è trasferito a Gedda, dove, nel 1984, è promosso consigliere d’ambasciata. Lo stesso anno è assegnato, nella medesima funzione, alla Missione permanente della Svizzera presso le Nazioni Unite a New York. Nel 1986 il Consiglio federale lo nomina vicedirettore, con il titolo di ministro, e nel 1989 sostituto del direttore della Direzione del diritto internazionale pubblico. Dal 1993 è ambasciatore in Tailandia, Laos, Myanmar e Cambogia, con residenza a Bangkok. Dal 1997 è ambasciatore in Egitto e in Sudan, con residenza al Cairo. Dal 2000 è accreditato anche in Eritrea. Nel 2001 il Consiglio federale lo nomina ambasciatore e capo della Direzione politica. Dal 2004 è ambasciatore e capo della Missione permanente della Svizzera presso l’Ufficio delle Nazioni Unite e delle altre organizzazioni internazionali a Ginevra dove,&amp;nbsp; fino alla fine del 2006, opera anche quale rappresentante permanente della Svizzera presso la Conferenza del disarmo. &amp;nbsp;Blaise Godet è coniugato e padre di due figli.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nato nel 1947 a Faido/TI e originario di Chiasso/TI, &lt;b&gt;Dante Martinelli&lt;/b&gt; conclude gli studi con il diploma deIl’Institut d’Etudes Politiques de Paris (I.E.P.). Nel 1979 entra al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e svolge il suo stage di formazione a Berna e a Tunisi. Dal 1981 al 1985 è collaboratore diplomatico presso l’Ufficio dell’Integrazione DFAE/DFE. Nello stesso anno è trasferito a Washington quale incaricato degli affari finanziari internazionali. Nel 1989 è trasferito a Parigi quale consigliere d’ambasciata per le questioni economiche. Nel 1993 è consigliere diplomatico del Capo del DFAE. Nel 1996 il Consiglio federale lo nomina ambasciatore in Italia, Malta e San Marino con residenza a Roma. Dal 1999 è ambasciatore e capo della Missione svizzera presso le Comunità europee a Bruxelles. Dal 2004 Dante Martinelli è ambasciatore nella Repubblica popolare di Cina, nella Repubblica popolare democratica di Corea e in Mongolia, con&amp;nbsp; residenza a Pechino.&amp;nbsp;Dante Martinelli è coniugato e padre di tre figli.&amp;nbsp;&lt;em&gt;&amp;nbsp;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Nato nel 1949 a Zurigo e originario di Zurigo/ZH e Zurzach/AG, &lt;b&gt;Philippe WELTI&lt;/b&gt; studia a Zurigo, conseguendo la licenza in lettere e quella in giurisprudenza. Nel 1979 entra al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e svolge il suo stage di formazione a Berna e a New York. Dopo un periodo alla Centrale in seno alla Direzione delle organizzazioni internazionali (1981), nel 1985 è trasferito a Londra quale segretario d’ambasciata. Nel 1989 è richiamato a Berna per assumere la direzione del servizio giuridico dell’ex Direzione amministrativa e del servizio esterno. Nel 1993 diventa sostituto del capodivisione della Divisione politica I, poi,&lt;/em&gt; nel 1996, è trasferito a Bonn quale primo collaboratore del capomissione con il titolo di ministro.&amp;nbsp; Distaccato dal 1998 presso la Segreteria generale DDPS, in un primo tempo il Consiglio federale lo nomina sostituto del segretario generale (Politica di sicurezza e di difesa) e quindi capo della Direzione della politica di sicurezza, con il titolo di ambasciatore. Nel 2004 il Consiglio federale lo nomina ambasciatore nella Repubblica islamica dell’Iran. &lt;em&gt;&amp;nbsp;&lt;/em&gt;&lt;em&gt;Philippe Welti è coniugato e padre di tre figli.&lt;/em&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nata nel 1961 a Zurigo e originaria di Zurigo e Truns/GR, Livia &lt;strong&gt;LEU AGOSTI&lt;/strong&gt; conclude gli studi a Losanna e a Zurigo con una licenza in diritto ed è titolare del brevetto di avvocato. Nel 1989 entra al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e svolge il suo stage diplomatico a Berna, Parigi e Ginevra. Dal maggio del 1991 è assegnata alla Centrale quale collaboratrice diplomatica presso la Sezione ONU/Organizzazioni internazionali dell’allora Direzione delle Organizzazioni internazionali. Nel 1994, Livia Leu Agosti è trasferita a New York quale seconda segretaria d’ambasciata nella Missione permanente presso le Nazioni Unite dove, nel 1995, è nominata prima segretaria d’ambasciata e, nel 1998, consigliera d’ambasciata. Alla metà del 1998 è trasferita a Il Cairo quale consigliera d’ambasciata e prima collaboratrice del capomissione. Di ritorno alla Centrale nel 2002, è assegnata alla Divisione politica II Americhe. Dopo un congedo di maternità di un anno, dal 2004 Livia Leu Agosti è sostituta del capo della Divisione politica II Africa/Medio Oriente e responsabile dei settori di competenza Mediterraneo, Medio Oriente e Iran della Divisione politica con il titolo di ministro. Dal maggio del 2006 dirige la Divisione politica II Africa/Medio Oriente con il titolo di ambasciatrice.&amp;nbsp;Livia Leu Agosti è coniugata e madre di due figli.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nato nel 1956 a Langenthal/BE e originario di Schangnau/BE, &lt;b&gt;Alexander WITTWER&lt;/b&gt;&amp;nbsp; studia all’’Università di Berna ed&amp;nbsp; è avvocato. Nel 1987 entra al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e svolge il suo stage diplomatico alla Missione svizzera presso l’ONU a Ginevra&amp;nbsp; e alla nostra ambasciata a Washington D.C. Nel 1989 torna a Berna ed lavora quale collaboratore diplomatico presso l’Ufficio dell’integrazione DFAE/DFE nel gruppo di negoziazione sul trattato SEE. Nel 1992 è trasferito quale secondo segretario d’ambasciata presso la nostra Rappresentanza a Budapest. Dal 1996 opera quale primo&amp;nbsp; segretario d’ambasciata a Harare, dove è promosso consigliere d’ambasciata. Da metà del 2000 è capo supplente dell’Ispettorato diplomatico presso il Segretariato di Stato&amp;nbsp; a Berna. Dal 2004 è primo collaboratore, con il titolo di ministro, e sostituto del capomissione a Washington D.C..&amp;nbsp;Alexander Wittwer è coniugato e padre di due figli.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nato nel 1954 a Uzwil/SG e originario di Wängi/TG, &lt;b&gt;Marcel STUTZ&lt;/b&gt; consegue il"Master of Arts" presso l’Università di Reading (GB). Nel 1982 entra al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri e svolge il suo stage di formazione a Berna e Tunisi. Tornato alla Centrale, nel 1984 è assegnato quale collaboratore diplomatico al Servizio del Consiglio d’Europa presso la Divisione politica I. Nel 1985 è trasferito temporaneamente a Strasburgo quale terzo segretario d’ambasciata della rappresentanza permanente della Svizzera presso il Consiglio d’Europa e nel 1986 con lo stesso titolo diplomatico a Lagos, dove più tardi è nominato secondo segretario d’ambasciata. Nel 1989 è trasferito quale primo segretario d’ambasciata alla nostra missione a Berlino/RDT, divenendo poi nel 1991 console dell’Ufficio dell’ambasciata a Berlino, e nel&amp;nbsp; 1992 a Giacarta, dove, nel 1994, è nominato consigliere d’ambasciata. Di ritorno a Berna nel 1995, è caposezione diplomatico presso la Divisione politica II, dal 1998 con il titolo di ministro. Dal 2001 è ministro e primo collaboratore del capomissione a Madrid. Nel 2004 il Consiglio federale lo nomina ambasciatore delle Repubbliche dello Zimbabwe, di Angola, del Malawi e dello Zambia, con residenza a Harare. Marcel Stutz è coniugato e padre di due figli.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
