<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21127" revoked="no">
    <version>6</version>
    <pubdate>2008-09-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Teilrevision des Gesetzes über die Arbeitslosenversicherung; Verabschiedung der Botschaft durch Bundesrat</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat am 3. September 2008 die Botschaft zur Teilrevision des Arbeitslosenversicherungsgesetzes verabschiedet. Ziel der Revision ist es, das finanzielle Gleichgewicht wieder herzustellen mit Mehreinnahmen und Einsparungen in der gleichen Grössenordnung.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat am 3. September 2008 die Botschaft zur Teilrevision des Arbeitslosenversicherungsgesetzes verabschiedet. Ziel der Revision ist es, das finanzielle Gleichgewicht wieder herzustellen mit Mehreinnahmen und Einsparungen in der gleichen Grössenordnung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Trotz guter Konjunkturlage und Rückgang der Arbeitslosigkeit konnte die Arbeitslosenversicherung ihre Darlehensschuld nicht zurückzahlen. Sie beträgt zur Zeit 4,8 Milliarden Franken und wird weiter ansteigen, sobald sich die Arbeitsmarktlage wieder verschlechtert. Um das finanzielle Gleichgewicht wieder herzustellen, hat der Bundesrat mit Beschluss vom 25. Juni 2008 die Ausarbeitung einer Revisionsvorlage in Auftrag gegeben. Diese Botschaft hat er am 3. September 2008 zuhanden der eidgenössischen Räte verabschiedet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Arbeitslosenversicherungsgesetz sieht einen Beitragssatz vor, der innerhalb eines Konjunkturzyklus erlaubt, Einnahmen und Ausgaben im Gleichgewicht zu halten. Dabei wurde eine langfristige, durchschnittliche Arbeitslosigkeit von 100&amp;nbsp;000 Personen unterstellt. Diese Zahl hat sich als zu tief erwiesen. Wissenschaftliche Untersuchungen haben aufgezeigt, dass Finanzierung und Leistungen der Arbeitslosenversicherung auf eine durchschnittliche Arbeitslosenzahl von 125&amp;nbsp;000 auszurichten sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um das finanzielle Gleichgewicht wieder herzustellen und die aufgelaufenen Schulden abzubauen soll das Arbeitslosenversicherungsgesetz revidiert werden. Die Vorlage verfolgt drei Ziele:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Der Rechnungsausgleich soll einerseits durch eine leichte Beitragserhöhung von 0,2% hergestellt werden, die je hälftig durch die Arbeitgeber und Arbeitnehmer zu bezahlen sind. Anderseits werden Leistungen der Arbeitslosenversicherung in mindestens der gleichen Grössenordnung wie die Mehreinnahmen gekürzt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Schulden sollen mit einer zeitlich befristeten, zusätzlichen Beitragserhöhung und der Wiedereinführung des Solidaritätsprozents auf nicht versicherten Einkommensteilen zwischen dem Höchstbetrag des versicherten Verdienstes und dessen Zweieinhalbfachen (126'000 bis 315'000 Franken) abgebaut werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Einsparungen werden erzielt, indem das Versicherungsprinzip gestärkt und die Effizienz der Wiedereingliederung erhöht wird.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Gleichzeitig sollen mit spezifischen Massnahmen die Chancen zur Wiederintegration von älteren Arbeitnehmenden verbessert werden. Der Bundesrat plant eine Inkraftsetzung der AVIG-Revision per 1. Januar 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard , SECO, Direktion für Arbeit, Tel. 031 322 29 26 Dominique Babey, SECO, Direktion für Arbeit, Tel. 031 322 22 73</contact>
      <attachment id="67890">
        <title>Botschaft zur Änderung des Arbeitslosenversicherungsgesetzes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>395</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12919.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="67891">
        <title>Bundesgesetz über die obligatorische Arbeitslosenversicherung und die Insolvenzentschädigung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>62</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12920.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2010-03-31 14:25" type="R"/>
        <revision date="2010-03-31 14:23" type="R"/>
        <revision date="2008-09-05 13:57" type="R"/>
        <revision date="2010-03-31 14:28" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Révision partielle de la loi sur l'assurance-chômage: le Conseil fédéral adopte le message</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a adopté, le 3 septembre 2008, le message concernant la révision partielle de la loi sur l'assurance-chômage. Cette révision a pour but de rétablir l'équilibre financier de l'assurance par des recettes supplémentaires et des économies du même ordre de grandeur.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté, le 3 septembre 2008, le message concernant la révision partielle de la loi sur l'assurance-chômage. Cette révision a pour but de rétablir l'équilibre financier de l'assurance par des recettes supplémentaires et des économies du même ordre de grandeur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Malgré la bonne conjoncture et le recul du chômage, l'assurance-chômage n'a pas été en mesure de rembourser ses dettes. Celles-ci s'élèvent actuellement à 4,8 milliards de francs et continueront d'augmenter dès que la situation du marché du travail se détériorera. Après avoir chargé ses services compétents d'élaborer un projet de révision, par décision du 25 juin 2008, le Conseil fédéral a maintenant adopté le message à l'intention des Chambres fédérales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le taux de cotisation fixé par la loi sur l'assurance-chômage permet d'équilibrer les recettes et les dépenses de l'assurance sur l'ensemble d'un cycle conjoncturel en tablant sur une moyenne de 100&amp;nbsp;000 chômeurs. Or, ce chiffre s'est avéré trop faible. Les études scientifiques montrent que le financement et les prestations de l'assurance-chômage devraient se fonder sur une moyenne de 125&amp;nbsp;000 chômeurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour rétablir l'équilibre financier et rembourser les dettes cumulées par l'assurance, il est nécessaire de réviser la loi. Le projet de révision vise les objectifs suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;équilibrer les comptes, d'une part, par une légère augmentation de 0,2 point de pourcentage du taux de cotisation supportée à parts égales par les employeurs et les travailleurs et, d'autre part, par des réductions de prestations du même ordre de grandeur au moins;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;augmenter le taux de cotisation à titre temporaire et réintroduire la cotisation dite de solidarité portant sur la tranche de salaire non assurée située entre le montant maximum du gain assuré et deux fois et demie ce montant (de 126&amp;nbsp;000 à 315&amp;nbsp;000 francs) pour amortir les dettes;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;mettre en oeuvre la réduction des coûts en renforçant le principe d'assurance et en augmentant l'efficacité des mesures de réinsertion.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Des mesures spécifiques seront mises en place parallèlement pour améliorer les chances de réinsertion des chômeurs âgés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral prévoit de mettre la révision en vigueur le 1er janvier 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard , SECO, Direction du travail, tél. 031 322 29 26 Dominique Babey, SECO, Direction du travail, tél. 031 322 22 73</contact>
      <attachment id="67892">
        <title>Message relatif à la modification de la loi sur l’assurance-chômage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>395</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12921.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="67893">
        <title>Loi fédérale sur l’assurance-chômage obligatoire et l’indemnité en cas d’insolvabilité</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>62</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12922.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Revisione parziale della legge sull’assicurazione contro la disoccupazione: il Consiglio federale approva il messaggio</title>
      <teaser>Il 3 settembre 2008 il Consiglio federale ha licenziato il messaggio relativo alla revisione parziale della legge sull’assicurazione contro la disoccupazione. Lo scopo della revisione è ristabilire l’equilibrio finanziario attraverso entrate supplementari e risparmi dello stesso ordine di grandezza.</teaser>
      <lead>Il 3 settembre 2008 il Consiglio federale ha licenziato il messaggio relativo alla revisione parziale della legge sull’assicurazione contro la disoccupazione. Lo scopo della revisione è ristabilire l’equilibrio finanziario attraverso entrate supplementari e risparmi dello stesso ordine di grandezza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nonostante la situazione congiunturale favorevole e una diminuzione della disoccupazione, l'assicurazione contro la disoccupazione non è riuscita a rimborsare il debito. Esso ammonta attualmente a 4,8 miliardi di franchi e aumenterà ulteriormente non appena la situazione del mercato del lavoro registrerà un peggioramento. Per ripristinare l'equilibrio finanziario il Consiglio federale ha commissionato, con decisione del 25 giugno 2008, l'elaborazione di un progetto di revisione e il 3 settembre ha licenziato il messaggio all'attenzione delle Camere federali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La legge sull'assicurazione contro la disoccupazione prevede un'aliquota di contribuzione che consente di equilibrare le entrate e le uscite dell'assicurazione nell'arco di un ciclo congiunturale. A tal fine era stato preso in considerazione un numero medio di 100&amp;nbsp;000 disoccupati a lungo termine, ma esso è risultato troppo basso. Secondo studi scientifici, il finanziamento e le prestazioni dell'assicurazione contro la disoccupazione dovrebbero basarsi su una media di 125 00 disoccupati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per ristabilire l'equilibrio finanziario e ridurre il debito del fondo dell'assicurazione è necessaria una revisione della legge sull'assicurazione contro la disoccupazione. Il progetto persegue i tre obiettivi seguenti.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L'equilibrio dei conti dovrebbe essere raggiunto attraverso un lieve aumento (0,2%) dell'aliquota di contribuzione - che sarà sostenuto per metà dal datore di lavoro e per metà dal lavoratore - e una riduzione delle prestazioni dell'assicurazione contro la disoccupazione pari ad almeno lo stesso importo delle entrate supplementari.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il debito dovrebbe essere ridotto aumentando ulteriormente a titolo temporaneo l'aliquota di contribuzione e reintroducendo il contributo di solidarietà sulla parte di salario non soggetta a contribuzione, compresa tra il guadagno massimo assicurato e due volte e mezzo questo importo (cioè tra 126&amp;nbsp;000 e 315&amp;nbsp;000 franchi).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;I risparmi si ottengono rafforzando il principio di assicurazione e l'efficienza dei provvedimenti di reintegrazione.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Saranno inoltre adottate misure specifiche per migliorare le opportunità di reintegrazione dei lavoratori più anziani. Il Consiglio federale prevede l'entrata in vigore della revisione della LADI per il 1° gennaio 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard , SECO, Direzione del lavoro, tel. 031 322 29 26 Dominique Babey, SECO, Direzione del lavoro, tel. 031 322 22 73</contact>
      <attachment id="67894">
        <title>Messaggio concernente la modifica della legge sull’assicurazione contro la disoccupazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>632</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13243.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="67895">
        <title>Legge federale Disegno sull’assicurazione obbligatoria contro la disoccupazione e l’indennità per insolvenza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>482</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13244.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
