<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21399" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-09-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="319" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Sozialversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances sociales</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni sociali</name>
      <name lang="en">Federal Social Insurance Office</name>
      <www lang="de">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofas.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufas.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Senkung der Hörgerätepreise für IV und Hörbehinderte</title>
      <lead>Die Invalidenversicherung sorgt für eine Senkung der Hörgerätepreise, die von der Preisüberwachung und von der Eidg. Finanzkontrolle wiederholt als zu hoch kritisiert wurden. Die soeben veröffentlichte Ausschreibung der Lieferung von Hörgeräten für die IV und die AHV bringt echten Wettbewerb in die Branche. Die heutigen, teilweise sehr hohen Margen- und Rabattanteile auf dem Gerätepreis, denen keine Leistung zugunsten der Hörbehinderten gegenüber steht, werden ohne Qualitätseinbusse bei der Versorgung der Hörbehinderten eingespart. Die Einsparungen dürften, zurückhaltend geschätzt, 10&amp;nbsp;bis 20&amp;nbsp;Millionen Franken pro Jahr für Versicherung und Versicherte zusammen betragen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im heutigen System bezahlt die IV den Hörbehinderten einen Beitrag an den Preis des Hörgeräts ihrer Wahl, plus eine Dienstleistungspauschale für die Akustiker/innen. So finanziert die Sozialversicherung vollumfänglich eine qualitativ gute und zweckmässige Versorgung. Entscheiden sich Hörbehinderte für ein Gerät mit einem Verkaufspreis über dem IV-Beitrag, so müssen sie die Preisdifferenz selber bezahlen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Margen und Rabatte der Hörgerätebranche ohne Gegenleistung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die einzelnen Akustikgeschäfte erzielen beim Verkauf der Hörgeräte unterschiedlich hohe Margen und Rabatte. Auch nach Berücksichtigung einer Pauschale für den effektiven Aufwand der Akustiker/innen beim Handel mit den Hörgeräten erreichen die Margen und Rabatte auf dem Preis der besonders häufig verkauften Modelle und der neusten Hightech-Geräte je nach Händler bis über 45%. Diesen Gewinnen von bis weit über 1000&amp;nbsp;Franken pro Gerät stehen keine Leistungen zugunsten der Hörbehinderten gegenüber. Eine Folge sind tendenziell zu hohe Hörgerätepreise im internationalen Vergleich, wie bereits die Preisüberwachung und zuletzt die Eidg. Finanzkontrolle im Juni 2007 festgestellt haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Massive Einsparungen für Sozialversicherungen und für Hörbehinderte&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ab 2009 werden die Sozialversicherungen (IV und AHV) selber Grosskunden der Hersteller und können vorteilhafte Konditionen für sich selbst aushandeln. Mit dem Ausschreibungsverfahren, das soeben mit der Veröffentlichung im Schweizerischen Handelsamtsblatt eröffnet wurde, wird im Hörgerätemarkt ein echter Wettbewerb eingeführt. Die Sozialversicherung erhält endlich die Handhabe, realistische Hörgerätetarife festzulegen. Die Margen und Rabatte auf den Gerätepreisen, die heute ohne Gegenleistung der Hörgerätebranche zufliessen, können eingespart werden. Die tieferen Preise entlasten nicht nur die Soialversicherungen, sondern auch die Portemonnaies jener Hörbehinderten, die sich für ein zuzahlungspflichtiges Gerät entscheiden. Zudem hat die Hörgerätebranche mit dem neuen System generell nicht mehr den Anreiz, möglichst teure Geräte zu verkaufen. Eine zurückhaltende Schätzung lässt Einsparungen von 10&amp;nbsp;bis 20&amp;nbsp;Millionen Franken pro Jahr für Versicherung und Versicherte zusammen erwarten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tiefere Preise bei bleibender Versorgungsqualität&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Auswahl der Lieferanten wird über das öffentliche Ausschreibungsverfahren getroffen, das in zwei Phasen läuft und Ende April 2009 abgeschlossen sein sollte. Mindestens drei Hersteller, die ein genügend breites Sortiment anbieten müssen, sollen unter Vertrag genommen werden. Wer den Zuschlag erhält, so dass die IV einen Beitrag an seine Geräte bezahlt, entscheidet sich aber nicht nur aufgrund der Preisofferten. Die Hersteller müssen auch klar definierte Qualitätsanforderungen erfüllen und jeweils aktuelle Modelle zur Verfügung stellen. Pro Audito Schweiz, der grösste Hörbehindertenverband, unterstützt das Ausschreibungsverfahren und begrüsst Preissenkungen zugunsten der Hörbehinderten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das neue System reduziert die heute extrem breite Auswahl an Modellen (rund 210 von der IV voll vergütete Geräte, rund 660 zuzahlungspflichtige). Die künftige Palette wird aber breit genug sein, um die individuellen Bedürfnisse der Versicherten genügend abzudecken. Die Pauschalen zur Abgeltung der Dienstleistungen der Akustiker/innen wird die IV in einem nächsten Schritt in Tarifverhandlungen neu aushandeln.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tel. 031 322 91 32, Alard du Bois-Reymond, Vizedirektor, Leiter Geschäftsfeld Invalidenversicherung BSV</contact>
      <attachment id="45477">
        <title>Faktenblatt "Hörgerätepreise: aktuelle Beispiele"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13047.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="45478">
        <title>Faktenblatt "Hörgeräteversorgung heute und System ab 2009"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>72</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13048.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réduction du prix des appareils auditifs pour l’AI et les personnes malentendantes</title>
      <lead>L’assurance-invalidité s’efforce de faire baisser les prix des appareils auditifs, critiqués à plusieurs reprises par la Surveillance des prix et par le Contrôle fédéral des finances, qui les jugent trop élevés. L’appel d’offres public qui vient d’être lancé pour la fourniture des appareils pris en charge par l’AI et par l’AVS amène dans cette branche une concurrence véritable. Ce nouveau système permettra, sans compromettre la qualité de la fourniture d’appareils auditifs aux assurés, d’économiser sur les marges et les rabais, parfois importants, qui sont réalisés actuellement sur le prix des appareils et qui ne correspondent à aucune prestation en faveur des personnes malentendantes. Selon des estimations prudentes, le potentiel d’économie pour l’assurance et pour les assurés serait de l’ordre de 10 à 20&amp;nbsp;millions de francs par année.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le système actuel, l’AI verse aux personnes malentendantes une participation au prix de l’appareil auditif de leur choix, plus un forfait pour les prestations de service fournies par l’audioprothésiste. L’assurance sociale finance ainsi intégralement une fourniture de qualité et adaptée aux besoins. Les personnes malentendantes qui optent pour un appareil dont le prix de vente est supérieur à la contribution de l’AI doivent payer la différence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marges et rabais sur les appareils auditifs sans contrepartie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les marges et les rabais que les audioprothésistes arrivent à obtenir sur la vente des appareils auditifs sont variables. Même après déduction d’un forfait couvrant les coûts effectifs de l’audioprothésiste lors de la remise des appareils, les marges et les rabais sur le prix des modèles les plus fréquemment vendus et des appareils de haute technologie les plus récents peuvent dépasser 45&amp;nbsp;% chez certains revendeurs. Ces bénéfices – jusqu’à plus de 1000&amp;nbsp;francs par appareil – ne viennent en contrepartie d’aucune prestation en faveur des personnes malentendantes. Une conséquence de cette situation est que les prix des appareils auditifs sont généralement trop élevés en Suisse en comparaison internationale, comme l’ont déjà relevé la Surveillance des prix, puis le Contrôle fédéral des finances en juin 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des économies considérables pour les assurances sociales et les personnes malentendantes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A partir de 2009, les assurances sociales (AI et AVS) s’imposeront elles-mêmes comme de gros clients face aux fabricants et pourront de ce fait négocier des conditions d’achat plus avantageuses. L’appel d’offres, qui vient juste d’être publié dans la Feuille officielle suisse du commerce, introduira une véritable concurrence sur le marché des appareils auditifs. L’assurance sociale aura enfin les mains libres pour fixer des tarifs réalistes. Des économies pourront être réalisées sur les marges et les rabais qui sont actuellement pratiqués, sans contrepartie pour les assurés, sur le prix des appareils. Cette réduction des prix profitera non seulement aux assurances sociales, mais encore au porte-monnaie des personnes malentendantes qui optent pour un appareil dont le prix est supérieur au montant pris en charge. Le nouveau système n’incitera plus les professionnels de la branche à chercher à vendre les appareils les plus chers. Selon une estimation prudente, entre 10 et 20&amp;nbsp;millions de francs par année pourraient être économisés par l’assurance et les assurés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une réduction des prix sans baisse de la qualité&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les fournisseurs seront désignés au terme d’un appel d’offres public, qui se déroulera en deux phases et s’achèvera fin avril 2009. Au moins trois fabricants seront retenus&amp;nbsp;; ils devront proposer un assortiment d’appareils suffisamment large. Ceux dont les produits seront pris en charge partiellement par l’AI ne seront cependant pas sélectionnés uniquement sur le critère du prix&amp;nbsp;; ils devront aussi remplir des exigences de qualité clairement définies et proposer des modèles récents. «&amp;nbsp;Pro Audito Schweiz&amp;nbsp;», la plus grande organisation d’aide aux malentendants, soutient la procédure de mise au concours et salue la perspective de réductions de prix en faveur des personnes malentendantes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouveau système restreint l’abondante gamme des modèles actuellement proposés (près de 210&amp;nbsp;appareils entièrement remboursés par l’AI et environ 660 impliquant un surcoût). Le nouvel éventail sera toutefois suffisamment varié pour couvrir l’ensemble des besoins spécifiques des assurés. Les forfaits destinés à indemniser les prestations des audioprothésistes feront prochainement l’objet de négociations tarifaires avec l’AI.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tél. 031 322 91 32, Alard du Bois-Reymond, vice-directeur, Chef du domaine Assurance-invalidité OFAS</contact>
      <attachment id="45480">
        <title>Feuille d’information « Prix des appareils auditifs : exemples actuels »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>106</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13049.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="45481">
        <title>Feuille d’information « Fourniture des appareils auditifs : système actuel et à partir de 2009 »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>70</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13050.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Riduzione dei prezzi degli apparecchi acustici per l’AI e gli audiolesi</title>
      <lead>L’assicurazione invalidità farà scendere i prezzi degli apparecchi acustici, giudicati a più riprese troppo elevati dal Sorvegliante dei prezzi e dal Controllo federale delle finanze. Il concorso per la fornitura di apparecchi acustici dell’AVS e dell’AI appena pubblicato produrrà un’effettiva concorrenza nel settore. I risparmi, che non si ripercuoteranno sulla qualità, saranno realizzati sugli attuali margini e ribassi inclusi nel prezzo degli apparecchi, talvolta molto elevati e senza alcun legame con le prestazioni fornite agli audiolesi. Secondo una stima prudente, per gli assicurati e l’assicurazione i risparmi sarebbero compresi complessivamente tra 10 e 20 milioni di franchi l’anno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel sistema attuale l’AI versa agli audiolesi un contributo ai costi dell’apparecchio acustico di loro scelta e un importo forfetario per le prestazioni fornite dall’audioprotesista. In tal modo l’assicurazione finanzia interamente la fornitura di apparecchi acustici di buona qualità e adeguati. Se l’audioleso sceglie un apparecchio il cui prezzo di vendita è superiore al contributo versato dall’AI, deve pagare di tasca propria la differenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Margini e ribassi senza contropartita nel settore degli apparecchi acustici&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la vendita degli apparecchi acustici gli audioprotesisti beneficiano a seconda del caso di elevati margini di guadagno e ribassi. Anche tenendo conto di un forfait per le spese effettive sostenute dall’audioprotesista per la vendita dell’apparecchio, i margini e i ribassi sul prezzo dei modelli più venduti e dei modelli altamente tecnologici più recenti possono anche superare, a seconda del venditore, il 45 per cento. A questi utili, che possono superare i 1000 franchi per apparecchio, non corrisponde alcuna prestazione a favore degli audiolesi. Ne conseguono prezzi tendenzialmente troppo elevati in confronto all’estero, come già rilevato dalla Sorveglianza dei prezzi e, nel giugno del 2007, dal Controllo federale delle finanze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Considerevoli risparmi per le assicurazioni sociali e gli audiolesi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A partire dal 2009 le assicurazioni sociali (AI e AVS) diventeranno esse stesse grandi acquirenti e potranno così ottenere condizioni d’acquisto più vantaggiose dai fabbricanti. La gara d’appalto appena indetta sul Foglio ufficiale svizzero di commercio produrrà una reale concorrenza nel mercato degli apparecchi acustici. L’assicurazione sociale avrà così finalmente la possibilità di stabilire tariffe realistiche. In questo modo verranno meno i margini e i ribassi incassati attualmente senza controprestazione dagli operatori del settore. La riduzione dei prezzi sgraverà, oltre alle assicurazioni sociali, anche gli audiolesi che sceglieranno un modello con costi supplementari. Inoltre, nel settore degli apparecchi acustici non vi sarà più l’incentivo a vendere i modelli più cari possibili. Secondo una stima prudente, per l’assicurazione e gli assicurati sono previsti risparmi compresi tra 10&amp;nbsp;e 20&amp;nbsp;milioni di franchi l’anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La riduzione dei prezzi non incide sulla qualità della fornitura degli apparecchi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I fornitori saranno scelti attraverso la summenzionata gara pubblica, che si svolgerà in due fasi e dovrebbe concludersi nell’aprile del 2009. Saranno stipulati contratti con almeno tre fabbricanti, che dovranno offrire una scelta sufficientemente ampia di apparecchi. Gli appaltatori, i cui apparecchi potranno essere acquistati con un contributo dell’AI, non saranno scelti soltanto in funzione del prezzo, ma dovranno anche rispondere a requisiti qualitativi chiaramente definiti e mettere a disposizione modelli recenti. Principale associazione per gli audiolesi, Pro Audito Schweiz sostiene la gara d’appalto e approva le riduzioni di prezzo a favore degli audiolesi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo sistema ridurrà la scelta estremamente ampia di apparecchi di cui beneficiano attualmente gli assicurati (circa 210 modelli rimborsati interamente dall’AI e circa 660 modelli con costi supplementari). La futura gamma sarà però sufficientemente vasta per coprire i loro bisogni specifici. In un secondo tempo, nell’ambito di trattative tariffali, l’AI rinegozierà gli importi forfetari per il risarcimento delle prestazioni fornite dagli audioprotesisti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tel. 031 322 91 32, Alard du Bois-Reymond, vicedirettore, Capo Ambito Assicurazione invalidità, Ufficio federale delle assicurazioni sociali</contact>
      <attachment id="45482">
        <title>Foglio d’informazione "Prezzi degli apparecchi acustici: alcuni esempi nel sistema attuale"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13051.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="45483">
        <title>Foglio d’informazione "Fornitura di apparecchi acustici: sistema attuale e procedura prevista a partire dal 2009"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>69</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13052.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="35" org-id="319">
        <name lang="de">Invalidenversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurance-invalidité</name>
        <name lang="it">Assicurazione invalidità</name>
        <name lang="en">Invalidity Insurance</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="318.5" org-id="319">
        <name lang="de">Invalidenversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurance-invalidité</name>
        <name lang="it">Assicurazione invalidità</name>
        <name lang="en">Invalidity Insurance</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
