<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1773" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2002-05-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Bundesrat kompensiert Gebührenausfälle der SRG</title>
      <teaser>Die Radio- und Fernsehempfangsgebühren werden auf Anfang 2003 um 4.1 Prozent erhöht. Mit diesem Entscheid ermöglicht der Bundesrat der SRG, vorübergehend finanzielle Ausfälle zu kompensieren, die auf die erweiterte Gebührenbefreiung aus sozialen Gründen zurückzuführen sind. Die SRG hatte eine Erhöhung um 5 Prozent beantragt. Pro Haushalt wird die Erhöhung 1.50 Franken monatlich ausmachen.</teaser>
      <lead>Die Radio- und Fernsehempfangsgebühren werden auf Anfang 2003 um 4.1 Prozent erhöht. Mit diesem Entscheid ermöglicht der Bundesrat der SRG, vorübergehend finanzielle Ausfälle zu kompensieren, die auf die erweiterte Gebührenbefreiung aus sozialen Gründen zurückzuführen sind. Die SRG hatte eine Erhöhung um 5 Prozent beantragt. Pro Haushalt wird die Erhöhung 1.50 Franken monatlich ausmachen.</lead>
      <text link="no">Im Januar 2001 hatte das Bundesgericht die damalige Gebührenbefreiungspraxis der Bundesbehörden als rechtsungleich und damit verfassungswidrigbeurteilt. Im Juni desselben Jahres passte der Bundesrat die Radio- und Fernsehverordnung diesem Richterspruch entsprechend an. &amp;nbsp;AHV- und IV-Bezüger mit Ergänzungsleistungen werden künftig unter der Voraussetzung von der Gebührenpflicht befreit, dass sie ein entsprechendes Gesuch stellen. Die daraus resultierenden Gebührenausfälle können für das Jahr 2001 und voraussichtlich auch für das Jahr 2002 mit den noch verbleibenden Überschüssen der Radio- und Fernsehrechnung (1993 bis 1997) der damaligen Telecom PTT ausgeglichen werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat geht davon aus, dass aufgrund der neuen Praxis bis im Jahr 2004 rund 114'000 zusätzliche Haushalte gebührenbefreit sein werden, was der SRG effektive Mindereinnahmen von jährlich rund 47 Mio Franken bringen wird. Diese Mittel können kurzfristig weder mit Werbeeinnahmen noch mit weiteren Einsparungen aufgefangen werden. Im Gegensatz zur SRG, welche eine Erhöhung von 5 Prozent beantragt hatte, erachtet die Landesregierung 4.1 Prozent als angemessen. Diese moderate Erhöhung wird auch vom Preisüberwacher unterstützt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die bewilligte Gebührenerhöhung dient einzig der Kompensation der infolge der erwähnten Befreiungen aus sozialen Gründen entstehenden Gebührenausfälle. Den Rückgang der Werbeeinnahmen im vergangenen Jahr und das damit verbundene Betriebsdefizit muss die SRG mit Sparmassnahmen auffangen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat wird die Gebührensituation zudem nach zwei Jahren neu prüfen. Er wird unter anderem prüfen, ob die Gebührenbefreiungen von AHV- und IV-Bezüger mit Ergänzungsleistungen durch das Sozialversicherungssystem ausgeglichen werden können.</text>
      <contact>Medienstelle BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <attachment id="7018">
        <title>Veränderung der Empfangsgebühren</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1343.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 11:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Le Conseil fédéral compense la baisse des redevances subie par la SSR</title>
      <teaser>Début 2003, les redevances de réception pour la radio et la télévision seront augmentées de 4,1%. Par cette décision, le Conseil fédéral permet à la SSR de compenser provisoirement les pertes financières résultant des exonérations accordées pour des raisons sociales. La SSR avait demandé une hausse de 5%. L'augmentation s'élèvera finalement à Fr. 1.50 par mois et par ménage.</teaser>
      <lead>Début 2003, les redevances de réception pour la radio et la télévision seront augmentées de 4,1%. Par cette décision, le Conseil fédéral permet à la SSR de compenser provisoirement les pertes financières résultant des exonérations accordées pour des raisons sociales. La SSR avait demandé une hausse de 5%. L'augmentation s'élèvera finalement à Fr. 1.50 par mois et par ménage.</lead>
      <text link="no">En janvier 2001, le Tribunal fédéral avait qualifié de juridiquement inégale et donc d'anticonstitutionnelle l'ancienne pratique des autorités fédérales en matière d'exonération des redevances. En juin de la même année, le Conseil fédéral adaptait l'ordonnance sur la radio et la télévision, en réponse à cette sentence juridique; depuis lors, les rentiers AVS et AI au bénéfice de prestations complémentaires sont exonérés de l'obligation de verser les redevances s'ils en font la demande. Pour 2001, et vraisemblablement pour 2002 aussi, la baisse des redevances résultant de cette mesure pourra être compensée par le reste des excédents des comptes radio et télévision (1993 à 1997) de l'ancienne Télécom PTT. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral estime qu'avec la nouvelle pratique, quelque 114'000 ménages supplémentaires bénéficieront de l'exonération d'ici 2004. Cela signifie pour la SSR une diminution des recettes d'environ 47 millions de francs par année, un montant que ni les recettes publicitaires, ni de quelconques économies ne peuvent compenser à court terme. Alors que la SSR avait demandé une hausse de 5%, le gouvernement juge appropriée une augmentation de 4,1%. Cette hausse modérée est également soutenue par la surveillance des prix. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'augmentation approuvée ne sert qu'à compenser la baisse des redevances résultant des exonérations accordées pour des raisons sociales. Quant à la chute des recettes publicitaires observée l'année dernière et au déficit d'exploitation y relatif, la SSR doit y remédier en prenant des mesures d'économie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A noter que le Conseil fédéral réexaminera la situation dans deux ans. Il se penchera notamment sur la question de savoir si les exonérations accordées aux rentiers AVS et AI bénéficiant de prestations complémentaires peuvent être compensées par le système d'assurances sociales.</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <attachment id="7017">
        <title>Adaptation des redevances de réception</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1342.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 11:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Il Consiglio federale compensa i ridotti entroiti del canone radiotelevisivo per la SSR</title>
      <teaser>All'inizio del 2003 il canone radiotelevisivo aumenterà del 4,1 per cento. Con questa decisione, il Consiglio federale consente alla SSR di compensare temporaneamente la riduzione degli introiti dovuta all'ampliamento dei criteri di esenzione dal pagamento del canone per motivi sociali. La SSR aveva chiesto un aumento del 5 per cento. Per ogni famiglia, l'aumento comporterà una maggiore spesa di 1.50 franchi al mese.</teaser>
      <lead>All'inizio del 2003 il canone radiotelevisivo aumenterà del 4,1 per cento. Con questa decisione, il Consiglio federale consente alla SSR di compensare temporaneamente la riduzione degli introiti dovuta all'ampliamento dei criteri di esenzione dal pagamento del canone per motivi sociali. La SSR aveva chiesto un aumento del 5 per cento. Per ogni famiglia, l'aumento comporterà una maggiore spesa di 1.50 franchi al mese.</lead>
      <text link="no">Nel gennaio 2001, il Tribunale federale aveva giudicato iniqui, e quindi anticostituzionali, i criteri di esenzione dal canone radiotelevisivo allora applicati dalle autorità federali. Nel giugno dello stesso anno, il Consiglio federale ha modificato l'ordinanza sulla radiotelevisione conformemente alla sentenza del Tribunale. I beneficiari di rendite AVS e AI con prestazioni complementari possono godere dell'esenzione, a condizione di presentare una domanda in tal senso. I minori introiti che ne risultano per la SSR nel 2001 e, probabilmente, nel 2002, possono essere compensati grazie alle eccedenze non ancora sfruttate del conto relativo alla radiotelevisione (dal 1993 al 1997) dell'allora Telecom PTT. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale parte dal presupposto che, in base alla nuova prassi, entro il 2004 circa 114'000 nuove economie domestiche saranno esentate dal pagamento del canone; ciò comporterà per la SSR una riduzione effettiva delle entrate dell'ordine di circa 47 milioni di franchi all'anno. A breve termine, queste risorse finanziarie non possono essere recuperate né con gli introiti pubblicitari né con ulteriori misure di risparmio. Diversamente dalla SSR, che aveva chiesto un aumento del 5 per cento, il Governo federale ritiene adeguato un aumento del canone pari al 4,1 per cento. Si tratta di un aumento moderato, sostenuto anche dal Sorvegliante dei prezzi. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'aumento del canone autorizzato serve solamente a compensare le minori entrate derivanti dalle citate esenzioni per ragioni sociali. Il calo degli introiti pubblicitari registrato lo scorso anno e il conseguente aumento del deficit d'esercizio devono essere compensati dalla SSR attraverso misure di risparmio.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Fra due anni, il Consiglio federale procederà ad un nuovo esame della situazione. Esaminerà fra l’altro se l’esenzione dal pagamento del canone per i beneficiari di rendite AVS e AI con prestazioni complementari possa essere compensata dal sistema delle assicurazioni sociali o da entrate supplementari della SSR.</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <attachment id="7016">
        <title>Adattamento del canone radiotelevisivo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1341.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 11:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Federal Council compensates for the drop in SRG license fee revenue</title>
      <teaser>License fees for reception of radio and television will be increased by 4.1% from the beginning of 2003. The Federal Council’s decision enables the SRG to compensate temporarily for the drop in revenues which resulted from the extended exemption of license fees on social grounds. The SRG had applied for an increase of 5 percent. The increase represents an additional monthly cost of CHF 1.50 per household.</teaser>
      <lead>License fees for reception of radio and television will be increased by 4.1% from the beginning of 2003. The Federal Council’s decision enables the SRG to compensate temporarily for the drop in revenues which resulted from the extended exemption of license fees on social grounds. The SRG had applied for an increase of 5 percent. The increase represents an additional monthly cost of CHF 1.50 per household.</lead>
      <text link="no">This document is available in German, French and Italian only.&amp;nbsp;Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Press service OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 11:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="970" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen: Empfangsgebühren</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision : Redevance de réception</name>
        <name lang="it">Radio e televisione : Tasse di ricezione</name>
        <name lang="en">Radio and television :Reception fees</name>
      </keyword>
      <keyword id="1120" org-id="810">
        <name lang="de">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="fr">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="it">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="en">SRG SSR idée suisse</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
