<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8653" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-05-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Verkehrssicherheit dank tieferer Promillegrenze</title>
      <lead>Die Sicherheit im Strassenverkehr soll durch eine möglichst rasche Senkung der Promillegrenze erhöht werden. Nur wenige Wochen nach Ablauf der Referendumsfrist für das revidierte Strassenverkehrsgesetz (SVG) schlägt der Bundesrat dem Parlament eine Reduktion des Blutalkoholgrenzwerts für Fahrzeuglenkerinnen und -lenker auf 0,5 Promille vor. Wer 0,8 oder mehr Promille im Blut hat, muss mit strengeren Sanktionen rechnen. Die Grenzwerte werden in einer Verordnung festgehalten, über die neu das Parlament entscheidet. Der Erlass soll am 1.1. 2004 in Kraft treten.</lead>
      <text link="no">Nachdem die Referendumsfrist für das revidierte Strassenverkehrsgesetz am 8. April 2002 unbenutzt abgelaufen ist, hat der Bundesrat die Botschaft zur Verord-nung über Blutalkoholgrenzwerte im Strassenverkehr zuhanden des Parlaments verabschiedet. Der Bundesrat schlägt dabei eine Herabsetzung des Blutalkoholgrenzwertes auf 0,5 Promille vor. Der vorgeschlagene Wert trägt den wissenschaftlichen Erkenntnissen Rechnung, wonach bei einem Grossteil der Bevölkerung die Fahrfähigkeit schon bei einer niedrigen Blutalkohol-konzentration beeinträchtigt ist. Die 0,5-Promille-Grenze ist deshalb in den meisten europäi-schen Staaten bereits geltendes Recht. &lt;br /&gt; Die Herabsetzung des Blutalkoholgrenzwertes soll zusammen mit der bereits beschlossenen Massnahme, dass die zuständigen Kontrollorgane auch ohne Verdachtsmomente eine Atemprobe anordnen können, zu einer Verminderung der alkoholbedingten Unfälle führen. Alkoholkonsum wird heute bei 20 Prozent der tödlichen Unfälle, bei über 13 Prozent der Unfälle mit Verletzten und bei 9 Prozent aller polizeilich registrierten Unfälle als mögliche Unfallursache erfasst. &lt;br /&gt; Weil das neue Strassenverkehrsgesetz zwischen Angetrunkenheit und einem höheren Mass der Angetrunkenheit (nicht qualifizierte und qualifizierte Angetrunkenheit) unterscheidet, schlägt der Bundesrat dem Parlament zwei Grenzwerte vor. Als angetrunken soll danach gelten, wer mit einer Blutalkoholkonzentration im Bereich zwischen 0,50 und 0,79 Promille ein Fahrzeug lenkt. In höherem Mass angetrunken sind Fahrzeuglenkende ab 0,80 Promille. &lt;br /&gt; Das Mass der Angetrunkenheit hat einen direkten Einfluss auf die Sanktionen, mit denen fehlbare Fahrzeuglenkerinnen oder -lenker rechnen müssen. Wer mit einer Blutalkoholkonzentra-tion von bis zu 0,79 Promille in einer Kontrolle hängen bleibt, wird mit Haft oder mit Busse be-straft. Zudem verfügt die Verwaltungsbehörde eine Verwarnung, wenn keine weitere Wider-handlung vorliegt, die nicht im Ordnungsbussenverfahren erledigt werden kann. Wurde gegen-über dem Täter in den vorangegangenen zwei Jahren bereits einmal eine Massnahme ausge-sprochen, wird er mit einem Führerausweisentzug von mindestens einem Monat belegt. &lt;br /&gt; Wer mit 0,80 oder mehr Promille im Blut ein Fahrzeug lenkt, begeht ein Vergehen, das Gefängnis oder Busse und einen Eintrag im Strafregister zur Folge hat. Zudem wird der Führerausweis für mindestens drei Monate entzogen. Ist der Täter oder die Täterin in den vorangegangenen fünf Jahren zudem schon einmal in angetrunkenem Zustand gefahren, muss der Ausweis für mindestens ein Jahr abgegeben werden. Wird innert zehn Jahren zum dritten Mal mit mehr als 0,80 Promille ein Fahrzeug gelenkt, spricht die Verwaltungsbehörde einen Sicherungsentzug aus. Dies bedeutet, dass die betroffene Person für unbestimmte Zeit, mindestens aber für die Dauer von zwei Jahren nicht mehr fahren darf. &lt;br /&gt; Die neue Verordnung, über die das Parlament ab der kommenden Herbstsession beraten wird, soll am 1. Januar 2004 in Kraft treten. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Verkehrssicherheitsmassnahmen der SVG-Revision sollen gestaffelt wie folgt in Kraft gesetzt werden: &lt;br /&gt; 2003: Verbesserung der ersten Ausbildungsphase (Verbesserung der Fahrausbildung und -prüfung). &lt;br /&gt; Einführung des Fahrberechtigungsregisters und des Führerausweises im Kreditkartenformat &lt;br /&gt; 2004: Verdachtsfreie Atemprobe. &lt;br /&gt; Neue Promillegrenzen beim Fahren in angetrunkenem Zustand. Regelung des Fahrens unter Drogen- und Medikamenteneinfluss (inkl. Null-Grenzwert für bestimmte Drogen). &lt;br /&gt; Strengere Administrativmassnahmen (Kaskadensystem beim Führerausweisentzug). Führerausweis auf Probe. &lt;br /&gt; 2005: Zweite Ausbildungsphase für Neulenkerinnen und -lenker. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskünfte: Werner Jeger, Vizedirektor Bundesamt für Strassen, 031 323 42 53.</text>
      <contact/>
      <link id="15719">
        <title>Botschaft</title>
        <uri>http://www.astra.admin.ch/media/presse/promille/Botschaft_02_05_08_d.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15720">
        <title>Verordnung</title>
        <uri>http://www.astra.admin.ch/media/presse/promille/Verordnung_02_05_08_d.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral propose 0,5 o/oo</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté le message relatif à une ordonnance concernant les taux d'alcoolémie limites. Ce faisant, il propose d'en abaisser le seuil à 0,5 o/oo et d'en fixer un second à 0,8 o/oo, assorti de sanctions plus sévères. Ainsi, il tient compte de la gradation prévue par la révision de la loi sur la circulation routière, loi dont la nouvelle version attribue au Parlement la décision finale dans ce domaine.</lead>
      <text link="no">Le délai référendaire ayant expiré le 8 avril 2002 sans que personne ne se soit opposé à la révision de la loi sur la circulation routière, le Conseil fédéral a adopté, à sa séance d'aujourd'hui, le message relatif à une ordonnance concernant les taux d'alcoolémie limites admis en matière de circulation routière. Il propose d'abaisser ce seuil à 0,5 o/oo, valeur qui prend en considération le fait scientifiquement prouvé qu'une faible concentration d'alcool dans le sang diminue déjà la capacité de conduire de la majorité des conducteurs. C'est pourquoi que cette limite est en vigueur dans la plupart des pays européens. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Au vu de la distinction que fait la nouvelle loi sur la circulation routière entre taux d'alcoolémie non qualifié et taux d'alcoolémie qualifié, le Conseil fédéral propose de fixer deux fourchettes à cet égard. La première irait de 0,50 à 0,79 o/oo, la seconde commencerait à 0,8 o/oo. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le degré d'ivresse a une incidence directe sur les sanctions encourues par les conducteurs fautifs. Celui qui présente un taux d'alcoolémie de 0,79 o/oo au plus lors d'un contrôle est puni des arrêts ou de l'amende. L'autorité administrative y ajoute un avertissement s'il n'y a pas d'autre infraction qui ne puisse être réglée par une procédure d'amende d'ordre. Si l'auteur a fait l'objet d'une mesure au cours des deux années écoulées, son permis de conduire lui est retiré pour un mois au moins. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La personne qui conduit en ayant un taux d'alcoolémie de 0,8 o/oo commet un délit sanctionné par l'emprisonnement ou l'amende et par une inscription au casier judiciaire. Son permis lui est en outre retiré pour trois mois au moins. Si elle a déjà été prise en flagrant délit de conduite en état d'ébriété au cours des cinq années précédentes, cette durée est portée à une année ou plus. Le conducteur qui dépasse le taux de 0,8 o/oo à trois reprises en l'espace de dix ans se voit infliger un retrait de sécurité, ce qui signifie qu'il lui est interdit de conduire un véhicule pour une durée indéterminée, mais de 24 mois au minimum. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Conjointement à la mesure déjà adoptée consistant à permettre aux organes compétents d'ordonner un contrôle de l'air expiré même en l'absence d'indices extérieurs d'ébriété, l'abaissement du taux limite d'alcoolémie doit contribuer à réduire les conséquences néfastes de l'alcool sur la route. En effet, celui-ci est à l'origine de 20 % des accidents mortels et de plus de 13 % des accidents faisant des blessés, et figure comme cause possible dans 9 % du total des accidents enregistrés par la police. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il est prévu que la nouvelle ordonnance, qui sera débattue cet automne par le Parlement, entre en vigueur le 1er janvier 2004. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Secrétariat général du DETEC. &lt;br /&gt; Palais fédéral Nord. &lt;br /&gt; Kochergasse 10. 3003 Berne</text>
      <contact/>
      <link id="15721">
        <title>Message</title>
        <uri>http://www.astra.admin.ch/media/presse/promille/Botschaft_02_05_08_f.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15722">
        <title>Ordonnance</title>
        <uri>http://www.astra.admin.ch/media/presse/promille/Verordnung_02_05_08_f.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Più sicurezza della circolazione grazie a un valore limite di alcolemia inferiore</title>
      <lead>La sicurezza della circolazione stradale va aumentata attraverso il rapido abbassamento del valore limite di alcolemia. A poche settimane dallo scadere del termine di referendum per la revisione della legge federale sulla circolazione stradale (LCStr), il Consiglio federale propone al Parlamento di abbassare dallo 0,8 allo 0,5 per mille il tasso alcolemico dei conducenti di veicoli. Chi ha un tasso di alcolemia pari o superiore allo 0,8 per mille sarà punito in modo più severo. I valori limite vengono fissati in un'ordinanza; l'ultima parola spetta al Parlamento. La nuova ordinanza entrerà in vigore il 1° gennaio 2004.</lead>
      <text link="no">Trascorso, senza essere stato utilizzato, il termine di referendum (8 aprile 2002) per la revisione della legge sulla circolazione stradale, il Consiglio federale ha trasmesso al Parlamento, nella sua odierna seduta, il messaggio concernente un'ordinanza dell'Assemblea federale sui valori limite di alcolemia nella circolazione stradale. L'Esecutivo propone una riduzione del tasso alcolemico allo 0,5 per mille. Il valore proposto si rifà a risultati scientifici secondo i quali buona parte della popolazione vedrebbe compromessa la propria capacità di guida già a partire da un tasso più basso. D'altronde, lo 0,5 per mille è già in vigore nella maggior parte degli Stati europei. &lt;br /&gt; La riduzione del tasso di alcolemia consentito assieme alle misure già decise che prevedono l'analisi dell'alito da parte degli organi di controllo competenti anche senza motivi di sospetto, dovrebbero portare a una diminuzione degli incidenti causati dal consumo di alcolici. Al giorno d'oggi, l'alcol al volante è la causa del 20 percento degli incidenti mortali, di più del 13 percento degli incidenti con feriti e del 9 percento di tutti gli incidenti registrati dalla polizia. &lt;br /&gt; In considerazione del fatto che la nuova legge sulla circolazione stradale distingue tra ebrietà ed elevato tasso di ebrietà (ebrietà non qualificata e qualificata), il Consiglio federale propone al Parlamento due valori massimi: chi è al volante di un veicolo con valori compresi tra lo 0,50 e lo 0,79 per mille ha raggiunto lo stato di ebrietà, tutti i conducenti che presentano invece dei valori superiori allo 0,80 per mille sono invece nella fascia ad elevato tasso di ebrietà. &lt;br /&gt; Questa distinzione si ripercuote direttamente sulle sanzioni a danno dei conducenti ebbri. Chi viene sorpreso al volante con un tasso alcolemico entro il limite dello 0,79 per mille, è punito con l'arresto o la multa. Inoltre, se non ci sono precedenti riconducibili a multe disciplinari, le autorità amministrative ordinano un ammonimento; se invece negli ultimi due anni è già stata emanata una misura contro il conducente, gli viene revocata la licenza di condurre per almeno un mese. &lt;br /&gt; Chi conduce un veicolo con un tasso alcolemico dello 0,80 per mille o più, commette un delitto per il quale è prevista la prigione o una multa con iscrizione nel casellario giudiziale. Inoltre, viene revocata la licenza di condurre per almeno tre mesi. Se negli ultimi cinque anni il colpevole è già stato sorpreso un volta in stato di ebrietà, deve consegnare la patente per almeno un anno. Se nell'arco di dieci anni viene fermato per la terza volta con un tasso alcolemico superiore allo 0,80 per mille, le autorità amministrative ordinano una revoca di sicurezza. Questo significa che la persona interessata non può più condurre un veicolo per un periodo indeterminato, in ogni caso per almeno due anni. &lt;br /&gt; La nuova ordinanza, che verrà discussa in Parlamento a partire dalla prossima sessione autunnale, entrerà in vigore il 1° gennaio 2004. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le misure intese a garantire la sicurezza del traffico previste nella revisione della LCStr entreranno in vigore, a ritmo scaglionato, come segue: &lt;br /&gt; 2003: Miglioramento della prima fase di formazione dei conducenti (miglioramento della formazione e dell'esame di guida). Introduzione del permesso di guida e della licenza di condurre in formato carta di credito. &lt;br /&gt; 2004: Analisi dell'alito senza motivi di sospetto. Nuovi valori limite di alcolemia per la guida in stato di ebrietà. Norme per la guida sotto l'influsso di tupefacenti e medicinali (compreso "limite zero" per determinate categorie di stupefacenti). Misure amministrative più severe (sistema "a cascata" per le revoche della patente). Patente in prova &lt;br /&gt; 2005: Seconda fase di formazione per nuovi conducenti. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Segreteria generale DATEC. &lt;br /&gt; Palazzo federale Nord. &lt;br /&gt; Kochergasse 10, 3003 Berna</text>
      <contact/>
      <link id="15723">
        <title>www.astra.admin.ch/media/presse/promille/Botschaft_02_05_08_i.pdf</title>
        <uri>http://www.astra.admin.ch/media/presse/promille/Botschaft_02_05_08_i.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15724">
        <title>www.astra.admin.ch/media/presse/promille/Verordnung_02_05_08_i.pdf</title>
        <uri>http://www.astra.admin.ch/media/presse/promille/Verordnung_02_05_08_i.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
