<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11031" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-05-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Medienmitteilung EVD: Botschaft zur Weiterentwicklung der Agrarpolitik (Agrarpolitik 2007)</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Botschaft zur Weiterentwicklung der Agrarpolitik (Agrarpolitik 2007) verabschiedet. Darin werden Änderungen in sechs Bundesgesetzen sowie ein Bundesbeschluss über die finanziellen Mittel für die Landwirtschaft in den Jahren 2004-2007 vorgeschlagen. Die Aufhebung der Milchkontingentierung, die Versteigerung der Fleischimportkontingente und die neuen Zahlungsrahmen sind die Kernpunkte der Vorlage, welche per 1. Januar 2004 in Kraft treten soll.</lead>
      <text link="no">&lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Communiqué de presse DFE: Message concernant l’évolution future de la politique agricole (PA 2007)</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui le message concernant l'évolution future de la politique agricole (Politique agricole 2007). Il y propose de modifier six lois fédérales et d’adopter l'arrêté fédéral sur les moyens financiers destinés à l'agriculture pour les années 2004 à 2007. La suppression du contingentement laitier, la mise aux enchères des contingents d’importation de viande et les nouvelles enveloppes financières sont les éléments clés de ce projet, qui devrait entrer en vigueur le 1er janvier 2004.</lead>
      <text link="no">&lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Comunicato stampa DFE: Messaggio concernente l’ulteriore sviluppo della politica agricola (Politica agricola 2007)</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha licenziato il messaggio concernente l’ulteriore sviluppodella politica agricola (Politica agricola 2007). In questo ambito vengono proposte modifiche asei leggi federali e un decreto federale concernente i mezzi finanziari a favore dell’agricolturanel periodo 2004-2007. La soppressione del contingentamento lattiero, la vendita all’asta deicontingenti doganali per le importazioni di carne e il nuovo credito quadro sono i punti cardinedel pacchetto, che entrerà in vigore il 1o gennaio 2004.</lead>
      <text link="no">&lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
