<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11029" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-05-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tierarzneimittel und Lebensmittelsicherheit</title>
      <lead>Die Gesetzgebung setzt auf QualitätsstandardsDie Lebensmittelsicherheit, die Nutztierhaltung, der Einsatz von Tierarzneimitteln und die Antibiotikarückstände und -resistenzen sind aktuelle Themen. Während die Gesetzgebung, insbesondere das Heilmittelgesetz und deren Vollzug in den Zuständigkeitsbereich der Behörden fällt, ist die Umsetzung und die Erarbeitung von Standards für eine konstante Qualität der Produkte in erster Linie Aufgabe des privaten Sektors. Zur Diskussion dieser Problematik und zu einem Meinungsaustausch haben das Bundesamt für Gesundheit, das Bundesamt für Landwirtschaft, das Bundesamt für Veterinärwesen und das Schweizerische Heilmittelinstitut (Swissmedic) die interessierten Kreise am Freitag, 31. Mai 2002, zu einem runden Tisch in Bern eingeladen.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Die Vertreterinnen und Vertreter der Bundesstellen, kantonalen Behörden, Konsumentinnen und Konsumenten, Produzenten, Tierärzteschaft, Grossverteiler und Privatindustrie haben dabei die Möglichkeiten von gesetzlichen Regelungen und der Einführung von Sofortmassnahmen insbesondere für folgende Punkte diskutiert:&lt;/div&gt; &lt;ul&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;Verhaltensregeln für die Nutztierhaltung,&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;Fehlende Zulassungen für notwendige Tierarzneimittel,&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;legale und illegale Einfuhr von Tierarzneimitteln,&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;Gesetzes-, Kontroll- und Koordinationsbedarf,&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;Verbesserte Selbstkontrolle der im Lebensmittelsektor tätigen Akteure.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;div align="left"&gt;Die Kontrollmassnahmen und die gewonnenen Erkenntnisse in der Ernährung wandeln sich ständig und so auch die Erwartungen der Konsumentinnen und Konsumenten. Dies macht oft eine Anpassung der gesetzlichen Grundlagen, aber vor allem auch der Qualitätsstandards, erforderlich. Das Ziel dieses runden Tischs war ein Meinungs- und Informationsaustausch zu den aktuellen Problemen in der Produktion von Nahrungsmitteln tierischer Herkunft und in der Lebensmittelsicherheit. Weiter ging es auch darum, die Fachleute dieser Bereiche zu einem frühen Zeitpunkt einzubeziehen, um ein zielorientierteres Vorgehen bei den noch zu schaffenden Massnahmen und gesetzlichen Grundlagen sicherzustellen.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Bundesamt für Gesundheit (BAG)&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Medien und Kommunikation&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskunft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Jean Louis Zurcher Medien und Kommunikation BAG Tel.: 031 324 12 95&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Médication vétérinaire et sûreté alimentaire</title>
      <lead>La législation mise sur des standards de qualitéLa sûreté alimentaire, la détention des animaux à rente, la médication vétérinaire, les résidus d'antibiotiques et les résistances à ces derniers sont des problèmes d'actualité. Si la législation, notamment la loi sur les produits thérapeutiques, et sa mise en application incombent aux pouvoirs publics, les standards de qualité constants des produits sont avant tout une responsabilité portée par le secteur privé. C'est pour débattre de ces questions et pour échanger les points de vue que l'Office fédéral de la santé publique, l'Office fédéral de l'agriculture, l'Office vétérinaire fédéral et l'Institut suisse des produits thérapeutiques (Swissmedic) ont convié les milieux concernés à une table ronde vendredi 31 mai 2002 à Berne.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Les représentants des autorités fédérales et cantonales, des consommateurs, des producteurs, des vétérinaires, des distributeurs et de l'industrie privée ont ainsi débattu des possibilités de légiférer et d'introduire des mesures rapides sur notamment:&lt;/div&gt; &lt;ul&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;Les règles de conduite pour la détention des animaux à rente,&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;la médication vétérinaire,&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;l'absence d'autorisations pour certains médicaments vétérinaires nécessaires,&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;les importations légales et illicites de médicaments vétérinaires,&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;les dispositions légales, de contrôles et de coordination,&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;la responsabilité et l'auto-contrôle de l'industrie de l'alimentation.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;div align="left"&gt;Les techniques de contrôle et les nouvelles connaissances dans l'alimentation évoluent, de même que les attentes des consommateurs, ce qui implique souvent une adaptation de la législation, mais aussi l'adaptation constante des standards de qualité. Le but de cette table ronde est un échange de vue et d'information sur les conditions régnant dans les domaines de la production alimentaire d'origine animale et de la sûreté alimentaire. Il s'agit aussi d'impliquer tous les intervenants dans ces domaines à un stade précoce afin de mieux cibler les mesures et la législation à venir.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Office fédéral de la santé publique (OFSP)&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Médias et communication&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Jean Louis Zurcher médias et communication OFSP Tél.: 031 / 324 12 95&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
