<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1770" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2002-05-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Wettbewerb zur Überbrückung der digitalen Spaltung in der Schweiz</title>
      <teaser>Die Schweiz ist auf dem Weg zur Informationsgesellschaft. Untersuchungen und Statistiken belegen jedoch, dass verschiedene Bevölkerungsgruppen mit der rasanten Entwicklung nach wie vor nicht Schritt halten können. Unter dem Patronat von Bundesrat Moritz Leuenberger schreiben das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) und das Bundesamt für Kultur (BAK) zum zweiten Mal den "Ritter der Kommunikation", einen Wettbewerb zur Überbrückung der digitalen Spaltung in der Schweiz aus.</teaser>
      <lead>Die Schweiz ist auf dem Weg zur Informationsgesellschaft. Untersuchungen und Statistiken belegen jedoch, dass verschiedene Bevölkerungsgruppen mit der rasanten Entwicklung nach wie vor nicht Schritt halten können. Unter dem Patronat von Bundesrat Moritz Leuenberger schreiben das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) und das Bundesamt für Kultur (BAK) zum zweiten Mal den "Ritter der Kommunikation", einen Wettbewerb zur Überbrückung der digitalen Spaltung in der Schweiz aus.</lead>
      <text link="no">In der Schweiz sind die materiellen Voraussetzungen für einen erfolgreichen Wandel zur Informationsgesellschaft vorhanden. Wer jedoch nicht über den Zugang zu den Informations- und Kommunikationstechnologien (ICT) verfügt, mit ihnen kompetent umgehen kann und die Fähigkeit zum kritischen Umgang mit den vermittelten Inhalten mitbringt, bleibt von dieser Entwicklung hin zur Informationsgesellschaft ausgeschlossen. Vor allem sogenannte Bildungsferne, einkommensschwache Schichten und ältere Menschen laufen Gefahr von politischen, wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Prozessen bei deren zunehmender Informatisierung ausgeschlossen zu werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Mai 2001 haben deshalb das BAKOM und das BAK den Wettbewerb "Ritter der Kommunikation" zum ersten Mal ausgeschrieben. Ausgezeichnet wurden Projekte und Initiativen von Jugendlichen, die einen Beitrag zur Förderung der Informationsgesellschaft in allen Bevölkerungsschichten der Schweiz leisten. Die Vielfalt, Kreativität und Qualität der eingereichten Projekte war beachtlich und unterstreicht nicht zuletzt den Willen der Teilnehmer, an der Ausgestaltung der Informationsgesellschaft aktiv mitzuwirken. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach den ermutigenden Erfahrungen wird der "Ritter der Kommunikation" für das Jahr 2002 heute neu ausgeschrieben. Um die Bedeutung einer Überwindung der digitalen Spaltung, die alle Bevölkerungsschichten integriert, zu unterstreichen, können neu alle interessierten Personen und Gruppen ohne Altersbeschränkung teilnehmen. Der sogenannten e-generation, jungen Menschen bis 30 Jahre, ist der Jugendpreis des "Ritter der Kommunikation" in der Höhe von 20'000.- Franken gewidmet. Um den Sonderpreis 2002, "Kulturelle Vielfalt und ICT" (dotiert mit 10'000.- Franken), können sich Projekte bewerben, die auf eine Überbrückung der digitalen Spaltung unter Berücksichtigung und Einbezug der kulturellen Vielfalt der Schweiz hinzielen und so den Dialog zwischen den Kulturen fördern. Der eigentliche "Ritter der Kommunikation" 2002 ist als Anerkennungspreis mit 20'000.- Franken dotiert. Bewertet werden Projekte, die im Zeitraum von 01.06.2001 - 30.07.2002 bereits angelaufen sind. Einsendeschluss für alle Kategorien ist der 6. September 2002.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Eine Jury mit Fachleuten der Bereiche ICT, Kultur, Jugend und Soziales beurteilt die eingereichten Projekte und bestimmt die Gewinnerinnen und Gewinner. Besonderes Augenmerk liegt dabei auf dem sozialen Aspekt und der Nachhaltigkeit der Projekte.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit Microsoft, Luckylack, swissinfo/Schweizer Radio International (SRI), SVEB (Schweizerischer Verband für Weiterbildung), SAJV (Schweizer Arbeitsgemeinschaft der Jugendverbände) und younet, sowie dem Verein Web für alle/Web pour tous &amp;nbsp;konnten für die Unterstützung des Wettbewerbes &amp;nbsp;Partner aus der Wirtschaft, der Jugendarbeit und der Erwachsenenbildung &amp;nbsp;gewonnen werden, die mit ihrem Engagement für die Ziele des "Ritter der Kommunikation" und für eine verantwortungsvolle Gestaltung der Informationsgesellschaft einstehen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weitere Informationen können auf der Website www.comknight.ch&amp;nbsp;oder an der Adresse "Ritter der Kommunikation", Bundesamt für Kommunikation, Zukunftstrasse 44, 2501 Biel-Bienne eingeholt werden.</text>
      <contact>Medienstelle BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="7012">
        <title>www.comknight.ch</title>
        <uri>http://www.comknight.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 11:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Concours visant à prévenir la fracture numérique en Suisse</title>
      <teaser>La Suisse s'est engagée sur la voie de la société de l'information. Toutefois, les statistiques et autres études montrent que différentes catégories de la population ne parviennent pas à suivre l'évolution fulgurante des nouvelles technologies. C'est la raison pour laquelle l'Office fédéral de la communication (OFCOM) et l'Office fédéral de la culture (OFC) organisent, sous le patronage du conseiller fédéral Moritz Leuenberger, pour la deuxième fois le concours "Chevalier de la communication", destiné à prévenir la fracture numérique en Suisse.</teaser>
      <lead>La Suisse s'est engagée sur la voie de la société de l'information. Toutefois, les statistiques et autres études montrent que différentes catégories de la population ne parviennent pas à suivre l'évolution fulgurante des nouvelles technologies. C'est la raison pour laquelle l'Office fédéral de la communication (OFCOM) et l'Office fédéral de la culture (OFC) organisent, sous le patronage du conseiller fédéral Moritz Leuenberger, pour la deuxième fois le concours "Chevalier de la communication", destiné à prévenir la fracture numérique en Suisse.</lead>
      <text link="no">Les conditions matérielles sont réunies pour que la Suisse fasse son entrée dans la société de l'information. Toutefois, ceux qui ne disposent pas d'un accès aux technologies de l'information et de la communication (TIC), qui ne savent pas les utiliser ni aborder d'un œil critique les contenus diffusés, demeurent exclus de cette évolution. Ce sont avant tout les personnes éloignées des circuits de formation, celles disposant d'un faible revenu et les personnes âgées qui risquent de se voir écartées des processus politiques, économiques et sociaux dans un monde de plus en plus informatisé.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dès lors, l'OFCOM et l'OFC ont lancé en mai 2001 la première édition du concours "Chevalier de la communication". Ont été récompensés les projets et les initiatives menés par des jeunes et contribuant à promouvoir la société de l'information dans toutes les catégories de la population en Suisse. La diversité, la créativité et la qualité des projets remis ont été exceptionnelles, et témoignent de la volonté des participants de prendre une part active à l'aménagement de la société de l'information. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Après cette expérience encourageante, l'édition 2002 du "Chevalier de la communication" a été lancée aujourd'hui . Afin de souligner à quel point il est important de prévenir la fracture numérique en intégrant toutes les catégories de la population, le concours est désormais ouvert à toutes les personnes et tous les groupes intéressés, sans restriction d'âge. Le prix Jeunesse "Chevalier de la communication", doté de 20'000 francs, est quant à lui destiné aux jeunes âgés de 30 ans ou moins, c'est-à-dire à la "génération électronique". Le prix spécial 2002, "Diversité culturelle et TIC" (doté de 10'000 francs), s'adresse aux projets dont l'objectif est de prévenir la fracture numérique sous l'angle particulier de la diversité culturelle de la Suisse et de contribuer par là à encourager le dialogue entre les cultures. Quant au prix principal "Chevalier de la communication" 2002, conçu comme un prix de reconnaissance, il est doté de 20'000 francs. Pour être admis, les projets doivent avoir été lancés pendant la période du 01.06.2001 au 30.07.2002. Le délai de remise des dossiers pour toutes les catégories est le 6 septembre 2002.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un jury composé de spécialistes des TIC, de la culture, de la jeunesse et de l'action sociale évalue les projets déposés et désigne les vainqueurs. Il porte une attention particulière à l'aspect social et à la durabilité des projets.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Grâce à Microsoft, Luckylack, swissinfo/Radio Suisse Internationale (SRI), la FSEA (Fédération suisse pour l'éducation des adultes), le CSAJ (Conseil suisse des Activités de Jeunesse) et younet, ainsi que l'association "Web für alle/Web pour tous", le concours bénéficie du soutien de partenaires issus de l'économie privée, du secteur de la jeunesse et de celui de l'éducation des adultes. Tous s'engagent à poursuivre les objectifs du concours "Chevalier de la communication" et à prendre leurs responsabilités dans l'aménagement de la société de l'information.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; De plus amples informations sont disponibles sur le site www.comknight.ch&amp;nbsp;ou à l'adresse "Chevalier de la communication", Office fédéral de la communication, Rue de l'Avenir 44, 2501 Biel-Bienne.</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="7012">
        <title>www.comknight.ch</title>
        <uri>http://www.comknight.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 11:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Concorso indetto per superare il divario tecnologico in Svizzera</title>
      <teaser>La Svizzera si sta muovendo verso la società dell'informazione. Tuttavia, diversi studi e statistiche dimostrano che tuttora diverse cerchie della popolazione non riescono a stare al passo con questa rapida evoluzione. Ora, con il patrocinio del Consigliere federale Moritz Leuenberger, l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) e l'Ufficio federale della cultura (UFC) indicono per la seconda volta il concorso "Cavaliere della comunicazione", che intende gettare un ponte per superare il divario tecnologico in Svizzera.</teaser>
      <lead>La Svizzera si sta muovendo verso la società dell'informazione. Tuttavia, diversi studi e statistiche dimostrano che tuttora diverse cerchie della popolazione non riescono a stare al passo con questa rapida evoluzione. Ora, con il patrocinio del Consigliere federale Moritz Leuenberger, l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) e l'Ufficio federale della cultura (UFC) indicono per la seconda volta il concorso "Cavaliere della comunicazione", che intende gettare un ponte per superare il divario tecnologico in Svizzera.</lead>
      <text link="no">In Svizzera, vi sono tutte le condizioni materiali necessarie alla transizione verso una società dell'informazione. Tuttavia, chi non può accedere alle tecnologie dell'informazione e della comunicazione (TIC), non sa farne un uso adeguato e affrontare in modo critico i contenuti trasmessi, rimane escluso da questa evoluzione. Soprattutto le categorie di persone lontane dai circuiti di formazione, quelle che dispongono di un reddito basso e le persone anziane corrono il rischio di vedersi escluse dai processi politici, economici e sociali, caratterizzati da un'informatizzazione in continua crescita.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel maggio 2001, l'UFCOM e l'UFC hanno perciò indetto per la prima volta il concorso "Cavaliere della comunicazione". Sono stati premiati i progetti e le iniziative di giovani che contribuivano a promuovere la società dell'informazione in tutte le cerchie della popolazione svizzera. La diversità, la creatività e la qualità dei progetti inoltrati erano notevoli, il che dimostra la volontà dei concorrenti di partecipare attivamente alla creazione della società dell'informazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dopo questa esperienza incoraggiante, il concorso "Cavaliere della comunicazione" viene ora nuovamente indetto per l'anno 2002. Inteso a sottolineare quanto sia importante superare la frattura tecnologica integrando tutte le cerchie della popolazione, il concorso si apre ora a tutte le persone e ai gruppi interessati, senza limiti di età. Il premio della gioventù "Cavaliere della comunicazione", dotato di 20'000 franchi, è destinato alla cosiddetta "generazione elettronica", di cui fanno parte i giovani fino a 30 anni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per il premio speciale 2002 "Diversità culturale e TIC", di 10'000 franchi, possono candidarsi i progetti che, mirando a superare il divario tecnologico, tengono conto della diversità culturale svizzera e promuovono il dialogo fra le culture.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il premio principale "Cavaliere della comunicazione" 2002, concepito come un premio di riconoscimento, ammonta a 20'000 franchi. Vengono qui valutati solo i progetti già avviati fra il 1° giugno 2001 e il 30 luglio 2002. Il termine d'inoltro per tutte le categorie è il 6 settembre 2002.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Una giuria di esperti provenienti dai settori TIC, cultura, gioventù e sociale valuta i progetti inoltrati e designa i vincitori, riservando una particolare attenzione agli aspetti sociali e alla sostenibilità dei progetti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Grazie a Microsoft, Luckylack, swissinfo/Radio Svizzera Internazionale (RSI), FSEA (Federazione svizzera per l'educazione degli adulti), FSAG (Associazione Svizzera delle Associazioni Giovanili) e younet, come pure l'associazione "Web für alle/Web pour tous", il concorso beneficia del sostegno di partner provenienti dall'economia privata, dalle attività giovanili e dalla formazione degli adulti. Tutti s'impegnano a promuovere gli obiettivi del concorso "Cavaliere della comunicazione" e a garantire una società dell'informazione responsabile.&lt;br /&gt; Informazioni più ampie sono disponibili al sito www.comknight.ch&amp;nbsp;o all'indirizzo "Cavaliere della comunicazione", Ufficio federale delle comunicazioni, Rue de l’Avenir 44, 2501 Bienne.</text>
      <contact>Servizio stampa UFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="7012">
        <title>www.comknight.ch</title>
        <uri>http://www.comknight.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 11:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Competition to bridge the digital divide</title>
      <teaser>Switzerland is on the way to the information society. Studies and statistics, however, show that various population groups are still unable to keep pace with the dynamic developments. Under the patronage of Federal Councillor Moritz Leuenberger, the Federal Office of Communications (OFCOM) and the Federal Office for Culture (BAK) are holding the "Knight of Communication" competition for a second time. This competition is aimed at bridging the digital divide. The best projects which provide or facilitate access to the new information and communication technologies (ICT) for an even wider segment of the population will be awarded the "Knight of Communication" prize.</teaser>
      <lead>Switzerland is on the way to the information society. Studies and statistics, however, show that various population groups are still unable to keep pace with the dynamic developments. Under the patronage of Federal Councillor Moritz Leuenberger, the Federal Office of Communications (OFCOM) and the Federal Office for Culture (BAK) are holding the "Knight of Communication" competition for a second time. This competition is aimed at bridging the digital divide. The best projects which provide or facilitate access to the new information and communication technologies (ICT) for an even wider segment of the population will be awarded the "Knight of Communication" prize.</lead>
      <text link="no">This document is available in German, French and Italian only. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Press service OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 11:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="140" org-id="810">
        <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation (BAKOM)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de la communication (OFCOM)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM)</name>
        <name lang="en">Federal Office of Communications (OFCOM)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1260" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="540" org-id="810">
        <name lang="de">Informationsgesellschaft</name>
        <name lang="fr">Société de l'information</name>
        <name lang="it">Società dell'informazione</name>
        <name lang="en">Information Society</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
