<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60327" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-01-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1081" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Starkstrominspektorat ESTI</name>
      <name lang="fr">Inspection fédérale des installations à courant fort ESTI</name>
      <name lang="it">Ispettorato federale degli impianti a corrente forte ESTI</name>
      <name lang="en">Federal Inspectorate for Heavy Current Installations ESTI</name>
      <www lang="de">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.esti.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@esti.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ESTI – Freiwilliger Rückruf von BOSCH Schleifgeräten der Serie PSS</title>
      <lead>In freiwilliger Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Starkstrominspektorat (ESTI) informiert die Robert Bosch GmbH über den Rückruf von Schleifgeräten der Serie PSS. Betroffen sind ausschließlich die Modelle PSS 2, PSS 20, PSS 190, PSS 200, PSS 250 und PSS 2000 aus dem Produktionszeitraum Juni bis einschließlich August 2007.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bei regelmäßigen Qualitätskontrollen hat die Robert Bosch GmbH festgestellt, dass bei einer begrenzten Anzahl an Schleifgeräten der Serie PSS ein Materialfehler am Lüftungsrad auftritt. Dadurch könnten das Gehäuse brechen und Teile herausgeschleudert werden. Es kann nicht ausgeschlossen werden, dass es zu Verletzungen kommt. Außerdem könnten stromführende Bauteile offengelegt werden, wobei es im äußersten Fall zu einem lebensbedrohlichen elektrischen Schlag kommen könnte. Solche Fälle sind bislang allerdings nicht bekannt. Die betroffenen Schleifgeräte dürfen ab sofort nicht mehr genutzt und weitergegeben werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Um ihrer Verantwortung gegenüber den Kunden gerecht zu werden, hat sich die Robert Bosch GmbH entschieden, die betroffenen Geräte vorsorglich zurückzurufen und gegen ein neues Gerät auszutauschen. Dieser Austausch ist für die Verwender selbstverständlich kostenfrei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Auf der Website www.sandercare.com können Verbraucher online überprüfen, ob ihr Schleifgerät betroffen ist. Sollte dies der Fall sein, sollen Verbraucher möglichst zeitnah telefonisch Kontakt über die kostenlose Service-Nr. 00800 83 646 704 aufnehmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Die Robert Bosch GmbH stimmt sich mit den zuständigen staatlichen Stellen ab, um sicherzustellen, dass der freiwillige Rückruf nach den bewährten Branchenpraktiken durchgeführt wird.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;em&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hotline: 00800 83 646 704</contact>
      <link id="167961">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.sandercare.com</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>ESTI – Rappel volontaire de ponceuses vibrantes Bosch de la série PSS</title>
      <lead>En collaboration volontaire avec l’Inspection fédérale des installations à courant fort (ESTI), l’entreprise Robert Bosch GmbH informe du rappel de ponceuses vibrantes Bosch de la série PSS. Les modèles PSS 2, PSS 20, PSS 190, PSS 200, PSS 250 et PSS 2000 produits entre début juin et fin août 2007 sont concernés uniquement.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lors de contrôles de qualité que Bosch Power Tools effectue à intervalles réguliers, le fabricant a détecté un défaut sur le ventilateur d’un nombre limité de ponceuses de la série PSS. Ce défaut matériel est susceptible d’entraîner la rupture du carter et l’éjection de certaines pièces. Un risque de blessure ne peut être exclu. Certaines pièces conductrices pourraient être mise à nu, ce qui, dans le pire des cas, peut causer des chocs électriques dangereux avec un risque mortel. Toutefois et à ce jour, de tels cas n'ont pas été rapportés. Les ponceuses en question ne doivent plus être vendue, ni utilisée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Afin d’assumer pleinement sa responsabilité à l’égard de ses clients, l’entreprise Robert Bosch GmbH a décidé, par mesure de précaution, de rappeler les outils concernés et de les échanger contre un nouvel outil. Bien entendu, cet échange ne coûtera rien au client.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Sur le site www.sandercare.com, les utilisateurs peuvent vérifier en ligne si leur ponceuse est concernée. Si tel est le cas, ils doivent rapidement appeler le numéro 00800 83 646 704 (appel gratuit). &lt;/p&gt;&lt;p&gt; L’entreprise Robert Bosch GmbH coordonne ses démarches avec les services étatiques compétents afin de s’assurer que le rappel volontaire se fait selon les pratiques établies de la branche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;em&gt;Disclaimer: Les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Hotline: 00800 83 646 704</contact>
      <link id="167962">
        <title>Pour plus d'informations</title>
        <uri>http://www.sandercare.com</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>ESTI – Richiamo volontario di levigatrici BOSCH della serie PSS</title>
      <lead>In collaborazione volontaria con l’Ispettorato federale degli impianti a corrente forte (ESTI), la Robert Bosch GmbH comunica il richiamo per un numero limitato di levigatrici della serie PSS, prodotte tra giugno e agosto 2007, ossia i modelli PSS 2, PSS 20, PSS 190, PSS 200, PSS 250 e PSS 2000.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Durante i controlli qualità che la Robert Bosch GmbH svolge periodicamente è stato appurato che un numero limitato di levigatrici presenta materiali difettosi nell’agitatore d’aria. Ciò potrebbe causare la rottura dell’agitatore stesso all’interno dell’utensile, con conseguente rottura della carcassa e proiezione all’esterno di parti della stessa. Non si possono escludere eventuali lesioni. Inoltre, potrebbero restare esposte parti sotto tensione e, in casi estremi, ciò potrebbe provocare una scossa elettrica anche mortale. Tuttavia non siamo mai venuti a conoscenza di casi del genere. Per questo motivo vige con effetto immediato il divieto di utilizzare o vendere questi modelli di levigatrici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La Robert Bosch GmbH intende assumersi le proprie responsabilità nei confronti della clientela e ha pertanto deciso di richiamare a titolo precauzionale gli utensili coinvolti e di sostituirli con un utensile nuovo. La sostituzione sarà naturalmente gratuita per la clientela.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Sul sito www.sandercare.com gli utenti possono verificare se la loro levigatrice rientra tra i modelli in questione. In caso affermativo, si raccomanda di chiamare al più presto il numero gratuito 00800 83 646 704.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La Robert Bosch GmbH si coordinerà con i servizi statali competenti per garantire che questo richiamo volontario si svolgerà secondo la prassi consolidata del ramo&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;em&gt;Disclaimer: I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>00800 83 646 704</contact>
      <link id="167963">
        <title>Per ulteriori informazioni</title>
        <uri>http://www.sandercare.com</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1240" org-id="1081">
        <name lang="de">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="it">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="en">Technische Sicherheit</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="1081">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
