<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60271" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2016-01-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nein zur unwirksamen Spekulations-Initiative</title>
      <lead>Die Initiative „Keine Spekulation mit Nahrungsmitteln!“ hält nicht, was sie verspricht. Sie will den Hunger und die Armut in der Welt bekämpfen. Mit einem Spekulationsverbot wird dieses Ziel nicht erreicht. Es würde hingegen dem Wirtschaftsstandort Schweiz schaden. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Initiative spricht ein wichtiges Thema an. Hunger und Nahrungsmangel verletzen die Menschenrechte und lassen kein menschenwürdiges Leben zu. Ihre weltweite Bekämpfung ist deshalb ein wichtiges Ziel der Schweiz. Das von der Initiative vorgeschlagene Verbot von spekulativen Geschäften mit Agrarderivaten in der Schweiz erachtet der Bundesrat jedoch als ungeeignet dafür. Es wäre nicht nur wirkungslos, sondern würde auch der Schweizer Wirtschaft schaden und den Wohlstand der Bevölkerung gefährden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Handel mit Agrarderivaten findet weltweit statt. In der Schweiz befinden sich keine Handelsplätze für solche Finanzinstrumente. Ausserdem können betroffene Unternehmen ein nur in der Schweiz gültiges Verbot umgehen oder ihre Marktanteile werden von ausländischen Konkurrenten übernommen. In jedem Fall hätte ein Verbot in der Schweiz praktisch keine Wirkung auf den weltweiten Handel mit Agrarderivaten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hingegen verursacht das Verbot Kosten. Die Einhaltung müsste bei den betroffenen Unternehmen aufwendig kontrolliert werden. Die Schweiz hat viele Unternehmen, die international mit Agrarrohstoffen handeln. Daneben sind auch Schweizer Versicherungen, Banken, Pensionskassen und weitere Unternehmen im Handel mit Agrarderivaten tätig. Alle diese Firmen wären von der Initiative negativ betroffen, weil mit einer aufwendigen Kontrollbürokratie überprüft werden müsste, ob ein Handel mit Agrarderivaten stattfindet und ob dieser unerlaubten spekulativen Zwecken dient. Dies bringt unnötige Kosten und viel administrativen Aufwand für die Schweizer Unternehmen mit sich. Beides bedeutet einen Wettbewerbsnachteil gegenüber Konkurrenten im Ausland, die dieses Verbot nicht einhalten müssen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die negativen Auswirkungen wären aber nicht auf die direkt betroffenen Unternehmen beschränkt. Das Verbot stellt auch einen starken Eingriff in die für den Wohlstand wichtige Wirtschaftsfreiheit dar. Es würde die Unsicherheit über die Entwicklung der wirtschaftlichen Rahmenbedingungen in der Schweiz erhöhen. Dies in einer Zeit, in welcher die Schweizer Wirtschaft aufgrund des starken Frankens bereits stark belastet ist. Die Initiative hätte damit eine negative Signalwirkung für den gesamten Wirtschaftsstandort Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hinzu kommt, dass die Wissenschaft sowie zahlreiche internationale Organisationen, darunter die OECD und der Internationale Währungsfonds, den von den Initianten unterstellten Zusammenhang zwischen Spekulation und Preisschwankungen mehrheitlich bestreiten. Der Hauptteil der veröffentlichten Studien kommt zum Schluss, dass spekulative Geschäfte mit Agrarderivaten die Preisschwankungen entweder gar nicht beeinflussen oder sogar reduzieren können. Demzufolge könnte selbst ein weltweit gültiges Verbot des spekulativen Handels mit Derivaten starke Preisschwankungen nicht verhindern. Da die Spekulation auf diesen Märkten verschiedene nützliche und notwendige Funktionen erfüllt, ist eher zu befürchten, dass die Agrarmärkte aufgrund solcher Beschränkungen weniger gut funktionieren würden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die weltweite Bekämpfung von Hunger und Armut ist ein wichtiges Ziel unseres Landes. Statt auf wirkungslose und teure Verbote sollte sich die Schweiz aber auf die bewährten Instrumente konzentrieren. Der Bundesrat setzt hier auf die Entwicklungszusammenarbeit und in Krisensituationen auf die humanitäre Nothilfe. Er engagiert sich zudem für eine Verbesserung der Transparenz auf den Rohstoffmärkten. Die Initiative ist zwar gut gemeint, würde die beabsichtigte Wirkung jedoch klar verfehlen. Stattdessen würde sie Arbeitsplätze und Steuereinnahmen gefährden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Noé Blancpain, Kommunikationschef WBF, Tel. 058 462 39 60</contact>
      <attachment id="146746">
        <title>Grafik Preisentwicklung wichtiger Rohstoffe und Metastudie der Universitäte Basel und Hochschule Luzern</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>249</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42554.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Non à l’initiative populaire inefficace «Pas de spéculation sur les denrées alimentaires»</title>
      <lead>L’initiative «Pas de spéculation sur les denrées alimentaires» ne tiendra pas sa promesse. Elle entend lutter contre la faim et la pauvreté dans le monde, mais interdire la spéculation ne permettra pas d’atteindre cet objectif. Elle aurait en outre des conséquences fâcheuses pour la place économique suisse. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'initiative aborde un sujet important: la faim et le manque de nourriture sont une atteinte aux droits de l'homme et font outrage à la dignité humaine, raison pour laquelle la lutte contre ces fléaux est l'un des grands objectifs de la Suisse. Cela étant, le Conseil fédéral juge que l'interdiction de spéculer sur les dérivés sur matières premières agricoles en Suisse, tel que le proposent les auteurs de l'initiative, n'est pas propre à atteindre cet objectif. En effet, cette interdiction serait non seulement inefficace, mais encore elle serait néfaste pour l'économie suisse et risquerait de compromettre la prospérité de la population.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le négoce de dérivés sur matières premières agricoles est pratiqué partout dans le monde. En Suisse, il n'y a pas de place où se négocie ce type d'instruments financiers. En outre, les entreprises concernées pourraient contourner une interdiction qui n'existerait qu'en Suisse, d'une part, et, d'autre part, rien n'empêcherait leurs concurrents étrangers de reprendre leurs parts de marché. Dans un cas comme dans l'autre, une interdiction en Suisse resterait pratiquement sans effet sur le négoce mondial des dérivés sur matières premières agricoles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par contre, une telle interdiction aurait un coût. Son respect devrait être contrôlé à grands frais au sein des entreprises concernées. La Suisse compte de nombreuses entreprises actives dans le négoce international des matières premières agricoles. Parallèlement, des assurances, des banques, des caisses de pension et d'autres entreprises suisses sont également actives dans le négoce des dérivés sur matières premières agricoles. L'initiative aurait des retombées négatives pour toutes ces entreprises, car il faudrait contrôler au moyen de mesures bureaucratiques lourdes, s'il y a négoce de dérivés sur matières premières agricoles et, dans l'affirmative, s'il a lieu à des fins spéculatives et donc interdites. Cela entraîne des coûts inutiles et une charge administrative importante pour les entreprises suisses. Les deux aspects constituent un désavantage par rapport aux concurrents étrangers, qui ne doivent pas composer avec une telle interdiction.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les répercussions de l'interdiction ne se limiteraient en outre pas aux seules entreprises concernées. L'interdiction constituerait également une lourde atteinte à la liberté économique, qui joue un rôle crucial pour la prospérité. Elle renforcerait l'incertitude régnant autour de l'avenir des conditions-cadre économiques en Suisse, une évolution dont l'économie suisse n'a pas besoin alors qu'elle souffre déjà considérablement de la force du franc. L'acceptation de l'initiative enverrait donc un signe négatif à l'ensemble de la place économique suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;S'ajoute à cela que les milieux scientifiques et bon nombre d'organisations internationales, dont l'OCDE et le Fonds monétaire international, contestent pour la plupart la corrélation établie par les auteurs de l'initiative entre la spéculation et la fluctuation des prix. La majorité des études publiées concluent que la spéculation sur les dérivés sur matières premières agricoles n'a aucune influence sur la fluctuation des prix, voire la réduit. Par conséquent, même une interdiction mondiale du négoce des dérivés à des fins spéculatives ne serait pas en mesure de prévenir la fluctuation des prix. Compte tenu du fait que la spéculation sur ces marchés remplit différentes fonctions utiles et nécessaires, il est par contre à craindre que les marchés agricoles fonctionneraient moins bien si ce type de restriction venait à être appliqué. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Notre pays attache une grande importance à la lutte contre la faim et la pauvreté dans le monde. Toutefois, au lieu de se tourner vers des interdictions coûteuses et inefficaces, la Suisse doit se concentrer sur les instruments qui ont fait leurs preuves. En l'espèce, le Conseil fédéral mise sur la coopération au développement et, en cas de crise, sur l'aide humanitaire. Il s'engage en outre pour une amélioration de la transparence sur les marchés des matières premières. L'initiative, nul doute, part d'un bon sentiment, mais il ne fait non plus aucun doute qu'elle manquerait son objectif. Au contraire, son acceptation risquerait de coûter des emplois et des recettes fiscales.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Noé Blancpain, chef du Service de la communication du DEFR, tél. 058 462 39 60</contact>
      <attachment id="146746">
        <title>Grafik Preisentwicklung wichtiger Rohstoffe und Metastudie der Universitäte Basel und Hochschule Luzern</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>249</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42554.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>No all’iniziativa contro la speculazione sulle derrate alimentari: è inefficace</title>
      <lead>L’iniziativa «Contro la speculazione sulle derrate alimentari» non mantiene le sue promesse. Vuole lottare contro la fame e la povertà nel mondo, ma non raggiungerà questo obiettivo vietando la speculazione. Al contrario, danneggerebbe la piazza economica svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'iniziativa affronta un tema importante. La fame e la mancanza di cibo sono lesive dei diritti umani e precludono il diritto a condurre una vita dignitosa. Combatterle in tutto il mondo, pertanto, è un obiettivo importante della Svizzera. L&lt;em&gt;'iniziativa propone di vietare in Svizzera le operazioni speculative con i derivati agricoli, &lt;/em&gt;ma il Consiglio federale lo ritiene un approccio inadeguato. Il divieto sarebbe non solo inefficace ma, in più, nuocerebbe all'economia svizzera e pregiudicherebbe il benessere economico della popolazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La compravendita di derivati agricoli è un fenomeno mondiale, ma per questo tipo di operazioni non esistono piattaforme commerciali in Svizzera. Oltretutto, le aziende direttamente interessate potrebbero aggirare un divieto circoscritto alla sola Svizzera oppure le loro quote di mercato verrebbero assorbite da concorrenti esteri. In pratica, però, una proibizione in Svizzera non avrebbe alcun impatto sul commercio mondiale di derivati agricoli.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Viceversa, il divieto provocherebbe costi aggiuntivi perché bisognerebbe verificarne il rispetto nelle singole aziende. Da un lato, in Svizzera ci sono numerose società che trattano materie prime agricole a livello internazionale, dall'altro la compravendita di derivati agricoli è un'attività che accomuna compagnie assicurative, banche, casse pensioni e altre imprese svizzere. L'iniziativa avrebbe ripercussioni negative per tutti questi operatori: occorrerebbe prima appurare se trattano derivati, e poi verificare che non siano speculazioni illecite. Questo pesante apparato burocratico produrrebbe costi inutili e pesanti oneri amministrativi per le aziende svizzere. A tutto vantaggio dei concorrenti esteri, non sottoposti al divieto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conseguenze negative, tuttavia, non si limiterebbero alle aziende direttamente colpite. Il divieto rappresenta anche una forte ingerenza nella libertà economica, così importante per la prosperità del Paese. E farebbe aumentare l'incertezza riguardo agli sviluppi delle condizioni quadro economiche in Svizzera - in un momento in cui l'economia elvetica deve già fronteggiare il problema del franco forte. L'iniziativa, insomma, lancerebbe segnali negativi, a scapito dell'intera piazza economica svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ciò si aggiunge il fatto che gli specialisti e numerose organizzazioni internazionali, tra cui l'OCSE e il Fondo monetario internazionale, contestano la correlazione che gli iniziativisti fanno valere tra speculazione e fluttuazione dei prezzi. Dalla maggior parte degli studi pubblicati emerge che le operazioni speculative in derivati agricoli non incidono affatto sulla fluttuazione dei prezzi: possono, addirittura, contribuire a ridurla. In altre parole, nemmeno un divieto mondiale di commerciare derivati impedirebbe forti fluttuazioni dei prezzi. Sarebbe invece da temere ‒ viste le svariate funzioni utili e necessarie svolte dalle attività speculative su questi mercati - che tali limitazioni peggiorino il funzionamento dei mercati agricoli. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La lotta alla fame e alla povertà nel mondo è un obiettivo importante del nostro Paese. Invece che su divieti costosi e inefficaci la Svizzera dovrebbe concentrarsi su strumenti di provata efficacia. In questo ambito il Consiglio federale punta sulla cooperazione allo sviluppo e, nelle situazioni di crisi, sull'aiuto umanitario d'urgenza. Si impegna inoltre al fine di migliorare la trasparenza sui mercati delle materie prime. Anche se dettata da buone intenzioni, l'iniziativa non centrerebbe affatto l'obiettivo. Metterebbe invece a repentaglio posti di lavoro e introiti fiscali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Noé Blancpain, Capo della Comunicazione DEFR, tel. 58 462 39 60</contact>
      <attachment id="146746">
        <title>Grafik Preisentwicklung wichtiger Rohstoffe und Metastudie der Universitäte Basel und Hochschule Luzern</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>249</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42554.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
