<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60329" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-01-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Besuch des Bundesanwalts in Kairo</title>
      <lead>Am 16. Januar 2016 fand in der ägyptischen Hauptstadt Kairo ein operatives Treffen zwischen der schweizerischen Bundesanwaltschaft und den ägyptischen Justizbehörden statt. Der direkte bilaterale Austausch soll die Strafverfolgungsbehörden beider Länder unterstützen, ihre gemeinsamen Anstrengungen insbesondere in Bezug auf mutmassliche Fälle von Geldwäscherei im Zusammenhang mit dem «Arabischen Frühling» in Ägypten voranzubringen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Am heutigen Tag hat sich der Bundesanwalt mit einer Delegation der schweizerischen Bundesanwaltschaft (BA) in Kairo mit den ägyptischen Justizbehörden getroffen.&lt;i&gt; &lt;/i&gt;Auf dem Programm standen der gegenseitige Informationsaustausch in Bezug auf Strafverfahren, die beide Länder insbesondere in Fällen von mutmasslicher Geldwäscherei im Zusammenhang mit dem «Arabischen Frühling» führen sowie auch in Bezug auf die damit zusammenhängenden Rechtshilfeverfahren. Zudem wurden die weiteren Entwicklungen in den betreffenden Verfahren besprochen. Der direkte Austausch über den gegenseitigen Stand der Untersuchungen sowie mögliche rechtliche Hindernisse ist wichtig. Eine koordinierte internationale Kooperation ist unerlässlich und der Beitrag der ägyptischen Behörden relevant für die BA, um adäquate Entscheidungen zu treffen. Die BA führte ihre eigenen Untersuchungen und verfolgte die in Ägypten gefällten Urteile aufmerksam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit Beginn des Strafverfahrens hat die BA die ägyptischen Behörden im Rahmen von ungefähr 30 Rechtshilfeersuchen um Informationen ersucht. Indem die BA diese übermittelten Informationen denen aus dem eigenen Strafverfahren gegenübergestellt hat, konnte ermittelt werden, ob die in der Schweiz gesperrten Vermögenswerte aus einer in Ägypten begangenen Straftat stammen. Die Höhe der beschlagnahmten Gelder beläuft sich auf 590 Millionen CHF. Es sei hier darauf hinzuweisen, dass gemäss Schweizerischem Recht Vermögen nur eingezogen werden kann, wenn ein Kausalzusammenhang oder ein Konnex zu einer Straftat besteht. Der Erfolg des von der Schweiz und Ägypten anvisierten Zieles der Restitution der Vermögenswerte hängt massgeblich von den Arbeiten und Resultaten der ägyptischen Justiz ab. Urteile und Entscheide in Ägypten, die in der Schweiz beschuldigte Personen betreffen, werden eingehend analysiert in Bezug auf die Zusammenhänge mit den im Rahmen von Schweizer Strafverfahren blockierten Geldern und Kontoverbindungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Strafverfahren &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Jahr 2011 hat die BA im Nachgang an die Ereignisse in Ägypten basierend auf MROS-Meldungen drei Strafverfahren wegen Geldwäscherei (Art. 305bis StGB) eröffnet. Die Verfahren wurden kurz darauf zu einem Verfahren gegen 14 Beschuldigte vereinigt und ausgedehnt auf den Tatbestand der Unterstützung und/oder Beteiligung an einer kriminellen Organisation (art. 260ter StGB). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Arabische Republik Ägypten wurde von der BA als Partei im Strafverfahren zugelassen, die Einsicht in die Verfahrensakten wurde jedoch vorerst eingeschränkt und wird nach und nach, in Abhängigkeit des Erlasses der Schlussverfügungen im Rahmen der parallel laufenden Rechtshilfeverfahren, schrittweise gewährt. &lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Rechtshilfeersuchen der ägyptischen Behörden, welche die BA seit 2011 vollzieht, konnten bisher aufgrund der aufeinanderfolgenden Ereignisse in Ägypten noch nicht abgeschlossen werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Juni 2015 hat die BA eine Teileinstellungsverfügung erlassen bezüglich Beteiligung und/oder Unterstützung einer kriminellen Organisation, welche jedoch aufgrund einer Beschwerde der Arabischen Republik Ägypten noch nicht rechtskräftig geworden ist. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Marty, Infochef Bundesanwaltschaft, info@ba.admin.ch, +41 79 875 35 91.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite du Procureur général de la Confédération au Caire</title>
      <lead>Le 16 janvier 2016, une rencontre à caractère opérationnel a réuni au Caire le Ministère public de la Confédération suisse et les autorités judiciaires égyptiennes. L’échange bilatéral direct avait pour but d’aider les autorités de poursuite pénale des deux Etats à faire progresser leurs efforts communs notamment dans les cas de soupçons de blanchiment d’argent en rapport avec le «printemps arabe».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aujourd’hui, le Procureur général de la Confédération a rencontré au Caire les autorités judiciaires égyptiennes, en compagnie d’une délégation de collaborateurs du Ministère public de la Confédération (MPC) suisse. L’ordre du jour portait sur l’échange mutuel d’informations dans le cadre des procédures pénales que les deux Etats conduisent sur la base de soupçons de blanchiment d’argent et d’autres infractions liés au «printemps arabe», ainsi que sur la base des procédures d’entraide judiciaire connexes. En outre, il a été discuté des prochains développements des procédures concernées. L'échange direct est important concernant l'état d'avancement des enquêtes de même que les éventuels obstacles juridiques. Une coopération internationale coordonnée est indispensable et la contribution des autorités égyptiennes est essentielle pour permettre au MPC de prendre les décisions adéquates. Le MPC a poursuivi ses propres investigations tout en restant très attentif aux nombreux jugements rendus en Egypte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis le début de la procédure, le MPC a sollicité des informations, par l’envoi d’environ 30 demandes d’entraide judiciaire, auprès des autorités égyptiennes. Le MPC a ensuite procédé à l’analyse de ces informations en les confrontant aux résultats de ses propres analyses financières pour déterminer si les fonds faisant l’objet d’un blocage en Suisse provenaient d’une des infractions poursuivies en Egypte. Le montant des valeurs séquestrées s’élève à 590 millions de CHF. Il doit être rappelé que, selon le droit suisse, pour que des valeurs patrimoniales puissent faire l’objet d’une confiscation, elles doivent présenter un lien de causalité ou de connexité avec une infraction. Le succès du but poursuivi par la Suisse et l’Egypte de la restitution des biens dépend de manière déterminante des travaux et des résultats de la justice égyptienne. Les jugements et les décisions prises en Egypte concernant des personnes poursuivies en Suisse font l’objet d’une analyse approfondie par rapport à leurs relations avec les fonds et les relations bancaires bloqués dans le cadre des procédures pénales suisses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Procédure pénale suisse&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2011, à la suite des événements en Egypte et sur la base d’annonces MROS, le MPC a ouvert trois procédures pénales pour blanchiment d’argent (art. 305bis CP). Peu après, les procédures ont été étendues à l’infraction de participation et/ou soutien à une organisation criminelle (art. 260ter CP) et le MPC a joint ces trois procédures en une seule qui touchait 14 prévenus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le MPC a admis la République arabe d’Egypte en qualité de partie plaignante à la procédure. L’accès au dossier a néanmoins été suspendu. La suspension de l’accès au dossier pénal devant être levée progressivement au fur et à mesure du prononcé des décisions de clôture rendues dans les procédures d’entraide parallèles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le MPC a initié l’exécution des demandes d’entraide judiciaire émanant des autorités égyptiennes en 2011 déjà. Les événements successifs en Egypte ont empêché de mener à terme cette exécution.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En juin 2015, le MPC a rendu une décision de classement partiel pour l’infraction de participation et/ou soutien à une organisation criminelle. La République arabe d’Egypte a recouru contre cette décision de classement partiel, qui donc n’est, en l’état, pas entrée en force.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Marty, chef de l'information MPC, info@ba.admin.ch, +41 79 875 35 91.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita del Procuratore generale della Confederazione al Cairo</title>
      <lead>Il 16 gennaio 2016, nella capitale egiziana si è tenuto un incontro operativo tra il Ministero pubblico della Confederazione svizzera e le autorità giudiziarie egiziane. Lo scambio bilaterale diretto era teso ad agevolare l’azione delle autorità preposte al perseguimento penale di entrambi Paesi nel loro impegno comune nei casi di presunto riciclaggio di denaro riguardanti la Primavera araba in Egitto.</lead>
      <text link="no">Oggi, il Procuratore generale della Confederazione, accompagnato da una delegazione del Ministero pubblico della Confederazione (MPC), ha incontrato le autorità giudiziarie egiziane al Cairo.&lt;i&gt; &lt;/i&gt;All’ordine del giorno vi erano lo scambio reciproco d’informazioni concernenti procedimenti penali condotti da entrambi i Paesi, segnatamente i casi di presunto riciclaggio di denaro in relazione alla Primavera araba e alle relative procedure di assistenza giudiziaria, e il prosieguo di tali procedimenti. Lo scambio diretto sullo stato delle rispettive inchieste e sui possibili ostacoli legali nonché una cooperazione coordinata a livello internazionale sono imprescindibili. Inoltre, il contributo delle autorità egiziane è importante nel processo decisionale del MPC, che ha condotto inchieste proprie e seguito con interesse le sentenze emesse in Egitto. &lt;p&gt;Sin dal principio del procedimento penale, il MPC ha chiesto informazioni alle autorità egiziane presentando una trentina di domande di assistenza giudiziarie. Confrontate le informazioni ricevute con quelle dei procedimenti penali propri, il MPC ha verificato se i valori patrimoniali bloccati in Svizzera provenivano da un reato commesso in Egitto e ha sequestrato fondi per un importo pari a CHF 590 milioni. Si noti, infatti, che il diritto svizzero consente di confiscare solo gli averi per i quali vi è un nesso di causalità o una connessione a un reato. Il raggiungimento dell’obiettivo perseguito da Svizzera ed Egitto di restituire i valori patrimoniali dipenderà sostanzialmente dai lavori e dai risultati della giustizia egiziana. Le autorità svizzere preposte al perseguimento penale analizzano quindi dettagliatamente le sentenze e decisioni emesse in Egitto che riguardano persone imputate in Svizzera per rilevare le connessioni con i fondi e conti bloccati nei procedimenti penali svizzeri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Procedimenti penali svizzeri &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2011, in seguito agli avvenimenti in Egitto, il MPC ha avviato tre procedimenti penali per titolo di riciclaggio di denaro (art. 305bis CP) sulla base di segnalazioni dell’Ufficio di comunicazione in materia di riciclaggio di denaro (MROS). I procedimenti sono stati susseguentemente riuniti in un unico procedimento condotto nei confronti di 14 imputati. Tale procedimento è poi stato esteso alla fattispecie del sostegno o partecipazione a un’organizzazione criminale (art. 260ter CP). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il MPC ha ammesso la Repubblica araba d‘Egitto quale parte al procedimento penale, ma ha concesso un esame limitato degli atti del procedimento. Concederà progressivamente l’esame di altri atti del procedimento in base alle decisioni finali emesse nelle procedure di assistenza giudiziaria parallele. &lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A oggi, le domande di assistenza giudiziaria delle autorità egiziane, in esecuzione presso il MPC dal 2011, non sono ancora state concluse a causa degli avvenimenti susseguitisi in Egitto. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scorso giugno il MPC ha emesso un decreto di abbandono parziale per quanto riguarda la partecipazione o il sostegno a un’organizzazione criminale. Il decreto, tuttavia, è stato impugnato dalla Repubblica Araba d’Egitto e, di conseguenza, non è ancora passato in giudicato. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Marty, capo dell’informazione del Ministero pubblico della Confederazione, info@ba.admin.ch, +41 79 875 35 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Visit of the Attorney General in Cairo</title>
      <lead>On 16 January 2016 an operative meeting was held in Cairo, the Egyptian capital, between the Office of the Attorney General of Switzerland and the Egyptian judicial authorities. Direct bilateral exchange should support the criminal prosecution authorities in both countries to boost their joint efforts, in particular as regards alleged cases of money laundering in connection with the Arab Spring in Egypt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Today the Attorney General met the Egyptian judicial authorities in Cairo with a delegation of the Office of the Attorney General of Switzerland (OAG).&lt;i&gt; &lt;/i&gt;The agenda included mutual exchange of information as regards criminal proceedings being conducted by both countries, in particular in cases of alleged money laundering in connection with the Arab Spring, and as regards the associated legal assistance proceedings. Furthermore, the further development in the relevant proceedings was discussed. The direct exchange of the mutual status of the investigations and possible legal obstacles is important. Coordinated international cooperation is essential and the Egyptian authorities' contribution relevant for the OAG in order to take adequate decisions. The OAG has conducted its own investigations and followed the judgments handed down in Egypt closely.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Since the start of the criminal proceedings, the OAG has asked for information from the Egyptian authorities in about 30 requests for legal assistance. By comparing this information provided with that from its own criminal proceedings, the OAG was able to establish whether the assets frozen in Switzerland originate from a crime committed in Egypt. The amount of the funds seized amounts to CHF 590 million. It must be noted here that under Swiss law assets can only be forfeited if there is a causal connection or nexus to a crime. The success of the objective of Switzerland and Egypt to return the assets depends authoritatively on the work and results of the Egyptian judiciary. Judgments and rulings in Egypt relating to persons accused in Switzerland are analysed in detail as regards the nexus to the funds and account connections frozen in connection with Swiss criminal proceedings.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Swiss criminal proceeding&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In 2011 the OAG opened three criminal proceedings relating to money laundering (Article 305bis Swiss Criminal Code) following the events in Egypt on the basis of reports from the Money Laundering Reporting Office Switzerland (MROS). The proceedings were soon thereafter combined into one proceeding against 14 accused individuals and expanded to the crime of participating in or supporting a criminal organisation (Article 260ter Swiss Criminal Code). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Arab Republic of Egypt was admitted as a party in the criminal proceeding by the OAG, but access to the file was restricted initially and is being granted gradually depending on the issuing of the final decrees within the framework of the legal assistance proceedings ongoing in parallel. &lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;It has not yet been possible to complete the requests for legal assistance from the Egyptian authorities, which the OAG has been conducting since 2011, due to the sequence of events in Egypt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In June 2015 the OAG issued a partial ruling abandonment proceedings in relation to the participating in or supporting a criminal organisation, but this has not yet come into legal force due to an appeal from the Arab Republic of Egypt. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Marty, Head of Communications of the Office of the Attorney General, info@ba.admin.ch, +41 79 875 35 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
