<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60403" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-01-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat legt Bericht über die Zukunft der Artillerie vor</title>
      <lead>In Erfüllung des Postulates 11.3752 der Sicherheitspolitischen Kommission des Ständerates vom 4. Juli 2011 hat der Bundesrat am 20. Januar einen Bericht zur Zukunft der Artillerie vorgelegt. Der Bericht stellt den heutigen Stand der Artillerie und die Entwicklungsperspektiven dar.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bericht zur Zukunft der Artillerie stellt in allgemeiner Form Wirkung und Bedeutung des indirekten Feuers auf dem modernen Gefechtsfeld dar. Zudem beschreibt er das Gesamtsystem Artillerie, welches diese Wirkungen erbringt und für die Schweiz bedeutende Entwicklungstendenzen ausländischer Streitkräfte. Vor diesem Hintergrund wird die Weiterentwicklung der Artillerie der Schweizer Armee dargelegt: zuerst die zu berücksichtigenden Rahmenbedingungen, anschliessend die möglichen einzuschlagenden Richtungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Auftrag der Sicherheitspolitischen Kommission des Ständerats stand im Zusammenhang mit der Ratifikation des Übereinkommens über Streumunition, und die Kommission wünschte Auskunft über die Perspektiven zur Entwicklung der Artillerie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat erachtete es als notwendig, das für die Armee bedeutende Thema der indirekten Feuerunterstützung eingehender darzustellen, als dies in der Botschaft zur Weiterentwicklung der Armee möglich gewesen wäre, und hat deshalb einen separaten Bericht verfasst. Dieser hat einen zeitlichen und inhaltlichen Zusammenhang mit dem Rüstungsprogramm 2016 als Teil der Armeebotschaft 2016, in dem die Beschaffung eines Mörser-Systems beantragt wird. Die Verabschiedung des Rüstungsprogramms 2016 durch den Bundesrat ist für Februar 2016 geplant.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Sprecher VBS 058 464 88 75 renato.kalbermatten@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <attachment id="217186">
        <title>Zukunft der Artillerie - Bericht des Bundesrates in Erfüllung des Postulates 11.3752</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>222</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42660.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport du Conseil fédéral sur l’avenir de l’artillerie</title>
      <lead>En réponse au postulat 11.3752 déposé le 4 juillet 2011 par la Commission de la politique de sécurité du Conseil des Etats, le Conseil fédéral a présenté le 20 janvier un rapport sur l’avenir de l’artillerie. Ce document montre la situation actuelle et les perspectives de développement de cette arme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le rapport présente de manière générale les effets et l'importance du feu indirect sur un terrain de combat moderne. Il décrit le système global propre à induire ces effets - l'artillerie - ainsi que les tendances de développement pertinentes pour la Suisse observées auprès de forces armées étrangères. Puis il se penche sur l'avenir de l'artillerie dans l'Armée suisse : les conditions générales déterminantes, et la direction à suivre pour son développement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le postulat de la Commission de la politique de sécurité du Conseil des Etats s'inscrit dans le cadre de la ratification de la Convention sur les armes à sous-munitions. La commission souhaitait des informations sur les perspectives de développement de l'artillerie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a considéré qu'il était nécessaire de traiter le thème du feu indirect, important pour l'armée, de manière plus approfondie que ne le permettait le message relatif à la modification des bases légales pour le Développement de l'armée (DEVA). D'où ce rapport séparé, qui présente un lien tant au niveau du contenu que du calendrier avec le programme d'armement 2016, élément du message sur l'armée 2016 ; il y est en effet question, notamment, de l'acquisition d'un système de mortier. Le Conseil fédéral devrait adopter ce programme d'armement en février 2016.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Porte-parole du DDPS 058 464 88 75 renato.kalbermatten@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <attachment id="217187">
        <title>L’avenir de l’artillerie - Rapport du Conseil fédéral en réponse au postulat 11.3752</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>278</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42661.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale presenta il rapporto sul futuro dell’artiglieria</title>
      <lead>In adempimento del postulato 11.3752 della Commissione della politica di sicurezza del Consiglio degli Stati del 4 luglio 2011 il Consiglio federale ha presentato il 20 gennaio un rapporto sul futuro dell’artiglieria. Il rapporto illustra lo stato attuale dell’artiglieria e le prospettive di sviluppo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rapporto sul futuro dell'artiglieria presenta in generale le prestazioni e l'importanza del fuoco indiretto sul campo di battaglia moderno. Descrive inoltre il sistema complessivo Artiglieria, che fornisce tali prestazioni, e le tendenze di sviluppo di forze armate straniere importanti per la Svizzera. In questo contesto illustra poi l'ulteriore sviluppo dell'artiglieria dell'Esercito svizzero: in primo luogo le condizioni quadro da considerare e in seguito le possibili strade da seguire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il mandato della Commissione della politica di sicurezza del Consiglio degli Stati si inserisce nel quadro della ratifica della Convenzione sulle munizioni a grappolo e la commissione desiderava avere informazioni sulle prospettive per lo sviluppo dell'artiglieria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale riteneva necessario presentare il tema dell'appoggio di fuoco indiretto, molto importante per l'esercito, in modo più accurato rispetto a quanto si sarebbe potuto fare nel messaggio sull'ulteriore sviluppo dell'esercito, e ha quindi redatto un rapporto separato. Questo è in linea temporale e contenutistica con il Programma d'armamento 2016, che è parte del Messaggio sull'esercito 2016 e nel quale si chiede l'acquisto di un sistema di mortaio. L'approvazione del Programma d'armamento 2016 da parte del Consiglio federale è prevista a febbraio 2016.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Portavoce del DDPS 058 464 88 75 renato.kalbermatten@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <attachment id="217186">
        <title>Zukunft der Artillerie - Bericht des Bundesrates in Erfüllung des Postulates 11.3752</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>222</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/42660.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="505">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
