<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60450" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-01-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Start der öffentlichen Auflage für PSI Stapelplatz OST OSPA</title>
      <lead>Das Paul Scherrer Institut (PSI) betreibt auf dem Gelände PSI Ost (Gemeindegebiet Würenlingen, Kanton Aargau) das Bundeszwischenlager für konditionierte radioaktive Abfälle aus dem Verantwortungsbereich des Bundes (Abfälle aus Industrie, Medizin und Forschung) und für radioaktive Abfälle aus den PSI-eigenen Rückbauaktivitäten. Bis ein geologisches Tiefenlager für schwach- und mittelaktive Abfälle in der Schweiz zur Verfügung steht, wird für die bereits vorhandenen und noch zu erwartenden schwach- und mittelaktiven Abfälle ein weiteres Gebäude für die Zwischenlagerung benötigt. Dafür hat das PSI beim Bund ein Bau- und Betriebsbewilligungsgesuch eingereicht. Das Gesuch und die damit eingereichten Gesuchsunterlagen werden ab heute öffentlich aufgelegt.</lead>
      <text link="no">Im Mai 2014 hatte das PSI beim Bundesamt für Energie (BFE) ein Bau- und Betriebsbewilligungsgesuch für die Kernanlage "PSI Stapelplatz OST OSPA" auf dem Areal PSI Ost eingereicht. Das Gesuch wurde in den letzten Tagen in den gesetzlich vorgeschriebenen amtlichen Publikationsorganen öffentlich bekannt gemacht. Die Gesuchsunterlagen werden vom 27. Januar bis 25. Februar 2016 auf der Bauverwaltung der Gemeinde Würenlingen öffentlich aufgelegt. Während der öffentlichen Auflage haben die vom Projekt Betroffenen die Möglichkeit, dagegen Einsprache zu erheben (Art. 55 Abs. 1 KEG). Zuständig für den Entscheid über das vom PSI eingereichte Bau- und Betriebsbewilligungsgesuch ist das UVEK. Gemäss aktuellem Zeitplan wird das UVEK seinen Entscheid im Herbst 2017 erlassen.</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE 058 462 56 75, 079 763 86 11 marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise à l’enquête publique de l’aire de stockage Est du PSI (OSPA)</title>
      <lead>L’Institut Paul Scherrer (PSI) exploite sur son site Est (commune de Würenlingen, canton d’Argovie) le dépôt intermédiaire fédéral pour les déchets radioactifs conditionnés dont la gestion incombe à la Confédération (déchets produits par les activités de la médecine, de l’industrie et de la recherche) et pour les déchets radioactifs issus des activités du PSI en matière de démantèlement. Un nouveau bâtiment destiné au stockage intermédiaire est nécessaire pour les déchets faiblement et moyennement radioactifs existants et à venir, en attendant qu’un dépôt en couches géologiques profondes soit disponible en Suisse pour ces déchets. Le PSI a déposé à cet effet une demande d’autorisation de construire et d’exploiter auprès de la Confédération. La demande et les documents qui l’accompagnent ont été mis à l’enquête publique aujourd’hui.</lead>
      <text link="no">En mai 2014, le PSI a déposé auprès de l'Office fédéral de l'énergie (OFEN) une demande d'autorisation de construire et d'exploiter pour l'installation nucléaire de l'aire de stockage Est du PSI (OSPA). La demande a été récemment publiée dans les organes officiels prescrits par la loi. Les documents relatifs à la demande sont mis à l'enquête publique du 27 janvier 2016 au 25 février 2016 auprès du service en charge des constructions de la commune de Würenlingen. Les personnes concernées peuvent faire opposition au projet pendant le délai de mise à l'enquête (art. 55, al. 1, LENu). La décision relative à la demande d'autorisation de construire et d'exploiter déposée par le PSI est du ressort du DETEC. Selon le calendrier actuel, le DETEC prendra sa décision au cours de l'automne 2017.</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication OFEN 058 462 56 75, 079 763 86 11 marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avviata l’esposizione pubblica per il deposito nell’area Est del PSI (OSPA)</title>
      <lead>L’Istituto Paul Scherrer (PSI) gestisce nella sua area Est (Comune di Würenlingen, Canton Argovia) il deposito federale intermedio per lo stoccaggio di scorie radioattive condizionate di competenza della Confederazione (scorie provenienti dalla medicina, dall’industria e dalla ricerca) e di scorie radioattive provenienti dalle attività di smantellamento degli impianti del PSI. Finché la Svizzera non disporrà di un deposito in strati geologici profondi per le scorie debolmente e mediamente radioattive, sarà necessario un nuovo edificio per lo stoccaggio intermedio delle scorie debolmente e mediamente radioattive già prodotte e di quelle di futura produzione. Per questo motivo il PSI ha presentato alla Confederazione una domanda per l’ottenimento di una licenza di costruzione e di esercizio. A partire da oggi, la domanda e la documentazione correlata sono depositate pubblicamente.</lead>
      <text link="no">Nel maggio 2014, il PSI aveva presentato all'Ufficio federale dell'energia (UFE) una domanda per l'ottenimento di una licenza di costruzione e di esercizio per l'impianto nucleare "Deposito Est del PSI OSPA", situato nell'area Est dell'istituto di ricerca. Nei giorni scorsi la domanda è stata pubblicata negli organi ufficiali previsti dalla legge. La documentazione allegata alla domanda sarà esposta pubblicamente dal 27 gennaio al 25 febbraio 2016 presso la direzione dei lavori pubblici del Comune di Würenlingen. Durante il termine di esposizione pubblica, le persone interessate dal progetto possono presentare opposizione (art. 55 cpv. 1 LENu). Il DATEC è responsabile della decisione relativa alla domanda, presentata dal PSI, per l'ottenimento della licenza di costruzione e di esercizio. Secondo il calendario attualmente previsto, il DATEC emanerà la decisione nell'autunno del 2017.</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsabile Comunicazione UFE tel. 058 462 56 75, 079 763 86 11 marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="611" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie: Entsorgung</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire: Gestion des déchets</name>
        <name lang="it">Energia nucleare: Gestione delle scorie</name>
        <name lang="en">Nuclear energy: Waste disposal</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
