<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60226" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-01-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Brandverhütung dank Thermoportal beim Gotthard-Strassentunnel</title>
      <lead>Das Bundesamt für Strassen (ASTRA) betreibt seit 2013 auf der Südseite des Gotthard-Strassentunnels ein Thermoportal, mit dem überhitzte Fahrzeuge aus dem Verkehr genommen werden können. Aufgrund der guten Erfahrungen hat das ASTRA entschieden, auch im Norden ein Thermoportal einzurichten. Es hilft, Brände zu verhüten. Die in Göschenen installierte Anlage wird seit Dezem-ber 2015 getestet. Der Probebetrieb dauert bis Ende Januar, danach geht das Thermoportal definitiv in Betrieb. Dadurch wird die Sicherheit im Gotthard-Strassentunnel weiter verbessert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die grösste Gefahr in einem Strassentunnel entsteht, wenn ein Fahrzeug zu brennen beginnt. Das haben die tragischen Ereignisse im Mont-Blanc-, Tauern- und 2001 im Gotthard-Strassentunnel gezeigt. Die häufigste Ursache für Fahrzeugbrände bei Lastwagen sind Überhitzungen bei Motoren, Bremsbelägen oder Abgasanlagen. Um die Tunnelsicherheit zu erhöhen, hat das Bundesamt für Strassen (ASTRA) darum neben nderen Massnahmen auf der Südseite des Tunnels ein Thermoportal eingerichtet. Dieses vermisst mittels Lasersignal zuerst die Ausmasse des Fahrzeuges, anschliessend werden mit Infrarotkameras die Temperaturen der einzelnen Fahrzeugteile festgestellt. Ist ein Lastwagen überhitzt, wird er aus dem Verkehr gezogen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das 2013 in Betrieb genommene Thermoportal im Süden misst die nordwärts fahrenden Lastwagen. Im Jahr 2014 wurden bei 24 Fahrzeugen gravierende Überhitzungen festgestellt, die im Tunnel zu Bränden hätten führen können. Das Thermoportal hat sich bewährt. Das ASTRA hat darum entschieden, auch auf der Nordseite des Tunnels für die südwärts fahrenden Lastwagen ein Thermoportal einzurichten. Es steht in Göschenen und wird seit Dezember erprobt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Doris Leuthard, Vorsteherin des Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK), nahm heute in Göschenen einen Augenschein und zeigte sich erfreut über die Inbetriebnahme des Thermoportals. Es hilft zusammen mit dem schon länger praktizierten „Tropfenzähler"-System, Brände im Tunnel zu verhindern (vgl. Kasten).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die beiden Thermoportale nördlich und südlich des Gotthard-Strassentunnels kosten zusammen rund drei Millionen Franken. Der jährliche Betrieb kommt auf etwa 600‘000 Franken zu stehen. Betrieben werden die Portale von der Schadenwehr Gotthard. Der Probebetrieb des nördlichen Portals dauert bis Ende Januar, anschliessend geht es definitiv in Betrieb.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Gotthard-Strassentunnel ist dank den Massnahmen, die nach der Brandkatastrophe von 2001 ergriffen wurden, deutlich sicherer geworden. Trotzdem gab es seither 147 Unfälle, bei denen 10 Menschen starben. Da es im Tunnel nach wie vor Gegenverkehr gibt, bleibt die Gefahr von Frontal- und Streifkollisionen vorhanden. Auf Strecken mit viel Verkehr müssen neue Tunnel darum heute in ganz Europa richtungsgetrennt gebaut werden. Bundesrat und Parlament haben sich unter anderem aus diesem Grund im Rahmen der Sanierung des Gotthard-Strassentunnels für den Bau einer zweiten Röhre entschieden&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Schadenwehr Gotthard: 95 Einsätze im Jahr 2014&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Für den Gotthard-Strassentunnel wurde aufgrund seiner speziellen Situation (Länge, Topografie, Entfernung zum nächsten zivilen Feuerwehr-Stützpunkt) für den Ereignisfall eine eigene Feuerwehr- und Rettungsorganisation mit permanenten Pikettgruppen vor Ort geschaffen. Die sogenannte Schadenwehr Gotthard (SWG) ist auf die Stützpunkte Airolo und Göschenen verteilt und besteht aus 52 professionellen Feuerwehrleuten, die organisatorisch zur Logistikbasis der Armee (Monteceneri) gehören. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2014 wurde die Schadenwehr Gotthard über die Notrufzentrale für 95 Ereignisse angefordert: Brände (22 Einsätze), Verkehrsunfälle (19), Chemie-/Ölwehr (14), technische Hilfe bei LKW (20), Personenrettung (23). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Einsatzgebiet der Schadenwehr Gotthard umfasst die Nordrampe der Autobahn A2 ab Erstfeld, die Südrampe ab Chiggiogna sowie den Tunnel und den südlichen Teil der Gotthard-Passstrasse.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Dosiersystem mit Tropfenzähler&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Gotthard-Strassentunnel wird der Verkehr aus Sicherheitsgründen seit der Brandkatastrophe von 2001 mit dem sogenannten Tropfenzählersystem dosiert. Es sorgt dafür, dass zwischen den Lastwagen ein Mindestabstand eingehalten wird und dass nie zu viele LKW gleichzeitig im Tunnel sind. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pro Stunde können auf diese Weise maximal 1000 Personenwagen (PW-Einheiten) den Tunnel befahren, wobei ein LKW drei PW-Einheiten entspricht. Die Lastwagen werden tropfenweise dem Personenwagen-Verkehr „beigemischt“ – maximal 150 pro Stunde und Richtung. So können pro Tag in beide Richtungen etwa 5000 Lastwagen den Gotthard-Strassentunnel befahren. 2014 waren es durchschnittlich 2257 pro Tag. Da das Tropfenzählersystem wichtig ist, haben Bundesrat und Parlament beschlossen, es neu im Gesetz zu verankern. Dies erfolgt im Rahmen der Vorlage zur Sanierung des Gotthard-Strassentunnels, über die am 28. Februar abgestimmt wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst Bundesamt für Strassen: 058 464 14 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un portail thermique pour prévenir les incendies au tunnel routier du Gothard</title>
      <lead>Depuis 2013, l’Office fédéral des routes (OFROU) exploite à l’entrée sud du tunnel routier du Gothard un portail thermique permettant d’isoler de la circulation les véhicules en surchauffe. Les expériences réalisées s’étant avérées concluantes, l’OFROU a décidé d’aménager également un portail thermique à l’entrée nord, et ce dans un souci de prévention des incendies. L’installation mise en place à Göschenen est testée depuis décembre 2015. La phase de test se poursuivra jusqu’à la fin janvier, à la suite de quoi le portail thermique sera définitivement mis en service. La sécurité dans le tunnel routier du Gothard s’en verra ainsi renforcée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le plus grand danger dans un tunnel routier apparaît lorsqu'un véhicule commence à prendre feu. C'est ce qu'ont montré les événements tragiques survenus dans les tunnels du Mont Blanc, des Tauern et du Gothard (en 2001). Les incendies de poids lourds sont causés le plus souvent par une surchauffe du moteur, des plaquettes de frein ou du système d'échappement. Afin d'accroître la sécurité dans le tunnel, l'Office fédéral des routes (OFROU) a donc pris plusieurs mesures, parmi lesquelles l'aménagement d'un portail thermique à l'entrée sud du tunnel. Le dispositif mesure les dimensions du véhicule au moyen d'un signal laser, puis relève la température des différents composants du véhicule grâce à des caméras infrarouges. Si un poids lourd est en surchauffe, celui-ci est retiré de la circulation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le portail thermique mis en service en 2013 à l'entrée sud analyse les poids lourds circulant en direction du nord. En 2014, des surchauffes graves susceptibles de déclencher un incendie dans le tunnel ont été détectées sur 24 véhicules. Le portail thermique ayant fait ses preuves, l'OFROU a décidé d'en aménager un autre à l'entrée nord du tunnel pour contrôler les camions circulant vers le sud. Installé à Göschenen, il est en phase de test depuis décembre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La conseillère fédérale Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC), s'est rendue sur place aujourd'hui à Göschenen et s'est réjouie de la mise en service du portail thermique. Associé au système du compte-gouttes en vigueur depuis longtemps, il contribuera à prévenir les incendies dans le tunnel (cf. encadré). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au total, les deux portails thermiques situés au nord et au sud du tunnel routier du Gothard coûtent près de trois millions de francs. L'exploitation annuelle reviendra à quelque 600 000 francs. Par ailleurs, les portails seront exploités par le centre d'intervention du Gothard. La phase de test du portail situé côté nord se poursuivra jusqu'à la fin janvier avant la mise en service définitive.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grâce aux mesures prises à la suite de l'incendie survenu en 2001, le tunnel routier du Gothard est devenu nettement plus sûr. Malgré tout, 147 accidents ont été dénombrés depuis, dans lesquels dix personnes ont perdu la vie. Étant donné que le tunnel reste bidirectionnel, le&lt;br /&gt;risque de collisions frontales et latérales est toujours présent. Par conséquent, sur les tronçons à forte densité de trafic, il est aujourd'hui&lt;br /&gt;obligatoire sur l'ensemble du territoire européen de séparer les deux sens de circulation dans les nouveaux tunnels. C'est notamment la raison pour laquelle le Conseil fédéral et le Parlement ont opté pour la construction d'un second tube dans le cadre de la réfection du tunnel routier du Gothard.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Centre d'intervention du Gothard : 95 opérations en 2014 &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Un service de sauvetage et de lutte contre les incendies avec des équipes de piquet présentes sur place en permanence a été créé pour le tunnel routier du Gothard en raison de sa situation particulière (longueur, topographie, éloignement par rapport à la caserne de pompiers la&lt;br /&gt;plus proche). En cas d'incident, le centre d'intervention du Gothard (CIG) peut compter sur 52 sapeurs-pompiers professionnels répartis dans les centres de renfort d'Airolo et de Göschenen, et rattachés administrativement à la Base logistique de l'armée (Monteceneri). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En 2014, le centre d'intervention du Gothard a été mobilisé à 95 reprises pour des incidents signalés via la centrale d'appel d'urgence : incendies (22 interventions), accidents de la route (19), lutte contre les produits chimiques / hydrocarbures (14), assistance technique pour des poids lourds (20), sauvetage de personnes (23). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le périmètre d'action du centre d'intervention du Gothard englobe la rampe nord de l'autoroute A2 depuis Erstfeld, la rampe sud depuis Chiggiogna, le tunnel en lui-même ainsi que la partie sud de la route du col du Gothard. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Régulation du trafic avec un système de compte-gouttes&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Depuis l'incendie de 2001, pour des raisons de sécurité, la circulation dans le tunnel routier du Gothard est régulée avec un système de compte-gouttes. Celui-ci impose une distance de sécurité minimale entre les poids lourds et permet d'éviter qu'un trop grand nombre de camions circule en même temps dans le tunnel. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Avec ce dispositif, 1000 voitures de tourisme (unités de voitures légères) au maximum peuvent circuler dans le tunnel chaque heure, sachant qu'un poids lourd correspond à trois unités de voitures légères. Suivant le principe du goutte-à-goutte, les poids lourds sont intégrés dans le flux des voitures de tourisme, avec un maximum de 150 par heure et par direction. Ainsi, quelque 5000 camions par jour peuvent emprunter le tunnel routier du Gothard dans les deux sens de circulation. En 2014, on en dénombrait en moyenne 2257 par jour. Vu l'importance du système du compte-gouttes, le Conseil fédéral et le Parlement ont désormais décidé de l'ancrer dans la loi. Cette mesure s'inscrit dans le cadre du projet de réfection du tunnel routier du Gothard, lequel sera soumis au référendum le 28 février.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse de l’OFROU: 058 464 14 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Galleria autostradale del San Gottardo: un secondo termoportale per prevenire gli incendi</title>
      <lead>In seguito ai buoni risultati ottenuti dal 2013 con il termoportale all’entrata sud della galleria autostradale del San Gottardo, l’Ufficio federale delle strade (USTRA) ha deciso di installarne uno anche sul versante nord. Il portale termico consente di prevenire gli incendi individuando i veicoli surriscaldati e bloccandoli per tempo. Il nuovo impianto di Göschenen, definitivamente operativo una volta ultimati i test in corso da dicembre 2015 a fine gennaio 2016, permetterà di migliorare ulteriormente la sicurezza all’interno del traforo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il pericolo maggiore in una galleria è rappresentato dai veicoli in fiamme, come hanno dimostrato i gravi incidenti del Monte Bianco e del Tauern e quello avvenuto nel 2001 all'interno del tunnel autostradale del San Gottardo. La causa più frequente degli incendi che coinvolgono i mezzi pesanti è il surriscaldamento del motore, delle pastiglie dei freni o dell'impianto di scarico. Per migliorare la sicurezza del traforo, l'Ufficio federale delle strade (USTRA) ha adottato una serie di misure, tra cui l'installazione nel 2013 di un portale termico all'entrata sud. L'apparecchio, dotato di tecnologia laser, è in grado di rilevare le dimensioni del veicolo e di determinare le temperature delle singole componenti tramite due videocamere a infrarossi: se risulta surriscaldato, il mezzo viene bloccato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2014 il termoportale di Airolo, che monitora i mezzi pesanti diretti a nord, ha consentito di riscontrare 24 casi di forte surriscaldamento che avrebbero potuto causare incendi in galleria. Alla luce dei risultati ottenuti, l'USTRA ha deciso di realizzare un impianto anche a Göschenen, in fase sperimentale da dicembre, per controllare i veicoli all'entrata nord della galleria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Consigliera federale Doris Leuthard, capo del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC), ha preso parte oggi a una visita guidata della struttura, esprimendo soddisfazione per la sua prossima messa in funzione che, insieme al sistema del contagocce operativo già da diversi anni, consentirà di ridurre il numero di incendi in galleria (vedi specchietto a seguire).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I due termoportali, gestiti entrambi dal Centro d'intervento del San Gottardo, costeranno complessivamente circa tre milioni di franchi. I costi d'esercizio saranno di 600 000 franchi all'anno. I test sul versante nord si protrarranno sino a fine gennaio 2016, dopodiché l'impianto sarà definitivamente operativo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grazie alle misure adottate dopo il drammatico incendio verificatosi nel 2001, la galleria autostradale del San Gottardo è divenuta molto più sicura. Ciononostante, da allora si sono verificati 147 incidenti in cui sono decedute dieci persone. Il doppio senso di marcia, infatti, continua a rappresentare un rischio concreto di collisioni frontali e di striscio. Ecco perché in tutta Europa le nuove gallerie presenti su tratti ad alta densità di circolazione devono ormai prevedere carreggiate separate a senso unico. Questo è anche uno dei motivi per cui Consiglio federale e Parlamento si sono espressi a favore della costruzione di una seconda canna nell'ambito del progetto di risanamento.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Centro d'intervento del San Gottardo: 95 chiamate nel 2014 &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le particolari caratteristiche della galleria autostradale del San Gottardo (lunghezza, topografia, distanza dalla caserma dei pompieri più vicina) hanno richiesto la creazione di una squadra di soccorso permanente operativa sul posto: il Centro d'intervento del San Gottardo (CIG), basato ad Airolo e Göschenen, è formato da 52 pompieri professionisti, subordinati dal punto di vista organizzativo alla Base logistica dell'esercito (Monteceneri). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel 2014 il CIG, allertato dalla centrale di emergenza, è intervenuto 95 volte: 22 per incendi, 19 per incidenti della circolazione, 14 per fuoriuscita di sostanze chimiche e idrocarburi, 20 per assistenza tecnica a mezzi pesanti e 23 per soccorso a persone. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'area operativa comprende la rampa nord della A2 da Erstfeld, la rampa sud da Chiggiogna, la galleria autostradale e il lato sud&lt;br /&gt;della strada del passo.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Sistema del contagocce &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dal drammatico incendio del 2001 il traffico di mezzi pesanti all'interno della galleria autostradale del San Gottardo viene dosato con il cosiddetto sistema del contagocce, che garantisce una distanza minima tra i veicoli ed evita un numero eccessivo di unità in circolazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il sistema consente il transito nel tunnel di un massimo di 1000 automobili (unità/vettura) all'ora: un mezzo pesante corrisponde a tre unità vettura. Il transito degli autocarri avviene insieme con quello delle autovetture, per un massimo di 150 TIR all'ora e senso di marcia e un totale giornaliero di 5000 in entrambe le direzioni. Nel 2014 la media era di 2257 al giorno. Vista l'importanza del sistema, Consiglio federale e Parlamento hanno deciso di sancire questa limitazione in un apposito articolo di legge nell'ambito del risanamento della galleria autostradale del San Gottardo, in votazione il 28 febbraio 2016.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Ufficio federale delle strade: Tel. 058 464 14 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1240" org-id="809">
        <name lang="de">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="it">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="en">Technische Sicherheit</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1180" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1190" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrssicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité routière</name>
        <name lang="it">Sicurezza stradale</name>
        <name lang="en">road traffic safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="809">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure</name>
        <name lang="it">Infrastruttura</name>
        <name lang="en">Infrastructure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
