<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60393" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2016-01-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEF: Bundesrat Burkhalter unterstreicht Bereitschaft der Schweiz zur umfassenden Unterstützung der Friedensgespräche zu Syrien</title>
      <lead>Am Weltwirtschaftsforum WEF in Davos hat Bundesrat Didier Burkhalter mit verschiedenen Gesprächspartnern die Situation im Mittleren Osten diskutiert und Möglichkeiten erörtert, wie der Konflikt in Syrien beendet werden kann. Bundesrat Burkhalter unterstrich die Notwendigkeit, über den Dialog die Schritte zu einer friedlichen Lösung zu klären. Deshalb müsse auch alles getan werden, damit die Syrien-Gespräche kommende Woche in Genf aufgenommen werden können. Ein Thema bei seinen Treffen unter anderem mit US-Aussenminister John Kerry und dem iranischen Aussenminister Jawad Zarif war auch der Zugang der humanitären Hilfe für die notleidende Bevölkerung in den Konfliktgebieten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In den Gesprächen von Bundesrat Didier Burkhalter über die aktuelle Lage im Mittleren Osten bestand Einigkeit mit allen Gesprächspartnern, dass die Resolution des UNO-Sicherheitsrats zu Syrien vom 18. Dezember 2015 eine wichtige Grundlage für die anstehenden Gespräche über eine politische Lösung des Syrien-Konflikts darstellt. Die Resolution 2254, die dazu einen konkreten Fahrplan enthält, sei ein „Meilenstein nach Jahren der Blockierung und eine Basis, um auf einen nachhaltigen Frieden hinzuarbeiten“, sagte Bundesrat Burkhalter in seinen Gesprächen mit US-Aussenminister John Kerry und dem iranischen Aussenminister Jawaz Zarif. Wichtig sei, dass jetzt alle Seiten die erforderlichen Schritte machen, damit die Resolution auch umgesetzt werde. Deshalb rief der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA dazu auf, alle noch offenen Fragen zu klären, damit in der kommenden Woche in Genf die Friedensgespräche zu Syrien beginnen können. Bundesrat Burkhalter versicherte, dass die Schweiz den UNO-Sondergesandten für Syrien, Staffan de Mistura, weiterhin unterstützen werde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz unterstützt die UNO seit 2012 bei ihren Bemühungen zur Lösung der Syrienkrise. Unter anderem stellt sie dem Sondergesandten für Syrien Verfassungs- und Mediationsexperten zur Verfügung. Zusätzlich zu dieser fachlichen Expertise leistet sie organisatorische und logistische Unterstützung bei der Vorbereitung von Gesprächen und Konferenzen in Genf. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter unterstrich Bundesrat Burkhalter, dass der Zugang von humanitärer Hilfe an die notleidende Bevölkerung in Syrien unbedingt verbessert werden müsse. „Die humanitäre Hilfe darf die Suche nach politischen Lösungen nicht ersetzen“ sagte Bundesrat Burkhalter, „aber sie ist entscheidend dafür, dass die Menschen in der Region weiterhin Hoffnung haben können, dass sich die Lage verbessert.“ &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz bemüht sich im Rahmen ihrer humanitären Diplomatie seit längerem, die Rahmenbedingungen für die Arbeit humanitärer Akteure in Syrien zu verbessern. Zudem unterstützt sie in den Nachbarstaaten Syriens Projekte, um die Lebensumstände der Menschen zu verbessern. Die bisherige finanzielle Hilfe der Schweiz in Syrien, Libanon, Jordanien und Irak beläuft sich bislang auf über 200 Mio. CHF. Im September 2015 hatte der Bundesrat zusätzliche Mittel gesprochen, um die Versorgung in den Flüchtlingslagern und Gaststaaten zu verbessern und gleichzeitig den Druck auf die Flüchtlinge weiterzuwandern abzufedern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch die Prävention von gewalttätigem Extremismus müsse eine Priorität sein, betonte Bundesrat Burkhalter. „Wir müssen die Ursachen bekämpfen, dank denen Terrororganisationen Zulauf erhalten“, forderte der Vorsteher des EDA in Davos. Als mögliche Ursachen nannte Bundesrat Burkhalter Mangel an Möglichkeiten und Perspektiven im sozialen und ökonomischen Bereich, Marginalisierung und Diskriminierung, ungerechte Amtsführung, Verletzungen der Menschenrechte und der Rechtsstaatlichkeit, latente und ungelöste Konflikte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz setzt sich stark für die Prävention von gewalttätigem Extremismus ein. Deshalb unterstützt sie den Weltfonds für das Engagement und die Stärkung der Widerstandskraft lokaler Gemeinschaften (Global Community Engagement and Resilience Fund, GCERF). Der Fonds, der seinen Sitz in Genf hat, fördert lokale Initiativen, um Risikogruppen vor gewalttätigem Extremismus zu bewahren. Burkhalter rief zudem dazu auf, trotz der vielen Problemlagen im Nahen und Mittleren Osten auch eine positive regionale Agenda zu entwickeln. Als Beispiel nannte er das Potential für mehr inner- und zwischenstaatliche Kooperation im Bereich des Wassermanagements. Im Rahmen ihrer „Blue peace“-Diplomatie setzt sich die Schweiz mit verschiedenen Projekten dafür ein, dass Wasser statt einer potentiellen Konfliktursache verstärkt als Treiber von Zusammenarbeit und Frieden in der Region genutzt wird. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-01-21 16:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>WEF: le conseiller fédéral Burkhalter souligne le soutien plein et entier de la Suisse aux pourparlers de paix sur la Syrie</title>
      <lead>Au Forum économique mondial (WEF) à Davos, le conseiller fédéral Didier Burkhalter s’est entretenu de la situation au Moyen-Orient avec plusieurs interlocuteurs, examinant avec eux les moyens de mettre fin au conflit en Syrie. Il a souligné la nécessité de clarifier, par le dialogue, les étapes menant à une résolution pacifique, en précisant qu’il fallait tout faire pour que les discussions sur la Syrie puissent reprendre à Genève la semaine prochaine. Lors de ses rencontres avec, notamment, les ministres des affaires étrangères américain, John Kerry, et iranien, Jawad Zarif, il a également évoqué l’accès de l’aide humanitaire aux populations dans le besoin dans les zones de conflit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tous les interlocuteurs avec lesquels le conseiller fédéral et chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) Didier Burkhalter s’est entretenu de la situation au Moyen-Orient sont unanimes: la résolution du Conseil de sécurité de l’ONU du 18 décembre 2015 sur la Syrie constitue une base importante pour les discussions à venir sur une résolution politique du conflit syrien. Lors de ses rencontres avec ses homologues américain, John Kerry, et iranien, Jawad Zarif, M. Burkhalter a déclaré que la résolution 2254, qui contient en outre une feuille de route précise, constitue une étape décisive après des années de blocage, et une base solide pour l’établissement d’une paix durable. Ce qui compte, a-t-il précisé, c’est que toutes les parties accomplissent à présent les démarches nécessaires à la mise en œuvre de la résolution. Aussi a-t-il appelé au règlement de toutes les questions en suspens, afin que les pourparlers de paix sur la Syrie puissent commencer à Genève la semaine prochaine. Il a par ailleurs assuré que la Suisse continuerait de soutenir l’envoyé spécial de l’ONU pour la Syrie, Staffan de Mistura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse soutient depuis 2012 les efforts de l’ONU pour résoudre la crise syrienne. Elle met notamment à la disposition de son envoyé spécial pour la Syrie des experts en droit constitutionnel et en médiation, et apporte un soutien organisationnel et logistique à la préparation d’entretiens et de conférences à Genève. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;M. Burkhalter a également insisté sur la nécessité absolue d’améliorer l’accès de l’aide humanitaire aux populations dans le besoin en Syrie. «L’aide humanitaire ne peut pas remplacer la recherche de solutions politiques, a-t-il déclaré, mais elle est déterminante pour entretenir l’espoir des populations locales de voir la situation s'améliorer.» &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de sa diplomatie humanitaire, la Suisse s’efforce depuis de nombreuses années d’améliorer les conditions qui régissent le travail des acteurs humanitaires en Syrie. Elle soutient en outre des projets visant à améliorer les conditions de vie des populations dans les pays voisins: Liban, Jordanie et Irak. Elle a déjà consacré à ces pays plus de 200 millions de francs. En septembre 2015, le Conseil fédéral a débloqué des fonds supplémentaires afin d’améliorer l’assistance aux réfugiés dans les camps et dans les pays d’accueil, et d’atténuer les pressions exhortant ces personnes à reprendre la route.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;M. Burkhalter a ajouté à la liste des priorités la prévention des extrémismes violents: «Nous devons lutter contre les phénomènes qui favorisent l’expansion des organisations terroristes», a-t-il martelé, citant à titre d’exemples le manque de perspectives dans les domaines économique et social, la marginalisation, les discriminations, l’injustice, les violations des droits de l'homme et de l'état de droit, ou encore les conflits latents et non résolus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse est très impliquée dans la prévention des extrémismes violents. C’est la raison pour laquelle elle soutient le Fonds mondial pour l’Engagement de la Communauté et la Résilience (Global Community Engagement and Resilience Fund, GCERF). Ce fonds, qui a son siège à Genève, encourage les initiatives locales qui visent à préserver les groupes à risque des extrémismes violents. M. Burkhalter a par ailleurs appelé à l'établissement d'un agenda positif pour le Proche et le Moyen-Orient malgré les nombreux problèmes qui affectent ces régions, évoquant notamment le potentiel d’amélioration de la coopération intra-étatique et interétatique dans le domaine de la gestion de l’eau. Dans le cadre de son réseau diplomatique «Blue peace», la Suisse mène plusieurs projets visant à établir l’eau non pas comme un facteur de conflits potentiel, mais comme un moteur de coopération et de paix dans la région. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>WEF: il consigliere federale Burkhalter ribadisce il pieno sostegno della Svizzera ai colloqui di pace sulla Siria</title>
      <lead>Al Forum economico mondiale (WEF) di Davos il consigliere federale Didier Burkhalter ha discusso con diversi interlocutori sulla situazione in Medio Oriente e sulle possibilità di mettere fine al conflitto in Siria. Didier Burkhalter ha sottolineato la necessità di chiarire attraverso il dialogo i possibili passi verso una soluzione pacifica e dunque di fare di tutto affinché si possano svolgere gli incontri previsti per la prossima settimana a Ginevra. Fra i temi affrontati, tra l’altro, con il segretario di stato USA John Kerry e il ministro degli esteri iraniano Jawad Zarif, figurava anche l’accesso alle aree interessate dal conflitto degli aiuti umanitari destinati alla popolazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dai colloqui del consigliere federale Didier Burkhalter sulla situazione attuale in Medio Oriente è emersa la convinzione unanime che la risoluzione del Consiglio di sicurezza dell’ONU sulla Siria del 18 dicembre 2015 rappresenti una base importante per i prossimi colloqui, che puntano a una soluzione politica del conflitto. La risoluzione 2254, che comprende una road map concreta, rappresenta un «traguardo importante dopo anni di blocco e la base per l’avvio di un processo di pace duraturo», ha detto il consigliere federale Burkhalter nei suoi colloqui con il segretario di stato USA John Kerry e il ministro degli esteri iraniano Jawaz Zarif. Ma è fondamentale che ora tutte le parti coinvolte siano disposte a fare i passi necessari per metterla in atto. Il capo del Dipartimento federale degli affari esteri invita perciò a chiarire tutte le questioni ancora aperte, per fare in modo che la prossima settimana possano iniziare a Ginevra i colloqui di pace. Il consigliere federale Burkhalter assicura anche per il futuro il pieno sostegno della Svizzera all’inviato speciale dell’ONU per la Siria, Staffan de Mistura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera sostiene l’ONU dal 2012 nei suoi sforzi per risolvere la crisi siriana, per esempio mettendo a disposizione dell’inviato speciale esperti in diritto costituzionale e nell’ambito della mediazione. Oltre a queste competenze tecniche, fornisce supporto organizzativo e logistico nella preparazione di colloqui e conferenze a Ginevra. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Didier Burkhalter ha inoltre ribadito che deve essere assolutamente migliorato l’accesso alla popolazione siriana da parte degli aiuti umanitari. «Gli aiuti umanitari non possono sostituire la ricerca di una soluzione politica» ha dichiarato il consigliere federale, «ma sono fondamentali affinché le persone che vivono nella regione possano continuare a sperare in un miglioramento della situazione». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera cerca da tempo, tramite la propria diplomazia umanitaria, di creare condizioni che permettano agli operatori umanitari di effettuare i loro interventi e sostiene progetti negli Stati confinanti per migliorare le condizioni di vita delle persone coinvolte. Finora la Svizzera ha speso oltre 200 milioni di franchi per gli aiuti umanitari in Siria, Libano, Giordania e Iraq. Nel settembre del 2015, il Consiglio federale ha stanziato fondi supplementari per l’approvvigionamento dei campi profughi e degli Stati ospiti, al fine di limitare ulteriori spostamenti delle persone in fuga.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche la prevenzione dell’estremismo violento deve essere una priorità, ha affermato il consigliere federale Burkhalter. «Dobbiamo combattere le cause che spingono le persone ad entrare nelle organizzazioni terroristiche» ha detto il capo del DFAE a Davos. Tra le possibili cause ha poi ricordato la mancanza di opportunità e di prospettive a livello sociale ed economico, la marginalizzazione e la discriminazione, le disuguaglianze, le violazioni dei diritti umani e delle regole dello Stato di diritto, i conflitti latenti e irrisolti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera fa di tutto per prevenire l’estremismo violento e per questo sostiene il Global Community Engagement and Resilience Fund (GCERF). Questo fondo internazionale, con sede a Ginevra, promuove le iniziative locali che cercano di prevenire la radicalizzazione dei gruppi a rischio. Burkhalter esorta anche a elaborare una concreta agenda regionale nonostante la situazione problematica nel Medio Oriente. Come esempio, ricorda le potenzialità della cooperazione intra e interstatale nella gestione delle risorse idriche. Nell’ambito della sua «diplomazia dell’acqua» (Blue peace) la Svizzera sostiene vari progetti che cercano di fare dell’acqua non una potenziale fonte di conflitto bensì una fonte di cooperazione e di pace nella regione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>WEF: Federal Councillor Didier Burkhalter stresses Switzerland's willingness to provide comprehensive support for Syria peace talks</title>
      <lead>At the World Economic Forum (WEF) in Davos, Federal Councillor Didier Burkhalter discussed with various partners the situation in the Middle East and possibilities to end the Syrian conflict. He underscored the need to clarify the steps to a peaceful solution through dialogue, which was why every effort must be undertaken to ensure that the Syria talks are able to go ahead next week in Geneva. One topic of his meetings, including those with US Secretary of State John Kerry and Iranian Foreign Minister Jawad Zarif, was also humanitarian access to those in need in the conflict zones.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In the discussions on the current situation in the Middle East, Mr Burkhalter's partners were all in agreement that the UN Security Council resolution on Syria of 18 December 2015 was an important basis for the upcoming discussions on a political solution to the Syria conflict. Resolution 2254, which also includes a specific road map for peace, was a milestone following years of deadlock and a basis to work towards lasting peace, said Mr Burkhalter in his discussions with Mr Kerry and Mr Zarif. It was important now for all parties to take the necessary steps to ensure that the resolution will also be implemented. That is why he called for all outstanding issues to be resolved to allow the peace talks to begin in Geneva next week. Mr Burkhalter assured his discussion partners that Switzerland would continue to support the UN special envoy for Syria, Staffan de Mistura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland has supported the UN in its efforts to resolve the Syria crisis since 2012. This support includes providing the UN special envoy for Syria with constitutional and mediation experts. In addition to this expertise, Switzerland lends organisational and logistical support in preparing discussions and conferences in Geneva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Burkhalter also stressed that humanitarian access to those in need in Syria absolutely must be improved. "Humanitarian aid should not replace the search for political solutions," he said, "but it is crucial to ensure that the people in the region continue to have hope that the situation is improving".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland has been working for some time as part of its humanitarian diplomacy to improve conditions for the work of humanitarian actors in Syria. Furthermore it has been supporting projects in Syria's neighbouring countries to improve people's living conditions. Switzerland's financial assistance in Syria, Lebanon, Jordan and Iraq totals over CHF 200 million to date. In September 2015, the Federal Council discussed additional resources to improve relief supply in the refugee camps and host countries, and at the same time alleviate the pressure on refugees to travel on to other countries.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The prevention of violent extremism must be a priority, emphasised Mr Burkhalter. "We must address the causes that drive people into the hands of terrorist organisations", he said in Davos, listing a lack of opportunity and prospects in society and the economy, marginalisation and discrimination, unjust administration, breaches of human rights and the rule of law and latent and unresolved conflicts as possible causes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland is strongly committed to the prevention of violent extremism, which is why it supports the Global Community Engagement and Resilience Fund (GCERF). The Geneva-based fund promotes local initiatives to prevent violent extremism among groups at risk. Mr Burkhalter also called for the development of a positive regional agenda in spite of the many problems in the Middle East. He cited the potential for more domestic and intergovernmental cooperation in the area of water management as an example. Through various projects as part of its 'blue peace' diplomacy, Switzerland is working to encourage people to use water as a driver of cooperation and peace in the region rather than as a potential source of conflict.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-01-21 16:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
