<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60409" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-01-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Syrien-Konflikt, Extremismus, Migration: Bundesrat Burkhalter betont wichtige Rolle der UNO bei der Konfliktbewältigung</title>
      <lead>Im Rahmen eines Arbeitsessens hat Bundesrat Didier Burkhalter heute in Zürich mit UNO-Generalsekretär Ban Ki-moon die Lage in verschiedenen Krisenregionen erörtert. Weitere Themen des Treffens waren die Migrationskrise, die Bekämpfung des gewalttätigen Extremismus sowie die Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung. Bundesrat Burkhalter unterstrich, dass die Umsetzung der im Herbst 2015 beschlossenen Agenda 2030 nun unverzüglich an die Hand genommen werden muss. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aspekte aus dem Bereich der Sicherheit standen im Mittelpunkt des Arbeitstreffens zwischen Bundesrat Didier Burkhalter und UNO-Generalsekretär Ban Ki-moon. Beide Gesprächspartner diskutierten über die Lage in Syrien und sprachen über die Rolle der UNO bei der Suche nach einer Lösung des Konflikts. Dabei unterstrich Bundesrat Burkhalter, dass die Schweiz weiterhin die Arbeit des UNO-Sondergesandten für Syrien, Staffan de Mistura, unterstützt. Im Rahmen von dessen Initiative für einen umfassenden innersyrischen Dialog stellt sie mit dem Völkerrechtler Nicolas Michel den Fazilitator für politische und rechtliche Fragen zur Verfügung. Zugleich sei es wichtig, dass die notleidende Bevölkerung im Konfliktgebiet dringend benötigte humanitäre Hilfe bekomme. Die finanzielle Hilfe der Schweiz in Syrien, Libanon, Jordanien und Irak beläuft sich bislang auf über 200 Mio. CHF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Burkhalter und UNO-Generalsekretär Ban Ki-moon sprachen auch über Massnahmen zur Bekämpfung des gewalttätigen Extremismus. In diesem Zusammenhang begrüsste Bundesrat Burkhalter den Aktionsplan der UNO, der mit der Prävention und der Respektierung der Menschenrechte zwei für die Schweiz wichtige Schwerpunkte bei der Terrorbekämpfung umfasse. Die Schweiz wird mit der UNO im April 2016 die erste Konferenz zur Umsetzung des Aktionsplans durchführen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch die Migrationskrise war Thema des heutigen Gesprächs in Zürich. Bundesrat Burkhalter betonte, dass die Bewältigung dieser Krise nur mit einem klaren und koordinierten Vorgehen aller betroffenen Akteure möglich sei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Treffen in Zürich fand im Vorfeld der Jahreskonferenz der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) und des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) zur Schweizer Entwicklungszusammenarbeit statt, bei dem Bundesrat Burkhalter und UNO-Generalsekretär Ban Ki-moon die Eröffnungsreden halten. Die Jahreskonferenz ist der Agenda 2030 für nachhaltige Entwicklung gewidmet. Bei ihrem Arbeitstreffen waren sich Bundesrat Didier Burkhalter und UNO-Generalsekretär Ban Ki-moon einig über die Bedeutung der Agenda mit den dort festgeschriebenen Zielen für nachhaltige Entwicklung zu Themen wie Überwindung von extremer Armut und Hunger, Bildung, Gesundheit, Geschlechtergleichstellung, Wasser, Nachhaltigkeit von Konsum und Produktion, Arbeit, Biodiversität und Ökosysteme oder friedliche und inklusive Gesellschaften. Nach der Verabschiedung der Agenda Ende September 2015 „muss die Umsetzung der Agenda nun unverzüglich an die Hand genommen werden“, sagte Bundesrat Burkhalter. Er betonte die Bereitschaft der Schweiz, ihre Verantwortung bei der Umsetzung zu übernehmen. Genf mit seiner Präsenz vieler Ländervertretungen, internationaler Organisationen, NGO, des Privatsektors und der Wissenschaft solle zu einem wichtigen Hub für die Umsetzung der Agenda 2030 werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conflit syrien, extrémisme, migration : le conseiller fédéral Didier Burkhalter souligne le rôle fondamental de l’ONU dans la gestion des conflits</title>
      <lead>Au cours de leur déjeuner de travail, organisé aujourd’hui à Zurich, le conseiller fédéral Didier Burkhalter et le secrétaire général de l’ONU Ban Ki-moon ont discuté de la situation qui règne dans les différentes régions en crise. Ils ont également évoqué la crise migratoire, la lutte contre l’extrémisme violent ainsi que l’Agenda 2030 pour le développement durable. M. Burkhalter a insisté sur la nécessité de s’atteler sans délai à la mise en œuvre de cet agenda, adopté à l’automne dernier. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La réunion de travail entre le conseiller fédéral Didier Burkhalter et le secrétaire général de l’ONU Ban Ki-moon a été consacrée aux questions de sécurité. Les deux interlocuteurs ont discuté de la situation en Syrie et du rôle de l’ONU dans la recherche d’une solution au conflit. M. Burkhalter a rappelé que la Suisse continue de soutenir le travail effectué par l’envoyé spécial des Nations Unies pour la Syrie, Staffan de Mistura. Dans le cadre de l‘initiative menée par M. de Mistura pour instaurer un vaste dialogue inter-syrien, la Suisse a mis à disposition le spécialiste du droit international Nicolas Michel comme facilitateur pour les questions politiques et juridiques. Dans le même temps, il est important d’acheminer rapidement à la population en détresse l’aide humanitaire dont elle a besoin. L’aide financière allouée par la Suisse en Syrie, au Liban, en Jordanie et en Irak dépasse les 200 millions de francs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Didier Burkhalter et le secrétaire général de l’ONU Ban Ki-moon ont également débattu des mesures destinées à prévenir l’extrémisme violent. Le chef du DFAE a salué le plan d’action de l‘ONU, qui met l’accent sur deux aspects de la lutte contre le terrorisme auxquels notre pays attache une grande importance : la prévention et le respect des droits de l’homme. La Suisse et l’ONU organiseront en avril 2016 une première conférence sur la mise en œuvre du plan d’action.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La crise migratoire était aussi au menu des discussions qui se sont tenues aujourd’hui à Zurich. M. Burkhalter a relevé que seule une action claire et coordonnée de toutes les parties concernées permettrait de surmonter la crise.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La rencontre entre M. Burkhalter et M. Ban Ki-moon s’est déroulée en amont de la Conférence annuelle de la Direction du développement et de la coopération (DDC) et du Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) à Zurich. Le chef de la diplomatie suisse et le secrétaire général de l’ONU ont ensuite prononcé les discours d’ouverture de la conférence, consacrée cette année à l’Agenda 2030 pour le développement durable. Lors de leur réunion de travail, les deux interlocuteurs sont convenus de l’importance de cet agenda et de ses objectifs pour le développement durable, lesquels portent sur des thèmes tels que l’élimination de l’extrême pauvreté et de la faim, l’éducation, la santé, l’égalité des sexes, l’eau, la consommation et la production durables, l’emploi, la biodiversité et les écosystèmes ainsi que les sociétés pacifiques et inclusives. M. Burkhalter a insisté sur la nécessité de « s’atteler sans délai » à la mise en œuvre de l’agenda, adopté fin septembre 2015. Il a souligné que la Suisse est déterminée à assumer ses responsabilités en ce qui concerne la mise en œuvre. Forte de la présence de nombreuses représentations diplomatiques, organisations internationales et ONG, ainsi que du secteur privé et des milieux scientifiques, la ville de Genève est appelée à jouer un rôle clé dans la mise en œuvre de l’Agenda 2030.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-01-22 17:03" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conflitto in Siria, estremismo, migrazione: il consigliere federale Didier Burkhalter sottolinea l'importante ruolo dell'ONU nella risoluzione dei conflitti</title>
      <lead>Oggi, nel quadro di un pranzo di lavoro a Zurigo, il consigliere federale Didier Burkhalter ha discusso con il segretario generale dell’ONU Ban Ki-moon della situazione in varie regioni di crisi. L’incontro ha toccato anche altri temi, quali la crisi migratoria, la lotta contro l’estremismo violento e l’Agenda 2030 per uno sviluppo sostenibile. Il consigliere federale Burkhalter ha ribadito la necessità di procedere con urgenza all’attuazione dell’Agenda 2030 approvata nell’autunno 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Al centro dell’incontro di lavoro tra il consigliere federale Didier Burkhalter e il segretario generale dell’ONU Ban Ki-moon ci sono stati aspetti riguardanti la sicurezza. I due interlocutori hanno discusso della situazione in Siria e del ruolo dell’ONU nella ricerca di una soluzione del conflitto. Il consigliere federale Burkhalter ha confermato il sostegno della Svizzera al lavoro dell’inviato speciale dell’ONU per la Siria Staffan de Mistura. Nell’ambito della sua iniziativa per un ampio dialogo intra-siriano, la Svizzera mette a disposizione il facilitatore per le questioni politiche e giuridiche nella persona dello specialista di diritto internazionale Nicolas Michel. È altrettanto importante che le popolazioni bisognose nelle aree di conflitto ricevano l’aiuto umanitario urgentemente necessario. Il sostegno finanziario della Svizzera in favore di Siria, Libano, Giordania e Iraq ha ormai superato la soglia dei 200 milioni di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il consigliere federale Didier Burkhalter e il segretario generale dell’ONU Ban Ki-moon hanno discusso anche delle misure per lottare contro l’estremismo violento. A questo proposito Burkhalter ha plaudito al piano d’azione dell’ONU che include la prevenzione e il rispetto dei diritti umani, per la Svizzera due importanti priorità nella lotta contro il terrorismo. Nel mese di aprile 2016 la Svizzera organizzerà la prima conferenza sull’attuazione del piano d’azione a fianco dell’ONU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il colloquio odierno a Zurigo si è soffermato anche sulla crisi migratoria. Il consigliere federale Burkhalter ha rilevato che questa crisi potrà essere gestita unicamente attraverso un coinvolgimento chiaro e coordinato di tutti gli attori interessati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’incontro di Zurigo si è svolto a margine della Conferenza annuale della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) e della Segreteria di Stato dell’economia (SECO), che si è aperta con i discorsi inaugurali del consigliere federale Burkhalter e del segretario generale dell’ONU Ban Ki-moon. La conferenza annuale è dedicata all’Agenda 2030 per uno sviluppo sostenibile. L’incontro di lavoro ha evidenziato una convergenza di vedute tra il consigliere federale Burkhalter e il segretario generale Ban Ki-moon sull’importanza dell’Agenda con i suoi obiettivi per uno sviluppo sostenibile riguardanti tematiche quali l’eliminazione della povertà estrema e della fame, l’istruzione, la salute, l’uguaglianza tra uomo e donna, l’acqua, la sostenibilità dei consumi e della produzione, il lavoro, la biodiversità e gli ecosistemi nonché le società pacifiche e inclusive. Dopo l’approvazione dell’Agenda a fine settembre 2015 «la sua attuazione deve essere mesa in atto immediatamente», ha affermato il consigliere federale Burkhalter, ricordando la disponibilità della Svizzera ad assumersi le proprie responsabilità in questo ambito. Ha infine auspicato che Ginevra, grazie alla presenza di numerose rappresentanze e organizzazioni internazionali, ONG, il settore privato e scientifico, possa diventare un centro nevralgico per l’attuazione dell’Agenda 2030.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-01-22 17:03" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The Syrian conflict, extremism and migration: Federal Councillor Burkhalter underlines the UN's key role in resolving conflicts</title>
      <lead>Federal Councillor Didier Burkhalter and UN Secretary-General Ban Ki-moon discussed the situation in several crisis regions during a working lunch in Zurich today. Other topics under discussion were the migration crisis, the fight against violent extremism and the 2030 Agenda for Sustainable Development. Mr Burkhalter stressed that implementing the agenda, which was adopted in autumn 2015, now requires immediate attention. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Security issues were the focal point of the meeting between Federal Councillor Didier Burkhalter and UN Secretary-General Ban Ki-moon. They discussed the situation in Syria and talked about the UN's role in seeking a resolution to the conflict. Mr Burkhalter underscored Switzerland's continuing support for the UN special envoy for Syria, Staffan de Mistura, whose initiative for a comprehensive inner-Syrian dialogue includes Swiss international legal expert, Nicolas Michel, as facilitator for political and legal issues. He also emphasised the urgency of providing the necessary emergency relief to the suffering populations in the conflict areas. Switzerland's financial assistance in Syria, Lebanon, Jordan and Iraq totals over CHF 200 million to date.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Burkhalter and Mr Ban also talked about measures to combat violent extremism.&lt;br /&gt;The Federal Councillor welcomed the UN action plan that includes prevention measures and ensuring respect for human rights – two of Switzerland's priorities in relation to combating terrorism. Switzerland and the UN will hold an initial conference on implementing the action plan in April 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The migration crisis was also under discussion in Zurich today. Mr Burkhalter stressed that the crisis could only be resolved if all the actors involved followed a clear and coordinated approach.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Today's meeting in Zurich took place in the run-up to the annual conference of the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and the State Secretariat of Economic Affairs (SECO), at which Mr Burkhalter and the UN Secretary-General gave the opening speeches. This year's conference is dedicated to the 2030 Agenda for Sustainable Development. During their working lunch, both Mr Burkhalter and Mr Ban agreed on the significance of the agenda with its Sustainable Development Goals on issues such as overcoming extreme poverty and hunger, as well as education, health, gender equality, water, sustainable consumption and production, employment, biodiversity, ecosystems, and peaceful and inclusive societies. Mr Burkhalter stated that implementing the agenda, which was adopted at the end of September 2015, now required immediate attention and underlined Switzerland's readiness to assume its responsibilities in this matter. He went on to say that Geneva – as host to numerous country representations, international organisations, NGOs, companies and academic institutions – should be an important hub for the implementation of the 2030 Agenda.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-01-22 17:03" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
