<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60495" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-01-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFK – Sicherheitshinweis von Cannondale für Mavaro E-Fahrräder (Damenmodell)</title>
      <lead>In freiwilliger Zusammenarbeit mit der Schweizerischen Beratungsstelle für Unfallverhütung (bfu) informiert die Firma Cannondale über den Sicherheitshinweis für Mavaro E-Fahrräder (Damenmodelle).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Cannondale kündigt einen Sicherheitshinweis von 4.800 Mavaro Damen-E-Fahrrädern an, die in Europa seit November 2013 verkauft wurden. Cannondale hat ein mögliches Qualitäts-und Sicherheitsproblem bei einigen wenigen Rahmen festgestellt. Obwohl diese Rahmen allen geltenden ISO- und EN- Prüfnormen entsprechen, haben nur einige dieser Rahmen Ermüdungsrisse am Oberrohr oder an der Unterrohr-Schweissnaht entwickelt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Käufer des Mavaro E-Fahrrads (Damenmodell) werden angewiesen, Ihre Fahrräder auf Ermüdungsrisse am Oberrohr oder an der Unterrohr-Schweissnaht hin zu prüfen und das E-Fahrrad zur abklärenden Inspektion zu einem Händler zu bringen. Falls der Rahmen einen Ermüdungsriss aufweisen sollte, sollten Verbraucher keinesfalls weiter mit dem Fahrrad fahren. Cannondale wird geeignete Abhilfemaßnahmen ergreifen. Falls sich ein Ermüdungsriss entwickelt und nicht beachtet wird, kann wiederholte Benutzung zu einem Rahmenbruch führen, verbunden mit schwerwiegendem Unfall- oder Verletzungsrisiko. Wenn der Rahmen keinen Ermüdungsriss aufweist, kann das Fahrrad weiterhin sicher gefahren werden. Nur einige wenige sind überhaupt davon betroffen. Es wird empfohlen, dass Besitzer eines Mavaro E-Bike-Damenmodells ihr Fahrrad online registrieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Telefon: 0031 541 200 530 E-mail: frank.telgenkamp@cyclingsportsgorup.com</contact>
      <link id="147184">
        <title>Weitere Details rund um den Sicherheitshinweis:</title>
        <uri>http://www.cannondale.com/en/Europe/Recall-and-Safety-Information</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BFC – Note de sécurité de Cannondale pour vélos électriques Mavaro femme</title>
      <lead>En collaboration volontaire avec le Bureau suisse de prévention des accidents (bpa), la société Cannondale informe de la note de sécurité pour vélos électriques Mavaro femme.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Cannondale annonce une note de sécurité volontaire d’environ 4 800 vélos électriques Mavaro pour femme vendus en Europe depuis novembre 2013 jusqu’à maintenant. Cannondale a identifié un problème de qualité et de sécurité avec certains cadres. Bien que les cadres soient en pleine conformité avec les normes de tests ISO et EN requis, un petit nombre de ceux-ci ont développé, à l’usage, des fissures de fatigue dans le tube supérieur et sur la soudure du tube inférieur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les propriétaires d’un vélo électrique Mavaro pour femme ont reçu la consigne d'inspecter leur cycle pour détecter toute fissure de fatigue, soit sur le tube supérieur ou sur la soudure du tube inférieur puis de l'amener chez un revendeur pour une inspection de confirmation. Si une fissure de fatigue est visible sur le cadre, l'utilisateur doit cesser d'utiliser le vélo et Cannondale remédiera à la situation. Si une fissure de fatigue apparait et que rien n’est fait, une utilisation continue pourrait entraîner une rupture du cadre, avec un risque d’accident ou de blessure grave. Si aucune fissure de fatigue n’est visible, il est possible de continuer à utiliser le vélo électrique en toute sécurité. Seul un nombre limité de vélos électrique est affecté. Il est recommandé aux propriétaires de vélos électriques Mavaro pour femme d’enregistrer leur vélo électrique en ligne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Disclaimer: Les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Tél.: 0031 541 200 530 E-Mail : frank.telgenkamp@cyclingsportsgorup.com</contact>
      <link id="147185">
        <title>Pour de plus amples informations :</title>
        <uri>http://www.cannondale.com/en/Europe/Recall-and-Safety-Information</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UFC – Cannondale emana un avviso di sicurezza per le E-bike Mavaro Women's</title>
      <lead>In collaborazione volontaria con l’Ufficio prevenzione infortuni (upi), la società Cannondale emana un avviso di sicurezza per le E-bike Mavaro Women's.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Cannondale emana un avviso di sicurezza volontario di circa 4800 biciclette elettriche Mavaro Women's vendute in Europa dal novembre 2013 ad oggi. Cannondale ha identificato un problema relativo alla qualità e sicurezza di alcuni telai. Mentre i telai soddisfano tutte le norme di prova ISO e EN, una piccola parte di questi in uso hanno sviluppato cricche da fatica sul tubo orizzontale e nella saldatura del tubo diagonale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I clienti di E-bike Mavaro Women's hanno ricevuto indicazioni di ispezionare le proprie biciclette e verificare la presenza di cricche da fatica sul tubo orizzontale o la saldatura del tubo diagonale, e riportarle a un rivenditore per un controllo di conferma. Se il telaio presenta una cricca da fatica, il cliente deve interrompere l'uso della bicicletta e Cannondale provvederà a trovare una soluzione al problema. Se si sviluppa una cricca da fatica e non si interviene, l'uso continuo potrebbe portare a un cedimento del telaio, con il rischio di incidenti o lesioni gravi. Se il frame non presenta cricche da fatica, la bicicletta è sicura ed è possibile continuare l'uso. Soltanto un numero limitato è interessato dal problema. Si consiglia ai proprietari di E-bike Mavaro Women's di registrare la propria bicicletta online. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Disclaimer: I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Telefono: 0031 541 200 530 E-Mail: frank.telgenkamp@cyclingsportsgorup.com</contact>
      <link id="147186">
        <title>Per ulteriori informazioni:</title>
        <uri>http://www.cannondale.com/en/Europe/Recall-and-Safety-Information</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
