<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="60336" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-01-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Engpässe bei Medikamenten und Impfstoffen sollen verhindert werden</title>
      <lead>Die Versorgungssicherheit mit Medikamenten in der Schweiz ist gut, auch wenn es in den letzten Jahren vereinzelt zu Engpässen gekommen ist. Zu diesem Schluss kommt ein Bericht des Bundesrates. Um die Versorgung zu gewährleisten, hat er verschiedene Empfehlungen für die Lagerhaltung, die Herstellung, den Marktzugang sowie die Preisbildung und Vergütung ausgearbeitet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Ursache für die Engpässe, beispielsweise bei Krebsmedikamenten oder Impfstoffen, sind vor allem die zunehmende Zentralisierung bei Produktion und Vertrieb: Die Zahl der Herstellungsbetriebe nimmt ab, die Lagerung und der Vertrieb werden an wenigen Standorten konzentriert und damit die dezentralen Versorgungsstrukturen reduziert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um die Verfügbarkeit von Arzneimitteln langfristig zu erhöhen, schlägt der Bundesrat unter anderem eine erweiterte Lagerhaltung auf allen Stufen vor – von den Herstellern über die Spitäler bis zu den Ärztinnen und Ärzten. Geprüft wird zudem, ob die Branche verpflichtet werden soll, speziell wichtige Arzneimittel permanent vorrätig zu halten (Pflichtlagerung). Die Versorgung mit bestimmten Nischenprodukten (z. B. spezielle galenische Formen und Zubereitungen), welche zulassungsbefreit hergestellt werden dürfen, könnte durch ein Netzwerk von öffentlichen Apotheken, Spitalapotheken und der Armeeapotheke sichergestellt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um den Marktzugang zu erleichtern, empfiehlt der Bund, die Schweiz-spezifischen Anforderungen an die Patienteninformation bei gewissen Arzneimitteln (z. B. bei Impfstoffen) zu vereinfachen, um so deren Import zu beschleunigen. Zudem soll die Zulassung von traditionellen Arzneimitteln aus dem EU- und EFTA-Raum erleichtert werden. Weiter sollen Herstellerfirmen durch den Bund motiviert werden, Lizenzen an Dritte zu übertragen, wenn sie ihre Produkte aus dem Schweizer Markt zurückziehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dem Bericht beantwortet der Bundesrat das Postulat Heim (12.3426). Die Vorschläge ergänzen bestehende Massnahmen, wie die Meldestelle für lebenswichtige Humanarzneimittel, die das Bundesamt für Wirtschaftliche Landesversorgung Anfang Oktober in Betrieb genommen hat. Sie werden in den Masterplan zur Stärkung der biomedizinischen Forschung und Technologie integriert. Verschiedene Empfehlungen werden zudem bei den Ausführungsbestimmungen zum revidierten Heilmittelgesetz aufgenommen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit BAG, Kommunikation, 058 462 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="164268">
        <title>Impfstoffversorgung</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/themen/mensch-gesundheit/uebertragbare-krankheiten/impfungen-prophylaxe/informationen-fachleute-gesundheitspersonal/impfstoffversorgung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prévenir les ruptures d'approvisionnement en médicaments et en vaccins</title>
      <lead>En Suisse, la sécurité de l'approvisionnement en médicaments est bonne malgré les quelques incidents observés ces dernières années. Telles sont les conclusions d'un rapport du Conseil fédéral dans lequel il formule plusieurs recommandations concernant le stockage, la production, l'accès au marché, la formation des prix et le remboursement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les épisodes de pénurie, en médicaments oncologiques ou en vaccins par exemple, sont principalement dûs à la centralisation croissante de la production et de la distribution. En effet, le nombre d’entreprises de fabrication diminue, le stockage et la distribution se concentrent sur quelques sites, et les structures d’approvisionnement décentralisées se raréfient. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin d'augmenter la disponibilité des médicaments à long terme, le Conseil fédéral propose entre autres d'étendre la capacité de stockage à tous les niveaux, des fabricants aux médecins, en passant par les hôpitaux. Il examine également la possibilité d’obliger la branche à stocker en permanence certains médicaments très importants (stockage obligatoire). L'approvisionnement de certains produits de niche (par exemple, formes galéniques et préparations spéciales) qui peuvent être fabriqués sans autorisation pourrait être assuré via un réseau composé de pharmacies publiques, de pharmacies d'hôpital et de la pharmacie de l'armée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le but de faciliter l'accès au marché, la Confédération recommande de simplifier les exigences spécifiques de la Suisse en matière d'information destinée aux patients pour certains médicaments (par exemple, les vaccins) afin d'en accélérer l'importation. Il convient également de simplifier l'admission de médicaments provenant de l'UE et de l'AELE et dont l’usage est traditionnel. Par ailleurs, la Confédération doit encourager les fabricants à remettre leurs licences à des tiers s'ils retirent leurs produits du marché suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport du Conseil fédéral répond au postulat Heim (12.3426). Les mesures proposées en complètent d'autres déjà existantes, tel le bureau de notification pour les médicaments vitaux à usage humain, ouvert par l'Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays début octobre. Elles sont intégrées dans le plan directeur visant à développer la recherche et la technologie biomédicales. Différentes recommandations sont en outre reprises dans les dispositions d'exécution de la loi révisée sur les produits thérapeutiques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique OFSP, Communication, 058 462 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="164269">
        <title>Approvisionnement en vaccins</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/themen/mensch-gesundheit/uebertragbare-krankheiten/impfungen-prophylaxe/informationen-fachleute-gesundheitspersonal/impfstoffversorgung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Impedire le difficoltà di approvvigionamento di medicamenti e vaccini</title>
      <lead>In Svizzera l'approvvigionamento di medicamenti è assicurato, anche se negli ultimi anni sono state riscontrate difficoltà in alcune situazioni. È quanto risulta da un rapporto del Consiglio federale, che per garantire l'approvvigionamento ha elaborato una serie di raccomandazioni per la costituzione di scorte, la fabbricazione, l'accesso al mercato nonché la formazione dei prezzi e la rimunerazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;All'origine delle difficoltà di approvvigionamento, ad esempio di medicamenti contro il cancro o di vaccini, vi è soprattutto la crescente centralizzazione della produzione e della distribuzione: il numero degli stabilimenti di fabbricazione diminuisce e lo stoccaggio e la distribuzione tende a concentrarsi in pochi centri di produzione, con la conseguente riduzione delle strutture di approvvigionamento decentralizzate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per aumentare la disponibilità a lungo termine di medicamenti, il Consiglio federale propone, tra l'altro, un ampliamento delle scorte a diversi livelli – dai fabbricanti agli ospedali, fino agli studi medici. Viene inoltre esaminata la possibilità di obbligare il settore a mantenere scorte permanenti di medicamenti particolarmente importanti (obbligo di costituire scorte). L'approvvigionamento di determinati prodotti di nicchia (p. es. forme galeniche e preparati speciali), la cui fabbricazione possa essere esentata dall'omologazione, potrebbe venir garantita da una rete di farmacie pubbliche, farmacie ospedaliere e farmacie dell'esercito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per agevolare l'accesso al mercato, la Confederazione raccomanda di semplificare i requisiti specifici Svizzeri per l'informazione del paziente di alcuni medicamenti (p. es. vaccini), accelerando in tal modo la loro importazione. Inoltre va snellita la procedura di omologazione dei medicamenti tradizionali provenienti dallo spazio UE/AELS. La Confederazione dovrà quindi incentivare i fabbricanti a trasmettere le licenze a terzi, nel caso in cui decidessero di ritirare i loro prodotti dal mercato svizzero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con il suddetto rapporto, il Consiglio federale adempie al postulato Heim (12.3426). Le proposte completano le misure già attuate, come il Centro di notifica per i medicamenti a uso umano istituito dall'Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese (UFAE), entrato in funzione all'inizio di ottobre di quest'anno, che saranno integrate nel piano direttore «Misure della Confederazione per il rafforzamento della ricerca e della tecnologia in biomedicina». Inoltre diverse raccomandazioni sono state recepite nelle disposizioni di esecuzione della legge sugli agenti terapeutici recentemente riveduta.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Sezione comunicazione, tel. 058 462 95 05 o media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="164270">
        <title>Approvvigionamento di vaccini</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/themen/mensch-gesundheit/uebertragbare-krankheiten/impfungen-prophylaxe/informationen-fachleute-gesundheitspersonal/impfstoffversorgung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="7" org-id="317">
        <name lang="de">Medikamentenversorgung-DE</name>
        <name lang="fr">Medikamentenversorgung-FR</name>
        <name lang="it">Medikamentenversorgung-IT</name>
        <name lang="en">Medikamentenversorgung-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
