<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62411" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFK – IKEA ruft PATRULL Schutzgitter zurück: Es besteht das Risiko, dass Kinder die Treppe hinunterstürzen</title>
      <lead>In freiwilliger Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Büro für Konsumentenfragen (BFK) bittet IKEA alle Kunden, die ein PATRULL Schutzgitter haben, dieses ab sofort nicht mehr zu verwenden und es in einem beliebigen IKEA Einrichtungshaus gegen Erstattung des vollen Kaufpreises zurückzugeben. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;IKEA bekam Kundenrückmeldungen, dass PATRULL Schutzgitter sich unerwartet öffneten und Kinder die Treppe hinuntergestürzt sind. Einige Zwischenfälle erforderten eine medizinische Versorgung. Eine unabhängige Untersuchung hat gezeigt, dass der Schliessmechanismus trotz genehmigter Tests nach den anwendbaren Standards nicht zuverlässig ist und für kleine Kinder ein Risiko darstellt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;IKEA möchte die Sicherheit von Kindern nicht gefährden und bittet deshalb alle Kunden, die ein PATRULL Schutzgitter haben, sofort dessen Nutzung einzustellen, und es in einem beliebigen IKEA Einrichtungshaus gegen Erstattung des vollen Kaufpreises zurückzugeben. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;PATRULL Schutzgitter, PATRULL KLÄMMA und PATRULL FAST wurden in allen IKEA Einrichtungshäusern verkauft. Ein Kaufbeleg (Kassenbon) ist nicht notwendig. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiterführende Informationen finden Sie auf: www.ikea.ch oder unter der Gratis-Telefonnummer 0800 000 007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>IKEA Kundenservice: 0800 000 007 (Gratisnummer) Montag – Freitag: 8.30 – 19.30 Uhr Samstag: 8.30 – 18.00 Uhr</contact>
      <link id="153580">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.ikea.com/ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BFC – IKEA rappelle les barrières de sécurité PATRULL pour risque de chute des enfants dans les escaliers</title>
      <lead>En collaboration volontaire avec le Bureau fédéral de la consommation (BFC), IKEA conseille vivement aux clients en possession d’une barrière de sécurité PATRULL de cesser immédiatement toute utilisation et de la rapporter dans n’importe quel magasin IKEA, contre remboursement intégral.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Des clients ont averti IKEA que des barrières de sécurité PATRULL s’étaient soudainement ouvertes, entraînant la chute d’enfants dans les escaliers. Dans certains cas, les blessures occasionnées ont nécessité un traitement médical. Une enquête effectuée par une tierce partie a révélé que le mécanisme de fermeture n’était pas fiable et impliquait un risque pour les enfants en bas âge, en dépit des tests de conformité aux normes en vigueur. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;IKEA refuse de mettre en péril la sécurité des enfants et conseille donc vivement aux clients en possession d’une barrière de sécurité PATRULL de cesser immédiatement toute utilisation et de la rapporter dans n’importe quel magasin IKEA, contre remboursement intégral. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les barrières de sécurité PATRULL, PATRULL KLÄMMA et PATRULL FAST ont été vendues dans tous les magasins IKEA. La présentation d’un justificatif d’achat (ticket de caisse) n’est pas nécessaire. Pour tout complément d’information, consultez www.ikea.ch ou contactez IKEA au numéro gratuit 0800 000 007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Disclaimer: Les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Vous pouvez joindre IKEA au numéro gratuit 0800 000 007. Lundi – vendredi: 8 h 30 – 19 h 30 Samedi: 8 h 30 – 18 h 00</contact>
      <link id="153581">
        <title>Pour de plus amples informations</title>
        <uri>http://www.ikea.com/ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UFDC – IKEA ritira i cancelletti PATRULL per il rischio di caduta dalle scale per i bambini</title>
      <lead>In collaborazione volontaria con l’Ufficio federale del consumo (UFDC), IKEA invita vivamente i clienti in possesso di un cancelletto PATRULL a smettere immediatamente di usarlo e a riportarlo in uno qualsiasi dei negozi IKEA per un rimborso completo. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;IKEA ha ricevuto segnalazioni da parte di clienti in merito all’apertura improvvisa dei cancelletti PATRULL e alla conseguente caduta dalle scale dei bambini. Alcuni degli incidenti hanno richiesto un intervento medico. Un’indagine condotta da terzi ha rivelato che il meccanismo di chiusura non è affidabile e costituisce quindi un rischio per i bambini piccoli, nonostante l’esito positivo dei test di conformità agli standard applicabili. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;IKEA non vuole mettere a rischio la sicurezza dei bambini e pertanto invita vivamente tutti i clienti in possesso di un cancelletto PATRULL a impedirne immediatamente l’uso e a riportarlo in uno qualsiasi dei negozi IKEA per un rimborso completo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I prodotti PATRULL Cancelletto, PATRULL KLÄMMA e PATRULL FAST sono stati venduti in tutti i mercati IKEA. Non è necessario presentare una prova d’acquisto (scontrino). Per maggiori informazioni, invitiamo a visitare il sito www.IKEA.ch o a contattare IKEA al numero gratuito 0800 000 007.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Il servizio clienti IKEA e raggiungibile al numero verde 0800 000 007. Lunedì – Venerdì: 8.30 – 19.30 Sabato: 8.30 – 18.00</contact>
      <link id="153582">
        <title>Per ulteriori informazioni</title>
        <uri>http://www.ikea.com/ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
