<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62351" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2016-06-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Bericht „Neue Wachstumspolitik 2016-2019“</title>
      <lead>Der Bundesrat will das Wirtschaftswachstum in der Schweiz weiterhin nachhaltig fördern. Er hat am 22. Juni 2016 den Bericht „Neue Wachstumspolitik 2016-2019“ gutgeheissen. Sie umfasst 14 Massnahmen. Zentrale Handlungsfelder sind die Digitale Wirtschaft, die administrative Entlastung, die Erleichterung der Importe sowie der Marktzugang für Schweizer Unternehmen. Dabei kommt insbesondere dem Erhalt und der Weiterentwicklung der bilateralen Beziehungen mit der EU zentrale Bedeutung zu. Weiter hat der Bundesrat vom Schlussbericht über den Stand der Massnahmen 2012-2015 Kenntnis genommen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat will im Rahmen der Neuen Wachstumspolitik 2016-2019 weiterhin das Wirtschaftswachstum fördern und langfristig die Arbeitsplätze und den Wohlstand in unserem Land sichern. Er zielt dabei vor allem auf die Steigerung der Arbeitsproduktivität. Gleichzeitig wird mit dem aktuellen Reformpaket dieser erste Pfeiler der Wachstumspolitik um zwei weitere Pfeiler ergänzt: die Stärkung der Widerstandsfähigkeit der Volkswirtschaft und die Milderung problematischer Nebenwirkung des quantitativen Wachstums.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Mittelpunkt der Massnahmen zur Belebung des Wachstums steht die weitergehende Öffnung der Wirtschaft durch die Erleichterung von Importen, den Abbau von Handelsschranken und die Erweiterung des Marktzugangs. Dabei kommt dem Erhalt und der Weiterentwicklung der bilateralen Beziehungen mit der EU zentrale Bedeutung zu. Darüber hinaus strebt der Bundesrat die Stärkung des Produktivitätswachstums durch Intensivierung des Wettbewerbs, bessere Regulierung und die administrative Entlastung der Wirtschaft an. Der Wachstumsbericht nimmt den Auftrag des Parlamentes zur Schaffung einer unabhängigen Prüfstelle für Regulierungsfolgeabschätzungen aus der Sommersession auf. Besonderer Handlungsbedarf besteht ausserdem bei der Nutzung der Potenziale der digitalen Wirtschaft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gleichzeitig sollen auch die mit dem quantitativen Wachstum verbundenen negativen Auswirkungen auf Umwelt, natürliche Ressourcen und Infrastrukturen reduziert werden. Hierzu soll in erster Linie die Weiterentwicklung der Klima- und Energiepolitik dienen. Wie die Erfahrungen der Finanz- und Wirtschaftskrisen gezeigt haben, setzt ein nachhaltiges Wachstum auch voraus, schwerwiegenden Krisen vorzubeugen und diese flexibel zu meistern. Der Bundesrat strebt daher mit dem Stabilisierungsprogramm 2017-2019 sowie mit einer Reduktion der Verschuldung im Finanzsektor und bei den privaten Haushalten neu im Rahmen der Wachstumspolitik auch die Stärkung der Widerstandsfähigkeit der Schweizer Wirtschaft an. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Handelserleichterungen gegen die Hochpreisinsel&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bekämpfung der Hochpreisinsel durch eine Erleichterung der Importe bildet ebenfalls ein zentrales Handlungsfeld. Der Bundesrat hat gemeinsam mit der Neuen Wachstumspolitik auch einen Bericht über die Behinderung von Parallelimporten verabschiedet und festgelegt, wo er Handelsschranken abbauen will. Er lässt diesbezüglich die Vor- und Nachteile einer autonomen Aufhebung aller Zölle auf Industrieprodukten sowie von punktuellen Zollsenkungen im Agrar- und Lebensmittelbereich prüfen. Beim Cassis-de-Dijon Prinzip will er die bestehende Bewilligungspflicht für das Inverkehrbringen von Lebensmitteln administrativ vereinfachen und durch eine Meldepflicht ersetzen. Weiter wird das WBF in Zusammenarbeit mit den anderen Departementen prüfen, wo negative volkswirtschaftliche Auswirkungen der Ausnahmen beim Cassis-de-Dijon-Prinzip weiter reduziert werden können.&lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Eric Scheidegger, stv. Direktor SECO, Leiter Direktion für Wirtschaftspolitik Tel. +41 58 462 29 59 Eric.scheidegger@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="153425">
        <title>Neue Wachstumspolitik 2016 - 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>734</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44555.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153426">
        <title>Schlussbericht des WBF über den Umsetzungsstand Wachstumspolitik 2012–2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>451</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44556.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153431">
        <title>Behinderung von Parallelimporten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>464</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44557.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le rapport «Politique de croissance 2016-2019»</title>
      <lead>Le Conseil fédéral entend continuer de promouvoir une croissance économique durable en Suisse. Le 22 juin 2016, il a approuvé le rapport «Politique de croissance 2016-2019», qui prévoit quatorze mesures. L’économie numérique, l’allégement administratif, la facilitation des importations et de l’accès au marché pour les entreprises suisses font partie de ses principaux champs d’action. Dans tous ces domaines, le maintien et le développement des relations bilatérales avec l’UE occupent une place centrale. Le Conseil fédéral a par ailleurs pris connaissance du rapport final sur l’avancement des mesures engagées au titre de la politique de croissance 2012-2015.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dans le cadre de la politique de croissance 2016-2019, le Conseil fédéral entend continuer de promouvoir la croissance économique et d’assurer à long terme l’emploi et la prospérité en Suisse. A cet effet, son train de mesures vise en premier lieu l’accroissement de la productivité du travail et prévoit deux autres objectifs prioritaires: le renforcement de la résilience de l’économie et l’atténuation des éventuels effets collatéraux négatifs de la dimension quantitative de la croissance économique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ouverture de l’économie grâce à la facilitation des importations, à la suppression des entraves au commerce et à l’élargissement de l’accès au marché est au cœur des mesures visant à stimuler la croissance. Le maintien et le développement de la voie bilatérale avec l’UE ont une importance cruciale pour la poursuite de cet objectif. Le Conseil fédéral vise par ailleurs à renforcer la croissance de la productivité grâce à l’intensification de la concurrence, à une meilleure réglementation et à la réduction de la charge administrative des entreprises. Le rapport sur la croissance donne suite au mandat d’examen du Parlement de la session d’été, qui demande la création d’un organe de contrôle indépendant pour l’analyse d’impact de la réglementation. Des réformes restent en outre nécessaires en matière d’utilisation du potentiel de l’économie numérique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallèlement, les répercussions négatives de la dimension quantitative de la croissance sur l’environnement, les ressources naturelles et les infrastructures doivent être atténuées, en développant notamment la politique climatique et énergétique. L’expérience tirée des crises économiques et financières a montré que pour atteindre une croissance économique durable il faut prévenir les crises majeures, ou du moins disposer d’une certaine souplesse pour les surmonter. C’est pourquoi, dans le cadre de sa nouvelle politique de croissance, le Conseil fédéral vise aussi à renforcer la résilience de l’économie suisse grâce au programme de stabilisation 2017-2019 et en réduisant l’endettement du secteur financier et des ménages privés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Faciliter les échanges pour lutter contre l’îlot de cherté&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La lutte contre l’îlot de cherté, par le biais d’une facilitation des importations, représente également un champ d’action important. En plus de la nouvelle politique de croissance, le Conseil fédéral a adopté un rapport sur les entraves aux importations parallèles et déterminé les domaines dans lesquels il souhaite réduire les entraves au commerce. Dans ce cadre, il demande l’examen des avantages et des inconvénients d’une suppression unilatérale de tous les droits de douane sur les produits industriels et d’une réduction ponctuelle des droits de douane dans le secteur agroalimentaire. S’agissant du principe «Cassis de Dijon», le Conseil fédéral souhaite faciliter les procédures administratives de commercialisation de produits alimentaires en remplaçant l’actuelle autorisation obligatoire par une obligation d’annonce. En outre, le DEFR examinera, en collaboration avec les autres départements, dans quels domaines les répercussions économiques négatives des exceptions au principe «Cassis de Dijon» peuvent être atténuées.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Eric Scheidegger, directeur suppléant du SECO, chef de la Direction de la politique économique Tél.: +41 58 462 29 59 eric.scheidegger@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="153427">
        <title>Politique de croissance 2016-2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>842</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44559.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153428">
        <title>Rapport final du DEFR sur l’état de mise en oeuvre de la politique de croissance 2012–2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>465</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44560.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153432">
        <title>Entraves aux importations parallèles</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>420</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44558.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva il rapporto sulla nuova politica di crescita 2016-2019</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende continuare a promuovere a lungo termine la crescita economica in Svizzera. Il 22 giugno 2016 ha approvato il rapporto sulla nuova politica di crescita 2016-2019, che comprende 14 misure. I principali campi d’intervento sono l’economia digitale, lo sgravio amministrativo, l’agevolazione delle importazioni e l’accesso al mercato per le imprese svizzere. Il mantenimento e lo sviluppo delle relazioni bilaterali con l’UE assumono in tale contesto un’importanza centrale. Il Consiglio federale ha inoltre preso atto del rapporto finale sullo stato delle riforme intraprese tra il 2012 e il 2015.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nell’ambito della nuova politica di crescita il Consiglio federale intende continuare a promuovere la crescita economica e assicurare a lungo termine i posti di lavoro e la prosperità del Paese. Il suo obiettivo è soprattutto far aumentare la produttività del lavoro. Al tempo stesso, con le attuali riforme si aggiungono due altri pilastri a questo primo pilastro della politica di crescita: rafforzare la resistenza delle imprese e attenuare le ripercussioni problematiche legate alla crescita quantitativa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al centro delle misure per ravvivare la crescita vi è l’apertura dell’economia tramite l’agevolazione delle importazioni, l’eliminazione degli ostacoli al commercio e l’estensione dell’accesso al mercato. In tale contesto il mantenimento e lo sviluppo delle relazioni bilaterali con l’UE svolgono un ruolo molto importante. Il Consiglio federale punta a rafforzare la crescita della produttività attraverso una maggiore concorrenza, una migliore regolamentazione e lo sgravio amministrativo delle imprese. Il rapporto sulla crescita accoglie il mandato del Parlamento della sessione estiva di creare un organismo di controllo indipendente per analizzare le conseguenze economiche di nuove leggi. Si ravvisa la necessità di intervenire soprattutto per quanto riguarda la valorizzazione del potenziale che offre l’economia digitale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al contempo si dovranno ridurre anche le ripercussioni sull’ambiente, sulle risorse naturali e sulle infrastrutture legate alla crescita quantitativa. A tal fine bisognerà sviluppare innanzitutto la politica climatica ed energetica. Come hanno dimostrato le esperienze fatte durante la crisi economico-finanziaria, una crescita duratura presuppone anche la capacità di anticipare gravi crisi e di gestirle in maniera flessibile. Con il programma di stabilizzazione per il periodo 2017-2019 e con la riduzione dell’indebitamento sia del settore finanziario sia dei nuclei familiari, il Consiglio federale mira ora pertanto, nell’ambito della politica di crescita, anche a rafforzare la resistenza delle imprese svizzere. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Agevolare il commercio per contrastare il caro prezzi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contrastare il fenomeno dei prezzi elevati agevolando le importazioni è un altro ambito di intervento centrale. Insieme alla nuova politica di crescita il Consiglio federale ha approvato anche un rapporto sulle limitazioni alle importazioni parallele e stabilito i settori in cui intende eliminare gli ostacoli al commercio. A questo proposito farà esaminare i vantaggi e gli svantaggi di una soppressione unilaterale di tutti i dazi doganali sui prodotti industriali e di alcune riduzioni doganali nel settore agroalimentare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda il principio del «Cassis-de-Dijon», intende semplificare a livello amministrativo l’obbligo di autorizzazione esistente per l’immissione in commercio di prodotti alimentari e sostituirlo con un obbligo di notifica. Il DEFR esaminerà inoltre, in collaborazione con gli altri dipartimenti, come ridurre ulteriormente le ripercussioni economiche legate alle deroghe al «Cassis-de-Dijon».&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Eric Scheidegger, direttore supplente SECO, capo Direzione politica economica Tel. +41 58 462 29 59 Eric.scheidegger@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="153425">
        <title>Neue Wachstumspolitik 2016 - 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>734</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44555.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153426">
        <title>Schlussbericht des WBF über den Umsetzungsstand Wachstumspolitik 2012–2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>451</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44556.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153431">
        <title>Behinderung von Parallelimporten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>464</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44557.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153427">
        <title>Politique de croissance 2016-2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>842</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44559.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153428">
        <title>Rapport final du DEFR sur l’état de mise en oeuvre de la politique de croissance 2012–2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>465</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44560.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="153432">
        <title>Entraves aux importations parallèles</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>420</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44558.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
