<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62018" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-06-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Re-invigorating the Two-State Solution: Challenges, Opportunities &amp; Benefits for Restoring a Democratic, Effective &amp; Inclusive Palestinian System of Governance»</title>
      <lead>03.06.2016</lead>
      <text link="no">Am 31. Mai und am 1. Juni 2016 lud die Schweiz zu einem informellen, nicht-öffentlichen internationalen Seminar ein, an dem hochrangige palästinensische Vertreter und wichtige regionale und internationale Akteure teilnahmen. Es ist das erste Mal, dass ein Austausch zu diesen Fragen in einem breiteren internationalen Rahmen stattfand.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer betonten, dass es angesichts des Leids der palästinensischen Bevölkerung, insbesondere im Gazastreifen, und der Notwendigkeit, der palästinensischen Bevölkerung eine angemessene Versorgung zu bieten, die Wirtschaft zu fördern und das Risiko einer neuen militärischen Eskalation abzuwenden, dringend echte Fortschritte auf dem Weg zur palästinensischen Einheit braucht. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sie erörterten vergangene und gegenwärtige Bemühungen und Gespräche zwischen der Fatah und Hamas über die Umsetzung der unterzeichneten Versöhnungsabkommen und hoben die Schlüsselrolle Ägyptens als Hauptvermittlerin zwischen den verschiedenen palästinensischen Faktionen hervor. Die Teilnehmenden brachten auch ihre Anerkennung für die wertvollen Bemühungen von Saudi-Arabien und Katar zum Ausdruck. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer machten eine Bestandesaufnahme der laufenden Anstrengungen, mit denen die Palästinenser ermutigt werden sollen, ihre Differenzen beizulegen und die palästinensische Einheit wiederherzustellen, mittels Wiedereinführung einer einheitlichen, demokratischen, wirksamen und legitimen Regierungsgewalt über das gesamte palästinensische Gebiet. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die teilnehmenden Länder und Organisationen bekräftigten ihre Bereitschaft, echte palästinensische Einigungsbemühungen, basierend auf Gewaltverzicht, Demokratie und den PLO-Grundsätzen, im Hinblick auf die Durchführung längst überfälliger Wahlen zu unterstützen. Sie bekräftigten auch ihre Unterstützung für die Anstrengungen der Schweizer Regierung und das „Roadmap Proposal on Civil Employees’ Integration from September, 29, 2014“. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dieses Seminar sollte auch ein Beitrag an die französische Initiative sein, die zusammen mit den Bemühungen des Quartetts dazu dient, die zentrale Rolle der Zweistaatenlösung zu bekräftigen und die Grundlage für die friedliche Koexistenz von Israel und einem lebensfähigen, zusammenhängenden und unabhängigen Staat Palästina innerhalb der Grenzen von 1967 zu schaffen.</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>“Re-invigorating the Two-State solution: Challenges, Opportunities &amp; Benefits for Restoring a Democratic, Effective &amp; Inclusive Palestinian System of Governance”</title>
      <lead>03.06.2016</lead>
      <text link="no">Les 31 mai et 1er juin 2016, la Suisse a organisé un séminaire international informel non public rassemblant des officiels palestiniens de haut niveau et des représentants d’acteurs régionaux et internationaux pertinents. Il s’agissait là du premier échange sur les thématiques de la réconciliation inter-palestinienne organisé dans un format international élargi. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Au vu des conditions de vie précaires des populations palestiniennes, notamment à Gaza, les participants ont insisté sur l’urgence d’un véritable progrès vers l’unité palestinienne, la nécessité de fournir des services adéquats aux Palestiniens, de promouvoir la croissance économique et de prévenir une nouvelle escalade militaire. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les discussions ont porté sur les efforts de dialogue passés et présents entre le Fatah et le Hamas concernant l’application des accords de réconciliation préalablement signés. Le rôle-clé de l’Egypte, principal médiateur entre les factions palestiniennes, a également été mis en exergue. Les participants ont par ailleurs salué les efforts appréciables de l’Arabie saoudite et du Qatar. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ils ont passé en revue les initiatives actuelles visant à encourager les Palestiniens à résoudre leurs différends afin de restaurer l’unité palestinienne via le rétablissement d’une seule autorité démocratique, légitime et efficace sur l’ensemble du Territoire palestinien. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les organisations et Etats participants ont rappelé qu’ils étaient prêts à appuyer un véritable effort de réconciliation palestinienne fondé sur les notions de non-violence, de démocratie et les principes de l’OLP en vue d’élections qui auraient dû se tenir depuis longtemps. Ils ont également renouvelé leur soutien aux efforts déployés par le gouvernement suisse et au « Roadmap Proposal on Civil Employees’ Integration from September, 29, 2014 ».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ce séminaire avait également pour objet de contribuer à l’initiative de la France qui, en conjonction avec les efforts du Quartet, entend réaffirmer le caractère essentiel de la solution à deux Etats et poser les fondements d’une coexistence pacifique entre Israël et un Etat palestinien contigu, indépendant et viable, dans les frontières de 1967.</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>“Re-invigorating the Two-State solution: Challenges, Opportunities &amp; Benefits for Restoring a Democratic, Effective &amp; Inclusive Palestinian System of Governance”</title>
      <lead>03.06.2016</lead>
      <text link="no">Les 31 mai et 1er juin 2016, la Suisse a organisé un séminaire international informel non public rassemblant des officiels palestiniens de haut niveau et des représentants d’acteurs régionaux et internationaux pertinents. Il s’agissait là du premier échange sur les thématiques de la réconciliation inter-palestinienne organisé dans un format international élargi. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Au vu des conditions de vie précaires des populations palestiniennes, notamment à Gaza, les participants ont insisté sur l’urgence d’un véritable progrès vers l’unité palestinienne, la nécessité de fournir des services adéquats aux Palestiniens, de promouvoir la croissance économique et de prévenir une nouvelle escalade militaire. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les discussions ont porté sur les efforts de dialogue passés et présents entre le Fatah et le Hamas concernant l’application des accords de réconciliation préalablement signés. Le rôle-clé de l’Egypte, principal médiateur entre les factions palestiniennes, a également été mis en exergue. Les participants ont par ailleurs salué les efforts appréciables de l’Arabie saoudite et du Qatar. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ils ont passé en revue les initiatives actuelles visant à encourager les Palestiniens à résoudre leurs différends afin de restaurer l’unité palestinienne via le rétablissement d’une seule autorité démocratique, légitime et efficace sur l’ensemble du Territoire palestinien. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les organisations et Etats participants ont rappelé qu’ils étaient prêts à appuyer un véritable effort de réconciliation palestinienne fondé sur les notions de non-violence, de démocratie et les principes de l’OLP en vue d’élections qui auraient dû se tenir depuis longtemps. Ils ont également renouvelé leur soutien aux efforts déployés par le gouvernement suisse et au « Roadmap Proposal on Civil Employees’ Integration from September, 29, 2014 ».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ce séminaire avait également pour objet de contribuer à l’initiative de la France qui, en conjonction avec les efforts du Quartet, entend réaffirmer le caractère essentiel de la solution à deux Etats et poser les fondements d’une coexistence pacifique entre Israël et un Etat palestinien contigu, indépendant et viable, dans les frontières de 1967.</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>“Re-invigorating the Two-State solution: Challenges, Opportunities &amp; Benefits for Restoring a Democratic, Effective &amp; Inclusive Palestinian System of Governance”</title>
      <lead>03.06.2016</lead>
      <text link="no">On 31st of May and 1st of June 2016, Switzerland convened an informal, non-public international seminar with the participation of senior officials from Palestine and significant regional and international actors. This is the first time an exchange on these specific questions was organized in a broader international setting.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Participants stressed that real progress towards Palestinian unity is urgent in light of the suffering of the Palestinian population, notably in Gaza, the necessity to ensure adequate service delivery to Palestinians, boost the economy and avert the risk of a new military escalation. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Past and current efforts and dialogue between Fatah and Hamas pertaining to the implementation of signed agreements were reviewed and the key role of Egypt as the main mediator between the Palestinian factions was highlighted. Participants also expressed their appreciation for the valuable efforts undertaken by Saudi Arabia and the State of Qatar. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Participants took stock of ongoing efforts aiming to encourage the Palestinians to resolve their differences with a view to restoring Palestinian unity and allowing for the entire Palestinian territory to be brought back under one democratic, effective and legitimate authority.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Participating countries and organizations reaffirmed their readiness to support a genuine Palestinian reconciliation effort based on non-violence, democracy and the PLO principles, with a view to holding long overdue elections. They also reiterated their support for the efforts of the Swiss government and the “Roadmap Proposal on Civil Employees’ Integration from September, 29, 2014”. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;This seminar was also meant as a contribution to France’s initiative which, in conjunction with the Quartet’s efforts, is to reaffirm the centrality of the two-State solution and lay the groundwork for a peaceful coexistence between Israel and a viable, contiguous and independent Palestinian State based on the borders of 1967.</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
