<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="62129" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-06-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Botschaft zur Änderung des Steueramtshilfegesetzes</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung vom Ergebnis des Vernehmlassungsverfahrens Kenntnis genommen und die Botschaft zur Änderung des Steueramtshilfegesetzes zuhanden des Parlaments verabschiedet. Die Praxis der Schweiz in Bezug auf gestohlene Daten soll gelockert werden. Neu soll auf Ersuchen eingetreten werden können, falls ein ausländischer Staat solche Daten auf ordentlichem Amtshilfeweg oder aus öffentlich zugänglichen Quellen erhalten hat. Weiterhin nicht möglich ist die Amtshilfe, falls ein Staat gestohlene Daten ausserhalb eines Amtshilfeverfahrens aktiv erworben hat.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Eine Lockerung der Amtshilfepraxis bei gestohlenen Daten hatte der Bundesrat schon 2013 bei der ersten Revision des Steueramtshilfegesetzes vorgeschlagen. Damals hatte aber eine Mehrheit der Kantone, Parteien und Wirtschaftsverbände den Vorschlag in der Vernehmlassung abgelehnt. Inzwischen hat sich die internationale Praxis durchgesetzt, dass nur sehr begrenzt Ausnahmen vom Informationsaustausch toleriert werden. Der Informationsaustausch könnte zum Beispiel verweigert werden, wenn er dem sogenannten Ordre public widerspräche, etwa bei Ersuchen, die durch rassistische, politische oder religiöse Verfolgung motiviert sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Praxis der Schweiz wurde deshalb vermehrt von zahlreichen Ländern sowie vom Global Forum in Frage gestellt. Mit der vorgeschlagenen Gesetzesänderung klärt der Bundesrat die Rechtslage und berücksichtigt die internationalen Erfordernisse sowie die Empfehlungen des Global Forum zur steuerlichen Amtshilfe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwar tritt die Schweiz auf Amtshilfeersuchen weiterhin nicht ein, wenn sie auf gestohlenen Daten beruhen, welche der ersuchende Staat ausserhalb eines Amtshilfeverfahrens aktiv erlangt hat. Hingegen will die Schweiz künftig auf Ersuchen eintreten, falls diese auf Daten beruhen, welche der ersuchende Staat auf dem ordentlichen Amtshilfeweg von einem anderen Staat oder aus öffentlichen Quellen erhalten hat. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vernehmlassung hat ergeben, dass die Kantone praktisch geschlossen hinter der Vorlage stehen, während sich Befürworter und Gegner bei den politischen Parteien und den Organisationen in etwa die Waage halten. Der Bundesrat hält angesichts dieses Ergebnisses an der Vorlage fest, da sie seiner Ansicht nach zur Wahrung der Interessen der Schweiz erforderlich ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Ergebnisbericht und die Stellungnahmen sind abrufbar unter www.admin.ch &gt; Bundesrecht &gt; Vernehmlassungen &gt; Abgeschlossene Vernehmlassungen &gt; 2015 &gt; EFD. Die Vorlage soll noch 2016 in die parlamentarische Beratung kommen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Beat Werder, Leiter Kommunikation Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF Tel. +41 58 469 79 47, beat.werder@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="152407">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44351.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152414">
        <title>Bundesgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44354.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152417">
        <title>Bericht über die Ergebnisse der Vernehmlassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>207</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44357.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le message relatif à la révision de la loi sur l’assistance administrative fiscale</title>
      <lead>Lors de sa séance dʼaujourdʼhui, le Conseil fédéral a pris connaissance des résultats de la consultation sur la révision de la loi sur l’assistance administrative fiscale et transmis au Parlement le message correspondant. La pratique de la Suisse en ce qui concerne les données volées sera assouplie. A lʼavenir, il sera possible dʼentrer en matière sur des demandes émanant dʼun État étranger qui a reçu de telles données dans le cadre de la procédure dʼassistance administrative ordinaire ou qui les a obtenues de sources accessibles au public. En revanche, lʼassistance administrative reste exclue lorsquʼun État a cherché activement à se procurer des données volées en dehors dʼune procédure dʼassistance administrative.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lors de la première révision de la loi sur lʼassistance administrative fiscale, en 2013, le Conseil fédéral avait déjà proposé un assouplissement de la pratique relative à l’assistance administrative en matière de données volées. Cependant, les cantons, les partis et les associations économiques consultés à lʼépoque avaient majoritairement rejeté la proposition. Entre-temps, le fait que la pratique internationale ne tolère que très peu d’exceptions à l’échange de renseignements s’est confirmé. Ce dernier pourrait être refusé sʼil est contraire à l’ordre public, par exemple si une demande est motivée par des persécutions racistes, politiques ou religieuses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La pratique de la Suisse a ainsi été remise en question de plus en plus souvent par de nombreux pays et par le Forum mondial sur la transparence et lʼéchange de renseignements à des fins fiscales. La révision de loi proposée permet au Conseil fédéral de clarifier la situation juridique et de tenir compte des exigences internationales ainsi que des recommandations du Forum mondial au sujet de lʼassistance administrative en matière fiscale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse continuera à ne pas entrer en matière sur des demandes dʼassistance administrative fondées sur des données volées que lʼÉtat requérant a cherché activement à se procurer hors du cadre de la procédure dʼassistance administrative. En revanche, elle répondra aux demandes qui reposent sur des données volées si lʼÉtat requérant a reçu ces dernières d’un autre État dans le cadre de la procédure dʼassistance administrative ordinaire ou s’il les a obtenues de sources accessibles au public.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultation a montré que les cantons sont pratiquement tous favorables au projet et que l’on trouve quasiment autant de partisans que d’opposants parmi les partis politiques et les organisations. Au vu de ces résultats, le Conseil fédéral maintient son projet, qu’il considère nécessaire à une sauvegarde efficace des intérêts de la Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport sur les résultats de la consultation peut être consulté à l’adresse www.admin.ch &gt; Droit fédéral &gt; Procédures de consultation &gt; Procédures de consultation terminées &gt; 2015 &gt; DFF. Le Parlement délibérera sur le projet en 2016.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Beat Werder, Chef de la communication du Secrétariat dʼÉtat aux questions financières internationales SFI Tél. +41 58 469 79 47, beat.werder@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="152412">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44352.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152415">
        <title>Loi fédérale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44355.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152418">
        <title>Rapport sur les résultats de la consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44358.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia il messaggio concernente la modifica della legge sull’assistenza amministrativa fiscale</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha preso conoscenza dei risultati della consultazione e ha licenziato all’attenzione del Parlamento il messaggio concernente la modifica della legge sull’assistenza amministrativa fiscale. La prassi della Svizzera in relazione a dati rubati diventerà meno restrittiva. In futuro sarà possibile entrare nel merito di domande basate su tali dati se uno Stato li ha ottenuti nel quadro di un’ordinaria procedura di assistenza amministrativa o tramite fonti accessibili al pubblico. L’assistenza amministrativa continua a essere negata nei casi in cui uno Stato ha ottenuto dati rubati con un comportamento attivo che esula da una procedura di assistenza amministrativa.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Consiglio federale aveva proposto di rendere meno restrittiva la prassi in materia di assistenza amministrativa in caso di dati rubati già nel 2013 in occasione della prima revisione della legge sull’assistenza amministrativa fiscale. Tuttavia all’epoca la maggioranza dei Cantoni, dei partiti e delle associazioni economiche aveva respinto la proposta in fase di consultazione. Nel frattempo si è consolidata la prassi internazionale secondo cui le eccezioni allo scambio di informazioni sono tollerate solo in misura limitata. Ad esempio lo scambio di informazioni potrebbe essere negato se contrario all’ordine pubblico, come nel caso di domande motivate da persecuzioni razziste, politiche o religiose.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Di conseguenza la prassi svizzera è stata sempre più oggetto di critiche da parte del Forum globale e di numerosi Paesi. Con la modifica di legge proposta il Consiglio federale chiarisce la situazione giuridica e tiene conto delle esigenze internazionali nonché delle raccomandazioni del Forum globale concernenti l’assistenza amministrativa fiscale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera continua a non entrare nel merito di domande di assistenza amministrativa basate su dati rubati ottenuti da uno Stato richiedente che ha avuto un comportamento attivo che esula da una procedura di assistenza amministrativa. In futuro intende invece entrare nel merito di domande basate su dati rubati, acquisiti dallo Stato richiedente tramite un’ordinaria procedura di assistenza amministrativa o mediante fonti pubbliche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dalla consultazione è emerso che praticamente tutti i Cantoni appoggiano il progetto mentre presso i partiti politici e le organizzazioni i pro e i contro si equilibrano. In considerazione dei risultati il Consiglio federale ritiene che il progetto sia necessario per tutelare gli interessi della Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;l rapporto sui risultati e i pareri sono disponibili all’indirizzo www.admin.ch &gt; Diritto federale &gt; Procedure di consultazione &gt; Procedure di consultazione concluse &gt; 2015 &gt; DFF. Il disegno sarà oggetto di dibattiti parlamentari nel corso del 2016.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Beat Werder, capo Comunicazione, Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI tel. +41 58 469 79 47, beat.werder@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="152413">
        <title>Messagio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>84</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44353.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152416">
        <title>Legge federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44356.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152419">
        <title>Rapporto sui risultati della consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44359.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council adopts dispatch on amending Tax Administrative Assistance Act</title>
      <lead>During its meeting today, the Federal Council acknowledged the results of the consultation procedure and adopted the dispatch on amending the Tax Administrative Assistance Act for the attention of Parliament. Swiss practices with regard to stolen data are to be eased. It should become possible to respond to requests if a foreign country obtained the stolen data via normal administrative assistance channels or from public sources. However, administrative assistance is still not possible if a country actively acquired the stolen data outside of administrative assistance proceedings.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The Federal Council had previously proposed easing administrative assistance practices in the case of stolen data in 2013 with the first revision of the Tax Administrative Assistance Act. However, the majority of the cantons, parties and business associations rejected the proposal in the consultation on that occasion. Since then, international practice has established that exceptions to the exchange of information will be tolerated only on a very restricted basis. For instance, the exchange of information could be refused if it is incompatible with public policy, such as in the case of requests motivated by racist, political or religious persecution. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swiss practices were thus increasingly being called into question by numerous countries and by the Global Forum. With the proposed legislative amendment, the Federal Council is clarifying the legal situation and taking account of both international requirements and the Global Forum's recommendations with regard to administrative assistance in tax matters.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Therefore, although Switzerland will continue to reject administrative assistance requests based on stolen data actively acquired by the requesting state outside of administrative assistance proceedings, it intends to respond to future requests that are based on data obtained by the requesting state from another state through normal administrative assistance channels or from public sources.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The consultation revealed that the cantons are virtually all rallying behind the proposal, while the numbers of advocates and opponents in the political parties and organisations appear broadly balanced. The Federal Council is adhering to the proposal in view of this outcome, as it believes that the proposal is necessary to safeguard Switzerland's interests.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The report on the results of the consultation and the position statements are available in French, German and Italian at www.admin.ch &gt; Federal law &gt; Consultations &gt; Completed consultations &gt; 2015 &gt; FDF. The bill is due to be discussed by Parliament in 2016.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Beat Werder, Head of Communications, State Secretariat for International Financial Matters SIF Tel. +41 58 469 79 47, beat.werder@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="152407">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44351.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152414">
        <title>Bundesgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44354.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="152417">
        <title>Bericht über die Ergebnisse der Vernehmlassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>207</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/44357.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="291" org-id="1060">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung, Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie, place financière</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta, Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary and Financial Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="118" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="1000" org-id="1060">
        <name lang="de">Amts- und Rechtshife</name>
        <name lang="fr">Assistance administrative et entraide judiciaire internationale</name>
        <name lang="it">Assistenza amministrativa e giudiziaria</name>
        <name lang="en">Administrative and mutual assistance</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
