<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70455" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-04-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Asylstatistik 1. Quartal 2018</title>
      <lead>Im ersten Quartal 2018 wurden in der Schweiz 4051 Asylgesuche eingereicht, rund 14 % weniger als in der Vorjahresperiode. Im März 2018 wurden 1281 Gesuche registriert, was einem Rückgang von über einem Fünftel (22 %) gegenüber März 2017 entspricht. Ausserdem ist der Beitrag der Schweiz zum Programm der Europäischen Union zur Umverteilung von Asylsuchenden zu Ende gegangen. Seit September 2015 hat die Schweiz insgesamt 1500 Asylsuchende aus Griechenland und Italien, die einem starken Migrationsdruck ausgesetzt sind, aufgenommen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Trotz der rückläufigen Asylgesuche im ersten Quartal 2018 bleibt die Entwicklung in den Konfliktregionen und auf den Migrationsrouten unsicher. In den vergangenen Jahren hat die Migration nach Europa im Verlaufe des Frühjahrs und des Sommers jeweils deutlich zugenommen. Das Staatssekretariat für Migration erledigte im März 2238 Asylgesuche in erster Instanz. Dabei wurden 465 Nichteintretensentscheide (421 auf Grundlage des Dublin-Abkommens) gefällt, 512 Personen erhielten Asyl und 676 Personen wurden vorläufig aufgenommen. Die Zahl der erstinstanzlich hängigen Fälle ging im Vergleich zum Vormonat um 810 auf 18 369 zurück.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im März sind 529 Personen kontrolliert aus der Schweiz ausgereist oder wurden rückgeführt. Die Schweiz hat bei 675 Personen einen anderen Dublin-Staat um Übernahme angefragt, 158 Personen konnten in den zuständigen Dublin-Staat überführt werden. Gleichzeitig wurde die Schweiz von anderen Dublin-Staaten um Übernahme von 521 Personen ersucht, 96 Personen wurden der Schweiz überstellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die wichtigsten Herkunftsländer von Asylsuchenden im März waren Eritrea mit 284 Gesuchen (–26), Syrien mit 107 Gesuchen (+4), Georgien mit 95 Gesuchen (+33), Afghanistan mit 80 Gesuchen (–20), Nigeria mit 55 Gesuchen (+1) und Türkei mit 55 Gesuchen (–4).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Resettlement- und Relocation-Programm&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen des Programms der Europäischen Union zur Umverteilung (Relocation) von Asylsuchenden sind im März 7 Personen aus Griechenland und Italien in der Schweiz eingetroffen. Damit ist das im September 2015 eingeführte Programm abgeschlossen. Die Schweiz hat insgesamt 1500 Personen aufgenommen. Bei diesem Programm werden Asylsuchende, die schon in Griechenland oder Italien registriert wurden, auf andere europäische Staaten verteilt. Damit sollen diese beiden Dublin-Staaten, die an der EU-Aussengrenze mit hohen Gesuchseingängen konfrontiert sind, entlastet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Und schliesslich sind im März im Rahmen des Resettlement-Programms des UNO-Hochkommissariats für Flüchtlinge (UNHCR) 74 Personen angekommen. Mit dem Bundesratsbeschluss vom Dezember 2016 wurde die Aufnahme von 2000 Opfern des Syrienkonflikts innerhalb von zwei Jahren beschlossen. Bis Ende März 2018 hat die Schweiz 729 Personen aufgenommen. Das Programm richtet sich an besonders verletzliche Menschen, die sich in Syrien oder in einem seiner Nachbarländer aufhalten und vom UNHCR den Flüchtlingsstatus erhalten haben.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="176940">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/de/home/aktuell/news/2018/2018-04-17.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Asile : statistiques du 1er trimestre 2018</title>
      <lead>Au premier trimestre 2018, 4051 demandes d’asile ont été déposées en Suisse, soit environ 14 % de moins qu’à la même période de 2017. Au mois de mars 2018, 1281 demandes ont été enregistrées, en diminution de plus d’un cinquième (22 %) par rapport à mars 2017. Par ailleurs, la contribution de la Suisse au programme de relocalisation mis en place par l’Union européenne (UE) est arrivée à son terme. Au total, la Suisse a accueilli, depuis septembre 2015, 1500 demandeurs d’asile en provenance de Grèce et d’Italie, deux pays soumis à une forte pression migratoire.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Malgré la baisse des demandes d’asile déposées au premier trimestre 2018, l’évolution de la situation dans les régions en conflit et sur les routes migratoires reste incertaine. Ces dernières années, la migration vers l’Europe a nettement augmenté au printemps et en été. Le Secrétariat d’État aux migrations a traité, pendant le mois de mars, 2238 demandes d’asile en première instance. Parmi elles, 465 ont abouti à une décision de non-entrée en matière (dont 421 sur la base de l’accord de Dublin), 512 à l’octroi de l’asile et 676 à l’admission provisoire. Le nombre de cas en suspens en première instance s’élève à 18 369 ; il a baissé de 810 unités par rapport au mois précédent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pendant le même mois, 529 personnes ont quitté la Suisse sous le contrôle des autorités ou ont été rapatriées. La Suisse a demandé la prise en charge de 675 requérants à d’autres États Dublin, et 158 ont été transférés dans l’État compétent. La Suisse a quant à elle reçu 521 demandes de prise en charge émanant d’autres États Dublin, et 96 personnes ont été transférées dans notre pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En mars toujours, les principaux pays de provenance des requérants d’asile arrivés en Suisse ont été l’Érythrée (284 demandes ; -26), la Syrie (107 demandes ; +4), la Géorgie (95 ; +33), l’Afghanistan (80 demandes ; -20), le Nigéria (55 ; +1) et la Turquie (55 ; -4).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Programmes de réinstallation et de relocalisation &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Concernant le programme de relocalisation mis en place par l’UE, 7 personnes sont venues en Suisse en provenance de Grèce ou d’Italie durant le mois de mars. Ce programme, lancé en septembre 2015, arrive ainsi à son terme. La Suisse a accueilli au total 1500 personnes. La relocalisation consiste à transférer vers un autre État européen des requérants d’asile déjà enregistrés en Italie ou en Grèce, deux États Dublin confrontés à de nombreuses demandes à la frontière extérieure de l’espace Schengen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, au cours du mois de mars, 74 personnes sont arrivées en Suisse dans le cadre du programme de réinstallation du Haut-Commissariat des Nations Unies pour les réfugiés (HCR). Le Conseil fédéral a décidé, en décembre 2016, d’admettre en l’espace de deux ans un contingent de 2000 victimes du conflit syrien. Fin mars 2018, 729 personnes avaient été accueillies en Suisse. Ce programme s’adresse à des personnes particulièrement vulnérables qui se trouvent en Syrie et dans les pays voisins, auxquelles le HCR a reconnu le statut de réfugié.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="176941">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home/aktuell/news/2018/2018-04-17.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Asilo: statistica del primo trimestre 2018</title>
      <lead>Durante il primo trimestre 2018 sono state presentate in Svizzera 4051 domande d’asilo, ossia circa il 14 per cento in meno che nel primo trimestre 2017. Nel mese di marzo 2018 le domande d’asilo sono state 1281, ossia oltre un quinto (o il 22%) in meno rispetto al marzo 2017. Il contributo della Svizzera al programma di ricollocazione messo in atto dall’Unione europea (UE) è peraltro giunto a termine. Dal settembre 2015 la Svizzera ha accolto in tutto 1500 richiedenti l’asilo provenienti dalla Grecia e dall’Italia, due Paesi sottoposti a una forte pressione migratoria.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nonostante il calo del numero di nuove domande d’asilo osservato durante il primo trimestre 2018, l’evoluzione della situazione nelle regioni in conflitto e lungo le rotte migratorie rimane incerta. Negli scorsi anni, durante la primavera e l’estate la migrazione in Europa è nettamente aumentata. Nel marzo 2018 la Segreteria di Stato della migrazione ha liquidato in prima istanza 2238 domande d’asilo, di cui 465 con una decisione di non entrata nel merito (emanata in 421 casi sulla base dell’accordo di Dublino), 512 con la concessione dell’asilo e 676 con l’ammissione provvisoria. Il numero di casi in giacenza in prima istanza è diminuito di 810 unità rispetto al mese precedente, attestandosi a 18 369.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nello stesso mese, 529 persone hanno lasciato la Svizzera sotto il controllo delle autorità o sono state rimpatriate. La Svizzera ha chiesto ad altri Stati Dublino la presa in carico di 675 richiedenti l’asilo e 158 persone sono state trasferite nello Stato Dublino competente. Dal canto suo, la Svizzera ha ricevuto 521 domande di presa in carico Dublino e 96 persone sono state trasferite in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sempre in marzo, i principali Paesi di provenienza dei richiedenti l’asilo giunti in Svizzera sono stati l’Eritrea (284 domande; -26), la Siria (107; +4), la Georgia (95; +33), l’Afghanistan (80; &lt;br /&gt; -20), la Nigeria (55; +1) e la Turchia (55; -4).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Programmi di reinsediamento e di ricollocazione&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda il programma di ricollocazione dell’UE, nel corso del mese di marzo sono giunte in Svizzera 7 persone provenienti dalla Grecia o dall’Italia. Questo programma, lanciato nel settembre 2015, è così giunto al suo termine. La Svizzera ha accolto 1500 persone in tutto. La ricollocazione consiste nel trasferire in un altro Stato europeo richiedenti l’asilo già registrati in Italia o in Grecia, due Paesi aderenti alla Convenzione di Dublino chiamati a gestire un numero elevato di domande alla frontiera esterna dello spazio Schengen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, nel quadro del programma di reinsediamento dell’Alto Commissariato delle Nazioni Unite per i rifugiati (ACNUR), nel corso del mese di marzo sono arrivate in Svizzera 74 persone. Nel dicembre 2016 il Consiglio federale ha deciso di ammettere, sull’arco di due anni, un nuovo contingente di 2000 vittime del conflitto siriano. Sino alla fine di marzo 2018 sono state accolte in Svizzera 729 persone. Questo programma si rivolge a persone particolarmente vulnerabili cui l’ACNUR ha riconosciuto lo statuto di rifugiati e che si trovano in Siria e nei Paesi vicini.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="176942">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/it/home/aktuell/news/2018/2018-04-17.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
