<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70329" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-04-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weniger Zucker in Müesli und Joghurt</title>
      <lead>Der Anteil an zugesetztem Zucker in Joghurt und Frühstückscerealien ist gesunken. Dies zeigt eine Erhebung des BLV. Die Reduktion ist das Resultat eines freiwilligen Engagements von Firmen, welche gemeinsam mit Bundesrat Alain Berset die Erklärung von Mailand unterzeichnet haben. Darin haben sich die Firmen verpflichtet, den Gehalt an zugesetzten Zucker in Joghurts und Müesli bis Ende 2018 zu reduzieren.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das BLV hat im Sommer 2017 Daten von 461 gezuckerten Joghurts und von 199 gezuckerten Frühstücksmüesli erhalten und analysiert. Der vorliegende Bericht zeigt, um wie viel der zugesetzte Zucker in den Joghurts und den Frühstückscerealien der beteiligten Firmen gesunken ist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Resultat: Im Vergleich zur ersten Erhebung vom Herbst 2016 sank der Anteil von zugesetzten Zucker bei Joghurts um 3%. Der Durchschnittswert bei den Joghurts beläuft sich auf somit auf 9 Gramm zugesetztem Zucker pro 100 Gramm. Bei den Frühstückscerealien sank der Anteil an zugesetztem Zucker um rund 5 % gegenüber der vorangehenden Erhebung und entspricht im Schnitt 16,3 Gramm pro 100 Gramm. &lt;br /&gt;Joghurts und Frühstückscerealien, welche zwischen den beiden Erhebungen von den beteiligten Firmen neu eingeführt wurden, besitzen bereits einen deutlich tieferen Gehalt an zugesetztem Zucker, das heisst, im Schnitt 7.9 Gramm pro 100 Gramm. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem zeigt sich, dass Kinderjoghurts im Durchschnitt deutlich weniger Zucker enthalten (6.9 Gramm pro 100 Gramm). Bei den Frühstückscerealien hingegen sind Kinderprodukte deutlich stärker gezuckert. Die Müesli für Kinder enthalten 24.6 Gramm an zugesetztem Zucker pro 100 Gramm. Im Vergleich dazu weisen die Produkte für Erwachsene im Durchschnitt 14.8 Gramm pro 100 Gramm auf. Zudem kommt fast jedes zehnte Müesli ohne zugesetztem Zucker aus, aber keines davon ist explizit für Kinder gedacht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Reduktion angestrebt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die dritte Erhebung zum Zucker ist auf den Abschluss der Erklärung von Mailand auf Ende 2018 geplant. Bis dahin wird im Vergleich zur vorliegenden Erhebung eine weitere Reduktion des zugesetzten Zuckers um durchschnittlich 2,5 % bei den Joghurts und um durchschnittlich 5 % bei den Frühstückscerealien angestrebt.&lt;br /&gt;In der Schweiz werden pro Jahr 40 Kilogramm Zucker pro Kopf konsumiert. Das entspricht rund 110 g Zucker pro Tag und mehr als das Doppelte von der Menge, welche die Weltgesundheitsorganisation WHO empfiehlt. &lt;/p&gt; Die Erklärung von Mailand wurde 2015 von zehn Firmen in Mailand unterzeichnet. 2017 sind noch vier weitere Firmen dazu gestossen. </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="176513">
        <title>Link Zuckerreduktion</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/lebensmittel-und-ernaehrung/ernaehrung/massnahmen-ernaehrungsstrategie/zuckerreduktion.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Moins de sucre dans le muesli et les yogourts</title>
      <lead>Le dernier rapport de l’OSAV montre que la teneur en sucre ajouté a baissé dans les yogourts et les céréales pour petit-déjeuner. Cela s’explique par l’engagement volontaire de plusieurs entreprises signataires de la Déclaration de Milan avec le conseiller fédéral Alain Berset. L’objectif est de réduire encore la teneur en sucre ajouté de ces produits d’ici la fin de l’année 2018.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Durant l’été 2017, l’OSAV a reçu et analysé pas moins de 461 yogourts sucrés et 199 mueslis sucrés. Selon le rapport, la quantité de sucre ajouté présente dans les yogourts et les céréales pour petit-déjeuner des fabricants signataires a diminué. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Résultat : en comparaison avec le premier rapport datant de l’automne 2016, la teneur en sucre ajouté des yogourts a baissé de 3 %, passant donc en moyenne à 9 g/100 g de produit. Dans les céréales pour petit-déjeuner, la teneur en sucre ajouté a baissé de 5 %, s’élevant en moyenne à 16,3 g/100 g de produit. `&lt;br /&gt;Les yogourts et les céréales pour petit-déjeuner des fabricants signataires qui ont été lancés sur le marché entre les deux rapports contiennent d’emblée bien moins de sucre ajouté : en moyenne 7,9 g/100 g de produit. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Moins de sucre également dans les yogourts pour enfants : ils contiennent 6,9 g de sucre ajouté pour 100 g de produit. En revanche, les céréales pour petit-déjeuner destinées aux enfants sont bien plus sucrées. Le muesli pour enfants comporte 24,6 g de sucre ajouté pour 100 g. Comparés à ceux pour enfants, les produits pour adultes contiennent en moyenne 14,8 g/100 g de produit. En outre, quasiment un muesli sur dix ne contient pas de sucre ajouté, mais aucun n’est explicitement destiné aux enfants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Encore réduire le sucre&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le troisième rapport portant sur le sucre est prévu à l’issue de la période couverte par la Déclaration de Milan, à la fin de l’année 2018. D’ici là, il est prévu de réduire encore le sucre ajouté de 2,5 % en moyenne dans les yogourts et de 5 % en moyenne dans les céréales pour petit-déjeuner.&lt;br /&gt;En Suisse, chaque personne consomme 40 kg de sucre par an. Cela équivaut à environ 110 g de sucre par jour et à plus du double de la quantité recommandée par l’Organisation mondiale de la santé (OMS). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Déclaration de Milan a été signée dans la ville du même nom par dix entreprises en 2015, et quatre entreprises supplémentaires l’ont signée à leur tour en 2017.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="176514">
        <title>Lien Réduction des sucres</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/lebensmittel-und-ernaehrung/ernaehrung/massnahmen-ernaehrungsstrategie/zuckerreduktion.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Meno zucchero nel müesli e nello yogurt</title>
      <lead>Una nuova indagine dell’USAV rileva una riduzione dello zucchero aggiunto in yogurt e cereali per la colazione. Il risultato si deve all’impegno volontario delle aziende che insieme al consigliere federale Alain Berset hanno firmato la Dichiarazione di Milano, un documento con cui si impegnano a ridurre entro fine 2018 il contenuto di zuccheri aggiunti in questi prodotti.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nell’estate del 2017 l’USAV ha ricevuto e analizzato i dati di 461 yogurt e 199 müesli per la colazione contenenti zuccheri aggiunti. Dall’ultimo rapporto si evince la portata della riduzione di zuccheri aggiunti in tali prodotti delle aziende partecipanti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il risultato è che rispetto al primo rilevamento dell'autunno2016 la riduzione negli yogurt è stata del 3 %. Ora il valore medio di zuccheri aggiunti equivale a 9 grammi ogni 100 grammi di prodotto. Nei cereali per la colazione la riduzione è stata invece del 5 % rispetto al rilevamento precedente, per un valore medio di 16,3 grammi ogni 100 grammi. &lt;br /&gt;I yogurt e cereali per la colazione introdotti sul mercato dalle aziende partecipanti nel periodo fra i due rilevamenti contengono già una quantità sensibilmente inferiore di zuccheri aggiunti, ossia in media 7,9 grammi ogni 100 grammi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;È anche emerso che in media gli yogurt per bambini contengono molti meno zuccheri (6,9 grammi ogni 100 grammi). Per quanto riguarda i cereali per la colazione la situazione è invece opposta: il contenuto di zuccheri aggiunti nei prodotti per bambini è infatti di 24,6 grammi ogni 100 grammi, mentre quelli per adulti ne contengono in media 14,8 grammi ogni 100 grammi. Infine, un müesli su dieci di quelli presenti sul mercato è privo di zuccheri aggiunti, ma nessuno è concepito esplicitamente per i bambini.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Si punta a un’ulteriore riduzione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il terzo rilevamento riguardante lo zucchero è previsto per la fine del 2018, al termine del periodo di validità della Dichiarazione. Fino ad allora si punta a ridurre la media degli zuccheri aggiunti di un ulteriore 2,5 % negli yogurt e del 5 % nei cereali per la colazione rispetto ai dati dell’ultimo rilevamento.&lt;br /&gt;Annualmente in Svizzera si consumano pro capite 40 chili di zucchero, pari a circa 110 grammi al giorno, ossia più del doppio della quantità consigliata dall’Organizzazione mondiale della sanità (OMS). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Dichiarazione di Milano del 2015 è stata firmata nella città omonima da dieci aziende, alle quali se ne sono aggiunte altre quattro nel 2017. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="176515">
        <title>Link Riduzione dello zucchero</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/lebensmittel-und-ernaehrung/ernaehrung/massnahmen-ernaehrungsstrategie/zuckerreduktion.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0006" org-id="1079">
        <name lang="de">Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Denrées alimentaires</name>
        <name lang="it">Derrate alimentari</name>
        <name lang="en">Food</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
