<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70487" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-04-19</pubdate>
    <blocking-period>2018-04-20</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Grösster Elektrolaster der Welt nimmt Arbeit auf</title>
      <lead>Der Muldenkipper «eDumper» ist das grösste Elektrofahrzeug der Welt und steht ab dem 20. April in einem Steinbruch in Péry im Berner Jura im Einsatz. Zusammen mit Industriepartnern haben die Berner Fachhochschule BFH, die NTB Interstaatliche Hochschule für Technik Buchs und die Empa den umweltfreundlichen Laster entwickelt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das grösste Elektroauto der Welt mit 58 Tonnen Leergewicht und 65 Tonnen Zuladung wird am 20. April in Anwesenheit von zahlreichen Vertretern aus Wirtschaft und Politik auf den Namen «Lynx» (deutsch: Luchs) getauft und nimmt kommende Woche im Steinbruch der Vigier Ciment in Péry im Berner Jura seine Arbeit auf. Der in den vergangenen 18 Monaten konzipierte Elektromuldenkipper ist ein Beispiel für erfolgreiche angewandte Forschung in der Schweiz. Die interdisziplinäre Zusammenarbeit sorgt für gleich drei Weltrekorde: Der eDumper ist das grösste und stärkste batteriebetriebene Elektro-Radfahrzeug der Welt. Dazu wurde ihm die grösste je für ein Elektrofahrzeug hergestellte Batterie eingebaut, die mit 4.5 Tonnen so schwer wie zwei komplette PKW ist. Noch nie hat zudem ein vergleichbares Fahrzeug eine derart grosse Menge an CO2 einsparen können. Der eDumper wird über die nächsten zehn Jahre jährlich über 300'000 Tonnen Material transportieren und dabei nach vorläufigen Berechnungen bis zu 1‘300 Tonnen CO2 und 500'000 Liter Diesel einsparen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Wer bremst, gewinnt!&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der eDumper wird Kalk- und Mergelgesteine aus einem höher gelegenen Abbaugebiet in eine tiefer gelegene Verarbeitungsanlage transportieren. Bei der voll beladenen Talfahrt werden die Batterien mittels Rekuperation der Bremsenergie aufgeladen. Der so erzeugte Strom reicht nach vorläufigen Berechnungen für die unbeladene Rückfahrt bergauf ins Abbaugebiet weitgehend aus. Er wäre damit ein Null-Energie-Fahrzeug. Wie die Energiebilanz des eDumpers genau ausfällt, sollen Untersuchungen im Alltagsbetrieb während der nächsten Monate zeigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vom Dieselmotor zum Elektroantrieb&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der umweltfreundliche eDumper wurde auf Basis eines Diesel-betriebenen Muldenkippers des Typs Komatsu HD 605-7 komplett neu aufgebaut. Um den Elektroantrieb optimal zu dimensionieren, haben Forschende der Berner Fachhochschule am Institut für Energie- und Mobilitätsforschung das herkömmliche Modell mit vielerlei Sensoren bestückt, damit zahlreiche Messdaten gewonnen werden konnten. Unter anderem das nötige Drehmoment an der Kardanwelle sowie die Leistungsabgabe des Motors zusammen mit dem jeweiligen Fahrzustand und den GPS-Daten des Fahrzeugs gemessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BFH-Zentrum Energiespeicherung befasste sich daraufhin mit der Evaluation geeigneter Batteriezellen und der Kühlung eines Batteriemoduls. So wurden die passenden Li-Ionen-Zellen herausgesucht und eines der mit den ausgewählten Batteriezellen konfektionierten Batteriemodule in einer speziellen, in einem Schiffscontainer untergebrachten Testanlage, geprüft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Langlebigkeit und Robustheit der Technik zu gewährleisten, wurden von der NTB Interstaatlichen Hochschule für Technik Buchs Erschütterungen des Diesel-Muldenkippers im realen Einsatz und die Wärmeabgabe der Batteriezellen des künftigen eDumpers untersucht. Das NTB-Forscherteam konzipierte auch das Thermomanagement für das Batteriepaket, berechnete die nötige Stärke der Batteriehalterung und die Auslegung der Schweissnähte. Ihm obliegt auch die Überwachung der eDumper-Batterie im realen Einsatz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit die Brandsicherheit einer derart grossen Batteriezelle gewährleistet ist, untersuchten Empa-Forscher schliesslich das Verhalten der verwendeten Li-Ionenzellen im Falle eines Kurzschlusses oder einer mechanischen Beschädigung. Nie zuvor ist ein Landfahrzeug mit einem solch gewaltigen Akkupaket bestückt worden. Der eDumper ist nun so konstruiert, dass eine «durchgehende» Zelle keine Nachbarzellen in Mitleidenschaft ziehen kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Industriepartner aus der Schweiz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nicht nur die Konzeption des eDumper geschah in der Schweiz, auch die schliesslich verbauten Komponenten stammen zum Teil von schweizerischen mittelständischen Unternehmen. Der eigentliche Umbau erfolgte bei der Kuhn Schweiz AG in Lommis (TG) und Heimberg (BE). Sowohl der Synchron-Antriebsmotor (Oswald Motoren GmbH), Getriebe (Puls Getriebe GmbH), Batterien (Lithium Storage GmbH) und Inverter (Aradex AG) sind allesamt Spezialanfertigungen auf der Basis industrieller Produkte der neuesten Generation. Sie wurden im September/Oktober 2017 in das leere Chassis des Komatsu HD 605-7 eingebaut. Die Hydropumpen für Lamellen-Bremsanlage, Kippantrieb, Servounterstützung, Vorspannung der Hilfsbremsanlage werden von einem weiteren Elektromotor mit 200 kW Leistung aus dem Berner Oberland (Brienzer Motoren AG) angetrieben. Der 600kWh grosse Stromspeicher, bestehend aus 4 Blöcken, findet seinen Platz im Motorenraum und anstelle des Dieseltankes. Gefördert wird das Projekt vom Bundesamt für Energie (BFE).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Peter Affolter Berner Fachhochschule Institut für Energie- und Mobilitätsforschung IEM Tel. +41 32 321 66 49 peter.affolter@bfh.ch Prof. Dr. Andrea Vezzini Berner Fachhochschule BFH-Zentrum Energiespeicherung Tel. +41 31 848 31 88 andrea.vezzini@bfh.ch Prof. Dr. Max Stöck NTB Interstaatliche Hochschule für Technik Buchs Institut für Entwicklung mechatronischer Systeme Tel: +41 81 755 3429 maximilian.stoeck@ntb.ch Marcel Held Empa Transport at Nanoscale Interfaces Tel. +41 58 765 42 82 marcel.held@empa.ch Andreas Sutter Lithium Storage GmbH Tel. +41 79 356 19 10 andreas.sutter@lithiumstorage.ch Didier Kreienbühl Vigier Ciments S.A. Tel. +41 79 367 08 27 didier.kreienbuehl@vigier.ch</contact>
      <attachment id="177031">
        <title>eDumper dump truck is the largest electric vehicle in the world</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52082.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="177032">
        <title>Ein Null-Energie-Fahrzeug für den Steinbruch</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1663</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52083.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="177035">
        <title>Medienmitteilung der Empa</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/Einweihung_eDumper</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="177036">
        <title>Bilder-Download</title>
        <uri>http://plus.empa.ch/images/2018-04-20-Einweihung_eDumper</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Le plus grand camion électrique du monde entre en scène</title>
      <lead>Le camion à benne électrique eDumper est le plus grand véhicule électrique au monde et est en action dans la carrière depuis le 20 avril. La Haute école spécialisée bernoise, la NTB Interstaatliche Hochschule für Technik Buchs et l‘Empa ont conçu le camion écologique en collaboration avec des partenaires industriels.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le plus grand véhicule électrique du monde qui pèse 58 tonnes à vide et 65 tonnes chargé sera baptisé "Lynx" le 20 avril en présence de nombreux représentants du monde économique et politique et entre en action la semaine prochaine dans la carrière de Vigier Ciment. Le camion à benne électrique conçu au cours des 18 derniers mois est un exemple de recherche appliquée réussie en Suisse. Cette collaboration interdisciplinaire détient trois records du monde. L'eDumper est le plus grand et le plus puissant véhicule électrique à roues alimenté par batterie au monde. Pour ce faire il a été équipé de la plus grande batterie jamais produite pour un véhicule électrique ; celle-ci pèse 4,5 tonnes et est aussi lourde que deux voitures particulières. Jamais encore un véhicule comparable n’a été en mesure d’économiser autant de CO2. Dans les 10 prochaines années, l‘eDumper transportera chaque année plus de 300'000 tonnes. Selon des calculs provisoires, le véhicule économisera jusqu’à 1300 tonnes de CO2 et 500’000 litres de diesel au cours des 10 prochaines années.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Qui frein, gagne!&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’eDumper est prévu pour transporter calcaire et marne d’une région minière située en amont vers une usine de traitement située en aval. Pendant la descente en pleine charge, les batteries sont chargées par récupération de l’énergie de freinage. Selon des calculs provisoires, l’électricité ainsi produite suffit largement pour le remonter à vide dans la zone minière. Il s’agirait donc d’un véhicule à consommation énergétique nulle. L’étude du fonctionnement quotidien pendant les prochains mois, permettra de dresser un bilan énergétique plus précis pour l’eDumper.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Du moteur diesel à la propulsion électrique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'eDumper écologique a été entièrement construit à partir d'un camion benne Komatsu HD 605-7 initialement alimenté au diesel. Afin d'optimiser le dimensionnement de l'entraînement électrique, les chercheurs de la Haute école spécialisée bernoise de l'Institut de recherche sur l'énergie et la mobilité IEM ont équipé le modèle conventionnel de plusieurs capteurs pour obtenir de nombreuses données de mesure. Entre autres choses, le couple nécessaire sur l'arbre à cardan ainsi que la puissance du moteur mesurés avec l’état de conduite respectif et les données les données GPS du véhicule.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le centre BFH Stockage d’énergie s’est ensuite occupé d’évaluer les cellules de batterie adaptées et du refroidissement d’un module de batterie. Les cellules Li-ion appropriées ont ainsi été trouvées et un des modules de batterie assemblé avec les cellules de batteries sélectionnées a été testé dans une installation d’essai spéciale logée dans un conteneur maritime.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Interstaatlichen Hochschule für Technik Buchs a étudié les vibrations du camion à benne diesel en situation réelle et l’émission de chaleur des cellules de la batterie afin de garantir longévité et robustesse de la technologie du futur eDumper. Cette équipe de&lt;/p&gt; &lt;p&gt;chercheurs a également conçu la gestion thermique du paquet de batteries, calculé la puissance nécessaire du support de batterie et le dimensionnement des soudures. La surveillance de la batterie eDumper en situation réelle lui incombe également.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin d'assurer la sécurité incendie d'une cellule de batterie de cette taille, le laboratoire d’essai des matériaux et de recherche Empa a examiné le comportement des cellules Li- ion utilisées en cas de court-circuit ou de dommage mécanique. Jamais auparavant un véhicule terrestre n'avait été équipé d'un paquet de batteries aussi puissant. L'eDumper est désormais construit de manière à ce qu'une cellule "continue" n’ait pas d’impact sur les cellules voisines.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;b&gt;Partenaire industriel suisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;L‘eDumper a été conçu en Suisse et les composants intégrés sont en fin de compte aussi partiellement produits par des entreprises suisses de taille moyenne: la transformation proprement dite a eu lieu chez Kuhn Schweiz AG à Lommis (TG) et Heimberg (BE). Aussi bien le moteur d'entraînement synchrone (Oswald Motoren GmbH), les boîtes de vitesses (Puls Getriebe GmbH), les batteries (Lithium Storage GmbH) que les onduleurs (Aradex AG) ont tous été fabriqués sur mesure sur la base de produits industriels de la dernière génération. Ils ont été intégrés dans le châssis vide du KOMATSU HD 605-7 en septembre/octobre 2017. Les pompes hydrauliques du système de freinage à lamelles, la commande de basculement, la direction assistée et la mise en tension préalable du frein de secours sont actionnés par un autre moteur électrique de 200 kW en provenance de l'Oberland bernois (Brienzer Motoren AG). La grande batterie de stockage de courant de 600 kWh, composée de 4 blocs, est intégrée dans le compartiment moteur et remplace le réservoir diesel. L'Office fédéral de l'énergie (OFEN) apporté son soutien au projet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Peter Affolter Haute école spécialisée bernoise Institut pour la recherche sur l’énergie et la mobilité IEM T +41 32 321 66 49 peter.affolter@bfh.ch Prof. Dr. Andrea Vezzini Haute école spécialisée bernoise Centre BFH Stockage d’énergie T +41 31 848 31 88 andrea.vezzini@bfh.ch Prof. Dr. Max Stöck NTB Interstaatliche Hochschule für Technik Buchs Institut für Entwicklung mechatronischer Systeme Tel: +41 81 755 3429 maximilian.stoeck@ntb.ch Marcel Held Empa, Transport at Nanoscale Interfaces Tel. +41 58 765 42 82 marcel.held@empa.ch Andreas Sutter Lithium Storage GmbH +41 79 356 19 10 andreas.sutter@lithiumstorage.ch Didier Kreienbühl Vigier Ciment SA +41 79 367 08 27 didier.kreienbuehl@vigier.ch</contact>
      <attachment id="177031">
        <title>eDumper dump truck is the largest electric vehicle in the world</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52082.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="177033">
        <title>un véhicule à consommation énergétique nulle</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1711</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52084.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="177035">
        <title>Medienmitteilung der Empa</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/Einweihung_eDumper</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="177036">
        <title>Bilder-Download</title>
        <uri>http://plus.empa.ch/images/2018-04-20-Einweihung_eDumper</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Start of work for the world's largest electric truck</title>
      <lead>The eDumper dump truck is the largest electric vehicle in the world and will be in operation in the quarry from 20 April. In cooperation with industry partners, the Bern University of Applied Sciences BFH, the NTB Interstaatliche Hochschule für Technik Buchs and Empa have developed the environmentally friendly truck. </lead>
      <text link="no">The world's largest electric vehicle with an empty weight of 58 tons and a payload of 65 tons has been christened "Lynx" on April 20 in the presence of numerous representatives from business and politics and will start its work next week in the quarry of Vigier Ciment. The electric dump truck designed over the past 18 months is an example of successful applied research in Switzerland. This interdisciplinary cooperation has set three world records. The eDumper is the largest and most powerful battery-powered electric wheeled vehicle in the world. For this purpose, the largest battery ever produced for an electric vehicle was installed, which weighs 4.5 tons and is as heavy as two complete passenger cars. Never before has a comparable vehicle been able to save such a large amount of CO2. The eDumper will transport more than 300,000 tonnes of rock per year over the next 10 years. According to preliminary calculations, the vehicle will save up to 1,300 tonnes of CO2 and 500,000 litres of diesel over the next 10 years. Brakes are for winners! The eDumper will transport lime and marl rocks from a higher mining area to a lower processing plant. During the fully loaded descent, the batteries are charged by recuperation of braking energy. According to preliminary calculations, the electricity generated in this way is largely sufficient for the unloaded return journey uphill to the mining area. Thus, the vehicle would be be a zero-energy vehicle. The exact energy balance of the eDumper will be shown by investigations in everyday operation over the next few months. From diesel engine to electric drive The environmentally friendly eDumper was completely rebuilt on the basis of a diesel-powered Komatsu HD 605-7 dump truck. In order to optimally dimension the electric drive, researchers at the Bern University of Applied Sciences at the Institute for Energy and Mobility Research IEM equipped the conventional model with a variety of sensors so that numerous measurement data could be obtained. Among other things, the necessary torque at the cardan shaft and the power output of the engine are measured together with the respective driving condition and the GPS data of the vehicle. The BFH Energy Storage Research Centre then dealt with the evaluation of suitable battery cells and the cooling of a battery module. The suitable Li-ion cells were selected and one of the battery modules assembled with the selected battery cells was tested in a special test facility housed in a ship container. In order to guarantee the longevity and robustness of the technology, the Interstate University of Applied Sciences Buchs investigated the vibrations of the diesel dump truck in real use and the heat emission of the battery cells of the future eDumper. This research team also designed the thermal management for the battery pack, calculated the necessary strength of the battery holders and the design of the welding seams. It is also responsible for monitoring the eDumper battery in real use. To ensure the fire safety of such a large battery cell, the Swiss Federal Laboratories for Materials Science and Technology Empa examined the behavior of the Li-Ion cells used in the event of a short circuit or mechanical damage. Never before has a land vehicle been equipped with such a huge battery pack. The eDumper is now designed in such a way that a failing cell cannot affect neighbouring cells. Industrial partners from Switzerland Not only the design of the eDumper was done in Switzerland, also the components were partly from Swiss medium-sized companies: the actual conversion took place at Kuhn Schweiz AG in Lommis (TG) and Heimberg (BE). The synchronous drive motor (Oswald Motoren GmbH), gearbox (Puls Getriebe GmbH), batteries (Lithium Storage GmbH) and inverters (Aradex AG) are all custom-made products based on the latest generation of industrial products. They were installed in the empty chassis of the KOMATSU HD 605-7 in September/October 2017. The hydraulic pumps for the multi-disc brake system, tilting drive, servo support and preload of the secondary brake system are driven by another 200 kW electric motor from the Berner Oberland (Brienzer Motoren AG). The 600kWh power storage, consisting of 4 blocks, is located in the engine compartment and instead of the diesel tank. The project is supported by the Swiss Federal Office of Energy (SFOE). </text>
      <contact>Prof. Peter Affolter Bern University of Applied Sciences Institute for Energy and Mobility Research IEM Tel. +41 32 321 66 49 peter.affolter@bfh.ch Prof. Dr. Andrea Vezzini Bern University of Applied Sciences BFH Energy Storage Research Centre Tel. +41 31 848 31 88 andrea.vezzini@bfh.ch Prof. Dr. Max Stöck NTB Interstaatliche Hochschule für Technik Buchs Institute for the Development of Mechatronic Systems EMS Tel: +41 81 755 3429 maximilian.stoeck@ntb.ch Marcel Held Empa Transport at Nanoscale Interfaces Tel. +41 58 765 42 82 marcel.held@empa.ch Andreas Sutter Lithium Storage GmbH Tel. +41 79 356 19 10 andreas.sutter@lithiumstorage.ch Didier Kreienbühl Vigier Ciment Tel. +41 79 367 08 27 didier.kreienbuehl@vigier.ch</contact>
      <attachment id="177031">
        <title>eDumper dump truck is the largest electric vehicle in the world</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52082.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="177034">
        <title>a zero-energy vehicle</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1652</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52085.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="177035">
        <title>Medienmitteilung der Empa</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/Einweihung_eDumper</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="177036">
        <title>Bilder-Download</title>
        <uri>http://plus.empa.ch/images/2018-04-20-Einweihung_eDumper</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
