<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70373" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-04-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Umwelt: Bundesrat genehmigt Änderungen an drei Verordnungen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 11. April 2018 die Änderung der Luftreinhalte-Verordnung (LRV) genehmigt, welche namentlich auf eine Verringerung der Feinstaubemissionen aus kleineren Holzfeuerungen abzielt. Diese Änderung der LRV erforderte eine Anpassung der Energieeffizienzverordnung (EnEV). Ferner wurden die Bestimmungen der Gewässerschutzverordnung (GSchV) über die Einleitung von Kühlwasser in Fliessgewässer präzisiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Luftreinhalte-Verordnung (LRV) wurden verschiedene Vorschriften an den heutigen Stand der Technik angepasst. Insbesondere wurden Feinstaub-Grenzwerte für kleinere Holzfeuerungen bis 70 kW wie Heizkessel, Cheminées oder Kaminöfen eingeführt. Der für diese Art von Feuerungen geltende Grenzwert für Kohlenmonoxid wurde verschärft. Künftig müssen solche Feuerungen regelmässig kontrolliert werden. Bei den Gasfeuerungen dagegen erfolgen die Kontrollen aufgrund der technischen Fortschritte weniger häufig. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Bezug auf neue Maschinen und Geräte mit Verbrennungsmotor werden mit der Verordnungsänderung die neueren, strengeren europäischen Vorschriften übernommen, und die Abgaswartungspflicht für Baumaschinen wurde auf alle Arten von Maschinen ausgedehnt. Weitere Änderungen betreffen industrielle und gewerbliche Anlagen sowie flüssige Brennstoffe. Zudem wurde ein Immissionsgrenzwert für Feinstaub mit einem Durchmesser von weniger als 2,5 Mikrometern (PM2,5) festgelegt, der den Empfehlungen der Weltgesundheitsorganisation entspricht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bestimmungen der LRV über das Inverkehrbringen von Heizanlagen wurden in die Energieeffizienzverordnung (EnEV) überführt und mit den europäischen Ökodesignvorschriften harmonisiert. Damit werden gleichzeitig gewisse technische Handelshemmnisse beseitigt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gewässerschutzverordnung: Bestimmungen zur Wassertemperatur&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Kühlwasser gilt als verschmutztes Abwasser. Seine Einleitung in ein Fliessgewässer ist daher bewilligungspflichtig. Die Temperatur von Fliessgewässern darf indessen 25 °C nicht überschreiten. Da jedoch aufgrund der Klimaerwärmung diese Temperatur in Zukunft auch ohne menschenverursachte Wärmeeinleitungen häufiger überschritten werden dürfte, wurde in der Gewässerschutzverordnung (GSchV) eine Ausnahmeregelung eingeführt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Kantone können künftig Wärmeeinleitungen mit lediglich geringfügigem Einfluss auf die Wassertemperatur zulassen, wenn das Gedeihen der standorttypischen Lebensgemeinschaften nicht beeinträchtigt wird und alle zumutbaren Massnahmen getroffen werden, damit möglichst wenig Abwärme entsteht. Im Zusammenhang mit den bestehenden Kernkraftwerken, deren Kühlung aus Sicherheitsgründen jederzeit gewährleistet sein muss, können die Behörden spezifische Ausnahmen gewähren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Änderungen dieser drei Verordnungen treten am 1. Juni 2018 in Kraft. Eine Ausnahme bilden die Vorschriften für das Inverkehrbringen von Feuerungsanlagen, die schrittweise in die EnEV überführt werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien, BAFU, Tel. +41 58 462 90 00</contact>
      <attachment id="176711">
        <title>Geänderte Luftreinhalte-Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>195</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51916.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176712">
        <title>Geänderte Energieeffizienzverordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51917.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176713">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>935</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51918.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176714">
        <title>Geänderte Gewässerschutzverordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51921.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176715">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>447</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51920.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176716">
        <title>Vernehmlassungsergebnisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1787</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51922.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="176717">
        <title>BAFU: Feuerungen und Heizungen als Luftschadstoffquellen</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/feuerung-heizung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="176718">
        <title>BAFU: Temperaturen der Fliessgewässer</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/fliessgewaesser-temperatur</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Environnement : le Conseil fédéral approuve la modification de trois ordonnances</title>
      <lead>Le 11 avril 2018, le Conseil fédéral a approuvé la modification de l’ordonnance sur la protection de l’air (OPair) qui vise à diminuer les émissions de poussières fines des petits chauffages à bois, notamment. L’ordonnance sur les exigences relatives à l'efficacité énergétique (OEEE) a été adaptée en rapport avec l’OPair. L’ordonnance sur la protection des eaux (OEaux) a, elle, été précisée par des dispositions sur le déversement d’eau provenant de circuits de refroidissement dans les rivières.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Différentes prescriptions ont été modifiées dans l’ordonnance sur la protection de l’air (OPair) pour les adapter à l’état actuel de la technique. En particulier, des valeurs limites pour les poussières fines ont été introduites pour les petites installations de chauffage au bois d'une puissance maximale de 70 kW, telles que des chaudières, des cheminées ou des poêles à bois. La valeur limite pour le monoxyde de carbone pour ce type de chauffages a été renforcée. Ces installations sont désormais soumises à un contrôle périodique. Vu les récents progrès techniques, les contrôles pour les chauffages alimentés au gaz sont espacés en revanche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour les nouveaux appareils et machines à moteur à combustion, la modification porte sur la reprise des nouvelles prescriptions européennes plus strictes et sur l’extension des contrôles antipollution pour les machines de chantier à tous les types de machines. D’autres changements concernent des installations industrielles et artisanales ainsi que les combustibles liquides. Une valeur limite d’immission pour les poussières fines d'un diamètre inférieur à 2,5 micromètres (PM2,5), analogue aux recommandations de l’organisation mondiale de la santé, a par ailleurs été introduite pour la qualité de l’air.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les dispositions de l’OPair sur la mise dans le commerce d’installations de chauffage sont intégrées dans l’ordonnance sur les exigences relatives à l'efficacité énergétique (OEEE). Elles sont aussi harmonisées avec les prescriptions européennes sur l’éco-design, ce qui permet de lever des obstacles techniques au commerce. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ordonnance sur la protection des eaux : dispositions sur la température des eaux&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Les eaux de refroidissement sont considérées comme des eaux polluées et leur déversement dans un cours d’eau est soumis à autorisation. La température des cours d’eau ne doit cependant pas dépasser les 25°C. Comme le réchauffement climatique entraîne une multiplication des périodes durant lesquelles cette température est dépassée même sans influence humaine supplémentaire, une possibilité de dérogation a été introduite dans l’OEaux. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les cantons pourront autoriser les déversements ayant un effet minime sur la température de l’eau si le développement des espèces spécifiques au cours d’eau n’en est pas altéré et si toutes les mesures raisonnablement admises ont été prises pour minimiser la production de chaleur résiduelle. Pour les centrales nucléaires existantes, dont le refroidissement doit être garanti de manière permanente pour des raisons de sécurité, les autorités peuvent accorder des dérogations spécifiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les modifications apportées aux trois ordonnances entrent en vigueur le 1er juin 2018 à l’exception des prescriptions pour la mise dans le commerce des installations de chauffages qui seront introduites progressivement dans l’OEEE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section médias, OFEV, tél. +41 58 462 90 00</contact>
      <attachment id="176719">
        <title>Ordonnance sur la protection de l’air modifiée</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>200</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51950.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176720">
        <title>Ordonnance sur les exigences relatives à l'efficacité énergétique modifiée</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>130</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51924.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176721">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1027</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51925.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176722">
        <title>Ordonnance sur la protection des eaux modifiée</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51926.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176723">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>533</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51927.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176724">
        <title>Résultats de la consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1866</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51928.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="176725">
        <title>OFEV Sources de polluants atmosphériques : installations de combustion et chauffages</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/combustion-chauffage</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="176726">
        <title>OFEV Température des cours d’eau</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/temperatur-cours-eau</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ambiente: il Consiglio federale approva la modifica di tre ordinanze</title>
      <lead>Il 11 aprile 2018 il Consiglio federale ha approvato la modifica dell’ordinanza contro l’inquinamento atmosferico (OIAt) che si prefigge segnatamente di diminuire le emissioni di polveri fini dei piccoli impianti di riscaldamento alimentati con legna. L’ordinanza sull’efficienza energetica (OEEne) è stata adattata conformemente all’OIAt. L’ordinanza sulla protezione delle acque (OPAc), invece, è stata precisata tramite disposizioni sull’immissione nei fiumi delle acque provenienti da circuiti di raffreddamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell’ordinanza contro l’inquinamento atmosferico (OIAt) sono state modificate diverse prescrizioni per adattarle allo stato attuale della tecnica. In particolare, sono stati introdotti valori limite per le polveri fini per i piccoli impianti di riscaldamento alimentati con legna di una potenza massima di 70 kW, quali caldaie, camini o stufe a legna. Il valore limite per il monossido di carbonio per questo tipo di impianti di riscaldamento è stato aumentato. Tali impianti sono ora sottoposti a un controllo periodico. Visti i recenti progressi tecnici, i controlli per gli impianti di riscaldamento a gas sono al contrario più sporadici. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per i nuovi apparecchi e per le nuove macchine a motore a combustione, la modifica riprende le nuove e più severe norme europee e l’estensione a tutti i tipi di macchine dei controlli antinquinamento per le macchine da cantiere. Ulteriori cambiamenti riguardano gli impianti industriali e artigianali, nonché i combustibili liquidi. Infine, per quanto concerne la qualità dell’aria è stato introdotto un valore limite d’immissione per le polveri fini di diametro inferiore a 2,5 micrometri (PM2,5) conformemente alle raccomandazioni dell’Organizzazione mondiale della sanità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le disposizioni dell’OIAt sulla messa in commercio di impianti di riscaldamento sono integrate nell’ordinanza sull’efficienza energetica (OEEne). Inoltre, sono armonizzate con le prescrizioni europee sull’ecodesign, il che permette di abbattere alcuni ostacoli tecnici al commercio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ordinanza sulla protezione delle acque: disposizioni sulla temperatura delle acque&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Le acque di raffreddamento sono considerate acque inquinate e la loro immissione in un corso d’acqua è soggetta ad autorizzazione. La temperatura dei corsi d’acqua, tuttavia, non deve oltrepassare i 25 °C. Poiché il riscaldamento climatico comporta una moltiplicazione dei periodi durante i quali tale temperatura è superata anche senza un’ulteriore influenza antropica, nell’OPAc è stata introdotta una possibilità di deroga. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I Cantoni potranno autorizzare le immissioni aventi un effetto minimo sulla temperatura dell’acqua se lo sviluppo delle specie specifiche al corso d’acqua in questione non è alterato e se sono state prese tutte le misure ragionevolmente ammesse per ridurre al minimo la produzione di calore residuo. Per le centrali nucleari esistenti il cui raffreddamento deve essere garantito in modo permanente per ragioni di sicurezza, le autorità possono concedere deroghe specifiche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le modifiche apportate alle tre ordinanze entreranno in vigore il 1° giugno 2018 a eccezione delle prescrizioni sulla messa in commercio degli impianti di riscaldamento, che saranno introdotte progressivamente nell’OEEne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Media, UFAM, tel. +41 58 462 90 00</contact>
      <attachment id="176727">
        <title>Revisione dell’ordinanza contro l’inquinamento atmosferico</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>387</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51951.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176728">
        <title>Revisione dell’ordinanza sull’efficienza energetica</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51952.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176729">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>959</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51953.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176730">
        <title>Revisione dell’ordinanza sulla protezione delle acque</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51954.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176731">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>528</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51955.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176732">
        <title>Risultati della consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1862</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51956.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="176733">
        <title>UFAM: Fonti di inquinanti atmosferici: impianti a combustione e riscaldamenti</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/combustione-riscaldamenti</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="176734">
        <title>UFAM: Temperatura dei corsi d'acqua</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/temperatura-corsi-acqua</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="811">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="1390" org-id="811">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eaux</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Water</name>
      </keyword>
      <keyword id="700" org-id="811">
        <name lang="de">Luft</name>
        <name lang="fr">Air</name>
        <name lang="it">Aria</name>
        <name lang="en">Air</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
