<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70514" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-04-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bilanz 2017 der Fachstelle Extremismus in der Armee</title>
      <lead>Die Fachstelle Extremismus in der Armee befasste sich 2017 mit 42 Meldungen und Anfragen. Vorwiegend wurden Hinweise auf mutmasslichen Rechtsextremismus gemeldet. Meldungen über mutmasslichen dschihadistisch motivierten Extremismus waren rückgängig.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahr 2017 wurden bei der Fachstelle Extremismus in der Armee 42 Meldungen und Anfragen eingereicht. Mutmasslicher Rechtsextremismus machte dabei mit rund zwei Dritteln die überwiegende Mehrheit der gemeldeten Hinweise und ersuchten Beratungen aus. Erstmals seit 2013 ging die Zahl der Hinweise auf möglichen dschihadistisch motivierten Extremismus deutlich zurück. Insgesamt lag die Zahl der Meldungen und Anfragen leicht über dem Durchschnitt der letzten Jahre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gegenüber dem Vorjahr zeigt das Gesamtbild keine bedeutsamen Abweichungen auf. Hauptsächlich wurden Einzelfälle gemeldet. Sicherheitsgefährdende Vorkommnisse blieben aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach wie vor bilden Aufklärung und Bewusstseinsbildung einen wichtigen Grundstein der Extremismusprävention in der Armee. Die Fachstelle führte 14 Sensibilisierungs- und Schulungsanlässe durch, an welchen ca. 1‘000 Kader der Armee und Mitarbeitende des VBS teilnahmen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Armeesprecher +41 58 464 48 08</contact>
      <attachment id="177122">
        <title>Tätigkeitsbericht 2017</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>136</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52127.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="177119">
        <title>Extremismus in der Armee</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/mein-militaerdienst/allgemeines-zum-militaerdienst/extremismus.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Bilan 2017 du service spécialisé Extrémisme dans l’armée</title>
      <lead>En 2017, le service spécialisé Extrémisme dans l’armée a traité 42 annonces et demandes. La majorité d’entre elles signalaient des cas présumés d’extrémisme de droite. Le nombre de signalements concernant des cas présumés d’extrémisme pour motifs djihadistes a reculé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2017, 42 annonces et demandes ont été adressées au service spécialisé Extrémisme dans l’armée. Environ deux tiers d’entre elles concernaient une présomption d’extrémisme de droite. Pour la première fois depuis 2013, le nombre d’annonces concernant des cas présumés d’extrémisme pour motifs djihadistes a nettement diminué. Dans l’ensemble, le nombre d’annonces et de demandes se situait légèrement au-dessus de la moyenne des dernières années.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aucun changement significatif n’a été constaté par rapport aux années précédentes. Les cas signalés concernaient principalement des personnes ou des faits isolés. Aucun événement susceptible de compromettre la sécurité n’a été répertorié.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La sensibilisation et l’information restent des piliers importants de la prévention contre l’extrémisme au sein de l’armée. En 2017, le service spécialisé a dispensé 14 séquences de sensibilisation et de formation, auxquelles environ 1000 cadres militaires et collaborateurs du DDPS ont participé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Porte-parole de l’armée +41 58 464 48 08</contact>
      <attachment id="177123">
        <title>Rapport d'activité 2017</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52125.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="177120">
        <title>Extrémisme dans l’armée</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/mon-service-militaire/generalites-concernant-le-service-militaire/extremisme.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Bilancio 2017 del Servizio specializzato per l'estremismo nell'esercito</title>
      <lead>Nel 2017 il Servizio specializzato per l'estremismo nell'esercito si è occupato di 42 segnalazioni e richieste. Per la maggior parte sono giunte segnalazioni di presunti casi di estremismo di destra. Le segnalazioni di presunti casi di estremismo di matrice jihadista sono diminuite.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2017 sono state inoltrate al Servizio specializzato per l'estremismo nell'esercito 42 segnalazioni e richieste. Circa due terzi delle segnalazioni e delle consulenze richieste riguardavano presunti casi di estremismo di destra. Per la prima volta dal 2013 il numero di segnalazioni di presunti casi di estremismo di matrice jihadista è nettamente diminuito. Complessivamente, il numero delle segnalazioni e delle richieste si è attestato leggermente sopra alla media degli ultimi anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rispetto all'anno precedente il quadro generale non mostra variazioni di rilievo. Principalmente sono stati segnalati casi singoli. Non si sono verificati episodi che mettessero a repentaglio la sicurezza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’attività d’informazione e la presa di coscienza continuano a costituire le fondamenta della prevenzione dell'estremismo nell'esercito. Il Servizio specializzato ha svolto 14 sequenze di sensibilizzazione e d'istruzione alle quali hanno preso parte circa 1’000 quadri dell'esercito e collaboratori del DDPS. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Portavoce dell'esercito +41 58 464 48 08</contact>
      <attachment id="177124">
        <title>Rapporto sulle attività svolte nel 2017</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52126.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="177121">
        <title>Estremismo in seno all'esercito</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/mio-servizio-militare/informazioni-generali/estremismo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="505">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="505">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
      <keyword id="5710" org-id="505">
        <name lang="de">Aufklärung Beobachtung Lageerstellung</name>
        <name lang="fr">Reconnaissance et observation établissement de la situation</name>
        <name lang="it">Esplorazione / Osservazione / Allestimento del quadro della situazione</name>
        <name lang="en">reconnaissance observation compilation of the situation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5730" org-id="505">
        <name lang="de">Prävention</name>
        <name lang="fr">Prévention</name>
        <name lang="it">Prevenzione</name>
        <name lang="en">prevention</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
