<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70513" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-04-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann trifft EU-Kommissarin Cecilia Malmström</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF), hat am 23. April 2018 in Brüssel die EU-Kommissarin Cecilia Malmström getroffen. Hauptthemen des Gesprächs waren die amerikanischen Massnahmen betreffend Stahl und Aluminium, die Frage nach der Börsenanerkennung zwischen der Schweiz und der EU und der Stand der Verhandlungen für das Freihandelsabkommen der EU mit dem Mercosur und Mexiko.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die von den USA verhängten Zölle auf Stahl- und Aluminiumprodukte und deren Auswirkungen auf Schweizer und EU-Exporteure waren eines der wichtigsten Themen des Gesprächs. Bundesrat Schneider-Ammann zeigte auf, welche Bemühungen die Schweiz unternimmt, um eine Lösung für die Schweizer Stahl- und Aluminiumproduzenten zu finden. Dabei erwähnte er insbesondere, zu welchen Resultaten er bei seinem Gespräch mit dem amerikanischen Handelsminister am 20. April 2018 kam. Des Weiteren erklärte der Vorsteher des WBF, dass die Schweiz besorgt sei über den zunehmenden Protektionismus im Welthandel. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Angesichts des starken Anstiegs der Importe von Stahlerzeugnissen in den letzten Jahren, der globalen Überkapazität in der Stahlproduktion und der zunehmenden Handelsschutzmassnahmen hat die EU am 26. März 2018 eine Schutzmassnahmenuntersuchung für Stahlerzeugnisse eingeleitet. Nach Abschluss der Untersuchung wird die EU entscheiden, ob sie Schutzmassahmen in Form von Einfuhrbeschränkungen (Zölle oder Einfuhrkontingente) einführt. Bundesrat Schneider-Ammann unterstrich, dass allfällige Schutzmassnahmen der EU den Handel mit der Schweiz nicht beschränken dürfen und die Verpflichtungen des Freihandelsabkommens zwischen der Schweiz und der EU einzuhalten sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Wirtschaft und der EU-Binnenmarkt sind über den Aussenhandel stark miteinander verbunden. Einen wichtigen Beitrag dazu leisten die bilateralen Abkommen, deren gutes Funktionieren es zu wahren gilt. Beide Parteien begrüssten die positive Entwicklung der Beziehungen zwischen der Schweiz und der EU und den gemeinsamen Willen, die noch verbleibenden Differenzen zu beseitigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Gesprächspartner tauschten sich auch über die Frage der Börsenäquivalenz zwischen der Schweiz und der EU aus. Bundesrat Schneider-Ammann erinnerte daran, dass die zeitglich begrenzte Äquivalenzanerkennung der Schweizer Börsengesetze gemäss Artikel 23 der MiFIR-Richtlinie (&lt;i&gt;Markets in Financial Instruments Regulation&lt;/i&gt;) eine Diskriminierung der Schweiz gegenüber anderen Partnern der EU darstellt und dass die Schweiz bis Mitte 2018 eine zeitlich unbegrenzte Anerkennung erhalten möchte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Sprache kamen ausserdem die Freihandelsbeziehungen mit Drittstaaten. Dabei interessierte insbesondere der Stand der laufenden Verhandlungen der Schweiz und der EU mit den Staaten des Mercosur (Argentinien, Brasilien, Paraguay, Uruguay) sowie der Stand der aktuellen Verhandlungen der EU mit Mexiko. Für die Schweiz ist es zentral, mit diesen Ländern Freihandelsregeln zu etablieren, die denjenigen der EU möglichst nahekommen, damit die Schweizer Exportwirtschaft gegenüber der europäischen Konkurrenz nicht benachteiligt ist.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Erik Reumann, Pressesprecher WBF, Tel. +41 58 462 29 87, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Schneider-Ammann rencontre la commissaire Cecilia Malmström</title>
      <lead>Les mesures américaines dans le domaine de l’acier et de l’aluminium, la ques-tion de la reconnaissance boursière entre la Suisse et l’Union européenne et l’état des négociations commerciales de l’UE avec le Mercosur et le Mexique ont été les principaux thèmes abordés cours de l’entretien que le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), a eu le 23 avril 2018 avec la commissaire européenne Cecilia Malmström à Bruxelles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les droits de douane sur les importations d’acier et d’aluminium imposés par les Etats-Unis et leurs conséquences pour les exportateurs suisses et européens ont été un des principaux sujets de l’entretien. Le conseiller fédéral Schneider-Ammann a expliqué les efforts entrepris par la Suisse pour trouver une solution pour les producteurs d’aluminium et d’acier suisse. Il a notamment exposé les résultats de son entretien du 20 avril 2018 avec le secrétaire américain au commerce Wilbur Ross à Washington. Le chef du DEFR a aussi fait part de l’inquiétude de la Suisse face à la montée du protectionnisme dans le commerce mondial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En raison de la forte hausse des importations de produits sidérurgiques au cours des dernières années, de la surcapacité de la production d’acier à l’échelle mondiale et de la multiplication des mesures de protection du commerce, l’UE a ouvert, le 26 mars 2018, une enquête de sauvegarde concernant les produits sidérurgiques. Au terme de cette enquête, elle décidera d’introduire ou non des mesures de sauvegarde sous la forme de restrictions à l’importation (droits de douane ou contingents d’importation). Le conseiller fédéral Schneider-Ammann a souligné que les éventuelles mesures de sauvegarde de l’UE ne devaient pas entraver le commerce avec la Suisse et que les engagements découlant de l’accord de libre-échange entre la Suisse et l’UE devaient être respectés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’économie suisse et le marché intérieur de l’UE sont fortement liés par le canal du commerce extérieur. Les accords bilatéraux, dont le bon fonctionnement doit être garanti, y contribuent grandement. Les deux parties se sont réjouis de l’évolution positive des relations entre la Suisse et l’Union européenne et de la volonté partagée de résoudre les différences qui persistent encore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les deux interlocuteurs ont aussi abordé la question de l’équivalence boursière entre la Suisse et l’Union européenne. Le conseiller fédéral Schneider-Ammann a rappelé que la reconnaissance limitée dans le temps de l’équivalence du de la législation suisse selon l’article 23 de MiFIR (« Règlement concernant les marchés d'instruments financiers ») constituait une discrimination de la Suisse par rapport à d’autres partenaires de l’UE et que la Suisse souhaite obtenir une reconnaissance illimitée d’ici le milieu de 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La discussion a également porté sur les relations de libre-échange avec des pays tiers, en particulier sur l’état des négociations en cours de la Suisse et de l’UE avec les États du Mercosur (Argentine, Brésil, Paraguay, Uruguay), ainsi que celles que l’UE mène actuellement avec le Mexique Pour la Suisse, il est essentiel d’établir des règles d’échanges commerciaux aussi proches que possible de ceux qu’établira l’UE afin d’éviter tout désavantage à son économie d’exportation par rapport à ses compétiteurs européens. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erik Reumann, porte-parole du DEFR, tél. +41 58 462 29 87, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Schneider-Ammann incontra la commissaria Cecilia Malmström</title>
      <lead>I dazi USA sull’acciaio e sull’alluminio, la questione dell’equivalenza delle borse tra Svizzera e UE e lo stato dei negoziati commerciali UE-Mercosur e UE-Messico sono stati al centro dei colloqui intercorsi il 23 aprile 2018 a Bruxelles tra il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), e la commissaria UE del commercio Cecilia Malmström.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I dazi doganali imposti dagli Stati Uniti sulle importazioni di acciaio e di alluminio e le loro conseguenze per gli esportatori svizzeri ed europei sono stati uno degli argomenti principali dell’incontro. Il consigliere federale Schneider-Ammann ha esposto gli sforzi intrapresi dalla Svizzera per trovare una soluzione per i produttori di acciaio e di alluminio elvetici e ha riferito, in particolare, dei risultati del colloquio avuto con il Segretario americano del commercio Wilbur Ross a Washington. Il capo del DEFR ha inoltre dato voce all’inquietudine della Svizzera di fronte all’aumento delle misure protezionistiche nel commercio mondiale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Visti il forte aumento delle importazioni di prodotti in acciaio negli ultimi anni, le sovraccapacità globali sul lato della produzione e il ricorso sempre più frequente a misure protezionistiche, l’UE ha aperto lo scorso 26 marzo un’inchiesta di salvaguardia relativa all’importazione di prodotti in acciaio. Al suo termine deciderà se adottare misure di salvaguardia sotto forma di limitazioni all’importazione (dazi o contingenti). Il consigliere federale Schneider-Ammann ha sottolineato che queste eventuali misure di salvaguardia non dovranno limitare il commercio tra Svizzera e UE né compromettere i reciproci impegni assunti dalle due parti nel loro accordo di libero scambio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’economia elvetica e il mercato interno dell’UE sono saldamente connessi attraverso il commercio estero. Gli accordi bilaterali vigenti contribuiscono in ampia misura a questo stretto legame, motivo per cui occorre provvedere al loro buon funzionamento. Le due parti si sono dette soddisfatte dell’evoluzione positiva delle relazioni tra Svizzera e Unione europea e della volontà condivisa di risolvere le questioni ancora in sospeso. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I due interlocutori hanno tematizzato anche la questione dell’equivalenza delle borse tra la Svizzera e l’UE. A questo proposito il consigliere federale Schneider-Ammann ha ricordato che il riconoscimento a tempo determinato dell’equivalenza della legislazione svizzera secondo l’articolo 23 MiFIR («Regolamento sui mercati degli strumenti finanziari») costituisce una discriminazione del nostro Paese rispetto ad altri partner dell’UE e che la Svizzera auspica ottenere un riconoscimento illimitato entro la metà del 2018.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono state trattate, infine, le relazioni di libero scambio con Stati terzi, lo stato dei negoziati che ciascuna parte sta conducendo con i Paesi del Mercosur (Argentina, Brasile, Paraguay e Uruguay) nonché le trattative attualmente in corso tra UE e Messico. Per evitare che gli esportatori svizzeri risultino penalizzati rispetto ai loro concorrenti europei, la Svizzera è fortemente interessata a disciplinare gli scambi commerciali in maniera per quanto possibile analoga a come farà l’UE.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Erik Reumann, portavoce DEFR, tel. +41 58 462 29 87, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
