<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70398" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-04-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mutationen von Höheren Stabsoffizieren der Armee</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 11. April 2018 folgende Mutationen von Höheren Stabsoffizieren per 1. Juli 2018 beschlossen. </lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Brigadier Willy Brülisauer, zurzeit Kommandant Mechanisierte Brigade 11, wird neuer Kommandant Territorialdivision 4 und gleichzeitig zum Divisionär befördert. Er ersetzt Divisionär Hans-Peter Kellerhals, welcher per 30. Juni 2018 – unter Verdankung der geleisteten Dienste – pensioniert wird.&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der 50-jährige Willy Brülisauer hat nach seiner Ausbildung zum Eidg. Dipl. Vermessungszeichner als Bauführer im Tiefbaubereich gearbeitet. 1990 ist er als Berufsoffizier in das Instruktionskorps der Panzertruppen eingetreten. Von 1996 bis 1999 war er Einheitsinstruktor in den Panzer- und Aufklärungsunteroffiziers- und rekrutenschulen in Thun und Gruppenchef und Kommandant Stellvertreter im Führungslehrgang I der Felddivision 7. Nach seinem Einsatz als Mitarbeiter im Projekt Armee XXI (Höhere Kaderausbildung) wurde Brigadier Brülisauer von 2001 bis 2004 Klassenlehrer und Taktiklehrer an der Militärakademie. Bis 2007 wurde er anschliessend als Gruppenchef, Stabscoach und zugeteilter Generalstabsoffizier des Kommandanten der Generalstabsschulen eingesetzt. Nach einem Studienaufenthalt am Generalstabslehrgang der Landesverteidigungsakademie des Österreichischen Bundesheers in Wien wurde Brigadier Brülisauer 2008 Kommandant des Stabslehrgangs II und Stellvertretender Kommandant / Chef Stabschef der Generalstabsschule. Ab Juli 2012 bis Dezember 2013 war Brigadier Brülisauer Chef Steuerung und Vorgaben und Stellvertreter Chef Personelles der Armee. In seiner Milizfunktion kommandierte er das Radfahrerbataillon 6 und das Aufklärungsbataillon 7 und war von 2011-2013 Stabschef der Infanteriebrigade 7. Auf den 1. Januar 2014 wurde Brigadier Brülisauer durch den Bundesrat unter gleichzeitiger Beförderung zum Brigadier als Kommandant Panzerbrigade 11 ernannt. Per 1. Januar 2018 erfolgte die Ernennung als Kommandant der Mechanisierten Brigade 11. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Oberst i Gst Benedikt Roos, zurzeit Stellvertreter Kommandant Zentralschule / Stabschef / Kommandant Führungslehrgang Einheit, wird per 1. Juli 2018 Kommandant Mechanisierte Brigade 11 und gleichzeitig zum Brigadier befördert.&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der 52-jährige Benedikt Roos hat nach dem Abschluss seiner Maturität Betriebswirtschaft an der Universität Bern studiert. Nach seiner Ausbildung zum Berufsoffizier war er von 1997 bis 2001 als Klassenlehrer in der Offiziersschule der Mechanisierten und Leichten Truppen (MLT), als Zugeteilter Stabsoffizer des Ausbildungschefs MLT und 2002 im Stab der Projektleitung Armee XXI des Ausbildungschefs Heer eingesetzt. 2003 bis 2004 absolvierte er eine Ausbildung am US Army Command and General Staff College, Fort Leavenworth, USA. Dieser Ausbildung folgte 2004 bis 2005 ein Einsatz als Projektleiter im Heeresstab. 2006 bis 2008 war Oberst i Gst Roos als Gruppenchef in der Zentral- und Generalstabsschule der Höheren Kaderausbildung der Armee (HKA) eingesetzt. Danach folgte 2008 bis 2010 eine Verwendung als Kommandant der Panzer/Artillerie Kaderschule 22 und 2011 bis 2012 ein Einsatz als Kommandant der Bachelor Studienlehrgänge an der Militärakademie der ETH Zürich. 2013 hat Oberst i Gst Roos berufsbegleitend den Master of Advanced Studies in Security Policy and Crisis Management an der ETH Zürich mit Erfolg abgeschlossen. Von 2013 bis 2017 war er Chef Führungsorganisation Verteidigung / C Stabsgruppe Chef der Armee. Als Milizoffizier kommandierte Oberst i Gst Roos das Panzer Bataillon 12 und war Stabschef der Panzerbrigade 1. Seit Januar 2018 ist er als Kommandant Stellvertreter / Stabschef / Kommandant Führungslehrgang Einheit an der Zentralschule der Höheren Kaderausbildung der Armee eingesetzt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sprecher VBS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="176736">
        <title>Foto Brülisauer Willy</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6080</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51958.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176737">
        <title>Foto Roos Benedikt</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2521</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51959.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mutations d’officiers généraux de l’armée</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a procédé, lors de sa séance du 11 avril 2018, aux mutations suivantes parmi les officiers généraux, avec effet au 1er juillet 2018.</lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Le brigadier Willy Brülisauer, actuel commandant de la brigade mécanisée 11, devient commandant de la division territoriale 4 avec promotion simultanée au grade de divisionnaire. Il succède au divisionnaire Hans-Peter Kellerhals qui prendre sa retraite le 30 juin 2018, avec remerciements pour les services rendus.&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Âgé de 50 ans, le brigadier Brülisauer a été directeur des travaux du génie civil à l’issue de sa formation de dessinateur-géomètre avec brevet fédéral. En 1990, il est entré dans le corps des instructeurs des troupes blindées en tant qu’officier de carrière. De 1996 à 1999, il a exercé les fonctions d’instructeur d’unité dans les écoles de recrues et les écoles de sous-officiers de chars et d’exploration, ainsi que de chef de groupe et remplaçant du commandant du stage de formation de commandement I de la division de campagne 7. Après sa collaboration au projet Armée XXI (formation supérieure des cadres), le brigadier Brülisauer a été chef de classe et maître enseignant la tactique auprès de l’Académie militaire entre 2001 et 2004. Jusqu’en 2007, il a travaillé comme chef de groupe, coach d’état-major et officier EMG adjoint du commandant des écoles d’état-major général. Après un séjour d’études au stage de formation d’état-major général de l’Académie de défense nationale de l’armée autrichienne à Vienne, le brigadier Brülisauer a occupé les postes de commandant du stage d’état-major II et de remplaçant du commandant / chef d’état-major de l’École d’état-major général dès 2008. De juillet 2012 à décembre 2013, il a été chef du domaine Pilotage et directives et remplaçant du chef du Personnel de l’armée. En tant qu’officier de milice, il a commandé le bataillon de cyclistes 6 et le bataillon d’exploration 7. De 2011 à 2013, il a servi en qualité de chef d’état-major de la brigade d’infanterie 7. Avec effet au 1er janvier 2014, le Conseil fédéral l’a nommé commandant de la brigade blindée 11 avec promotion simultanée au grade de brigadier. Le brigadier Brülisauer a ensuite été nommé à la tête de la brigade mécanisée 11 avec effet au 1er janvier 2018.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le colonel EMG Benedikt Roos, actuel remplaçant du commandant de l’École centrale, chef d’état-major et commandant du stage de formation de commandement d’unité, devient, à partir du 1er juillet 2018, commandant de la brigade mécanisée 11 avec promotion simultanée au grade de brigadier.&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Âgé de 52 ans, le colonel EMG Benedikt Roos a obtenu sa maturité puis étudié la gestion d’entreprise à l’université de Berne. À l’issue de sa formation d’officier de carrière, il a été engagé, de 1997 à 2001, en qualité de chef de classe de l’école d’officiers des troupes mécanisées et légères (TML) et d’officier supérieur adjoint du chef de l’instruction des TML. En 2002, il a travaillé à l’état-major de la direction du projet Armée XXI auprès du chef de l’instruction des Forces terrestres. En 2003 et 2004, il a suivi des études au Command and General Staff College de l’US Army, à Fort Leavenworth, USA. En 2004 et 2005, il a été chef de projet à l’état-major des Forces terrestres. De 2006 à 2008, le colonel EMG Roos a occupé le poste de chef de groupe auprès de l’École centrale et de l’École d’état-major général de la Formation supérieure des cadres de l’armée (FSCA). Entre 2008 et 2010, il a commandé l’école de cadres des blindés et de l’artillerie 22, puis en 2011 et 2012, la filière d’études en voie bachelor auprès de l’Académie militaire de l’EPF de Zurich. En 2013, le colonel EMG Roos a obtenu en cours d’emploi le Master of Advanced Studies in Security Policy and Crisis Management de l’EPF de Zurich. De 2013 à 2017, il a occupé le poste de chef de l’organisation de conduite de la Défense et de chef du groupe d’état-major du chef de l’Armée. En tant qu’officier de milice, il a commandé le bataillon de chars 12 et occupé le poste de chef d’état-major de la brigade blindée 1. Depuis janvier 2018, il travaille comme remplaçant du commandant, chef d’état-major et commandant du stage de formation de commandement d’unité auprès de l’École centrale de la FSCA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Porte-parole du DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="176736">
        <title>Foto Brülisauer Willy</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6080</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51958.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176737">
        <title>Foto Roos Benedikt</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2521</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51959.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Mutazioni di alti ufficiali superiori dell’esercito</title>
      <lead>Nella sua seduta dell’11 aprile 2018 il Consiglio federale ha deciso le seguenti mutazioni di alti ufficiali superiori per il 1° luglio 2018. </lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Il brigadiere Willy Brülisauer, attualmente comandante della brigata meccanizzata 11, diventerà il nuovo comandante della divisione territoriale 4 con contemporanea promozione al grado di divisionario. Subentrerà al divisionario Hans-Peter Kellerhals, che andrà in pensione il 30 giugno 2018 con i ringraziamenti per i servizi resi.&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Willy Brülisauer, 50 anni, dopo aver concluso la formazione di disegnatore catastale con diploma federale, ha lavorato come capocantiere del genio civile. Nel 1990 è entrato nel Corpo degli istruttori delle truppe blindate. Dal 1996 al 1999 è stato istruttore d’unità presso le scuole reclute e le scuole sottufficiali dei blindati e degli esploratori a Thun nonché capogruppo e sostituto del comandante del corso di formazione alla condotta I della divisione di campagna 7. Dopo il suo impiego come collaboratore del progetto Esercito XXI (istruzione superiore dei quadri), dal 2001 al 2004 Willy Brülisauer è stato capoclasse e insegnante di tattica all’Accademia militare. Fino al 2007 è stato impiegato rispettivamente come capogruppo, coach di stato maggiore e ufficiale SMG addetto del comandante delle Scuole di stato maggiore generale. Dopo aver frequentato un corso di formazione di stato maggiore generale della Landesverteidigungsakademie del Bundesheer austriaco a Vienna, nel 2008 Willy Brülisauer è diventato comandante del corso di formazione di stato maggiore II e sostituto comandante / capo di stato maggiore della Scuola di stato maggior generale. Da luglio 2012 a dicembre 2013 è stato capo Gestione e criteri e di sostituto capo Personale dell’esercito. Nella sua funzione di milizia ha comandato il battaglione di ciclisti 6 e il battaglione di esploratori 7. Dal 2011 al 2013 ha ricoperto la funzione di capo di stato maggiore della brigata di fanteria 7. Il 1° gennaio 2014 è stato nominato dal Consiglio federale comandante della brigata blindata 11, con contemporanea promozione al grado di brigadiere. Il 1° gennaio 2018 ha ottenuto la nomina di comandante della brigata meccanizzata 11.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il colonnello SMG Benedikt Roos, attualmente sostituto del comandante Scuola centrale / capo di stato maggiore / comandante del corso di formazione alla condotta unità, il 1° luglio 2018 diventerà il nuovo comandante della brigata meccanizzata 11, con contemporanea promozione al grado di brigadiere.&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Benedikt Roos, 52 anni, dopo aver conseguito la maturità ha studiato economia aziendale all’Università di Berna. Dopo aver concluso la formazione per diventare ufficiale di professione, dal 1997 al 2001 è stato capoclasse della scuola ufficiali delle truppe meccanizzate e leggere (TML) e ufficiale superiore addetto del capo Istruzione TML. Nel 2002 è entrato a far parte dello stato maggiore della direzione di progetto Esercito XXI del capo dell’Istruzione delle Forze terrestri. Dal 2003 al 2004 ha svolto una formazione presso la US Army Command and General Staff College di Fort Leavenworth (USA). Una volta terminata questa formazione, dal 2004 al 2005 è stato impiegato come capoprogetto presso lo Stato maggiore delle Forze terrestri. Dal 2006 al 2008 ha assunto la funzione di capogruppo presso la Scuola centrale e la Scuola di stato maggiore generale dell’Istruzione superiore dei quadri dell’esercito (ISQE). Dal 2008 al 2010 è stato comandante della Scuola per i quadri dei blindati e dell’artiglieria 22 e dal 2011 al 2012 comandante dei cicli di studio Bachelor presso l’Accademia militare del PF di Zurigo. Nel 2013 il col SMG Benedikt Roos ha conseguito il Master of Advanced Studies in Security Policy and Crisis Management, frequentato presso il Politecnico federale di Zurigo parallelamente all’attività professionale. Dal 2013 al 2017 ha ricoperto il ruolo di capo Organizzazione di condotta Difesa / capo Gruppo di stato maggiore personale del capo dell’esercito. In qualità di ufficiale di milizia ha comandato il battaglione di blindati 12 ed è stato capo di stato maggiore della brigata di blindati 1. Da gennaio 2018 è sostituto del comandante / capo di stato maggiore / comandante del corso di formazione alla condotta unità presso la Scuola centrale della ISQE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Portavoce del DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="176736">
        <title>Foto Brülisauer Willy</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>6080</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51958.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176737">
        <title>Foto Roos Benedikt</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2521</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51959.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="505">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="505">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="505">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
