<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98253" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-10-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="319" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Sozialversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances sociales</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni sociali</name>
      <name lang="en">Federal Social Insurance Office</name>
      <www lang="de">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofas.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufas.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Pauschalabzug verbessert den Lohnvergleich für Menschen mit Invalidität</title>
      <lead>Die Bemessung des Invaliditätsgrades von Versicherten, bei welchen kein Vergleich des effektiven Einkommens vor und nach der Invalidität möglich ist, soll verbessert werden. Die bisher angewendeten hypothetischen Löhne, die als zu hoch kritisiert wurden, sollen um einen Pauschalabzug von 10% reduziert werden, um den Einschränkungen auf dem Arbeitsmarkt Rechnung zu tragen. Dies führt zu höheren IV-Renten und zu vermehrten Umschulungen. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 18. Oktober 2023 in Erfüllung der Motion 22.3377 eine entsprechende Änderung der Verordnung über die Invalidenversicherung (IVV) verabschiedet und per 1. Januar 2024 in Kraft gesetzt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der sogenannte Invaliditätsgrad (IV-Grad) bestimmt die Höhe einer IV-Rente. Er wird ermittelt aus dem Vergleich des Einkommens, das eine Person vor der Invalidität erzielt hat, und jenem, das sie mit der Invalidität noch erzielen kann. Die Differenz in Prozenten ergibt den IV-Grad. Bei versicherten Personen ohne Einkommen muss ein Einkommen angenommen werden, das eine Person in ihrer Situation erzielen könnte. Dazu werden Erhebungsdaten des Bundesamtes für Statistik (BFS) für zahlreiche Berufsbilder und mehrere Kompetenzstufen beigezogen. Diese bilden die Einkommen vor allem von Personen ohne Invalidität ab, also tendenziell höhere Löhne, als Personen mit Behinderung sie erzielen können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wenn beim Einkommensvergleich ein zu hohes hypothetisches Einkommen angenommen wird, so resultiert eine kleinere Differenz zum Einkommen vor der Invalidität, somit ein tieferer IV-Grad. Dies führt zu einer tieferen Rente, in Grenzfällen kann der Anspruch auf eine Rente vollständig entfallen. Mit der seit 2022 geltenden IV-Reform wurde dieses Problem bereits teilweise behoben. Zur umfassenden Korrektur sieht der Bundesrat mit der Änderung der IV-Verordnung nun vor, dass das hypothetische Einkommen gemäss Lohnerhebungsdaten des BFS mit einer pauschalen Reduktion von 10% in die Vergleichsrechnung einbezogen wird. Der Prozentsatz orientiert sich an einer Studie von 2021 des Büros BASS. Dieser Korrekturfaktor bzw. Pauschalabzug ist praktikabel und kann ohne umfangreiche Anpassungen bereits auf Anfang 2024 umgesetzt werden. Er wird als abschliessender Korrekturfaktor und als dauerhafte Lösung eingeführt.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Anwendung auch auf laufende Renten&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Neuerung wird in allen neuen Rentenfällen angewendet, in denen wegen fehlendem Einkommen ein hypothetisches Einkommen angenommen werden muss. Entsprechende bereits laufende Renten müssen die IV-Stellen innerhalb von drei Jahren nach den neuen Regeln revidieren. Dies betrifft grob geschätzt 30'000 Rentnerinnen und Rentner, die nicht bereits eine ganze Rente (IV-Grad von 70% und mehr) erhalten.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Finanzielle Auswirkungen auf die IV und andere Sozialversicherungen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Gemäss einer groben Schätzung werden für die IV Mehrkosten von 82 Mio. Franken pro Jahr erwartet. Da bei der Prüfung der Anspruchsberechtigung auf eine Umschulung dieselbe Bemessungsgrundlage wie bei einer Rente angewandt wird, werden auch mehr Personen Anspruch auf eine Umschulung haben. Die Mehrkosten dafür können nicht zuverlässig abgeschätzt werden. Der Bundesrat geht von 40 Millionen Franken Mehrkosten aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den Ergänzungsleistungen ergeben sich durch die höheren Renten einerseits Einsparungen. Da mehr Betroffene als heute Anspruch auf eine Rente und somit teilweise auch Anspruch auf EL haben werden, ergeben sich für die EL anderseits auch Mehrausgaben. Per Saldo werden jährliche Mehrkosten von 14 Mio. Franken geschätzt. Diese Kosten entfallen zu 5/8 auf den Bund, zu 3/8 auf die Kantone.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss grober Schätzung könnten sich die Mehrkosten in der beruflichen Vorsorge auf rund 30 Mio. Franken pro Jahr belaufen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Festlegung des IV-Grads&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Derzeit wird zur Festlegung des IV-Grads auf die Medianlohndaten aus der Lohnstrukturerhebung des Bundesamtes für Statistik abgestützt (LSE-Lohntabellen). Fachpersonen aus den Bereichen Recht und Forschung hatten auf dieser Basis und abgestützt auf Ergebnisse aus der Schweizer Paraplegiker-Forschung erste Entwürfe von angepassten Lohntabellen für den IV-Bereich erarbeitet. Das Parlament beauftragte mit der Motion 22.3377 «Invaliditätskonforme Tabellenlöhne bei der Berechnung des IV-Grads» den Bundesrat, eine Bemessungsgrundlage für die IV einzuführen, die der Einkommensrealität von Menschen mit Behinderung besser Rechnung trägt. Das Bundesamt für Sozialversicherungen berief dazu Anfang 2022 eine Arbeitsgruppe ein, in der das BFS, das Bundesamt für Gesundheit und die erwähnten Fachpersonen vertreten sind. Die Arbeiten haben rasch bestätigt, dass die Erarbeitung von angepassten Lohntabellen sehr anspruchsvoll und in kurzer Zeit nicht möglich ist. Eine solche müsste die Situation aller Betroffenen (körperlich, psychisch, kognitiv beeinträchtigt; Mehrfacherkrankungen; Männer und Frauen; Berufsfeld; berufliche Kompetenzen) angemessen widerspiegeln, den gewünschten Effekt für alle erzielen, dürfte dabei keine nachteiligen Effekte auslösen und müsste mit verhältnismässigem Aufwand praktikabel sein.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der ab 1. Januar 2024 neu anzuwendende Pauschalabzug berücksichtigt bei der Ermittlung des Einkommens mit Invalidität realistische Einkommensmöglichkeiten von Personen mit einer gesundheitlichen Beeinträchtigung. Der Pauschalabzug wird als dauerhafte Lösung eingeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Florian Steinbacher, Vizedirektor Leiter Geschäftsfeld Invalidenversicherung Bundesamt für Sozialversicherungen BSV +41 58 462 43 00 florian.steinbacher@bsv.admin.ch</contact>
      <attachment id="264165">
        <title>Verordnungstext und erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>496</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83488.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264166">
        <title>Hintergrunddokument zur neuen Bemessung des Invaliditätsgrades</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>183</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83497.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264167">
        <title>Vernehmlassungsbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>337</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83490.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264168">
        <title>Dossier des Parlaments zur Motion 22.3377 «Invaliditätskonforme Tabellenlöhne bei der Berechnung des IV-Grads»</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20223377</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="264169">
        <title>Studie des Büro BASS «Nutzung Tabellenmedianlöhne LSE zur Bestimmung der Vergleichslöhne bei der IV-Rentenbemessung», Januar 2021</title>
        <uri>https://www.wesym.ch/cvfs/5690459/web/wesym.ch/media/medien/Gutachten_BASS.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Déduction forfaitaire : une meilleure comparaison des revenus pour les bénéficiaires de l’AI</title>
      <lead>Pour les assurés dont il est impossible de comparer les revenus effectifs avant et après la survenance de l’invalidité, la méthode d’évaluation du taux d’invalidité doit être améliorée. Les revenus hypothétiques employés jusqu’ici, critiqués parce que trop élevés, seront réduits en appliquant une déduction forfaitaire de 10 % afin de tenir compte des limitations des personnes handicapées sur le marché du travail. Cette adaptation devrait conduire à une augmentation des rentes ainsi qu’à un plus grand nombre de reclassements. En réponse à la motion 22.3377, le Conseil fédéral a adopté lors de sa séance du 18 octobre 2023 une modification du règlement sur l’assurance-invalidité (RAI), qui entrera en vigueur le 1er janvier 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le taux d’invalidité est déterminant pour le montant d’une rente AI. Il est calculé en comparant le revenu qu’une personne réalisait avant la survenance de l’invalidité avec celui qu’elle peut encore réaliser une fois invalide. Exprimée en pourcentage, cette différence donne le taux d’invalidité. Si une personne assurée ne réalise pas de revenu, il faut déterminer quel revenu elle serait théoriquement en mesure d’obtenir compte tenu de sa situation. Pour ce faire, on se base sur les données de l’Office fédéral de la statistique (OFS), qui couvrent de nombreuses professions à différents niveaux de compétence. Ces données reflètent les revenus surtout des personnes sans invalidité, qui ont tendance à être plus élevés que ceux que peuvent obtenir les personnes handicapées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Or, si la comparaison des revenus est basée sur un revenu hypothétique trop élevé, la différence avec le revenu réalisé avant l’invalidité est plus faible, et le taux d’invalidité, plus bas. La rente sera par conséquent elle aussi plus basse et, dans certains cas limites, l’assuré peut même perdre complètement le droit à une rente. La réforme de l’AI entrée en vigueur en 2022 a déjà permis de remédier en partie à ce problème. Afin de le corriger encore mieux, la modification du RAI adoptée par le Conseil fédéral prévoit que, lors de la comparaison des revenus, une déduction forfaitaire de 10 % sera appliquée au revenu hypothétique tiré des données de l’OFS. Ce pourcentage se fonde sur une étude du bureau BASS en 2021. La déduction forfaitaire, qui fait office de facteur de correction, est facile à appliquer, peut être mise en œuvre dès début 2024 sans nécessiter d’adaptations importantes et sera instaurée de manière permanente.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Les rentes en cours également concernées&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cette méthode s’appliquera à toute nouvelle rente AI pour laquelle, faute de revenu effectif, un revenu hypothétique doit servir de base de calcul. Les rentes en cours, elles, devront être révisées par les offices AI dans un délai de trois ans. Ce changement concerne les quelque 30 000 bénéficiaires qui ne touchent pas actuellement de rente entière (c’est-à-dire ceux dont le taux d’invalidité est inférieur à 70 %).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Conséquences financières pour l’AI et les autres assurances sociales&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Selon une estimation sommaire, le coût supplémentaire attendu pour l’AI s’élève à 82 millions de francs par an. Étant donné que la même base de calcul est utilisée pour l’examen du droit à un reclassement et à une rente, davantage de personnes auront désormais droit à un reclassement. Le coût supplémentaire est difficile à estimer de manière fiable, mais le Conseil fédéral s’attend à une augmentation de 40 millions de francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour ce qui est des prestations complémentaires (PC), l’augmentation des rentes AI permettra d’une part de faire des économies. Néanmoins, étant donné qu’un plus grand nombre de personnes auront droit à une rente et donc potentiellement aussi à des PC, ce changement entraînera également des dépenses supplémentaires. Estimé à 14 millions de francs par an, ce coût sera assumé aux 5/8 par la Confédération et aux 3/8 par les cantons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D’après une estimation approximative, le coût supplémentaire pour la prévoyance professionnelle pourrait s’élever à environ 30 millions de francs par an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Détermination du taux d’invalidité&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Actuellement, le taux d’invalidité est déterminé à l’aide des données sur les salaires médians de l’Enquête suisse sur la structure des salaires de l’OFS (barèmes ESS). Sur cette base, des spécialistes des domaines du droit et de la recherche ont élaboré une première ébauche de barèmes salariaux adaptés au domaine de l’AI, en s’appuyant sur les résultats de la Recherche suisse pour paraplégiques. Avec la motion 22.3377 « Utiliser des barèmes de salaires correspondant à l’invalidité dans le calcul du taux d’invalidité », le Parlement a chargé le Conseil fédéral d’introduire une base de calcul permettant de mieux refléter les revenus réels des personnes handicapées. Début 2022, l’Office fédéral des assurances sociales a institué à cet effet un groupe de travail formé des spécialistes mentionnés et de représentants de l’OFS et de l’Office fédéral de la santé publique. Les travaux ont rapidement confirmé que l’élaboration de barèmes salariaux adaptés est une tâche très exigeante qui serait impossible à réaliser rapidement. En effet, ces barèmes devraient refléter de manière adéquate la situation de toutes les personnes concernées (personnes atteintes dans leur santé physique, psychique ou cognitive ou présentant des comorbidités, hommes et femmes, pour toutes les professions et à tous les niveaux de compétence), produire l’effet souhaité pour toutes ces personnes sans s’accompagner d’effets négatifs, et être réalisables moyennant un effort raisonnable.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La nouvelle déduction forfaitaire en vigueur à partir du 1er janvier 2024 permet de tenir compte, dans le calcul du revenu avec invalidité, des possibilités de revenu réelles des personnes atteintes dans leur santé. Elle est instaurée de manière permanente. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Florian Steinbacher, vice-directeur Responsable du domaine Assurance-invalidité Office fédéral des assurances sociales OFAS +41 58 462 43 00 florian.steinbacher@bsv.admin.ch</contact>
      <attachment id="264170">
        <title>Texte de l'ordonnance et rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>503</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83491.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264171">
        <title>Fiche d’information sur la nouvelle méthode de calcul du taux d’invalidité</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>190</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83498.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264172">
        <title>Rapport sur les résultats de la consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>347</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83493.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264173">
        <title>Dossier du Parlement relatif à la motion 22.3377 « Utiliser des barèmes de salaires correspondant à l’invalidité dans le calcul du taux d’invalidité »</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/fr/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20223377</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="264174">
        <title>Étude du bureau BASS « Nutzung Tabellenmedianlöhne LSE zur Bestimmung der Vergleichslöhne bei der IV-Rentenbemessung » (uniquement en allemand), janvier 2021</title>
        <uri>https://www.wesym.ch/cvfs/5690459/web/wesym.ch/media/medien/Gutachten_BASS.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La deduzione forfettaria migliora il confronto dei salari delle persone con invalidità</title>
      <lead>La valutazione del grado d’invalidità degli assicurati per i quali non è possibile effettuare un confronto tra il reddito effettivo conseguito prima dell’insorgere dell’invalidità e quello conseguito successivamente va migliorata. Per tenere conto delle limitazioni sul mercato del lavoro, i salari ipotetici utilizzati finora, ritenuti troppo elevati, verranno ridotti applicando loro una deduzione forfettaria del 10 per cento, il che comporterà rendite più elevate e un maggior numero di riformazioni professionali. Nella sua seduta del 18 ottobre 2023, in attuazione della mozione 22.3377, il Consiglio federale ha approvato una modifica in tal senso dell’ordinanza sull’assicurazione per l’invalidità, che ha posto in vigore con effetto dal 1° gennaio 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il grado d’invalidità determina l’importo della rendita d’invalidità. Esso viene calcolato confrontando il reddito che una persona ha conseguito prima dell’insorgere dell’invalidità con quello che può ancora conseguire con l’invalidità. La differenza tra i due redditi, espressa in percentuale, corrisponde al grado d’invalidità. Per gli assicurati che non conseguono alcun reddito bisogna ipotizzare un reddito conseguibile nella loro situazione. A tal fine ci si basa su dati provenienti dalle rilevazioni dell’Ufficio federale di statistica (UST) per numerosi profili professionali e diversi livelli di competenze. Questi rispecchiano soprattutto i redditi di persone senza invalidità, che sono tendenzialmente più elevati di quelli conseguibili dalle persone con disabilità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se per il confronto dei redditi si considera un reddito ipotetico troppo elevato, risulta una differenza più modesta rispetto al reddito precedente all’insorgere dell’invalidità, e quindi un grado d’invalidità più basso. Questo determina la concessione di una rendita d’importo inferiore e in casi limite persino la negazione del diritto alla rendita. Con la riforma dell’assicurazione invalidità in vigore dal 2022, questo problema è stato in parte risolto. Per migliorare ulteriormente la situazione, il Consiglio federale prevede ora una modifica dell’ordinanza sull’assicurazione per l’invalidità (OAI) in base alla quale nel confronto dei redditi al reddito ipotetico secondo i dati delle rilevazioni sui salari dell’UST verrà applicata una riduzione forfettaria del 10 per cento. Questa percentuale tiene conto dei risultati di uno studio del 2021 dell’ufficio BASS. Questo fattore di correzione o deduzione forfettaria è fattibile e può essere attuato già all’inizio del 2024, senza la necessità di notevoli adeguamenti. Sarà introdotto quale fattore di correzione definitivo e soluzione duratura.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Applicazione anche alle rendite correnti&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il nuovo disciplinamento verrà applicato a tutte le nuove rendite nei casi in cui, in mancanza di un reddito effettivo, occorre presumere un reddito ipotetico. Le rendite correnti concesse in passato in casi analoghi andranno sottoposte a revisione dagli uffici AI entro tre anni dall’entrata in vigore delle nuove norme. Si stima che questo riguardi circa 30 000 beneficiari di rendita che non percepiscono già una rendita intera (grado d’invalidità pari o superiore al 70 %).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ripercussioni finanziarie per l’AI e altre assicurazioni&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Secondo una stima approssimativa sono attese spese supplementari per l’AI pari a 82 milioni di franchi all’anno. Poiché per l’esame del diritto a una riformazione professionale si applica la stessa base di calcolo prevista per la rendita, aumenterà anche il numero delle persone che avranno diritto a una riformazione professionale. Non è possibile quantificare in modo attendibile le spese supplementari che ne deriveranno; il Consiglio federale presume che saranno pari a 40 milioni di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto concerne le prestazioni complementari (PC), le rendite più elevate genereranno risparmi. D’altro canto, dato il maggior numero di aventi diritto a una rendita e quindi in parte anche alle PC, le PC registreranno anche spese supplementari. Il saldo è stimato a spese supplementari pari a 14 milioni di franchi all’anno, che saranno per 5/8 a carico della Confederazione e per 3/8 a carico dei Cantoni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In base a una stima approssimativa, le spese supplementari nella previdenza professionale ammonteranno a circa 30 milioni di franchi all’anno.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Determinazione del grado d’invalidità&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Attualmente per determinare il grado d’invalidità ci si basa sui salari mediani delle tabelle della Rilevazione svizzera della struttura dei salari (RSS) dell’UST (tabelle salariali della RSS). Su questa base e fondandosi sui risultati della Ricerca svizzera per paraplegici, specialisti dei settori del diritto e della ricerca avevano elaborato alcune bozze di tabelle salariali adattate per il settore dell’AI. Con la mozione 22.3377 Utilizzare salari statistici corrispondenti all’invalidità nel calcolo del grado d’invalidità, il Parlamento ha incaricato il Consiglio federale di introdurre una base di calcolo per l’AI che tenga meglio conto della realtà reddituale delle persone con disabilità. All’inizio del 2022 l’Ufficio federale delle assicurazioni sociali ha istituito a tal fine un gruppo di lavoro in cui sono rappresentati l’UST, l’Ufficio federale della sanità pubblica e gli specialisti summenzionati. I lavori svolti hanno rapidamente confermato che l’elaborazione di tabelle salariali adattate è molto impegnativa e impossibile da realizzare in breve tempo. Essa dovrebbe infatti tenere adeguatamente conto della situazione di tutte le persone in questione (limitazioni fisiche, psichiche e cognitive; malattie multiple; uomini e donne; ambiti e competenze professionali diversi), ottenere l’effetto auspicato per tutti, non provocare effetti negativi ed essere realizzabile con un onere ragionevole.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La nuova deduzione forfettaria applicabile dal 1° gennaio 2024 tiene conto, nel determinare il reddito con invalidità, delle possibilità di reddito realistiche delle persone affette da problemi di salute. Sarà introdotta quale soluzione duratura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Florian Steinbacher, vicedirettore Capo dell’Ambito Assicurazione invalidità Ufficio federale delle assicurazioni sociali UFAS +41 58 462 43 00 florian.steinbacher@bsv.admin.ch</contact>
      <attachment id="264175">
        <title>Testo dell'ordinanza e rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>501</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83494.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264176">
        <title>Scheda informativa sulla nuova valutazione del grado d’invalidità</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>178</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83499.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264177">
        <title>Rapporto sui risultati della consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>372</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83496.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264178">
        <title>Dossier del Parlamento sulla mozione 22.3377 Utilizzare salari statistici corrispondenti all’invalidità nel calcolo del grado d’invalidità</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/it/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20223377</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="264179">
        <title>Studio dell’ufficio BASS Nutzung Tabellenmedianlöhne LSE zur Bestimmung der Vergleichslöhne bei der IV-Rentenbemessung, gennaio 2021</title>
        <uri>https://www.wesym.ch/cvfs/5690459/web/wesym.ch/media/medien/Gutachten_BASS.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="31" org-id="319">
        <name lang="de">Sozialversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurances sociales</name>
        <name lang="it">Assicurazioni sociali</name>
        <name lang="en">Social Insurances</name>
      </offer>
      <offer id="33" org-id="319">
        <name lang="de">Ergänzungsleistungen</name>
        <name lang="fr">Prestations complémentaires</name>
        <name lang="it">Prestazioni complementari</name>
        <name lang="en">Supplementary Benefits</name>
      </offer>
      <offer id="34" org-id="319">
        <name lang="de">Berufliche Vorsorge</name>
        <name lang="fr">Prévoyance professionnelle</name>
        <name lang="it">Previdenza professionale</name>
        <name lang="en">Occupational Benefit Plan</name>
      </offer>
      <offer id="35" org-id="319">
        <name lang="de">Invalidenversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurance-invalidité</name>
        <name lang="it">Assicurazione invalidità</name>
        <name lang="en">Invalidity Insurance</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="318.1" org-id="319">
        <name lang="de">Sozialversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurances sociales</name>
        <name lang="it">Assicurazioni sociali</name>
        <name lang="en">Social Insurances</name>
      </keyword>
      <keyword id="318.3" org-id="319">
        <name lang="de">Ergänzungsleistungen</name>
        <name lang="fr">Prestations complémentaires</name>
        <name lang="it">Prestazioni complementari</name>
        <name lang="en">Supplementary Benefits</name>
      </keyword>
      <keyword id="318.4" org-id="319">
        <name lang="de">Berufliche Vorsorge</name>
        <name lang="fr">Prévoyance professionnelle</name>
        <name lang="it">Previdenza professionale</name>
        <name lang="en">Occupational Benefit Plan</name>
      </keyword>
      <keyword id="318.5" org-id="319">
        <name lang="de">Invalidenversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurance-invalidité</name>
        <name lang="it">Assicurazione invalidità</name>
        <name lang="en">Invalidity Insurance</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
