<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98362" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-10-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Projekte zur Verbesserung der Gesundheitsversorgung in Chirurgie und Krebsbehandlung</title>
      <lead>Nach einem Auswahlverfahren durch ein internationales Gutachtergremium hat das "Executive Committee" des Strategischen Schwerpunkts "Personalized Health and Related Technologies" (PHRT) des ETH-Rats beschlossen, insgesamt drei Projekte von Forschenden des Paul Scherrer Instituts (PSI) und der Empa mit einem Gesamtbudget von einer Million Franken zu fördern.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Seit 2017 fördert der ETH-Bereich in seinem Strategischen Schwerpunkt "Personalized Health and Related Technologies" (PHRT) in Zusammenarbeit mit Schweizer Spitälern die Integration von ETH-Technologien in die klinische Praxis zum Wohle der Patienten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bernd Wollscheid, Vorsitzender des Gutachtergremiums, zeigte sich begeistert von den neu geförderten Projekten: "Durch die Unterstützung dieser drei von der Empa und dem PSI geleiteten Projekte ermöglicht PHRT, dass innovative Technologien, die an den Institutionen des ETH-Bereichs entwickelt wurden, mit klinischen Partnern an menschlichen Proben evaluiert werden können. Die erfolgreiche Umsetzung solcher Projekte und die weitere Erprobung in klinischen Studien sind die Grundlage für neue diagnostische und therapeutische Strategien, die den Patienten in Zukunft zugutekommen."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neuen Projekte, die nun von PHRT finanziert werden, sind ein weiteres Beispiel für das Engagement des ETH-Bereichs, gemeinsam mit seinen klinischen Partnern die Zukunft der Gesundheitsversorgung zu verbessern. Durch den Einsatz von neuartigen Technologien und Algorithmen, die durch die Forschenden des ETH-Bereichs entwickelt wurden, zielen diese Projekte darauf ab, die klinische Entscheidungsfindung und die Therapie zu verbessern, was Patienten in der Schweiz und weltweit zugutekommt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das von Inge Herrmann von der Empa in Zusammenarbeit mit dem Kantonsspital St. Gallen und der Cleveland Clinic (USA) vorgeschlagene Projekt zielt auf die Entwicklung eines Überwachungssystems zur Analyse der chirurgischen Drainageflüssigkeit nach Operationen im Verdauungstrakt. Basierend auf kolorimetrischen Sensoren sollen die Ergebnisse dieses Projekts dazu beitragen, Komplikationen nach derartigen Operationen zu verhindern und eine effizientere Gesundheitsversorgung für Patienten zu ermöglichen, die sich eines solchen Eingriffs unterziehen müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das von Serena Psoroulas am PSI in Zusammenarbeit mit dem Universitätsspital Genf vorgeschlagene Projekt wird eine neue Form der Strahlentherapie, die so genannte Flash-Protonentherapie, in einem präklinischen Modell einer aggressiven Form von Hirnkrebs testen, von der hauptsächlich Kinder betroffen sind. Die Ergebnisse dieser Studien dürften den Weg für die erste klinische Studie ebnen, bei der dieser therapeutische Ansatz bei Kindern mit dieser Art von Krebs angewandt wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das von Marco Stampanoni vom PSI geleitete Projekt zielt in Zusammenarbeit mit dem Universitätsspital Zürich auf die Entwicklung eines Computertomographie-Verfahrens ab, das auf dem Röntgenphasenkontrast für die Mammographie basiert. Diese neue Technik erlaubt eine detailliertere Beurteilung des Weichteilgewebes als die klassische Röntgenaufnahme. Diese Studie wird die Fähigkeit zur Diagnose von Brustkrebs verbessern.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Lukas Blumer ETH Zurich, Communications Tel. +41 44 632 42 77 lukasblumer@ethz.ch</contact>
      <link id="264630">
        <title>Zusätzliche Fördermittel für Empa und PSI-Projekte</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/phrt-projekte</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Des projets PHRT pour améliorer les soins de santé en chirurgie et dans le traitement du cancer</title>
      <lead>A l'issue d'un processus de sélection par un comité d'évaluation international, le Comité exécutif du Domaine d'orientation stratégique Santé personnalisée et technologies apparentées (PHRT) du Conseil des EPF a choisi de financer trois projets de l'Institut Paul Scherrer (PSI) et de l'Empa pour un budget global de 1 million de francs.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;À travers son axe stratégique Personalized Health and Related Technologies (PHRT), en collaboration avec des hôpitaux suisses, le Domaine des EPF promeut depuis 2017 l'intégration des technologies des EPF dans la pratique clinique au bénéfice des patients.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bernd Wollscheid, président de la commission d'examen, a exprimé son enthousiasme pour les projets nouvellement financés : "En soutenant ces trois projets menés par l'Empa et le PSI, le PHRT permet aux technologies innovantes développées par les institutions du Domaine des EPF d'être évaluées avec des partenaires cliniques sur des échantillons humains. L'application réussie de ces projets aujourd'hui et la poursuite des essais cliniques constituent la base de nouvelles stratégies diagnostiques et thérapeutiques dont les patients bénéficieront demain."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces études novatrices, financées par le PHRT, illustrent l'engagement du domaine des EPF à conduire, avec ses partenaires cliniques, l'avenir des soins de santé. En s'appuyant sur des technologies et des algorithmes novateurs développés par les institutions du Domaine des EPF, ces projets visent à améliorer la prise de décision clinique et les thérapies, au bénéfice des patients en Suisse et dans le monde entier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet proposé par Inge Herrmann de l'Empa en collaboration avec l'Hôpital cantonal de St-Gall et la Cleveland Clinic (USA) a pour but de développer un système de surveillance permettant d'analyser le liquide de drainage chirurgical après une opération de chirurgie digestive. Basés sur des capteurs colorimétriques, les résultats de ce projet contribueront à prévenir les complications postopératoires et à améliorer l'efficacité des soins pour les patients qui subissent une intervention chirurgicale digestive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet proposé par Serena Psoroulas au PSI, en collaboration avec les Hôpitaux Universitaires de Genève, testera une nouvelle forme de radiothérapie, appelée protonthérapie flash, dans un modèle préclinique d'une forme agressive de cancer du cerveau affectant principalement les enfants. Les résultats de ces études devraient ouvrir la voie au premier essai clinique mettant en œuvre cette approche thérapeutique chez les enfants souffrant de ce type de cancer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet dirigé par Marco Stampanoni du PSI, en collaboration avec l'hôpital universitaire de Zurich, vise à développer une technique d'imagerie par tomographie assistée par ordinateur basée sur le contraste de phase des rayons X pour la mammographie. Cette nouvelle technique permet une évaluation plus détaillée des tissus mous par rapport à l'imagerie radiographique classique. Cette étude améliorera la capacité de diagnostic du cancer du sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;À propos de PHRT&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le domaine de la santé personnalisée et des technologies connexes (PHRT) est un domaine d'intérêt stratégique du Domaine des EPF, qui couvre la période 2017-2024 et vise à faire progresser les soins de santé personnalisés grâce à l'intégration de technologies de pointe, à des collaborations de recherche et à des essais cliniques novateurs. Le PHRT vise à combler le fossé entre le monde universitaire et la pratique clinique, en stimulant le développement et la mise en œuvre de projets de soins de santé transformateurs.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Lukas Blumer ETH Zurich, Communications Tél. +41 44 632 42 77 lukasblumer@ethz.ch</contact>
      <link id="264631">
        <title>Les projets translationnels de l'Empa et du PSI bénéficient d'un financement supplémentaire</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/phrt-projekte</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>PHRT projects to improve healthcare in surgery and cancer treatment</title>
      <lead>Following a selection process by an international review panel, the Executive Committee of the ETH Board's Strategic Focus Area Personalized Health and Related Technologies (PHRT) has chosen to fund three projects from the Paul Scherrer Institute (PSI) and Empa with an overall budget of CHF 1 million.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Through its Strategic Focus Area Personalized Health and Related Technologies (PHRT), in collaboration with Swiss hospitals, the ETH Domain has been promoting the integration of ETH technologies into clinical practice for the benefit of patients since 2017.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Expressing his enthusiasm for the newly funded projects, Bernd Wollscheid, Chairman of the review panel, stated: "By supporting these three projects spearheaded by Empa and PSI, PHRT enables innovative technologies developed within ETH Domain institutions to be evaluated with clinical partners on human samples. Successful translation of such projects today and further testing in clinical trials are the basis for new diagnostic and therapeutic strategies benefiting patients tomorrow."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;These groundbreaking studies, funded by PHRT, exemplify the ETH Domain's commitment to, together with its clinical partners, drive the future of healthcare. By leveraging novel technologies and algorithms developed by the ETH Domain's institutions, these projects aim to enhance clinical decision-making and therapeutics, benefiting patients in Switzerland and worldwide.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The project proposed by Inge Herrmann from Empa in collaboration with the Cantonal Hospital of St. Gallen and the Cleveland Clinic (USA) aims at developing a monitoring system to analyze the surgical drain fluid after digestive surgery. Based on colorimetric sensors, the results of this project will help in preventing complications after surgery and support a more efficient health care for patients undergoing digestive surgery.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The project proposed by Serena Psoroulas at PSI, in collaboration with the University Hospital of Geneva, will test a new form of radiotherapy, called flash proton therapy, in a preclinical model of an aggressive form of brain cancer mainly affecting children. The results of these studies should open the door for the first clinical trial implementing this therapeutic approach in children suffering from this type of cancer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The project led by Marco Stampanoni of PSI, in collaboration with the University Hospital of Zurich, aims at developing a computer tomography imaging technique based on X-ray phase contrast for mammography. This new technique allows a more detailed assessment of the soft tissues compared to classical X-ray imaging. This study will improve the capacity of diagnosing breast cancer. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Lukas Blumer ETH Zurich, Communications Phone +41 44 632 42 77 lukasblumer@ethz.ch</contact>
      <link id="264629">
        <title>Translational projects at Empa and PSI get extra funding</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/phrt-projekte</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
