<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98277" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-10-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Gemeinsam zur Marktreife - STEP2: Baustart für neue NEST-Unit</title>
      <lead>Am Forschungs- und Innovationsgebäude NEST wird wieder gebaut. Die neue Unit nennt sich STEP2. Im Projekt haben Partner aus verschiedenen Disziplinen über drei Jahre Innovationen mit hohem Marktpotenzial entwickelt, die nun erstmals in einem realen Bauprojekt zur Anwendung kommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Ziel von NEST, dem Forschungs- und Innovationsgebäude von Empa und Eawag, ist es, den Innovationsprozess im Bausektor zu beschleunigen. Im NEST werden deshalb regelmässig neue Gebäudemodule, sogenannte Units, eingebaut und in Betrieb genommen. In diesen Projekten haben Partner aus Forschung und Industrie die Möglichkeit, Neues auszuprobieren und ihre Innovationen in einer realen Umgebung weiterzuentwickeln. Das Spezielle dabei: Die Units sind nicht nur reale Bauprojekte, sondern werden nach ihrer Fertigstellung auch genutzt, sei es als Büros oder Wohnungen. Nun ist der Baustart der neuesten NEST-Unit STEP2 erfolgt, die voraussichtlich nächsten Frühling fertiggestellt sein wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zusammenarbeit auf Augenhöhe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Schon in den allerersten Gesprächen zu STEP2 wurde als Hauptziel festgelegt, dass wir nur bauen werden, was nachhaltig ist und in der Baubranche auch tatsächlich eine Zukunft haben wird», erklärt Enrico Marchesi, Innovation Manager NEST und Projektverantwortlicher seitens Empa. «Aus diesem Grund haben wir jede Innovation genauestens auf ihre Marktrelevanz überprüft», ergänzt BASF-Mitinitiant Andreas Hafner. Damit dieses Ziel auch erreicht werden konnte, wurde ein konsequenter «Co-Creation»-Ansatz verfolgt. «Wir sind überzeugt davon, dass wahre, marktfähige Innovation nur entstehen kann, wenn Akteure entlang der gesamten Wertschöpfung auf Augenhöhe zusammenarbeiten. Als fester Bestandteil der Schweizer Forschungs- und Innovationsgemeinschaft ist es uns deshalb ein grosses Anliegen, gemeinsam mit unseren Partnern schon früh zukunftsträchtige Lösungen zu erkennen, die wirtschaftliches Potenzial aufweisen – und mit unserem Know-how dazu beizutragen, dass diese Innovationen in die Realität umgesetzt werden», sagt Olivier Enger, Senior Innovation Manager bei BASF. &lt;br /&gt;Das Unternehmen ist der Hauptpartner der Unit und trägt mit Knowhow, Netzwerk und nachhaltigen Materialien massgeblich zum Erfolg des Projekts bei. Dieser Ansatz zahlte sich aus: Die Projektpartner aus unterschiedlichen Disziplinen konnten so in der dreijährigen Planungsphase bahnbrechende Neuheiten entwickeln. «Ich freue mich enorm, dass wir nun die gemeinsam erarbeiteten Lösungen in ein reales Gebäude überführen können», sagt der leitende Architekt Silvan Oesterle vom Architekturbüro ROK. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ressourcen-schonendes Deckensystem&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im ersten Stock der der zweigeschossigen Unit wurde eine neuartige Rippen-Filigrandecke verbaut, die gemeinsam von ROK, dem Ingenieurbüro WaltGalmarini AG und der Stahlton Bauteile AG entwickelt wurde. Die Decke soll Spannweiten zwischen acht und 14 Metern erlauben, wodurch sie ideal im Büro- und Hochhäuserbau eingesetzt werden kann. Mittels 3D-gedruckten Schalungen wurden die einzelnen Elemente im Werk von Stahlton vorfabriziert. Diese Schalungen sind zu 100 Prozent mineralisch und kreislauffähig. Danach wurden die Elemente zum NEST transportiert und in der Unit montiert. &lt;br /&gt;Mithilfe der digitalen Planung in Kombination mit 3D-Druck konnte der Materialaufwand – und damit auch die CO2-Emissionen – um bis zu 50 Prozent gesenkt werden verglichen mit herkömmlichen Beton-Flachdecken. Durch den Einsatz des zirkulären Betons der zirkulit AG wurde die Nachhaltigkeit zusätzlich gesteigert, indem dieser den Mindestzementgehalt unterschritt und erst noch CO2 speichert. Eine weitere Besonderheit: In die Decke wurde eine Akustiklösung integriert. Sie besteht aus 3D-gedruckten Boxen, die mit dem Absorberschaum Cavipor® von BASF ausgestattet wurden. Sie sorgen für eine angenehme Raumakustik trotz schallharter Oberfläche.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Eine digital gefertigte Betontreppe &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Ins zweite Stockwerk der STEP2-Unit wird man künftig über eine Betontreppe mit dem Namen «Cadenza» gelangen. Das Projektteam setzt sich zusammen aus Expertinnen und Experten von ROK, dem Lehrstuhl «Digital Building Technologies» der ETH Zürich, der BASF-Tochtergesellschaft BASF Forward AM, dem 3D-Druckunternehmen New Digital Craft, dem Betonfertigteile-Hersteller SW Umwelttechnik, der WaltGalmarini AG und dem Empa-Spin-off «re-fer».&lt;br /&gt;Auch bei diesem Innovationsobjekt schöpfte das Team das volle Potenzial von computergestütztem Design und 3D-Druck aus. Durch den Einsatz von 3D-gedruckten Schalungen konnte man komplexere Formen kreieren als dies mit herkömmlichen Sonderschalungen möglich gewesen wäre. Gleichzeitig konnten diese mehrfach verwendet werden, wodurch der Materialaufwand sowohl bei der Treppe wie auch bei den Schalungen erheblich reduziert werden konnte. Die vorproduzierten Treppenstufen wurden an der Empa in Dübendorf zusammengesetzt, mittels der Vorspanntechnik von «re-fer» fixiert und als ein Bauteil in der Unit verbaut. Der Vorteil: Da die einzelnen Stufen aufeinander gefädelt wurden, können diese beim Rückbau relativ einfach demontiert und schliesslich wiederverwendet werden. Die Treppe demonstriert eindrücklich, wie sich mit dem entwickelten Ansatz massgeschneiderte, ressourcensparende Betonelemente realisieren lassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Gebäudefassade als Entwicklungsumgebung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gebäudehüllen bieten grosses Potenzial zur Energieoptimierung und zur Steigerung des Nutzerkomforts. STEP2 befasst sich deshalb damit, die Entwicklung von Innovationen im Bereich der Gebäudehülle zu beschleunigen. Mithilfe der Expertise der Aepli Metallbau AG wurde die Fassade so konzipiert, dass mit minimalem Aufwand ganz unterschiedliche Einbauten getestet werden können. Dadurch bietet sich für NEST-Partner die Möglichkeit, neue Technologien und Materialien einfach zu implementieren und zu validieren. Gleichzeitig soll eine neue Lösung des Unternehmens für «Closed-Cavity»-Fassaden zur Anwendung kommen, durch die auf eine mechanische Konditionierung des Elementzwischenraums vollständig verzichtet werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Optimale Energieeffizienz und Behaglichkeit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damit die Unit so energieeffizient wie möglich betrieben werden kann und sich Nutzerinnen und Nutzer gleichzeitig möglichst wohl fühlen, hat die WaltGalmarini AG ein umfassendes Energie- und Behaglichkeitskonzept entwickelt. Dadurch soll das optimale Zusammenspiel der verschiedenen Komponenten erreicht werden. Dazu gehören etwa automatisierte Fassadenklappen, thermisch aktivierte Masse oder auch hochwärmedämmende Verglasungen. Für zusätzliche Behaglichkeit soll zudem das für STEP2 erarbeitete Lichtkonzept von Bartenbach sorgen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Über NEST&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;NEST ist das modulare Forschungs- und Innovationsgebäude der beiden Schweizer Forschungsinstitute Empa und Eawag. Es wurde 2016 auf dem Empa-Campus in Dübendorf eröffnet. Im NEST arbeiten mehr als 150 Partner aus Forschung, Wirtschaft und öffentlicher Hand eng zusammen. Neue Technologien und Baukonzepte werden im NEST unter realen Bedingungen getestet, weiterentwickelt und im Praxisalltag demonstriert. Dies führt dazu, dass innovative Bau- und Energietechnologien schneller auf den Markt kommen. nest.empa.ch&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Loris Pandiani Empa / NEST, Communications &amp; Event Manager Tel. +41 58 765 47 03 loris.pandiani@empa.ch</contact>
      <attachment id="264247">
        <title>Nach erfolgreicher Montage des innovativen, 3D-gedruckten Deckensystems mit integrierter Akustiklösung wurde die Treppe der STEP2-Unit als Bauelement eingebaut. Bild: Digital Building Technologies – ETH Zürich</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>10144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83538.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264248">
        <title>Die Elemente der STEP2-Decke wurden im Werk der Stahlton Bauteile AG vorgefertigt und auf der Baustelle zusammengesetzt. Bild: ROK</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>152</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83539.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264249">
        <title>Die Betontreppe wurde von oben als einzelnes Element durch das Treppenauge eingefädelt und danach montiert. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>240</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83540.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264246">
        <title>Empa Webseite</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/step2-baustart</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Ensemble vers la maturité du marché - STEP2: Début de la construction de la nouvelle unité NEST</title>
      <lead>Le bâtiment de recherche et d'innovation NEST est à nouveau en construction. La nouvelle unité s'appelle STEP2. Dans le cadre de ce projet, des partenaires issus de différentes disciplines ont développé pendant trois ans des innovations à fort potentiel commercial, qui sont désormais utilisées pour la première fois dans un projet de construction réel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'objectif de NEST, le bâtiment de recherche et d'innovation de l'Empa et de l'Eawag, est d'accélérer le processus d'innovation dans le secteur de la construction. C'est pourquoi de nouveaux modules de bâtiment, appelés unités, sont régulièrement installés et mis en service dans le NEST. Dans ces projets, les partenaires de la recherche et de l'industrie ont la possibilité d'expérimenter de nouvelles choses et de développer leurs innovations dans un environnement réel. La particularité : les unités ne sont pas seulement des projets de construction réels, mais sont également utilisées après leur achèvement, que ce soit comme bureaux ou comme logements. La construction de la dernière unité NEST, STEP2, vient de commencer et devrait être achevée au printemps prochain.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Une collaboration d'égal à égal&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"Dès les toutes premières discussions sur STEP2, nous avons défini comme objectif principal que nous ne construirions que ce qui aurait effectivement un avenir dans le secteur de la construction. C'est la raison pour laquelle nous avons examiné très précisément la pertinence de chaque innovation pour le marché", explique Enrico Marchesi, Innovation Manager NEST et responsable du projet du côté de l'Empa. Pour que cet objectif puisse être atteint, une approche de "co-création" cohérente a été adoptée. "Nous sommes convaincus qu'une véritable innovation commercialisable ne peut voir le jour que si les acteurs de toute la chaîne de création de valeur collaborent d'égal à égal. En tant que partie intégrante de la communauté suisse de la recherche et de l'innovation, il nous tient donc à cœur d'identifier très tôt, en collaboration avec nos partenaires, les solutions prometteuses qui présentent un potentiel économique - et de contribuer, grâce à notre savoir-faire, à ce que ces innovations deviennent réalité", explique Olivier Enger, Senior Innovation Manager chez BASF. &lt;br /&gt;L'entreprise est le partenaire principal de l'unité et contribue largement au succès du projet grâce à son savoir-faire, son réseau et ses matériaux durables. Cette approche a porté ses fruits : Les partenaires du projet, issus de différentes disciplines, ont ainsi pu développer des nouveautés révolutionnaires au cours de la phase de planification de trois ans. "Je suis extrêmement heureux que nous puissions maintenant transposer les solutions élaborées ensemble dans un bâtiment réel", déclare l'architecte en chef Silvan Oesterle du bureau d'architecture ROK.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un système de plafond qui préserve les ressources&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; L'étage supérieur de l'unité de deux étages a été équipé d'un nouveau type de plafond nervuré et préfabriqué, développé conjointement par ROK, le bureau d'ingénieurs WaltGalmarini AG et Stahlton Bauteile AG. Le plafond doit permettre des portées entre huit et 14 mètres, ce qui le rend idéal pour la construction de bureaux et d'immeubles. Les différents éléments ont été préfabriqués dans l'usine de Stahlton à l'aide de coffrages imprimés en 3D. Ces coffrages sont 100 pour cent minéraux et recyclables. Les éléments ont ensuite été transportés au NEST et montés dans l'unité. &lt;br /&gt;La planification numérique combinée à l'impression 3D a permis de réduire jusqu'à 50 pour cent la quantité de matériaux - et donc les émissions de CO2 - par rapport aux plafonds plats en béton traditionnels. L'utilisation du béton circulaire de zirkulit AG a permis d'augmenter encore la durabilité en réduisant la teneur minimale en ciment et en stockant le CO2. Autre particularité : une solution acoustique a été intégrée dans le plafond. Elle se compose de boîtes imprimées en 3D et équipées de la mousse absorbante Cavipor® de BASF. Elles assurent une acoustique agréable dans la pièce, malgré une surface dure et insonorisée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un escalier en béton fabriqué numériquement&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On accèdera désormais au deuxième étage de l'unité STEP2 par un escalier en béton baptisé "Cadenza". L'équipe du projet se compose d'experts de ROK, de la chaire "Digital Building Technologies" de l'ETH Zurich, de la filiale de BASF BASF Forward AM, de l'entreprise d'impression 3D New Digital Craft, du fabricant d'éléments préfabriqués en béton SW Umwelttechnik, de WaltGalmarini AG et de la spin-off "re-fer" de l'Empa.&lt;br /&gt;Pour cet objet innovant, l'équipe a également exploité tout le potentiel de la conception assistée par ordinateur et de l'impression 3D. L'utilisation de coffrages imprimés en 3D a permis de créer des formes plus complexes que ce qui aurait été possible avec des coffrages spéciaux traditionnels. En même temps, ces derniers ont pu être réutilisés plusieurs fois, ce qui a permis de réduire considérablement les matériaux nécessaires, tant pour l'escalier que pour les coffrages. Les marches d'escalier préfabriquées ont été assemblées à l'Empa à Dübendorf, fixées au moyen de la technique de précontrainte de "re-fer" et montées comme un seul élément dans l'unité. L'avantage : comme les différentes marches ont été enfilées les unes sur les autres, elles peuvent être démontées relativement facilement lors du démontage et finalement réutilisées. L'escalier démontre de manière impressionnante comment l'approche développée permet de réaliser des éléments en béton sur mesure et économes en ressources.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La façade d'un bâtiment comme environnement de développement&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les enveloppes de bâtiment offrent un grand potentiel d'optimisation énergétique et d'amélioration du confort des utilisateurs. STEP2 vise donc à accélérer le développement d'innovations dans le domaine de l'enveloppe des bâtiments. Avec l'aide de l'expertise d'Aepli Metallbau AG, la façade a été conçue de manière à ce que des installations très différentes puissent être testées avec un minimum d'efforts. Les partenaires NEST ont ainsi la possibilité de mettre en œuvre et de valider facilement de nouvelles technologies et de nouveaux matériaux. Parallèlement, une nouvelle solution de l'entreprise pour les façades à "cavité fermée" doit être utilisée, grâce à laquelle il est possible de renoncer complètement à un conditionnement mécanique de l'espace entre les éléments.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Efficacité énergétique et confort optimaux&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin que l'unité puisse être exploitée de la manière la plus efficace possible sur le plan énergétique et que les utilisateurs se sentent en même temps le plus à l'aise possible, WaltGalmarini AG a développé un concept global d'énergie et de confort. Cela doit permettre d'obtenir une interaction optimale entre les différents composants. Il s'agit par exemple de volets de façade automatisés, de masses thermiquement actives ou encore de vitrages hautement isolants. Le concept d'éclairage de Bartenbach élaboré pour STEP2 doit en outre assurer un confort supplémentaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Loris Pandiani Empa / NEST, Communications &amp; Event Manager Tel. +41 58 765 47 03 loris.pandiani@empa.ch</contact>
      <attachment id="264250">
        <title>Après le montage réussi du système de plafond innovant imprimé en 3D avec solution acoustique intégrée, l'escalier de l'unité STEP2 a été installé comme élément de construction. Image: Digital Building Technologies – ETH Zürich</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>10144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83541.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264251">
        <title>Les éléments du plafond STEP2 ont été préfabriqués dans l'usine de Stahlton Bauteile AG et assemblés sur le chantier. Image: ROK</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>152</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83542.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264252">
        <title>L'escalier en béton a été enfilé par le haut en tant qu'élément individuel à travers le regard de l'escalier, puis monté. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>240</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83543.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264246">
        <title>Empa Webseite</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/step2-baustart</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Developing market-ready solutions through cooperation - STEP2: A new NEST unit is taking shape</title>
      <lead>Construction is underway, once again, at the research and innovation building NEST. The new unit goes by the name of STEP2. Over the past three years, project partners from various disciplines have developed innovations with high market potential, which will be implemented in a real-world construction project for the very first time.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The goal of NEST, Empa's and Eawag's research and innovation building, is to accelerate the speed of innovation in the energy and construction sector. To achieve this, new modules – so called units – are implemented in NEST on a regular basis. Through these projects, research and industry partners have the opportunity to try out new things and to develop their innovations in a real-world environment. Particularly interesting is the fact that those units not only serve as a real-world construction scenario but are actually used as office and living spaces. Construction of the newest unit, STEP2, has officially begun and should be completed in spring 2024.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cooperation on equal terms&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«From the very first discussions about STEP2, we defined as the main goal to only build what would have an actual use case in the construction industry. Thus, we evaluated every single innovation on its relevance and potential within the market», says Enrico Marchesi, Innovation Manager NEST and project leader at Empa. To achieve this goal, the team heavily relied on a co-creation approach. «We are convinced that real innovation, which can succeed in the market, is only possible if partners all along the value chain are involved. As a longtime member of Switzerland's research and innovation community, it is imperative for us to be able to identify solutions with economic potential in cooperation with our partners as early as possible – and to contribute to a successful realization of these innovations with our knowledge and expertise», says Olivier Enger, Senior Innovation Manager at BASF.&lt;br /&gt;BASF is the main partner of STEP2 and contributes to the unit's success with their expertise, their network and the use of sustainable materials. Thus far, the cooperative approach really paid off: partners from a variety of disciplines were able to develop and refine groundbreaking innovations over a three-year planning period. «I'm really excited to be able to implement those solutions into an actual building structure», says Slivan Oesterle, lead architect at ROK.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A ceiling that is saving both resources and CO2&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; The upper floor of the two-story unit contains a ceiling, which consists of several newly designed ribbed filigree slabs. These were developed by the architectural firm ROK in cooperation with engineers from WaltGalmarini AG and Stahlton Bauteile AG. This ceiling permits a span width of 8 to 14 meters, which makes it ideal for the construction of office spaces and high rises. The slabs were prefabricated at Stahlton Bauteile AG with the help of 3D-printed stencils. These stencils are completely mineral-based and provide the possibility for circular use. After their fabrication, the slabs were transported to NEST and installed on site.&lt;br /&gt;Digital design and 3D-printing lead to a 50 percent reduction in resources and CO2 emissions compared to a regular concrete floor. What's more, the use of circular concrete allowed zirkulit AG to improve the sustainability of the ceiling even further; this concrete contains less cement than standard concrete and can even take up and store CO2. As an additional feature, the ceiling comes with integrated soundproofing. Chemistry partner BASF was able to achieve this through 3D-printed acoustic boxes that are filled with a sound absorbing foam called Cavipor®. The result is a clear and comfortable acoustic atmosphere, despite the hard concrete surface.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Digital construction of a concrete staircase&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A concrete staircase named Cadenza leads to the upper floor of the STEP2 unit. The project team consists of experts from ROK, the Chair of Digital Building Technologies at ETH Zurich, the BASF subsidiary BASF Forward AM, the 3D printing company New Digital Craft, the precast concrete manufacturer SW Umwelttechnik, WaltGalmarini AG and the Empa spin-off re-fer.&lt;br /&gt;As with the ceiling, the team was using the full potential of computer-assisted design and 3D printing for the construction of the innovative staircase. Using 3D-printed formwork allowed the creation of more complex shapes than would have been possible with conventional formwork. At the same time, the team was able to use the stencils multiple times, which significantly reduced the amount of materials required for the construction of the staircase. The prefabricated steps were assembled at Empa in Dübendorf, where they were fixed using re-fer's prestressing technology, and the final staircase was installed as a single component inside the unit. Since the individual steps were threaded onto one another, they can be dismantled and thus reused rather easily. The staircase demonstrates in an impressive manner how customized, resource-saving concrete elements can be realized with digital production methods.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;The building façade as a development environment&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Building envelopes offer great potential for optimizing energy use and increasing user comfort. One of the goals of STEP2 is thus to accelerate the development of innovations in the field of building envelopes. With the help of the expertise of Aepli Metallbau AG, the surface was designed to allow different installations to be tested with minimal effort. This offers NEST partners the opportunity to easily implement and validate new technologies and materials. Moreover, Aepli's new solution for "closed-cavity" surfaces eliminates the need for mechanical conditioning of the space between different modules of the building's shell.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Efficiency meets comfort&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;To ensure that the unit runs as energy-efficiently as possible while offering maximum comfort for its users, WaltGalmarini AG has developed a comprehensive energy and comfort concept. Its application should provide optimized interaction between the various components. These include automated façade flaps, thermally activated mass and highly insulating glazing. The lighting concept for STEP2, developed by Bartenbach, is intended to provide additional comfort.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Loris Pandiani Empa / NEST, Communications &amp; Event Manager Phone +41 58 765 47 03 loris.pandiani@empa.ch</contact>
      <attachment id="264253">
        <title>After the successful assembly of the innovative 3D-printed ceiling-modules, the staircase of the STEP2 unit was installed as a single component. Photo: Digital Building Technologies – ETH Zürich</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>10144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83544.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264254">
        <title>The modular ceiling of the STEP2 unit was prefabricated by Stahlton Bauteile AG and assembled on site. Photo: ROK</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>152</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83545.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264255">
        <title>A crane lifted the entire concrete staircase through the ceiling as a single component. Photo: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>240</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83546.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264246">
        <title>Empa Webseite</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/step2-baustart</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
