<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98188" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-10-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wissenschaftsdiplomatie: Ignazio Cassis verkündet die Lancierung des Open Quantum Institute</title>
      <lead>Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) verkündete am 13. Oktober 2023 die Lancierung des Open Quantum Institute (OQI), das aus einer Zusammenarbeit zwischen dem EDA, GESDA, dem CERN und der UBS hervorgegangen ist. Das Institut mit Sitz in Genf hat zum Ziel, Quantentechnologien in den Dienst des Gemeinwohls zu stellen. Es soll unter anderem dazu beitragen, dass die UNO-Ziele für nachhaltige Entwicklung schneller erreicht werden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Quanteninformatik wird unsere Gesellschaft und unseren Planeten verändern, kündigt die Stiftung «Geneva Science and Diplomacy Anticipator» (GESDA) an. Diese Technologie, welche die Rechenleistung von Computern drastisch erhöhen wird, stand im Mittelpunkt der politischen Gespräche, die am 13. Oktober 2023 im Rahmen des 3. GESDA-Gipfels in Genf stattfanden. Bundesrat Ignazio Cassis forderte die Staats- und Regierungschefinnen und -chefs der Welt auf, zu verhindern, dass die digitale Kluft zwischen denjenigen, die Zugang zu neuen Technologien haben, und denjenigen, die sie nicht nutzen können, noch grösser wird. Für den EDA-Vorsteher ist es wichtig, globale Gouvernanz-Strukturen für die Quanteninformatik zu schaffen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Open Quantum Institute &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Open Quantum Institute (OQI) ermöglicht es, sich gemeinsam mit dem Thema auseinanderzusetzen. Ausserdem soll das OQI die Quantentechnologie dazu nutzen, die UNO-Ziele für eine nachhaltige Entwicklung (SDG) schneller zu erreichen und den Zugang zu dieser Spitzentechnologie weltweit zu erleichtern. Das OQI hat seinen Sitz in Genf und ist das Ergebnis der Zusammenarbeit zwischen dem EDA, GESDA, dem CERN und der UBS. «Die Gründung dieses Instituts ist eine Ermutigung für die Schweiz, weiterhin in die Wissenschaftsdiplomatie zu investieren. Nur so können wir mit den neuen Herausforderungen für unseren Planeten Schritt halten», sagte Bundesrat Ignazio Cassis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zielgerichtetere Medikamente und CO2-Reduktion &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler arbeiten bereits an konkreten Einsatzmöglichkeiten der Quanteninformatik, beispielsweise in den Bereichen Hungerbekämpfung, Zugang zu Gesundheitsversorgung oder Klimawandel, was zentrale Themen der SDG sind. Ganz konkret können anhand der Quanteninformatik zum Beispiel Antibiotikaresistenzmuster schneller und genauer vorhergesagt und neue, zielgerichtetere Medikamente identifiziert werden. Mithilfe der Quantentechnologie sollte man auch das Kohlendioxid (CO2) in der Atmosphäre reduzieren können, indem man den katalytischen Prozess der Kohlenstoffbindung an der Oberfläche von Materialien verbessert. Das neue Institut wird es den Staaten ermöglichen, die oft lebensbedrohenden Herausforderungen zu bewältigen, mit denen sie bei sich konfrontiert sind. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Das Open Quantum Institute bietet Ländern, die sich der Schweiz anschliessen möchten, ein Forum und den Raum, um sicherzustellen, dass die Vorteile der Quanteninformatik der gesamten Menschheit zugutekommen und nicht nur einer Minderheit», sagte Ignazio Cassis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;GESDA wurde 2019 auf Anregung des Bundes gegründet und ist eine unabhängige, gemeinnützige Stiftung. Diplomatinnen und Diplomaten sowie Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler haben hier die Möglichkeit zum Dialog und arbeiten gemeinsam an konkreten Projekten. Eines dieser Projekte ist der jährlich publizierte «GESDA Science Breakthrough Radar». Darin werden die wissenschaftlichen Fortschritte aufgelistet, auf die sich in den nächsten 5, 10 und 25 Jahren die Aufmerksamkeit und die Investitionen konzentrieren werden. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="264023">
        <title>GESDA Medienmitteilung (EN)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>178</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83413.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="264015">
        <title>Rede</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/reden/reden-der-bundesraete.msg-id-98181.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264019">
        <title>Wissenschaftsdiplomatie im Dienste globaler Herausforderungen</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das_eda/aktuell/newsuebersicht/2023/10/gesda.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Diplomatie scientifique: Ignazio Cassis annonce le lancement de l’Open Quantum Institute</title>
      <lead>Le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a annoncé le 13 octobre le lancement de l’Open Quantum Institute (OQI), fruit de la collaboration entre le DFAE, GESDA, le CERN et UBS. Situé à Genève, il a pour but de mettre les technologies quantiques au service du bien commun. Il permettra entre autres d’accélérer la réalisation des Objectifs de développement durable des Nations Unies. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’informatique quantique va transformer notre société et notre planète, annonce la fondation «Geneva Science and Diplomacy Anticipator» (GESDA). Cette technologie, qui va drastiquement augmenter la vitesse de calcul des ordinateurs, a été au centre des discussions politiques qui ont eu lieu le 13 octobre dans le cadre du 3ème sommet GESDA à Genève. Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a invité les dirigeants du monde à éviter que la fracture numérique ne se creuse encore davantage entre ceux qui ont accès aux nouvelles technologies et ceux qui n’ont pas les moyens d’en profiter. Pour le chef du DFAE, il est important de créer des structures de gouvernance mondiale pour l’informatique quantique. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Open Quantum Institute &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Open Quantum Institute répond au besoin de se fédérer autour de la thématique. Il vise aussi à mettre les technologies quantiques au service de l’accélération de l’atteinte des Objectifs de développement durables (ODD) de l’ONU et à faciliter l’accès à cette technologie de pointe dans le monde. Basé à Genève, il est le fruit de la collaboration entre le DFAE, GESDA, le CERN et UBS. «Le lancement de cet institut confirme que la Suisse doit continuer à investir dans la diplomatie scientifique. Ce n’est qu’ainsi que nous pourrons accélérer notre capacité à répondre aux défis qui vont impacter la planète», a affirmé le conseiller fédéral Ignazio Cassis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Médicaments plus ciblés et réduction du CO2 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les scientifiques travaillent déjà sur des possibilités concrètes d’utilisation de l’informatique quantique dans les domaines de la lutte contre la faim, l’accès à la santé ou le changement climatiques. Des thématiques au cœur des ODD. Très concrètement, les solutions d’informatique quantique ont le potentiel de prédire par exemple plus rapidement et avec davantage de précision les schémas de résistance aux antibiotiques et d’identifier de nouveaux médicaments plus ciblés. Cette technologie devrait aussi permettre de réduire le dioxyde de carbone (CO2) dans l’atmosphère en améliorant le processus catalytique de la fixation du carbone à la surface des matériaux. Grâce à la création de l'Open Quantum Institute, les Etats pourront relever les défis, souvent vitaux, auxquels ils sont confrontés localement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«L’Open Quantum Institute offre aux pays qui souhaitent rejoindre la Suisse un forum et un espace nécessaire pour s’assurer que les avantages de l’informatique quantique profiteront à l’ensemble de l’humanité, et pas seulement à une minorité», a déclaré Ignazio Cassis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Créé en 2019 sous l’impulsion de la Confédération, GESDA est une fondation indépendante à but non lucratif. Diplomates et scientifiques y trouvent un espace de dialogue et collaborent sur des projets concrets. L’un d’entre eux est le GESDA Science Breakthrough Radar, publié chaque année. Il répertorie les avancées scientifiques sur lesquelles l’attention et les investissements se concentreront dans les 5,10 et 25 ans à venir. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="264024">
        <title>Communiqué de presse GESDA (EN)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>178</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83414.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="264016">
        <title>Discours</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/discours/discours-conseillers-federaux.msg-id-98181.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264020">
        <title>La diplomatie scientifique pour répondre aux défis globaux</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/das_eda/aktuell/newsuebersicht/2023/10/gesda.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Diplomazia scientifica: Ignazio Cassis annuncia il lancio dell’Open Quantum Institute</title>
      <lead>Il 13 ottobre il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha annunciato il lancio dell’Open Quantum Institute (OQI), frutto della collaborazione tra il DFAE, la GESDA, il CERN e UBS. Con sede a Ginevra, il suo obiettivo consiste nel mettere le tecnologie quantistiche al servizio del bene comune e di accelerare il raggiungimento degli Obiettivi di sviluppo sostenibile (OSS) delle Nazioni Unite. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’informatica quantistica trasformerà la nostra società e il nostro pianeta, annuncia la Fondazione «Geneva Science and Diplomacy Anticipator» (GESDA). Questa tecnologia, che aumenterà drasticamente la velocità di calcolo dei computer, è stata al centro delle discussioni politiche che hanno avuto luogo il 13 ottobre nell’ambito del terzo vertice GESDA a Ginevra. Il consigliere federale Ignazio Cassis ha invitato i leader mondiali a evitare che il divario digitale tra chi ha accesso alle nuove tecnologie e chi non ha la possibilità di beneficiarne si allarghi ulteriormente. Secondo il capo del DFAE è importante creare strutture di governance globale per l’informatica quantistica. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Open Quantum Institute &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Open Quantum Institute risponde al bisogno di unirsi attorno a questo tema. Inoltre, mira a mettere le tecnologie quantistiche al servizio dell’accelerazione del raggiungimento degli OSS delle Nazioni Unite e a facilitare l’accesso a questa tecnologia di punta in tutto il mondo. Con sede a Ginevra, è il risultato della collaborazione tra il DFAE, la GESDA, il CERN e UBS. «Il lancio di questo istituto conferma che la Svizzera deve continuare a investire nella diplomazia scientifica. Solo in questo modo potremo accelerare la nostra capacità di rispondere alle sfide che avranno un impatto sul pianeta», ha affermato il consigliere federale Ignazio Cassis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Farmaci più mirati e riduzione delle emissioni di CO₂&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le scienziate e gli scienziati stanno già lavorando su possibilità concrete di utilizzo dell’informatica quantistica nell’ambito della lotta contro la fame, dell’accesso all’assistenza sanitaria o del cambiamento climatico, tutte tematiche al centro degli OSS. Molto concretamente, le soluzioni di informatica quantistica sono potenzialmente in grado di prevedere per esempio con maggiore rapidità e precisione i modelli di resistenza agli antibiotici come pure di individuare nuovi farmaci più mirati. Questa tecnologia dovrebbe anche permettere di ridurre il biossido di carbonio (CO₂) nell’atmosfera migliorando il processo catalitico di fissaggio del carbonio sulla superficie dei materiali. Inoltre, avvalendosi dell’OQI, gli Stati potranno affrontare le sfide, spesso vitali, con cui si trovano confrontati. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«L’Open Quantum Institute offre ai Paesi che desiderano unirsi alla Svizzera un forum e uno spazio affinché i vantaggi dell’informatica quantistica siano a disposizione di tutta l’umanità e non solo di una minoranza», ha dichiarato Ignazio Cassis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Creata nel 2019 su iniziativa della Confederazione, la GESDA è una fondazione indipendente a scopo non lucrativo. Esponenti della diplomazia e della scienza vi trovano uno spazio di dialogo e collaborano a progetti concreti. Uno di questi è il «GESDA Science Breakthrough Radar», pubblicato ogni anno, che illustra i progressi scientifici su cui si concentreranno l’attenzione e gli investimenti nei prossimi 5, 10 e 25 anni. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="264025">
        <title>Comunicato stampa GESDA (EN)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>178</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83415.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="264017">
        <title>Allocuzione</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/discorsi/discorsi-dei-consiglieri-federali.msg-id-98181.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264021">
        <title>La diplomazia scientifica come risposta alle sfide globali</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/das_eda/aktuell/newsuebersicht/2023/10/gesda.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Science diplomacy: Federal Councillor Ignazio Cassis announces launch of Open Quantum Institute</title>
      <lead>On 13 October, the head of the FDFA announced the launch of the Open Quantum Institute (OQI), a joint initiative of the FDFA, GESDA, CERN and UBS. Based in Geneva, its aim is to put quantum technologies at the service of the common good. Among other objectives, the OQI will help to accelerate the achievement of the United Nations' Sustainable Development Goals (SDGs). </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Quantum computing will transform our society and our planet, as the Geneva Science and Diplomacy Anticipator (GESDA) foundation has announced. This technology, which will dramatically increase computer processing speed, was the focus of policy discussions at the third GESDA summit in Geneva on 13 October. Mr Cassis called on the world's leaders to take action to prevent the digital divide between those who have access to new technologies and those who do not from widening even further. Cassis considers the creation of global governance structures for quantum computing to be vitally important. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Open Quantum Institute &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The OQI responds to the need to unite around this theme. It also aims to harness quantum technology to accelerate progress towards the SDGs, and to facilitate access to this cutting-edge technology worldwide. Based in Geneva, the OQI is the result of a partnership between the FDFA, GESDA, CERN and UBS. "The launch of this institute reaffirms Switzerland's determination to continue to invest in science diplomacy. Only then will we be in a position to respond more rapidly to the challenges that will impact our planet", said Cassis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;More targeted medicines and carbon reduction &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Scientists are already working on concrete applications for quantum computing in the fight against hunger, access to healthcare and climate change, which are at the heart of the SDGs. In concrete terms, quantum computing solutions have the potential to predict antibiotic resistance patterns more quickly and accurately, for example, and to identify new, more targeted drugs. This technology also promises to enhance the catalytic process that fixes carbon to material surfaces, thereby helping to mitigate climate change. The creation of the OQI will enable states to tackle the many vital challenges they face locally. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;"The OQI offers countries wishing to partner with Switzerland a forum and space to ensure that the benefits of quantum computing will accrue to all of humanity, not just a minority," said Cassis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Created in 2019 at the instigation of the Swiss Confederation, GESDA is an independent, not-for-profit foundation. It provides diplomats and scientists with a forum for dialogue and collaboration on real-world projects. Among them is the GESDA Science Breakthrough Radar, an annual report that provides an overview of the scientific breakthroughs that will attract the most attention and investment over the next 5, 10 and 25 years. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <attachment id="264026">
        <title>GESDA Press release</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>178</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83416.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="264018">
        <title>Address</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/discorsi/discorsi-dei-consiglieri-federali.msg-id-98181.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264022">
        <title>Using science diplomacy to meet global challenges</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/das_eda/aktuell/newsuebersicht/2023/10/gesda.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
