<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98222" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-10-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>«Mining the Atmosphere»: Aus der Luft gewonnen</title>
      <lead>Um irreversible Veränderungen des Klimasystems zu verhindern, müssen wir der Atmosphäre überschüssiges, vom Menschen verursachtes CO2 wieder entziehen. Das ist das Ziel einer gross angelegten Forschungsinitiative der Empa: «Mining the Atmosphere». Den Auftakt bilden zwei Veranstaltungen: eine für Fachleute und eine für die Öffentlichkeit.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Fossile Energieträger sind schlicht ... genial: einfach zu handhaben, hohe Energiedichte, vielseitig einsetzbar, in grossen Mengen verfügbar. Sie sind, das Fundament unseres technologischen Fortschritts und Wohlstands der letzten 200 Jahre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dafür zahlen wir einen hohen Preis: Die Erde steuert auf den Klimakollaps zu. Jedes Jahr «pumpen» wir netto rund 9.4 Milliarden Tonnen Kohlenstoff (in Form von CO2) in die Atmosphäre. Durch natürliche Prozesse, vor allem über die Vegetation und die Weltmeere, wird dieser gigantische Ausstoss zwar teilweise kompensiert. Unterm Strich bleibt jedoch ein «Plus» von rund 5.1 Milliarden Tonnen atmosphärischem Kohlenstoff – jedes Jahr. Bereits seit 1988 liegt die CO2-Konzentration der Atmosphäre über 350 ppm («parts per million»), der als Grenzwert für Klimastabilität gilt. Wird dieser über längere Zeit überschritten, droht das Klimasystem der Erde zu kippen – mit teils irreversiblen Folgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiter wie bisher ist also keine Option, und auch Netto Null ist nur ein Zwischenziel. Gefragt ist ein gesamtheitlicher Lösungsansatz, der sich technisch umsetzen und auch finanzieren lässt. Womit wir bei «Mining the Atmosphere» wären. Im Unterschied zum blossen Einfangen des CO2 und dessen Speicherung im Boden – der notwendige erste Schritt – geht der «Mining»-Ansatz wesentlich weiter: Ziel ist es, ein gänzlich neues globales Wirtschaftsmodell und den dazugehörigen Industriesektor zu entwickeln, der CO2 als Rohstoff der Zukunft in wertbringende Materialien umwandelt, um herkömmliche Baustoffe und Petrochemikalien zu ersetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Ansatz postuliert also einen Perspektivenwechsel: Wo bisher Rohstoffe in unterirdischen Minen abgebaut wurden, kehrt sich der Blick nun um Richtung atmosphärische «Mine». Gleichzeitig betrifft dies die ganze Gesellschaft, die sich von einer CO2-emittierenden Gesellschaft über die Energiewende in den nächsten 20 Jahren Richtung Netto Null hin zu einer CO2-bindenden Gesellschaft wandelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Soweit die Idee – deren Umsetzung eine Jahrhundertaufgabe ist, für die unzählige Akteure aus Forschung und Wirtschaft zusammenspannen müssen. Denn es gilt, schätzungsweise 400 Milliarden Tonnen Kohlenstoff (also rund 1'500 Milliarden Tonnen CO2) aus der Atmosphäre zu entfernen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Und das ist erst der Anfang. Dann heisst es, diesen Kohlenstoff in wertschöpfende Materialien umzuwandeln, Polymere, Baumaterialien etc. Vor allem dem Bausektor kommt dabei eine Schlüsselrolle zu, könnten doch Beton und Co. aufgrund ihrer Masse einen enormen Teil des atmosphärischen Kohlenstoffs binden. Die kohlenstoffhaltigen Materialien könnten nach mehrmaligem Rezyklieren am Ende ihres «Lebens» als finale Kohlenstoffsenke deponiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Seminar RFA Built Environment: «Mining the Atmosphere» &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Bauen wir in Zukunft mit CO2? Das Seminar «RFA Built Environment» am 7. November zeigt eine breite Palette an Empa-Forschung, die sich um das Konzept «Mining the Atmosphere» dreht, also darum, überschüssiges CO2 aus der Atmosphäre zu entnehmen und als nachhaltige Ressource etwa für die Bauindustrie zu verwenden. Der kostenlose Anlass richtet sich an Interessenvertreter, Praktikerinnen und Forschende aus den Sektoren Bau, Gebäude und Infrastruktur, Energie, Umwelt und Nachhaltigkeit. Anmeldung bis 30. Oktober unter: www.empa-akademie.ch/rfa&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;«&lt;/b&gt;&lt;b&gt;wissen2go&lt;/b&gt;&lt;b&gt;»&lt;/b&gt;&lt;b&gt;: CO2 einfangen, verwerten und speichern, um Netto-Null zu erreichen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Wenn die Schweiz ihr Ziel, bis 2050 unterm Strich keine Treibhausgase mehr auszustossen, erreichen will, dann ist sie auf so genannte Negativemissionstechnologien (NET) angewiesen, Verfahren, die CO2 aus der Atmosphäre einfangen und langfristig binden. In der neuen Ausgabe von wissen2go am 25. Oktober widmen wir uns diesen Technologien, die den Weg in eine nachhaltige Zukunft ebnen. Lassen Sie sich von den Möglichkeiten inspirieren, die uns die Forschung im Bereich NET bietet. Die Teilnahme ist sowohl vor Ort als auch über Zoom kostenlos. Anmeldung bis 24. Oktober unter: www.empa.ch/web/w2go/netto-null&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Michael Hagmann Kommunikation Tel. +41 58 765 4592 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="264094">
        <title>Der «Mining the Atmosphere»-Ansatz: Ziel ist es, ein gänzlich neues globales Wirtschaftsmodell und den dazugehörigen Industriesektor zu entwickeln, der CO2 als Rohstoff der Zukunft in wertbringende Materialien umwandelt. Illustration: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>270</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83439.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264097">
        <title>Mining the Atmosphere</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/mining-the-atmosphere-events</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="264098">
        <title>Seminar RFA Built Environment: Mining the Atmosphere</title>
        <uri>http://www.empa-akademie.ch/rfa</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="264099">
        <title>«wissen2go»: CO2 einfangen, verwerten und speichern, um Netto-Null zu erreichen</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/w2go/netto-null</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>"Mining the Atmosphere" : En dehors de l'air</title>
      <lead>Pour éviter des changements irréversibles du système climatique, nous devons extraire de l'atmosphère le CO2 excédentaire produit par l'homme. C'est l'objectif d'une initiative de recherche à grande échelle de l'Empa : "Mining the Atmosphere". Pour commencer, l'Empa organise deux événements sur ce thème, l'un pour les professionnels et l'autre pour le grand public.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les énergies fossiles sont tout simplement ... géniales : faciles à manipuler, haute densité énergétique, polyvalentes, disponibles en grandes quantités. Elles sont le fondement de notre progrès technologique et de notre prospérité des 200 dernières années.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nous en payons le prix fort : la Terre se dirige vers un effondrement climatique. Chaque année, nous "pompons" environ 9,4 milliards de tonnes nettes de carbone (sous forme de CO2) dans l'atmosphère. Les processus naturels, notamment par le biais de la végétation et des océans, permettent certes de compenser partiellement ces émissions gigantesques, mais il reste toutefois chaque année un "excédent" d'environ 5,1 milliards de tonnes de carbone atmosphérique. Depuis 1988 déjà, la concentration de CO2 dans l'atmosphère est supérieure à 350 ppm ("parties par million"), valeur limite pour la stabilité du climat. Si celle-ci est dépassée pendant une période prolongée, le système climatique de la Terre risque de basculer – avec des conséquences parfois irréversibles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Continuer comme avant n'est donc pas une option, et le zéro net n'est qu'un objectif intermédiaire. Il faut une solution globale qui soit techniquement et financièrement réalisable. Ce qui nous amène à "Mining the Atmosphere". Contrairement à la simple capture du CO2 et à son stockage dans le sol, l'approche "Mining" va beaucoup plus loin : l'objectif est de développer un tout nouveau modèle économique mondial et le secteur industriel correspondant, qui transforme le CO2, matière première de l'avenir, en matériaux à valeur ajoutée pour remplacer les matériaux de construction et les produits pétrochimiques traditionnels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette approche postule donc un changement de perspective : la "mine" atmosphérique au lieu des mines souterraines. C’est un tournant d’une société émettrice de CO2 en direction d'un zéro net et d'une société fixant le CO2, et cela en l’espace de 20 ans. Voilà pour l'idée – dont la mise en œuvre est une tâche du siècle, pour laquelle d'innombrables acteurs de la recherche et de l'économie doivent se mobiliser. Il s'agit en effet d'éliminer de l'atmosphère une quantité de carbone estimée à 400 milliards de tonnes (soit environ 1'500 milliards de tonnes de CO2).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par la suite il s’agira de transformer ce carbone en matériaux à valeur ajoutée, polymères, matériaux de construction, etc. Le secteur de la construction, en particulier, a un rôle clé à jouer, car le béton et autres matériaux de ce type pourraient, en raison de leur masse, absorber une grande partie du carbone atmosphérique. Après avoir été recyclés plusieurs fois, les matériaux contenant du carbone pourraient être mis en décharge à la fin de leur "vie" en tant que puits de carbone final.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Séminaire &lt;/b&gt;&lt;b&gt;RFA Built Environment: &lt;/b&gt;&lt;b&gt;"&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Mining the Atmosphere"&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Construirons-nous à l'avenir avec du CO2 ? Le séminaire "RFA Built Environment" du 7 novembre présente un large éventail de recherches de l'Empa axées sur le concept "Mining the Atmosphere", c'est-à-dire sur l'extraction du CO2 excédentaire de l'atmosphère et son utilisation comme ressource durable, par exemple dans l'industrie du bâtiment. Cette manifestation gratuite s'adresse aux parties prenantes, aux praticiens et aux chercheurs des secteurs de la construction, des bâtiments et des infrastructures, de l'énergie, de l'environnement et du développement durable. Inscription jusqu'au 16 octobre sous : www.empa-akademie.ch/rfa&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;"&lt;/b&gt;&lt;b&gt;wissen2go": Capturer, utiliser et stocker le CO2 pour atteindre un zéro net&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Si la Suisse veut atteindre son objectif de ne plus émettre de gaz à effet de serre d'ici 2050, elle a besoin de ce que l'on appelle les technologies à émission négative (NET), des procédés qui capturent le CO2 de l'atmosphère et le fixent à long terme. Dans le nouveau numéro de "wissen2go" du 25 octobre, nous nous pencherons sur ces technologies qui ouvrent la voie à un avenir durable. Laissez-vous inspirer par les possibilités que nous offre la recherche dans le domaine des NET. La participation est gratuite, que ce soit sur place ou via Zoom. Inscription jusqu'au 24 octobre à l'adresse suivante : www.empa.ch/web/w2go/netto-null&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dr. Michael Hagmann Communication Tél. +41 58 765 4592 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="264095">
        <title>L'approche "Mining the atmosphere" : l'objectif est de développer un tout nouveau modèle économique mondial et le secteur industriel correspondant, qui transforme le CO2, matière première de l'avenir, en matériaux à valeur ajoutée. Illustration: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83440.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264097">
        <title>Mining the Atmosphere</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/mining-the-atmosphere-events</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="264098">
        <title>Seminar RFA Built Environment: Mining the Atmosphere</title>
        <uri>http://www.empa-akademie.ch/rfa</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="264099">
        <title>«wissen2go»: CO2 einfangen, verwerten und speichern, um Netto-Null zu erreichen</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/w2go/netto-null</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Mining the atmosphere: Out of thin air</title>
      <lead>To prevent irreversible and damaging changes to the Earth's climate system, we need to remove excess (man-made) CO2 from the atmosphere. This is the goal of a large-scale research initiative at Empa: Mining the Atmosphere. To start with, Empa is hosting two events on the topic, one for professionals and one for the general public.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Fossil fuels are simply ... brilliant: easy to handle, with a high energy density, versatile, available in large quantities, hence cheap. They are the foundation of our technological progress and prosperity over the last 200 years.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;But there's quite a price tag that comes with it: The Earth is heading for climate collapse. Every year, we pump around 9.4 billion tons of carbon (in the form of CO2) into the atmosphere. Natural processes, especially via vegetation and the oceans, partially compensate for this gigantic output. The bottom line, however, is an excess of around 5.1 billion tons of atmospheric carbon - every year. Since 1988, the CO2 concentration in the atmosphere has been above 350 ppm (parts per million), which is considered the limit for climate stability. If this is exceeded for a longer period of time, the Earth's climate system is in danger of collapsing - with potentially irreversible consequences.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Business as usual is therefore not an option, and even net zero can only be an interim goal. What is needed is a holistic approach that can be both technically implemented and financed. Which brings us to Mining the Atmosphere. In contrast to simply capturing CO2 and storing it in the ground - the necessary first step - the "mining" approach goes much further: The goal is to develop a completely new global economic model and the associated industrial sector that converts CO2 as the raw material of the future into valuable materials to replace conventional building materials and petrochemicals.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;This approach calls for a change of perspective: Where raw materials were previously mined underground, the focus is now shifting to the atmospheric "mine". At the same time, this affects society as a whole, which is changing from a CO2-emitting society to a CO2-binding society, via the energy transition heading for net zero over the next 20 years.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;That's the idea - the implementation of which is a century-long task for which countless players from research and industry will have to work together. The challenge is to remove an estimated 400 billion tons of carbon (around 1,500 billion tons of CO2) from the atmosphere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;And that is just the beginning. Then it's a matter of converting this carbon into value-adding materials, polymers, construction materials, etc. The construction sector, in particular, has a key role to play here, as concrete and other building materials could bind an enormous amount of atmospheric carbon due to their mass. After being recycled several times, the carbon-containing materials could eventually be deposited as a final carbon sink at the end of their service life.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Seminar RFA Built Environment: Mining the Atmosphere&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Will we build with CO2 in the future? The "RFA Built Environment" seminar on 7 November will showcase a wide range of Empa research activities revolving around the concept of "Mining the Atmosphere", i.e. extracting excess CO2 from the atmosphere and using it as a sustainable resource for the construction industry, for instance. The free event is aimed at stakeholders, practitioners and researchers from the construction, building and infrastructure, energy, environment and sustainability sectors. Register by 30 October at: www.empa-akademie.ch/rfa&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;"wissen2go": Capturing, recycling and storing CO2 to achieve net zero&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;If Switzerland wants to achieve its goal of zero net greenhouse gas emissions by 2050, it will have to rely on so-called negative emission technologies (NET), processes that capture CO2 from the atmosphere and store it for the long term. In the new issue of "wissen2go" on October 25, we turn our attention to these technologies that are paving the way to a sustainable future. Be inspired by the possibilities that NET research offers us. Participation is free both on-site and via Zoom. Register by October 24 at: www.empa.ch/web/w2go/netto-null &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dr. Michael Hagmann Kommunikation Tel. +41 58 765 4592 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="264096">
        <title>The "Mining the atmosphere" approach: The goal is to develop a completely new global economic model and the associated industrial sector that converts CO2 as the raw material of the future into valuable materials. Illustration: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83441.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264097">
        <title>Mining the Atmosphere</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/mining-the-atmosphere-events</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="264098">
        <title>Seminar RFA Built Environment: Mining the Atmosphere</title>
        <uri>http://www.empa-akademie.ch/rfa</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="264099">
        <title>«wissen2go»: CO2 einfangen, verwerten und speichern, um Netto-Null zu erreichen</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/w2go/netto-null</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
