<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98052" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-10-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFU – Sicherheitswarnung von BRITA Schweiz zu den Wassersprudlern «BRITA sodaTRIO» und «BRITA sodaTRIO pro»</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit der BFU, Beratungsstelle für Unfallverhütung, rät BRITA Schweiz dringend davon ab, die Wassersprudler «BRITA sodaTRIO» und «BRITA sodaTRIO pro» zusammen mit der dazugehörenden Glasflasche weiter zu verwenden. Es besteht ein Verletzungsrisiko. Betroffene Kunden sollen sich mit BRITA Schweiz in Verbindung setzen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Gefahr geht von den betroffenen Produkten aus ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kunststoff-Verbindung, die oben am Schutzbehälter befestigt ist, kann unter bestimmten Umständen dem Druck einer beim Sprudelvorgang zerbrechenden Glasflasche nicht standhalten. Dadurch könnten Scherben aus dem Schutzbehälter fliegen, wodurch ein Verletzungsrisiko besteht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Produkte sind betroffen ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom der Sicherheitswarnung betroffen ist der Wassersprudler « BRITA sodaTRIO » in den Ausführungen weiss und schwarz sowie der Wassersprudler « BRITA sodaTRIO pro aus Edelstahl.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sollen betroffene Konsumentinnen und Konsumenten tun ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von einem weiteren Gebrauch der Glasflasche mit den Wassersprudlern « sodaTRIO » und « sodaTRIO pro » wird dringend abgeraten ! Bis zu einem Austausch des Gerätes soll ausschließlich die Kombination Wassersprudler und Edelstahlflasche (im Starterpaket enthalten) genutzt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine zusätzliche Edelstahlflasche wird auf Nachfrage kostenlos abgegeben. Alternativ ist auch die Rücknahme des Produktes mit Erstattung des Kaufpreises möglich.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Betroffene Konsumentinnen und Konsumenten sind gebeten, BRITA Schweiz zu kontaktieren : Telefon : 041 932 42 10 E-Mail : info-cpd@brita.net URL : https://www.brita.ch/de_CH/sicherheitshinweis-sodatrio</contact>
      <attachment id="263576">
        <title>Bild der betroffenen Produkte</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83201.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="263578">
        <title>Informationsschreiben der BRITA Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83203.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BPA – Avis de sécurité de BRITA Suisse pour les machines à eau pétillante « BRITA sodaTRIO » et « BRITA sodaTRIO pro »</title>
      <lead>En collaboration avec le Bureau de prévention des accidents (BPA), BRITA Suisse conseille vivement de ne plus utiliser la bouteille en verre avec les machines à eau pétillante « BRITA sodaTRIO » et « BRITA sodaTRIO pro », en raison d’un risque de blessure. Les clients concernés sont priés de se mettre en contact avec BRITA Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quel danger résulte du produit concerné ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il se peut que le connecteur en plastique, situé au sommet du récipient de protection, ne soit pas en mesure de résister à la pression exercée par la rupture d'une bouteille en verre lors de la gazéification. Des éclats pourraient alors s'échapper du récipient de protection, présentant un risque de blessure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quels produits sont concernés ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'avis de sécurité concerne les machines à eau pétillante « BRITA sodaTRIO » dans les exécutions blanche et noire et « BRITA sodaTRIO pro », exécution en acier inoxydable. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Que doivent faire les consommatrices et consommateurs concernés ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est vivement déconseillé de continuer d'utiliser les machines à eau pétillante « BRITA sodaTRIO » et « BRITA sodaTRIO pro ». Jusqu'au remplacement du dispositif, seule la combinaison de la machine à eau pétillante et de la bouteille en acier inoxydable (incluse dans le kit de démarrage) doit être utilisée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur demande, une bouteille supplémentaire en acier inoxydable sera envoyée gratuitement aux clients qui le désirent. Il est aussi possible de renvoyer le produit pour être intégralement remboursé. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pour toute question, les consommateurs et les consommatrices sont invités à prendre contact avec BRITA Suisse : Téléphone : 041 932 42 10 Courriel : info-cpd@brita.net URL : https://www.brita.ch/fr_CH/avis-de-securite-sodatrio</contact>
      <attachment id="263579">
        <title>Image des produits concernés</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83204.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="263581">
        <title>Lettre d’information de BRITA Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>176</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83206.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UPI – Avviso di sicurezza di BRITA Svizzera per i gasatori «BRITA sodaTRIO» e «BRITA sodaTRIO pro»</title>
      <lead>In collaborazione con l’Ufficio prevenzione infortuni (UPI), BRITA Svizzera sconsiglia urgentemente l’utilizzo della bottiglia di vetro con il gasatore « BRITA sodaTRIO » e « BRITA sodaTRIO pro », a causa di un rischio di lesioni. I clienti in questione sono pregati di contattare BRITA Svizzera.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perché questi prodotti sono pericolosi ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il raccordo di plastica posto sulla parte superiore del contenitore di sicurezza potrebbe non essere in grado di resistere alla pressione di una bottiglia di vetro che si rompe durante il processo per rendere frizzante l'acqua, provocando la fuoriuscita di frammenti dal contenitore, con il rischio di lesioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Di quali prodotti si tratta ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'avviso di sicurezza riguarda il gasatore « BRITA sodaTRIO », nei modelli bianco e nero, e il gasatore « BRITA sodaTRIO pro in acciaio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Come devono comportarsi i consumatori ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si sconsiglia urgentemente l'utilizzo della bottiglia di vetro con il gasatore « BRITA sodaTRIO » e « BRITA sodaTRIO pro ». Fino a quando il dispositivo non sarà sostituito, è preferibile utilizzare solo la combinazione gasatore con bottiglia in acciaio inox (inclusa nel kit base). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A richiesta, ai clienti verrà inviata gratuitamente un'ulteriore bottiglia in acciaio inox da 1 litro in attesa della sostituzione. In alternativa, il prodotto può essere restituito ottenendo il rimborso totale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Per domande i consumatori possono contattare BRITA Svizzera : Telefono : 041 932 42 10 E-mail : info-cpd@brita.net URL : https://www.brita.ch/fr_CH/avis-de-securite-sodatrio (in francese)</contact>
      <attachment id="263583">
        <title>Foto dei prodotti in questione</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83208.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="263584">
        <title>Informativa di BRITA Svizzera</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83209.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
