<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98072" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-10-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Chef der Armee reist für einen Arbeitsbesuch in den Nahen Osten</title>
      <lead>Vom 6. bis zum 8. Oktober 2023 befindet sich der Chef der Armee, Korpskommandant Thomas Süssli, auf Arbeitsbesuch im Nahen Osten. Sein Besuch gilt zum grössten Teil der United Nations Truce Supervision Organisation (UNTSO), einer friedensfördernden Mission zur Überwachung des Waffenstillstandes. Die darin eingesetzten Militärbeobachterinnen und Militärbeobachter werden zum ersten Mal von einem Schweizer Offizier geführt. Der Chef der Armee trifft zudem seinen israelischen Amtskollegen, Generalleutnant Herzi Halevi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Arbeitsbesuch von Korpskommandant Thomas Süssli findet vom 6. bis zum 8. Oktober 2023 statt. Im Hauptquartier der UNTSO ist ein Austausch mit Divisionär Patrick Gauchat vorgesehen, der die bereits 1948 ins Leben gerufene UNO-Mission zurzeit leitet. Es ist das erste Mal, dass ein Schweizer Offizier an der Spitze einer UNO-Friedensmission steht. Vor Ort verschafft sich der Chef der Armee einen Überblick über die aktuellen Aufgaben und Herausforderungen der Militärbeobachterinnen und Militärbeobachter. Die militärische Friedensförderung ist einer der drei Aufträge der Schweizer Armee.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Chef der Armee nutzt den Arbeitsbesuch zudem für ein Treffen mit seinem israelischen Amtskollegen, Generalleutnant Herzi Halevi, der seit Januar 2023 im Amt ist. Beim Gespräch geht es um das Innovationsmanagement im Bereich der Verteidigung und dessen Integration in die Weiterentwicklung der Streitkräfte. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Armeesprecher +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail du chef de l'Armée au Moyen-Orient</title>
      <lead>Du 6 au 8 octobre 2023, le chef de l’Armée, le commandant de corps Thomas Süssli, sera en visite de travail au Moyen-Orient. La majeure partie du déplacement sera consacrée à l'Organisme des Nations unies chargé de la surveillance de la trève (ONUST), une mission de paix dans laquelle des observateurs militaires sont engagés et dirigiée pour la première fois par un officier suisse. Le chef de l'Armée rencontrera aussi son homologue israélien, le lieutenant général Herzi Halevi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visite officielle du commandant de corps Süssli se déroulera du 6 au 8 octobre 2023. Au quartier général de l'ONUST, un échange approfondi est prévu avec le divisionnaire Patrick Gauchat, chef actuel de cette mission, établie par l'ONU en 1948, déjà. C'est la première fois qu'une mission de paix de l'ONU est dirigée par un officier suisse. Il s'agira également de mieux comprendre le quotidien d'un observateur militaire, au travers d'une visite sur le terrain. Le chef de l'Armée gagnera ainsi une vue d'ensemble des défis actuels et des informations de première main. La promotion militaire de la paix constitue l'une des trois missions de l'Armée suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le chef de l'Armée saisit l'opportunité de son déplacement pour rencontrer brièvement son homologue israélien, le lieutenant général Herzi Halevi, entré en fonction en janvier 2023. La discussion portera sur la gestion de l'innovation dans le domaine de la défense et de son intégration dans le développement des forces armées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Porte-parole de l’armée +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro del capo dell'esercito in Medio Oriente</title>
      <lead>Dal 6 all'8 ottobre 2023 il capo dell’esercito, comandante di corpo Thomas Süssli, sarà in visita di lavoro in Medio Oriente. La maggior parte del viaggio sarà dedicata all'Organizzazione delle Nazioni Unite per la supervisione dell'armistizio (UNTSO), una missione di pace nella quale degli osservatori militari sono impiegati e condotti per la prima volta da un ufficiale svizzero. Il capo dell'esercito incontrerà il suo omologo israeliano, il tenente generale Herzi Halevi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visita ufficiale del comandante di corpo Thomas Süssli avrà luogo dal 6 all'8 ottobre 2023. Al quartiere generale dell'UNTSO è previsto uno scambio approfondito con il divisionario Patrick Gauchat, attuale capo di questa missione avviata dall'ONU già nel 1948. È la prima volta che una missione di pace dell'ONU è condotta da un ufficiale svizzero. Si tratterà di capire meglio l'operato quotidiano di un osservatore militare grazie a una visita sul terreno. In questo modo il capo dell'esercito otterrà una panoramica delle sfide attuali e delle informazioni di prima mano. Il promovimento militare della pace costituisce uno dei tre compiti dell'Esercito svizzero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il capo dell'esercito coglie l'opportunità del viaggio per incontrare brevemente il suo omologo israeliano, il tenente generale Herzi Halevi, che ha assunto questa funzione a gennaio 2023. La discussione verterà sulla gestione dell'innovazione nell'ambito della difesa e della sua integrazione nello sviluppo delle forze armate.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Portavoce dell’esercito +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5560" org-id="505">
        <name lang="de">Auslandsbesuch</name>
        <name lang="fr">Visite à l'étranger</name>
        <name lang="it">Visita all'estero</name>
        <name lang="en">visit abroad</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="505">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
