<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98149" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-10-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Wirtschafts- und Wissenschaftsdelegation besucht Marokko</title>
      <lead>Bundesrat Guy Parmelin wird vom 14.−16. Oktober 2023 mit einer grossen Wirtschafts- und Wissenschaftsdelegation nach Marokko reisen. Vorgesehen sind offizielle Gespräche mit dem marokkanischen Regierungschef sowie mit dem Minister für Hochschulbildung, wissenschaftliche Forschung und Innovation, dem Minister für Handel und Industrie und dem delegierten Minister für Investitionen, Konvergenz und Evaluation der öffentlichen Politik.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Wirtschafts- und Wissenschaftsmission findet direkt nach der Teilnahme von Bundesrat Guy Parmelin an der diesjährigen Jahrestagung der Weltbank und des Internationalen Währungsfonds (IWF) in Marrakesch statt. Begleitet wird der Vorsteher des WBF von rund zwanzig Vertreterinnen und Vertretern aus der Schweizer Wirtschaft und vier Mitgliedern der Schweizer Wissenschaftsgemeinschaft. Ziel der Mission ist es insbesondere, die bilateralen Wirtschafts- und Wissenschaftsbeziehungen zu vertiefen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die erste Station der Reise führt die Teilnehmenden an die Universität Mohammed VI Polytechnikum (UM6P) in Ben Guerir. Die UM6P hatte in Zusammenarbeit mit der Eidgenössische Technische Hochschule Lausanne (EPFL) im Jahr 2020 die Initiative «Excellence in Africa» lanciert. Ziel dieser Initiative ist es, durch verschiedene Programme die Spitzenforschung auf dem gesamten afrikanischen Kontinent zu fördern. Danach folgt ein Abstecher nach Nouanceur, wo verschiedene Besuche im Bereich der Luftfahrt geplant sind, und im Anschluss findet in Casablanca ein Treffen zwischen schweizerischen und marokkanischen Vertreterinnen und Vertretern aus dem Privatsektor statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 15. Oktober 2023 besucht Bundesrat Guy Parmelin den Hafenkomplex von Tanger Med. Es handelt sich dabei um die grösste Industrie-Hafenanlage Afrikas und somit um ein regionales Drehkreuz für die Wirtschaft, das als Eingangstor zum afrikanischen Kontinent betrachtet werden kann. Dort wird sich der WBF-Vorsteher mit verschiedenen Wirtschaftsakteuren des Hafenkomplexes austauschen, insbesondere mit Mitgliedern der Hafenverwaltungsbehörde &lt;i&gt;Agence spéciale Tanger Méditerranée&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Hochrangige Treffen&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 16. Oktober stehen mehrere hochrangige Treffen mit Vertretern der marokkanischen Regierung auf dem Programm des Departementsvorstehers. Als erstes trifft er den marokkanischen Minister für Hochschulbildung, wissenschaftliche Forschung und Innovation (MESRSI) Abdellatif Miraoui zur Eröffnung der «Wissenschaftstage Marokko-Schweiz», die gemeinsam von der Universität Mohammed V und der Fachhochschule Westschweiz (&lt;i&gt;Haute école spécialisée de Suisse occidentale&lt;/i&gt;, HES-SO) organisiert werden. Bei diesem Anlass wird Bundesrat Guy Parmelin ankündigen, dass 2024 eine zweite gemeinsame Projektausschreibung der HES-SO und der Forschungsdirektion des MESRSI lanciert wird. Mit dieser Ausschreibungsrunde für gemeinsame Projekte soll die Kooperation in den Bereichen Forschung und Innovation gestärkt werden. Des Weiteren sind Treffen mit dem marokkanischen Regierungschef Aziz Akhannouch, seinem delegierten Minister für Investitionen, Konvergenz und Evaluation der öffentlichen Politik Mohcine Jazouli sowie mit dem Minister für Handel und Industrie Ryad Mezzour geplant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese offiziellen Gespräche bieten die Gelegenheit, den aktuellen Stand sowie mögliche Perspektiven für die bilateralen Wirtschafts- und Wissenschaftsbeziehungen zu erörtern. Die Rahmenbedingungen für Investitionen sowie Geschäftsmöglichkeiten für den Schweizer Privatsektor werden ebenfalls thematisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gute bilaterale Beziehungen&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz und Marokko pflegen gute bilaterale Wirtschaftsbeziehungen, die sich auf ein solides Konstrukt aus bilateralen Abkommen stützen, darunter insbesondere ein Freihandelsabkommen (über die Europäische Freihandelsassoziation EFTA), ein Investitionsschutzabkommen sowie ein Doppelbesteuerungsabkommen. Dank einem ausgeglichenen und diversifizierten Handel zwischen den beiden Ländern war 2022 mit 778 Millionen Franken das Jahr mit dem bisher höchsten bilateralen Handelsvolumen. Über 50 Schweizer Unternehmen sind in Marokko präsent und bieten eine beachtliche Anzahl Arbeits- und Ausbildungsplätze an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Was die wissenschaftliche Gemeinschaft betrifft, so haben die Schweiz und Marokko ebenfalls gute Beziehungen, die von verschiedenen Instrumenten unterstützt werden: so etwa von dem der HES-SO vom Staatsekretariat für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI) erteilten Mandat. In dessen Rahmen fungiert die HES-SO als &lt;i&gt;Leading House&lt;/i&gt; für Nordafrika und den Nahen Osten. Oder von den Bundes-Exzellenz-Stipendien, dank denen marokkanische Forschende ihre Arbeiten in der Schweiz weiterführen können. Unter den aus Afrika stammenden Studierenden in der Schweiz machen Personen aus Marokko die grösste Gruppe aus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation WBF 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une délégation économique et scientifique en visite au Maroc</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Guy Parmelin, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), sera accompagné par une importante délégation économique et scientifique pour une mission au Maroc du 14 au 16 octobre 2023. Des entretiens officiels sont prévus avec le chef du gouvernement marocain ainsi qu’avec les ministres de l’enseignement supérieur, de la recherche scientifique et de l’innovation, du commerce et de l’industrie et de l’investissement, de la convergence et de l’évaluation des politiques publiques.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La mission économique et scientifique se déroulera après la participation du conseiller fédéral Guy Parmelin à l'assemblée annuelle de la Banque mondiale et du Fonds monétaire international (FMI) qui se tient à Marrakech. Le chef du DEFR sera accompagné par une vingtaine de représentants de l'économie suisse et de quatre représentants du monde scientifique suisse. L'objectif de cette mission est notamment d'approfondir les relations économiques et scientifiques bilatérales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La première étape sera l'Université Mohammed VI Polytechnique (UM6P) de Ben Guerir. L'UM6P a, en collaboration avec l'École polytechnique fédérale de Lausanne (EPFL), lancé en 2020 l'initiative "Excellence in Africa". Par le biais de divers programmes, cette initiative vise à soutenir la recherche d'excellence sur l'ensemble du continent africain. Par la suite, à Nouaceur, différentes visites dans le domaine de l'aéronautique sont prévues. Enfin, une rencontre entre des représentants des secteurs privés suisse et marocain aura lieu à Casablanca.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 15 octobre, le conseiller fédéral Guy Parmelin visitera le complexe portuaire de Tanger Med, qui est le premier complexe industrialo-portuaire d'Afrique et hub économique régional faisant office de porte d'entrée vers le reste du continent africain. Il y rencontrera des acteurs économiques de l'écosystème de Tanger Med, notamment les autorités du complexe, l'Agence spéciale Tanger Méditerranée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rencontres de haut niveau&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le chef du département se concentrera le 16 octobre sur une série de rencontres avec des représentants du gouvernement marocain. La première d'entre elles aura lieu avec le ministre de l'enseignement supérieur, de la recherche scientifique et de l'innovation (MESRSI), M. Abdellatif Miraoui, dans le cadre du lancement des activités des "journées scientifiques Maroc-Suisse". Lors de cet évènement, organisé conjointement par l'Université Mohammed V et la Haute école spécialisée de Suisse occidentale (HES-SO), le conseiller fédéral annoncera le lancement d'un deuxième appel à projets entre la HES-SO et la Direction de la Recherche du MESRSI prévu pour 2024. Ces appels à projets ont pour but de renforcer la coopération dans les domaines de la recherche et de l'innovation. Il est en outre prévu qu'il rencontre le chef du gouvernement du Maroc, M. Aziz Akhannouch, le ministre délégué par le chef du gouvernement en charge de l'investissement, de la convergence et de l'évaluation des politiques publiques, M. Mohcine Jazouli, et le ministre du commerce et de l'industrie, M. Ryad Mezzour.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les entretiens officiels donneront l'opportunité d'aborder l'état des lieux et les perspectives des relations économiques et scientifiques bilatérales. Les conditions-cadres pour les investissements et les opportunités d'affaires pour le secteur privé suisse seront également analysées lors de ces entretiens officiels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bonnes relations bilatérales&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les relations économiques bilatérales entre la Suisse et le Maroc sont bonnes et soutenues par une idéale architecture d'accords bilatéraux, comprenant notamment un accord de libre-échange (via l'Association européenne de libre-échange), un accord de protection des investissements et une convention contre la double imposition. Grâce à un commerce équilibré et diversifié de CHF 778 millions, le volume commercial bilatéral fut en 2022 le plus élevé jamais enregistré entre les deux pays. Plus de 50 entreprises suisses sont présentes au Maroc, contribuant à générer un nombre considérable d'emplois et de formations. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Concernant l'aspect scientifique, la Suisse et le Maroc entretiennent de bonnes relations soutenues par divers instruments, comme par exemple le mandat confié par le Secrétariat d'État à la formation, à la recherche et à l'innovation (SEFRI) à la HES-SO en tant que &lt;i&gt;Leading House&lt;/i&gt; pour l'Afrique du Nord et le Moyen Orient ou les bourses d'excellence de la Confédération, qui permettent à des chercheurs marocains de poursuivre leurs travaux en Suisse. Par ailleurs, les Marocains constituent la plus grande communauté d'étudiants africains en Suisse.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Una delegazione economica e scientifica in visita in Marocco</title>
      <lead>Dal 14 al 16 ottobre 2023 il consigliere federale Guy Parmelin, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), si recherà in Marocco accompagnato da una folta delegazione economica e scientifica. Sono previsti colloqui ufficiali con il capo del governo marocchino, con il ministro dell’istruzione superiore, della ricerca scientifica e dell’innovazione, con il ministro del commercio e dell’industria e con il ministro delegato agli investimenti e alla convergenza e valutazione delle politiche pubbliche.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La missione economica e scientifica si svolgerà dopo la partecipazione del consigliere federale Guy Parmelin agli incontri annuali della Banca Mondiale e del Fondo Monetario Internazionale (FMI) previsti a Marrakech. Il capo del DEFR sarà accompagnato da una ventina di rappresentanti dell'economia e da quattro rappresentanti della comunità scientifica. L'obiettivo della missione è approfondire le relazioni economiche e scientifiche bilaterali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La prima tappa sarà il Politecnico Mohammed VI (UM6P) di Ben Guerir. Nel 2020, in collaborazione con il Politecnico federale di Losanna (PFL), l'UM6P ha lanciato l'iniziativa «Excellence in Africa», volta a sostenere attraverso vari programmi l'eccellenza della ricerca in tutto il continente africano. In seguito, a Nouaceur sono previste diverse visite riguardanti l'ambito aeronautico, mentre a Casablanca si terrà un incontro tra i rappresentanti del settore privato svizzero e di quello marocchino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 15 ottobre il consigliere federale visiterà il complesso portuale di Tangeri Med, principale porto industriale dell'Africa e hub economico regionale che funge da porta d'accesso al continente africano. Lì incontrerà gli attori economici di Tangeri Med, tra cui le autorità del complesso e l'Agence spéciale Tanger Méditerranée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Incontri di alto livello&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 16 ottobre il capo del Dipartimento sarà impegnato in una serie di incontri con i rappresentanti del governo marocchino. Il primo sarà con il ministro dell'istruzione superiore, della ricerca scientifica e dell'innovazione (MESRSI) Abdellatif Miraoui per il lancio delle attività legate alle «Giornate scientifiche Marocco-Svizzera». In occasione di questo evento, organizzato congiuntamente dall'Università Mohammed V e dalla Haute école spécialisée de Suisse occidentale (HES-SO), il consigliere federale annuncerà la pubblicazione di un secondo bando per progetti tra l'HES-SO e la Direzione della ricerca del MESRSI, previsto per il 2024, con l'obiettivo di rafforzare la cooperazione nei settori della ricerca e dell'innovazione. Parmelin incontrerà anche il capo del governo marocchino, Aziz Akhannouch, il ministro con delega agli investimenti, alla convergenza e alla valutazione delle politiche pubbliche Mohcine Jazouli e il ministro del commercio e dell'industria Ryad Mezzour.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I colloqui ufficiali offriranno l'opportunità di discutere lo stato attuale e le prospettive delle relazioni economiche e scientifiche bilaterali, nonché di analizzare le condizioni quadro per gli investimenti e le opportunità commerciali per il settore privato svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Buone relazioni bilaterali&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le relazioni economiche bilaterali tra Svizzera e Marocco sono buone e sostenute da una solida rete di accordi bilaterali, tra cui un accordo di libero scambio (tramite l'Associazione europea di libero scambio), un accordo di protezione degli investimenti e un accordo contro la doppia imposizione. Grazie a scambi equilibrati e diversificati per un valore di 778 milioni di franchi, nel 2022 il volume commerciale tra i due Paesi è stato il più alto mai registrato. In Marocco sono presenti oltre 50 aziende svizzere che contribuiscono a generare un alto numero di posti di lavoro e opportunità formative. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sul fronte scientifico, la Svizzera e il Marocco intrattengono buone relazioni sostenute da diversi strumenti, come il mandato affidato dalla Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione (SEFRI) all'HES-SO in qualità di &lt;i&gt;Leading House&lt;/i&gt; per il Nord Africa e il Medio Oriente, o le borse di eccellenza della Confederazione, che consentono ai ricercatori marocchini di proseguire gli studi in Svizzera. Inoltre, i marocchini costituiscono la principale comunità di studenti africani nel nostro Paese.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Economic and scientific delegation to visit Morocco</title>
      <lead>Federal Councillor Guy Parmelin, Head of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research (EAER), will be accompanied by a large economic and scientific delegation on a mission to Morocco from 14 to 16 October. Official talks are scheduled with the head of the Moroccan government as well as with the ministers for higher education, scientific research and innovation, industry and commerce, and investment, convergence and evaluation of public policies.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The economic and scientific mission will take place after Federal Councillor Parmelin's participation in the Annual Meetings of the World Bank and the International Monetary Fund in Marrakech. Mr Parmelin will be accompanied by around twenty representatives from Swiss industry and four representatives from the Swiss scientific community. The objective of the mission is to deepen bilateral economic and scientific relations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The delegation's first stop will be at the Université Mohammed VI Polytechnique (UM6P) in Ben Guerir. In 2020 the UM6P launched the Excellence in Africa initiative in collaboration with EPF Lausanne. The initiative aims to support excellence in research across Africa. The delegation will then visit various companies from the aeronautical sector in Nouaceur. Following that, a meeting will take place in Casablanca between representatives of the Swiss and Moroccan private sectors.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On 15 October, Federal Councillor Parmelin will visit Tanger Med, Africa's leading industrial port complex and a regional economic hub that is a gateway to the African continent. There he will meet with economic actors from the complex and with representatives from the Tanger Med Special Agency, the authority responsible for managing the site.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;High-level meetings&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On 16 October Mr Parmelin will hold a series of meetings with Moroccan government officials. The first of these will be with Abdellatif Miraoui, Minister of Higher Education, Scientific Research and Innovation (MESRSI), as part of the launch of the Morocco-Switzerland Scientific Days activities. At the event, organised jointly by UM6P and the University of Applied Sciences Western Switzerland (HES-SO), Mr Parmelin will announce the launch of a second call for projects between the HES-SO and the MESRSI Research Directorate, scheduled for 2024. The calls for projects aim to strengthen cooperation in the fields of research and innovation. He is also due to meet with Mr Aziz Akhannouch, Head of Government of Morocco, Mr Mohcine Jazouli, Delegate-Minister to the Head of Government of Investment, Convergence and the Evaluation of Public Policies, and Mr Ryad Mezzour, Minister of Trade and Industry.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The official talks will provide an opportunity to discuss the current status of and prospects for bilateral economic and scientific relations. The framework conditions for investment and business opportunities for the Swiss private sector will also be evaluated during the talks.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Good bilateral relations&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland and Morocco enjoy good bilateral economic relations, which are supported by a broad framework of bilateral agreements, including a free trade agreement (via the European Free Trade Association), an investment protection agreement and a double taxation agreement. Thanks to balanced and diversified trade worth CHF 778 million, bilateral trade volume in 2022 was the highest ever recorded between the two countries. More than 50 Swiss companies are present in Morocco, helping to generate a considerable number of jobs and training opportunities.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The two countries also enjoy good relations on the scientific front. These relations are supported by various instruments, such as the mandate entrusted by the State Secretariat for Education, Research and Innovation (SERI) to the HES-SO as Leading House for North Africa and the Middle East, or the Swiss Government Excellence Scholarships, which enable Moroccan researchers to pursue their work in Switzerland. Moroccans also make up the largest community of African students in Switzerland.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>EAER Communications +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="336" org-id="703">
        <name lang="de">Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Coopération et développement économiques</name>
        <name lang="it">Cooperazione e sviluppo economici</name>
        <name lang="en">Economic Cooperation and Development</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="325.21" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
