<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98271" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-10-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EKR - Tangram 47: Koloniales Erbe in der Schweiz – eine Einordnung</title>
      <lead>Die Eidgenössischen Kommission gegen Rassismus (EKR) veröffentlicht die neuste Nummer der Zeitschrift Tangram. Die 47. Ausgabe befasst sich mit dem kolonialen Erbe der Schweiz, einem sensiblen, aber wichtigen Thema, will man heute bestimmte Aspekte im Zusammenhang mit Rassismus und rassistischer Diskriminierung in unserem Land verstehen. </lead>
      <text link="no">Zwar besass die Schweiz nie eigene Kolonien, am kolonialen Unternehmen war sie dennoch kommerziell, ideologisch, intellektuell und auch religiös wesentlich beteiligt. Dadurch legitimierte sie stillschweigend ein Herrschaftssystem, das die Wahrnehmung von Rassismus und die Reproduktion von Ungleichheiten nachhaltig geprägt hat. Wollen wir aktuelle Erscheinungsformen von rassistischer Diskriminierung in der Schweiz besser verstehen, müssen wir uns mit unserem kolonialen Erbe auseinanderzusetzen. Diese Ausgabe von Tangram beleuchtet die neuesten Forschungen in diesem Bereich. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tangram geht die komplexe Problematik mit unterschiedlichen Ansätzen aus verschiedenen Blickwinkeln an. Ziel ist es, bestimmte Überlegungen und Forschungsarbeiten bekannter zu machen und auf Lücken hinzuweisen, die in der Wissenschaft, im Unterricht und in unserem allgemeinen Geschichtsverständnis noch zu schliessen sind. Ein legitimes Vorgehen, trägt doch auch die Schweiz als Staat Verantwortung: Die Eidgenossenschaft hat vom Kolonialismus profitiert, wie mehrere Artikel in dieser Nummer zeigen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Es geht in dieser Publikation nicht um Schuldzuweisung. Vielmehr versteht sie sich als Anregung, historische Zusammenhänge zu kennen und zu verstehen. Sie will die öffentliche Debatte bereichern und zu einem konstruktiven, gelassenen Austausch beitragen. Im Umgang mit diesem komplexen Thema stellt diese Sammlung wissenschaftlicher Artikel zwar einen wichtigen Schritt dar, sie erhebt aber keinerlei Anspruch auf Vollständigkeit. Zahlreiche Analysen und Forschungen sind angestossen. Doch im Bereich Aufklärung und Bewusstseinsbildung bleibt noch viel zu tun.</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, Präsidentin EKR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Alma Wiecken, Geschäftsführerin der EKR, 058 464 12 93, ekr-cfr@gs-edi.admin.ch</contact>
      <attachment id="264228">
        <title>Inhalt / Sommaire / Indice</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83532.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264278">
        <title>TANGRAM 47</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2299</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83566.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264231">
        <title>Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</title>
        <uri>https://www.ekr.admin.ch/d112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>CFR - Tangram 47 : Héritages du colonialisme en Suisse : éclairage</title>
      <lead>La Commission fédérale contre le racisme (CFR) publie un nouveau numéro de sa revue Tangram. Celui-ci aborde une question sensible mais importante pour la compréhension de certains aspects liés au racisme et à la discrimination raciale en Suisse aujourd’hui : les héritages du colonialisme dans notre pays.</lead>
      <text link="no">La Suisse n'a jamais possédé de colonies. Elle a néanmoins joué un rôle significatif dans l'entreprise coloniale sur les plans commercial, idéologique, intellectuel ou encore religieux. En participant à ces dynamiques, la Suisse a tacitement légitimé un système de domination qui a durablement façonné les perceptions du racisme et la reproduction des inégalités. Pour mieux appréhender les manifestations actuelles de la discrimination raciale en Suisse, il est nécessaire de se pencher sur notre héritage colonial. C'est l'objectif que poursuit ce numéro 47 de Tangram en mettant en lumière les dernières recherches en la matière.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tangram adopte une approche diversifiée grâce à la contribution d'auteurs aux perspectives variées. Cette question complexe est donc examinée sous différents angles. Cette démarche est essentielle car elle met en lumière des réflexions et des recherches pertinentes, tout en identifiant les lacunes dans le domaine scientifique et pédagogique, ainsi que dans la compréhension de l’histoire par le grand public. Cette démarche est légitime, car la responsabilité de la Suisse en tant qu’État est également engagée: la Confédération a tiré profit du colonialisme, comme le relèvent plusieurs articles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'objectif de cette publication n'est ni de blâmer ni d’accuser, mais de susciter la compréhension et la connaissance. Elle a pour vocation d’enrichir le débat public et de favoriser des discussions sereines et constructives. Si ce recueil d’articles scientifiques marque une étape importante dans l'exploration de ce sujet complexe, il ne prétend pas à l'exhaustivité. Les analyses et les recherches sont en cours, et il reste encore beaucoup à accomplir en matière d'éducation et de sensibilisation.</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, présidente de la CFR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Alma Wiecken, responsable du secrétariat de la CFR, 058 464 12 93, ekr-cfr@gs-edi.admin.ch</contact>
      <attachment id="264228">
        <title>Inhalt / Sommaire / Indice</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83532.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264278">
        <title>TANGRAM 47</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2299</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83566.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264232">
        <title>Commission fédérale contre le racisme (CFR)</title>
        <uri>https://www.ekr.admin.ch/f112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>CFR - TANGRAM 47: sguardo sull’eredità coloniale in Svizzera</title>
      <lead>La Commissione federale contro il razzismo (CFR) pubblica un nuovo numero della sua rivista TANGRAM, dedicato a un argomento tanto delicato quanto importante per capire alcuni aspetti del razzismo e della discriminazione razziale in Svizzera: l’eredità coloniale nel nostro Paese.</lead>
      <text link="no">Sebbene non abbia mai posseduto colonie, la Svizzera ha comunque avuto un ruolo significativo nell’impresa coloniale sul piano commerciale, ideologico, intellettuale o religioso. Con la sua partecipazione a queste dinamiche, ha tacitamente legittimato un sistema di dominio che ha inciso a lungo sulla percezione del razzismo e la riproduzione di disuguaglianze. Per capire meglio le manifestazioni odierne di discriminazione razziale in Svizzera dobbiamo confrontarci con la nostra eredità coloniale. Il presente numero di TANGRAM si prefigge di farlo, mettendo in luce le più recenti ricerche sull’argomento.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;TANGRAM adotta un approccio diversificato presentando contributi di autori con prospettive differenti. Un tema complesso come quello del retaggio coloniale viene così esplorato sotto diversi punti di vista. Questo modo di procedere è essenziale, perché mette in luce una serie di riflessioni e ricerche pertinenti, ma consente anche di identificare le lacune in campo scientifico e pedagogico e nella comprensione della nostra storia da parte del grande pubblico. Un modo di procedere che è legittimo, perché anche la Svizzera, come Stato, ha le sue responsabilità. Numerosi articoli mostrano infatti che la Confederazione ha tratto vantaggio dal colonialismo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’obiettivo della pubblicazione non è addossare colpe o formulare accuse, bensì favorire la comprensione e la conoscenza, arricchire il dibattito pubblico e incoraggiare una discussione serena e costruttiva. La presente raccolta di articoli scientifici segna una tappa importante nell’esplorazione di questo tema complesso, ma non intende essere esaustiva. Le analisi e le ricerche sono tuttora in corso e resta ancora molto da fare in termini di educazione e sensibilizzazione della società.</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, presidente CFR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Alma Wiecken, responsabile della segreteria della CFR, 058 464 12 93, ekr-cfr@gs-edi.admin.ch</contact>
      <attachment id="264228">
        <title>Inhalt / Sommaire / Indice</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83532.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264278">
        <title>TANGRAM 47</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2299</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83566.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264233">
        <title>Commissione federale contro il razzismo CFR</title>
        <uri>https://www.ekr.admin.ch/i112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="168" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale contre le racisme CFR</name>
        <name lang="it">Commissione federale contro il razzismo CFR</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="14">
        <name lang="de">Gerichte</name>
        <name lang="fr">Tribunaux</name>
        <name lang="it">Tribunali</name>
        <name lang="en">Courts</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
