<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98315" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-10-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ignazio Cassis trifft sich mit der Bündner Regierung und der Bevölkerung des Puschlavs</title>
      <lead>Bundesrat Ignazio Cassis besuchte heute Poschiavo, wo er sich mit dem Regierungsrat des Kantons Graubünden und der örtlichen Bevölkerung traf. Der Besuch war Teil des regelmässigen politischen Dialogs mit den Kantonen Tessin und Graubünden, den der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) nach seiner Wahl in den Bundesrat eingeführt hatte. Mit den beiden Kantonsregierungen wurde zudem eine Absichtserklärung für das Programm «Piccolo Erasmus» unterzeichnet, das es Kantonsangestellten erlaubt, während einiger Zeit im EDA zu arbeiten und umgekehrt. </lead>
      <text link="no">Im Rahmen des regelmässigen politischen Dialogs mit den Kantonen der italienischen und der rätoromanischen Schweiz hat sich Bundesrat Ignazio Cassis heute in Poschiavo mit dem gesamten Bündner Regierungsrat getroffen. Das entsprechende Treffen mit dem Tessiner Staatsrat hatte vor einem Monat in Bellinzona stattgefunden. Der Besuch bot Gelegenheit, eine erste Bilanz der in der laufenden Legislaturperiode geleisteten Arbeit in Bereichen von gemeinsamem Interesse wie den grenzüberschreitenden Beziehungen und der Förderung der Minderheitensprachen zu ziehen. Des Weiteren fand ein Treffen mit der Bevölkerung des Puschlavs, einer italienischsprachigen Region Graubündens, statt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Unterzeichnung einer Absichtserklärung für das Programm «Piccolo Erasmus» &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Bundesrat Ignazio Cassis, der Bündner Regierungsrat Martin Bühler und der Tessiner Staatsrat Christian Vitta, der ebenfalls in Poschiavo anwesend war, unterzeichneten eine Absichtserklärung für das Programm «Piccolo Erasmus». Das 2021 lancierte Pilotprojekt ermöglicht es Kantonsangestellten, eine gewisse Zeit im EDA zu arbeiten und umgekehrt. Mit der Erklärung bekräftigen die drei beteiligten Parteien ihren Willen, das Projekt weiterzuführen. Die Rückmeldungen der bisherigen Teilnehmerinnen und Teilnehmer des Programms haben bestätigt, dass ein solcher Austausch eine wertvolle Gelegenheit bietet, mehr über eine andere Ebene der föderalistischen Schweiz zu erfahren sowie berufliche und sprachliche Kompetenzen zu erweitern. Bundesrat Ignazio Cassis erklärte, dass das Programm den nationalen Zusammenhalt stärke, da es die italienische und rätoromanische Schweiz näher mit Bundesbern zusammenführe und umgekehrt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Vielfalt im EDA, in der Schweiz und im Ausland&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Eine ausgewogene Vertretung aller vier Sprachgemeinschaften und der interkulturelle Dialog sind wichtige Anliegen in einem international tätigen Departement wie dem EDA. Die bisherigen Anstrengungen zur Förderung der sprachlichen Vielfalt haben sich bewährt: In den letzten Jahren ist der Anteil der Italienischsprachigen im Departement gestiegen, und die Zahl der Personen, die an Italienischkursen teilnehmen, hat sich verdoppelt. Auch das Rätoromanische wird gefördert, namentlich durch die internationale Woche der rätoromanischen Sprache und Kultur (Emna rumantscha). Die Emna rumantscha, die der EDA-Vorsteher 2020 gemeinsam mit der Bündner Regierung und der Lia Rumantscha lancierte, sieht Veranstaltungen in den Schweizer Auslandvertretungen vor, die das Bewusstsein für die sprachliche Vielfalt der Schweiz fördern und diese Vielfalt im Ausland sichtbar machen sollen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bundesrat Ignazio Cassis unterstrich ausserdem sein Engagement im Bundesrat für eine ausgewogene Vertretung der Sprachgemeinschaften in ausserparlamentarischen Kommissionen und bundesnahen Betrieben. Im Präsidialjahr des EDA-Vorstehers 2022 fand die «Extra muros»-Sitzung des Bundesrates im Val Müstair statt, wo die rätoromanische, deutschsprachige und italienischsprachige Kultur aufeinandertreffen. Die jährliche Botschafterkonferenz wurde in Pontresina durchgeführt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Positive Entwicklungen in den grenzüberschreitenden Beziehungen &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Ein weiteres Gesprächsthema waren die Beziehungen zu Italien, die sich in den letzten Jahren positiv entwickelt haben. Es wurden wichtige Vereinbarungen erzielt, wie etwa die Streichung der Schweiz von der schwarzen Liste zur Besteuerung natürlicher Personen oder das Abkommen über die Besteuerung von Grenzgängerinnen und Grenzgängern. In der laufenden Legislaturperiode wurden zudem die diplomatischen Kontakte intensiviert und über zehn verschiedene Abkommen mit Italien abgeschlossen. Des Weiteren diskutierte Bundesrat Cassis mit der Bündner Regierung über die grenzüberschreitenden Verkehrsverbindungen, insbesondere im Hinblick auf die Olympischen Spiele 2026 in Mailand und Cortina. </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="264430">
        <title>Communicaziun a las medias (rm)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83640.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="264433">
        <title>Emna Rumantscha (Medienmitteilung, 18.2.2021)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-82384.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264434">
        <title>Ignazio Cassis besucht den Tessiner Staatsrat in Bellinzona (Medienmitteilung, 25.9.2023)</title>
        <uri>https://www.dfae.admin.ch/eda/de/home/das-eda/aktuell/news.html/content/eda/de/meta/news/2023/9/25/97863</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ignazio Cassis rencontre les représentants du gouvernement des Grisons et la population du Val Poschiavo</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis s’est rendu aujourd’hui à Poschiavo, où il est allé à la rencontre de la population et s’est entretenu avec les membres du Conseil d’État des Grisons. Cette visite s’inscrit dans le cadre du dialogue politique régulier établi avec les cantons du Tessin et des Grisons depuis l’élection au Conseil fédéral du chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). Une déclaration d’intention a également été signée avec les deux gouvernements cantonaux concernant le projet «Piccolo Erasmus», qui permet au personnel des administrations cantonales de travailler pendant une période donnée au DFAE, et vice versa.</lead>
      <text link="no">Dans le cadre du dialogue politique régulier instauré avec les cantons du Tessin et des Grisons, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a rencontré aujourd’hui les membres du Conseil d’État grison à Poschiavo. Une rencontre du même ordre a également eu lieu à Bellinzone avec l’exécutif tessinois il y a un mois. À cette occasion également, un bilan avait été dressé des travaux réalisés au cours de la présente législature dans des domaines d’intérêt commun, tels que les relations transfrontalières et la promotion des langues minoritaires. Le chef du département est également allé à la rencontre de la population du Val Poschiavo, une région italophone du canton des Grisons. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Signature d’une déclaration d’intention concernant le projet «Piccolo Erasmus» &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Le conseiller fédéral Ignazio Cassis, le conseiller d’État grison Martin Bühler et le conseiller d’État tessinois Christian Vitta, tous présents à Poschiavo, ont signé une déclaration d’intention concernant le projet «Piccolo Erasmus». Lancé en 2021 sous forme de projet pilote, ce dernier permet au personnel des administrations cantonales de travailler pendant une période donnée au DFAE, et vice versa. La déclaration d’intention consacre la volonté des trois entités concernées de poursuivre le projet. Les personnes qui y ont participé jusqu’à présent l’ont confirmé: il s’agit là d’une occasion précieuse d’en apprendre davantage sur le travail à un autre échelon institutionnel, tout en développant ses compétences professionnelles et linguistiques. Ignazio Cassis a souligné que le projet constitue un moyen de renforcer la cohésion nationale en rapprochant les régions italienne et romanche de la Suisse de la Berne fédérale, et vice versa.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Pluralité au DFAE, en Suisse et à l’étranger&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Dans un département à vocation internationale comme le DFAE, la représentation équitable des quatre communautés linguistiques et le dialogue interculturel représentent des valeurs essentielles. Les efforts entrepris pour renforcer cette pluralité portent aujourd’hui leurs fruits: ces dernières années, la proportion d’italophones au sein du département a augmenté, tandis que le nombre d’inscriptions aux cours d’italien a doublé. Le romanche est également mis en avant, notamment grâce à la semaine internationale dédiée à la culture romanche, l’Emna rumantscha. Lancée en 2020 par le chef du DFAE, le gouvernement des Grisons et la Lia Rumantscha, la semaine inclut de nombreux événements dans les représentations suisses à l’étranger, afin d’attirer l’attention sur toutes les réalités culturelles du pays et de mettre en valeur la pluralité suisse à l’étranger. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ignazio Cassis a indiqué qu’il continuait à promouvoir, au sein du Conseil fédéral, une représentation linguistique équitable dans les commissions extraparlementaires et les entreprises semi-publiques. En 2022, année présidentielle pour le chef du DFAE, une séance extra-muros du Conseil fédéral avait été organisée dans le Val Monastero, au carrefour des cultures romanche, germanophone et italophone, et la traditionnelle Conférence des ambassadeurs s’était déroulée à Pontresina.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Évolution positive des relations transfrontalières&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La rencontre a aussi été l’occasion d’aborder la question des relations avec l’Italie, lesquelles ont connu une évolution positive au cours des dernières années. Les grands accords conclus ont été évoqués, notamment l’accord visant à retirer la Suisse de la liste noire concernant l’imposition des personnes physiques et l’accord sur l’imposition des travailleurs frontaliers. Au cours de la présente législature, les contacts diplomatiques ont été intensifiés, et une dizaine d’accords ont pu être conclus dans différents domaines. Enfin, le conseiller fédéral et l’exécutif grison ont abordé le thème des voies de communication transfrontalières, notamment dans la perspective des Jeux olympiques de Milan-Cortina en 2026.</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="264430">
        <title>Communicaziun a las medias (rm)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83640.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="264435">
        <title>Emna Rumantscha (communiqué de presse, 18.2.2021)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-82384.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264436">
        <title>Ignazio Cassis rencontre les membres du Conseil d’État tessinois à Bellinzone (communiqué de presse, 25.9.2023)</title>
        <uri>https://www.dfae.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/aktuell/news.html/content/eda/fr/meta/news/2023/9/25/97863</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ignazio Cassis incontra il Governo grigionese e la popolazione della Valposchiavo</title>
      <lead>Il consigliere federale Ignazio Cassis si è recato oggi a Poschiavo, dove ha incontrato il Consiglio di Stato grigionese in corpore e la popolazione locale. La visita si iscrive nel regolare dialogo politico instaurato con i Cantoni di Ticino e Grigioni fin dall’elezione in Consiglio federale del capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE). Con i due governi cantonali è stata anche firmata una Dichiarazione d’intenti per il progetto «Piccolo Erasmus», che permette a collaboratori e collaboratrici delle amministrazioni cantonali di trascorrere un periodo al DFAE e viceversa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell’ambito del regolare dialogo politico con i Cantoni della Svizzera italiana e romancia, il consigliere federale Ignazio Cassis ha incontrato oggi a Poschiavo il Consiglio di Stato grigionese. Un mese fa un incontro analogo aveva avuto luogo a Bellinzona con l’Esecutivo ticinese. Anche in questa occasione è stato tracciato un primo bilancio sul lavoro svolto in questa legislatura in ambiti di interesse comune come i rapporti transfrontalieri e la promozione delle lingue minoritarie. Inoltre si è tenuto un incontro con la popolazione della Valposchiavo, regione italofona in terra grigionese. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Firmata una Dichiarazione di intenti per il progetto «Piccolo Erasmus» &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Il consigliere federale Cassis, il consigliere di Stato grigionese Martin Bühler e il consigliere di Stato ticinese Christian Vitta, pure presente a Poschiavo, hanno firmato una Dichiarazione di intenti per il progetto «Piccolo Erasmus». Lanciato nel 2021 come progetto pilota, permette a collaboratori e collaboratrici delle amministrazioni cantonali di trascorrere un periodo al DFAE e viceversa. La Dichiarazione sancisce la volontà delle tre entità coinvolte di proseguire con il progetto. Le persone finora coinvolte hanno confermato che si tratta di un’occasione preziosa per meglio conoscere un livello diverso di federalismo e per migliorare le proprie competenze professionali e linguistiche. Avvicinando la Svizzera italiana e romancia alla Berna federale e viceversa, il progetto è un mezzo per rafforzare la coesione nazionale, ha sottolineato Ignazio Cassis.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Pluralità nel DFAE, in Svizzera e all’estero&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In un dipartimento attivo a livello internazionale come il DFAE l’equa rappresentanza delle quattro comunità linguistiche e il dialogo interculturale sono valori essenziali. Gli sforzi intrapresi per rafforzare questa pluralità stanno dando risultati positivi: negli ultimi anni la quota di persone italofone all’interno del Dipartimento è in crescita e i partecipanti ai corsi di italiano sono ad esempio raddoppiati. Anche il romancio viene promosso, in particolare tramite la Settimana internazionale dedicata alla cultura romancia (Emna rumantscha). Lanciata nel 2020 dal capo del DFAE assieme al Governo grigionese e alla Lia Rumantscha, prevede numerosi eventi nelle rappresentanze svizzere con l’obiettivo di incrementare la sensibilità verso tutte le realtà culturali del Paese e mettere in risalto la pluralità svizzera all’estero. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ignazio Cassis ha poi ribadito il suo impegno in seno al Consiglio federale per garantire un’equa rappresentanza linguistica nelle commissioni extraparlamentari e nelle aziende parastatali. L’anno presidenziale del capo del DFAE, il 2022, ha anche visto una seduta extra muros del Consiglio federale nella Val Monastero – al crocevia delle culture romancia, germanofona e italofona – nonché la tradizionale Conferenza degli ambasciatori a Pontresina.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Sviluppo positivo nei rapporti transfrontalieri&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Altro tema affrontato durante l’incontro è quello che concerne i rapporti con l’Italia, caratterizzati negli ultimi anni da sviluppi positivi. Sono state sottolineate le importanti intese raggiunte, come quella che prevede lo stralcio della Svizzera dalla lista nera in materia di tassazione delle persone fisiche o l’accordo sull’imposizione dei lavoratori frontalieri. Durante l’attuale legislatura è inoltre stato possibile intensificare i contatti diplomatici e concludere oltre una decina di accordi in svariati ambiti con l’Italia. Il consigliere federale e l’Esecutivo grigionese hanno poi approfondito il tema delle linee di trasporto transfrontaliere, in particolare in relazione alle previste Olimpiadi di Milano-Cortina nel 2026.</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="264430">
        <title>Communicaziun a las medias (rm)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83640.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="264431">
        <title>Emna Rumantscha (comunicato stampa, 18.2.2021</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-82384.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264432">
        <title>Ignazio Cassis incontra il Consiglio di Stato del Canton Ticino a Bellinzona (comunicato stampa, 25.9.2023)</title>
        <uri>https://www.dfae.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/aktuell/news.html/content/eda/it/meta/news/2023/9/25/97863</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Ignazio Cassis meets members of Graubünden government and residents of Valposchiavo</title>
      <lead>Federal Councillor Ignazio Cassis, head of the FDFA, travelled today to Poschiavo, where he met with all the members of the Graubünden cantonal council and local residents. The visit is part of the regular political dialogue established with the cantons of Ticino and Graubünden since his election to the Federal Council. Mr Cassis also signed a declaration of intent with the two cantonal governments on the Piccolo Erasmus project, facilitating mutual secondments between the cantonal administrations and the FDFA. </lead>
      <text link="no">As part of the regular political dialogue with Switzerland's Italian and Romansh-speaking cantons, Mr Cassis met today with the Graubünden Council of State in Poschiavo. A month ago, he had a similar meeting with the Ticino government in Bellinzona. Today's meeting was also an opportunity to take stock of the work done during this parliamentary term in areas of common interest, such as cross-border relations and the promotion of minority languages. Mr Cassis also met with residents of Valposchiavo, an Italian-speaking enclave in the canton of Graubünden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Declaration of intent on Piccolo Erasmus project &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Mr Cassis signed the declaration of intent on the Piccolo Erasmus project in Poschiavo with Martin Bühler and Christian Vitta, members of the cantonal councils of Graubünden and Ticino. Launched in 2021, Piccolo Erasmus is a secondment programme that allows cantonal administration employees and FDFA employees to temporarily work in each other's organisations. The declaration affirms the three entities' commitment to continue the project. Secondees who have participated in the project to date have praised it for enabling them to gain insights into a different level of Switzerland's federal system and enhance their professional and language skills. Mr Cassis underlined that the project also boosts national unity by fostering closer ties between the Italian and Romansh-speaking regions of Switzerland and Bern. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cultural and linguistic diversity within the FDFA, in Switzerland and abroad &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;For the FDFA, as a globally engaged department it is crucial to ensure equitable representation of Switzerland's four language communities and foster intercultural dialogue. The efforts undertaken to strengthen this diversity have already yielded positive results: for example, in the last few years, the proportion of Italian speakers on the payroll at the FDFA has increased and the number of staff taking Italian courses has doubled. The Romansh language is also being promoted, in particular through Romansh Language Week (Emna rumantscha). Jointly initiated in 2020 by the FDFA head, the government of Graubünden and the Lia Rumantscha, the project features a series of events hosted by Swiss representations aimed at raising awareness of the country's cultural realities and showcasing Swiss pluralism abroad. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mr Cassis went on to reaffirm his engagement within the Federal Council to ensure an equitable representation of Switzerland's national languages in extra-parliamentary commissions and federal government-associated businesses. During Mr Cassis's presidential year in 2022, the Federal Council travelled to Val Monastero to hold a meeting outside the Federal Palace and the annual Ambassadors' Conference was held in Pontresina. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Positive development in cross-border relations &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;The meeting also addressed relations with Italy, which have seen positive developments in recent years. Key agreements were highlighted, including one on removing Switzerland from the blacklist concerning the taxation of natural persons and another on the taxation of cross-border commuters. Furthermore, during the current legislative term, diplomatic contacts with Italy have been stepped up and more than ten agreements covering a wide range of areas have been signed. Mr Cassis and the Graubünden government also held in-depth discussions on the issue of cross-border transport routes, particularly in view of the Winter Olympic Games 2026 to be held in Milan and Cortina d'Ampezzo.</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <attachment id="264430">
        <title>Communicaziun a las medias (rm)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83640.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="264437">
        <title>Emna Rumantscha (Press Release, 18.2.2021)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/en/start/documentation/media-releases.msg-id-82384.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264438">
        <title>Ignazio Cassis meets cantonal government of Ticino in Bellinzona (Press Release, 25.9.2023)</title>
        <uri>https://www.dfae.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/aktuell/news.html/content/eda/en/meta/news/2023/9/25/97863</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
