<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71828" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2018-08-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1094" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      <name lang="fr">Réseau national de sécurité</name>
      <name lang="it">Rete integrata Svizzera per la sicurezza</name>
      <name lang="en">Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      <www lang="de">https://www.svs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.svs.admin.ch/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.svs.admin.ch/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.svs.admin.ch/</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will elektronisches Lageverbundsystem für Katastrophen und Notlagen</title>
      <lead>Im Fall von Katastrophen und Notlagen müssen alle Akteure des Bevölkerungsschutzes über aktuelle und einheitliche Informationen zur Lage verfügen können. Deshalb hat der Bundesrat an seiner Sitzung vom 15. August 2018 beschlossen, die Realisierung eines einheitlichen elektronischen Lageverbundsystems weiterzuverfolgen. Damit will er einen Schwachpunkt in der Bewältigung von Krisen beseitigen. Das Vorhaben wird in die Botschaft zu einem Gesamtkredit für das nationale Sichere Datenverbundsystem aufgenommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei einem grossflächigen Stromausfall, einem starken Erdbeben, bei Hochwasser oder auch nach einem Terroranschlag ist es von zentraler Bedeutung, dass alle Akteure wie zum Beispiel kantonale Führungsorgane, Einsatzzentralen der Kantonspolizeien, Betriebe aus dem Bereich kritische Infrastrukturen oder Fachstellen des Bundes auf einheitliche Lageinformationen zugreifen können. Die heutigen elektronischen Lagesysteme verschiedener Organisationen sind untereinander nicht oder ungenügend vernetzt. Daneben gibt es Organisationen, die über kein elektronisches Lagesystem verfügen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bedarf nach Austausch von Lagedaten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Aus diesem Grund will der Bundesrat einen gemeinsamen elektronischen Lageverbund schaffen. Dieser soll einen Austausch von Daten unterschiedlicher elektronischer Lagedarstellungssysteme ermöglichen, die sich unter anderem auf geografische Informationssysteme abstützen. So haben die einzelnen Akteure auf einfache und rasche Art Zugriff auf die nötigen Lagedaten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Mehrheit von 18 Kantonen hat einem solchen Vorhaben eines gemeinsamen Lageverbundes oberste Priorität zugeordnet, als sie zum „Bericht zur Zukunft der Alarmierungs- und Telekommunikationssysteme für den Bevölkerungsschutz“ konsultiert wurden. Zudem haben grosse Übungen – etwa die Sicherheitsverbundsübung 2014 (SVU 14) oder die Strategische Führungsübung 2017 (SFU 17) – den Bedarf nach einem gesicherten elektronischen Lageverbund aufgezeigt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Synergiepotenzial nutzen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Bei der Schaffung eines Lageverbundsystems besteht ein grosses Synergiepotenzial mit dem Projekt zur Ablösung des Meldevermittlungssystems Vulpus: In beiden Fällen geht es um den Austausch von Daten, beim Lageverbundsystem um den Austausch von grossen Datenmengen unterschiedlicher elektronischer Lagedarstellungen, beim technisch veralteten Vulpus um den sicheren Austausch einfacher Textmeldungen. Die Nutzer des Vulpus sind ebenfalls Nutzer des Lageverbundsystems. Zudem sollen beide Anwendungen auf dem Sicheren Datenverbundnetz aufgebaut werden, das auch Schutz bietet bei Stromausfall und Cyberattacken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat das VBS deshalb beauftragt, die Realisierung eines elektronischen Lageverbundsystems im Rahmen der Ablösung des Meldevermittlungssystems Vulpus weiterzuverfolgen und in die Botschaft zu einem Gesamtkredit für das Sichere Datenverbundsystem aufzunehmen. Das VBS soll dem Bundesrat die Botschaft, inklusive detaillierter Angaben zum Ressourcenbedarf, bis Ende 2018 vorlegen. In die Arbeiten unter der Leitung des Bundesamtes für Bevölkerungsschutz (BABS) sollen Stellen des Bundes und der Kantone einbezogen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sprecher VBS +41 58 484 26 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut réaliser un système électronique coordonné de suivi de la situation en cas de catastrophe et d’urgence</title>
      <lead>Lors d’une catastrophe ou d’une situation d’urgence, tous les acteurs œuvrant à la protection de la population doivent pouvoir disposer des mêmes informations concernant l’état de la situation. Le Conseil fédéral a donc décidé, dans sa séance du 15 août 2018, de donner suite à un projet de système électronique coordonné de suivi de la situation uniformisé. Il veut ainsi remédier à une faiblesse du dispositif de gestion de crise. Le projet sera intégré au message concernant le crédit d’ensemble pour le système national d’échange de données sécurisé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En cas de panne de courant à grande échelle, de tremblement de terre important, d’inondations ou d’attaque terroriste, il est essentiel que tous les acteurs, à commencer par les organes de conduite cantonaux, les centrales d’intervention des polices cantonales, les entreprises en charge d’infrastructures critiques et les services spécialisés de la Confédération, aient accès aux mêmes informations sur l’état de la situation. Les systèmes électroniques – dont, par ailleurs, seules certaines organisations disposent – ne sont aujourd’hui pas ou pas suffisamment mis en réseau.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nécessité d’échanger les données&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;C’est pour cette raison que le Conseil fédéral souhaite réaliser un système électronique coordonné de suivi de la situation. Il s’agit de permettre l’échange de données entre différents systèmes électroniques qui s’appuient notamment sur des dispositifs d’information géographique. Ainsi, les divers acteurs pourront avoir un accès simple et rapide aux informations dont ils ont besoin pour mener leur intervention.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de la consultation concernant le rapport sur l’avenir des systèmes d’alarme et de télécommunication de la protection de la population, une majorité de 18 cantons a défini comme prioritaire le projet de suivi commun et coordonné de la situation. De plus, les exercices de grande envergure, tels que l’exercice du réseau national de sécurité 2014 (ERNS 14) ou l’exercice de conduite stratégique 2017 (ECS 17), ont montré le besoin de disposer d’un système électronique sécurisé.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Potentiel de synergies&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La création d’un système coordonné de suivi de la situation présente un grand potentiel de synergies pouvant être exploitées dans le cadre du projet de remplacement du système de transmission de données Vulpus : dans les deux cas, il s’agit d’échange de données. Pour le premier, on parle d’un volume important d’informations provenant de différentes sources de présentation électronique de la situation, alors que pour le second, qui est un système obsolète sur le plan technique, l’échange concerne de simples messages textes. Les utilisateurs du système Vulpus vont aussi recourir au système coordonné de suivi de la situation. Par ailleurs, les deux applications doivent se fonder sur le réseau de données sécurisé qui offre également une protection contre les pannes d’électricité et les cyberattaques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a chargé le DDPS de réaliser le système électronique coordonné de suivi de la situation dans le cadre du remplacement du système de transmission de données Vulpus et d’intégrer ce projet au message concernant le crédit d’ensemble pour le système national d’échange de données sécurisé. Le DDPS doit remettre le message au Conseil fédéral d’ici la fin de l’année ; ce document devra notamment comprendre des données détaillées concernant les ressources nécessaires. Les différents services de l’administration fédérale ainsi que les cantons doivent être associés à ces travaux réalisés sous la direction de l’Office fédéral de la protection de la population.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Porte-parole DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale vuole un sistema elettronico di analisi integrata della situazione per catastrofi e situazioni d’emergenza</title>
      <lead>In caso di catastrofi e situazioni d’emergenza tutti gli attori della protezione della popolazione devono disporre di informazioni aggiornate e uniformi sulla situazione. Per questo motivo nella sua seduta del 15 agosto 2018 il Consiglio federale ha deciso di proseguire la realizzazione di un sistema elettronico unitario di analisi integrata della situazione. In tal modo intende eliminare un punto debole nella gestione delle crisi. Il progetto sarà incluso nel messaggio concernente un credito d’impegno per la Rete nazionale di dati sicura.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In caso di interruzione di corrente su vasta scala, di forte terremoto, d’inondazione o anche dopo un attentato terroristico, è di fondamentale importanza che tutti gli attori, come gli organi di condotta cantonali, le centrali operative delle polizie cantonali, le aziende del settore delle infrastrutture critiche o i servizi specializzati della Confederazione, abbiano accesso a informazioni uniformi sulla situazione. Gli attuali sistemi elettronici di analisi della situazione delle diverse organizzazioni non sono o non sono sufficientemente collegati tra loro. Inoltre, vi sono organizzazioni che non dispongono di alcun sistema elettronico di analisi della situazione.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Necessità di scambiare i dati sulla situazione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per questo motivo il Consiglio federale intende creare un sistema elettronico unitario di analisi integrata della situazione. L’obiettivo è consentire lo scambio di dati provenienti da diversi sistemi di presentazione elettronica della situazione, basati tra l’altro su sistemi di informazione geografica. In questo modo i singoli attori possono accedere facilmente e rapidamente ai dati necessari sulla situazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In occasione delle consultazioni concernenti il «Rapporto sul futuro dei sistemi di allarme e di telecomunicazione rilevanti per la protezione della popolazione» una maggioranza di 18 Cantoni ha conferito la massima priorità a questo progetto di analisi integrata congiunta della situazione. Inoltre, esercizi importanti come, ad esempio, l’esercitazione della Rete integrata Svizzera per la sicurezza 2014 (ERSS 14) o l’esercizio di condotta strategica 2017 (ECS 17), hanno dimostrato la necessità di un sistema elettronico sicuro di analisi integrata della situazione.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sfruttare il potenziale di sinergie&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Con la creazione di un sistema di analisi integrata della situazione vi è un grande potenziale di sinergie con il progetto di sostituzione del sistema di messaggistica Vulpus. Entrambi i casi concernono lo scambio di dati: nel sistema di analisi integrata della situazione di uno scambio di grandi quantità di dati provenienti da diverse presentazioni elettroniche della situazione e nel Vulpus, tecnicamente obsoleto, di uno scambio sicuro di semplici messaggi di testo. Gli utenti di Vulpus sono anche utenti del sistema di analisi integrata della situazione. Inoltre, entrambe le applicazioni devono essere basate sulla rete di dati sicura, che offre protezione anche in caso di interruzione di corrente e di cyberattacchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha incaricato il DDPS di proseguire la realizzazione di un sistema elettronico di analisi integrata della situazione nel quadro della sostituzione del sistema di messaggistica Vulpus e di includerlo nel messaggio concernente un credito d’impegno per la Rete nazionale di dati sicura. Il DDPS dovrà trasmettere al Consiglio federale il messaggio, comprese le informazioni dettagliate sul fabbisogno di risorse, entro la fine del 2018. Nei lavori, diretti dall’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP), saranno coinvolti organi federali e cantonali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Portavoce del DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="507">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5360" org-id="507">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologies / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5510" org-id="507">
        <name lang="de">Information / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="507">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5820" org-id="507">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure</name>
        <name lang="it">Infrastruttura</name>
        <name lang="en">infrastructure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
