<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71752" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-08-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sri Lanka und die Schweiz schliessen eine Migrationspartnerschaft</title>
      <lead>Bundesrätin Simonetta Sommaruga hat am 6. August 2018 in Colombo mit Seneviratne Bandara Nawinne, dem sri-lankischen Minister für Innere Angelegenheiten, ein Memorandum of Understanding (MoU) zum Aufbau einer Migrationspartnerschaft unterzeichnet. Die Schweiz und Sri Lanka bekräftigen damit ihre Absicht, die Zusammenarbeit zwischen den beiden Ländern weiter zu fördern und auszudehnen. Die Schweiz hat bereits fünf Migrationspartnerschaften mit anderen Staaten abgeschlossen. Das Abkommen mit Sri Lanka ist das erste mit einem asiatischen Land.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bundesrätin Sommaruga sagte nach der Unterzeichnung, die Schweiz wolle Sri Lanka auf seinem Weg der demokratischen Reform noch stärker unterstützen als in den letzten Jahren, denn Sri Lanka sei noch nicht am Ziel. Die Migrationspartnerschaft bilde einen Rahmen für dieses verstärkte Engagement mit dem Ziel, den Versöhnungsprozess voranzubringen, die Menschenrechte zu stärken, für die jungen Menschen in Sri Lanka dank Berufsbildung bessere Perspektiven zu schaffen und die sichere Arbeitsmigration in der Region zu fördern. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ausdruck eines ganzheitlichen Ansatzes &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Der Aufbau einer Migrationspartnerschaft war ein Ziel der Migrationsaussenpolitik des Bundes für 2018. Der Bundesrat verabschiedete den Bericht im April 2018, die zuständigen Kommissionen des Parlaments nahmen ihn zur Kenntnis. Die Unterzeichnung des Memorandums genehmigte der Bundesrat im Juni 2018. Es schafft einen Rahmen für die Partnerschaft, aber keine neuen Rechtsansprüche und -pflichten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz pflegt in der Migrationsaussenpolitik seit einigen Jahren einen ganzheitlichen Ansatz, bezieht also konsequent Migration, Entwicklung und weitere Aspekte aus allen Politik-Bereichen ein. Migrationspartnerschaften, von denen die Schweiz bereits im Jahr 2009 die ersten abgeschlossen hat, und zwar mit Bosnien und Herzegowina sowie Serbien, folgen alle diesem Ansatz.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Rückkehrfragen bereits früher geregelt &lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die bereits bestehende und gut funktionierende Zusammenarbeit mit Sri Lanka bei der Rückkehr von sri-lankischen Staatsangehörigen wird auf der Grundlage des 2016 abgeschlossenen Migrationsabkommens fortgesetzt. Dieses hat sich bewährt. Fragen der Rückkehr stehen deshalb auch nicht im Zentrum der neuen Migrationspartnerschaft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch ändert sich aufgrund des am Montag unterzeichneten MoU die Praxis des Staatsekretariats für Migration (SEM) bei seinen Entscheiden nicht. Das SEM trägt bei der Prüfung jedes einzelnen Asylgesuchs der aktuellen Lage in Sri Lanka und den dort nach wie vor bestehenden Defiziten im Bereich der Menschenrechte Rechnung. Namentlich trägt das Migrationsabkommen von 2016 dazu bei, dass Rückkehrende menschenrechtskonform behandelt werden.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Austausch mit Regierung, Opposition und Zivilgesellschaft &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Auf ihrer Arbeitsreise durch Sri Lanka, die noch bis Mittwoch dauert, wird Bundesrätin Sommaruga von einer gemischten Delegation des EJPD und des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) begleitet. Am Montag traf sie sich mit Präsident Maithripala Sirisena, Premierminister Ranil Wickremesinghe und Justizministerin Thalatha Atukorale zu Gesprächen über die bilateralen Beziehungen der beiden Länder, den Versöhnungsprozess nach dem fast 30 Jahre dauernden Bürgerkrieg und über die Verfassungsreform. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Montag wird die Bundesrätin auch noch mit der Vorsitzenden der staatlichen Menschenrechtskommission treffen. Die Schweiz unterstützt diese unabhängige Kommission mit Unterbrüchen seit 2003. Des Weiteren wird sich Sommaruga mit dem Vorsitzenden des Büros für Vermisste austauschen. Das Büro für Vermisste spielt eine wichtige Rolle im Bereich der Vergangenheitsbewältigung und pflegt enge Kontakte zur Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Sommaruga traf sich zudem mit Vertreterinnen und Vertretern verschiedener Organisationen der Zivilgesellschaft, die sich mit der Migrationssituation in Sri Lanka befassen. Sie hatte dabei die Gelegenheit, sich mit Mitarbeitenden von Helvetas, des UNO-Hochkommissariats für Flüchtlinge (UNHCR), der Internationalen Organisation für Migration (IOM) und Internationalen Arbeitsorganisation (ILO) auszutauschen, die vor Ort unter anderem auch die von der Schweiz finanzierten Projekte und Programme umsetzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für morgen Dienstag ist im Weiteren ein Treffen mit dem Parteiführer der Tamil National Alliance (TNA), Rajavarothiam Sampanthan, geplant. Die TNA ist die wählerstärkste politische Partei der tamilischen Minderheit in Sri Lanka. Bundesrätin Sommaruga wird sich mit Rajavarothiam Sampanthan unter anderem über die Situation der tamilischen Bevölkerung austauschen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Besuch von Projekten und Programmen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Im Osten des Landes wird sich die Bundesrätin ein Bild machen von den Projekten und Programmen, welche die Schweiz seit einigen Jahren unterstützt. Dazu gehört das Berufsbildungsprojekt in Kinniya, das eine bedarfsorientierte Aus- und Weiterbildung vorsieht, u.a. in den Bereichen Bauwesen, Auto-Mechanik, Elektroinstallation und Schneiderei. Die Beschäftigungsmöglichkeiten für junge Leute sowie deren Zukunftsperspektiven sollen dadurch verbessert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Batticaloa wird Bundesrätin Sommaruga ein Informationszentrum für sri-lankische Arbeitsmigranten besuchen und sich mit ihnen über ihre Erfahrungen austauschen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mehrere Hunderttausend Menschen aus Sri Lanka migrieren jährlich in die Golfstaaten und in asiatische Länder, um dort zu arbeiten. Sie nehmen eine Arbeit im Ausland an, um der Armut zu entkommen und um ihre Chancen auf Einkommen, Gesundheit und Bildung für sich und ihre Familie zu verbessern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen des Projekts, das die Schweiz unterstützt, werden Arbeiterinnen und Arbeiter über ihre Rechte informiert und beraten. Das Projekt trägt auf diese Weise dazu bei, die Arbeitsmigration fair und sicher zu machen, was diesen Menschen und ihren Angehörigen dabei hilft, eine Perspektive für ein Leben in ihrer Heimat respektive in ihrer Region zu finden. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Weitere Informationen in einem Web-Dossier &lt;/h3&gt;&lt;p&gt; Weitere Informationen zu den Beziehungen Schweiz-Sri Lanka sowie zu den Unterschieden zwischen Rückkehrabkommen, Migrationsabkommen und Migrationspartnerschaften finden Sie in einem Web-Dossier. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst GS-EJPD, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="180032">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2018/2018-08-06.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="180033">
        <title>Web-Dossier</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2018/2018-08-05.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse et le Sri Lanka concluent un partenariat migratoire</title>
      <lead>La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga et le ministre de l’intérieur du Sri Lanka Seneviratne Bandara Navinne ont signé, le 6 août 2018 à Colombo, un protocole d’entente en vue de la mise en place d’un partenariat migratoire. La Suisse et le Sri Lanka confirment ainsi leur volonté de continuer à encourager et à étendre la collaboration entre les deux pays. La Suisse a déjà conclu cinq partenariats migratoires avec d’autres États. L’accord avec le Sri Lanka est le premier avec un pays d’Asie.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Après la signature, la conseillère fédérale a indiqué que la Suisse souhaitait soutenir le Sri Lanka sur le chemin des réformes démocratiques encore davantage qu'elle ne l'a fait ces dernières années, car le Sri Lanka n'a pas encore atteint son but. Le partenariat migratoire constituera un cadre pour cet engagement renforcé. Il s'agit de faire avancer le processus de réconciliation, de renforcer les droits de l'homme, d'améliorer les perspectives des jeunes Sri-Lankais grâce à la formation professionnelle et de favoriser une migration de travail sûre dans la région.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Expression d'une approche globale&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La mise en place d'un partenariat migratoire avec le Sri Lanka est l'un des objectifs du Conseil fédéral pour sa politique migratoire étrangère en 2018. Le Conseil fédéral a adopté le rapport en avril 2018 et les commissions parlementaires compétentes en ont pris acte. Le Conseil fédéral a approuvé la signature du protocole d'entente en juin 2018. Ce protocole crée les conditions pour le partenariat, mais ne fonde pas de nouveaux droits ou obligations juridiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans sa politique migratoire extérieure, la Suisse poursuit depuis quelques années une approche globale, qui inclut systématiquement les migrations, le développement et d'autres aspects de tout le spectre politique. Les partenariats migratoires, dont les premiers ont été passés par la Suisse en 2009 déjà, avec la Bosnie et Herzégovine et la Serbie, suivent tous cette approche.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Les questions concernant les retours déjà réglées&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La collaboration avec le Sri Lanka concernant le retour de ressortissants sri-lankais, qui fonctionne bien, se poursuivra sur la base de l'accord migratoire conclu en 2016. Les questions concernant les retours ne sont dès lors pas au centre du nouveau partenariat migratoire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le protocole d'entente signé lundi ne changera rien non plus à la pratique du Secrétariat d'État aux migrations (SEM) pour les décisions qu'il rend. Le SEM continuera d'examiner chaque cas individuellement, en tenant compte de la situation actuelle au Sri Lanka et des insuffisances qui persistent en matière de droits de l'homme. Un des objectifs de l'accord migratoire conclu en 2016 est de contribuer à ce que les personnes qui rentrent au pays bénéficient d'un traitement respectueux des droits de l'homme.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Échanges avec le gouvernement, l'opposition et la société civile&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dans son voyage de travail au Sri Lanka, qui se poursuit encore jusqu'à mercredi, Simonetta Sommaruga est accompagnée par une délégation mixte du DFJP et du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). Lundi, la conseillère fédérale a rencontré le président Maithripala Sirisena, le premier ministre Ranil Wickremesinghe et la ministre de la justice Thalatha Atukorale. Les discussions ont porté sur les relations bilatérales entre la Suisse et le Sri Lanka, sur le processus de réconciliation après quasiment 30 ans de guerre civile et sur la réforme constitutionnelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La conseillère fédérale rencontre également ce lundi la présidente de la Commission d'État pour les droits de l'homme. La Suisse soutient cette commission indépendante, avec des interruptions, depuis 2003. Des échanges sont aussi prévus avec des représentants du Bureau des personnes disparues. La Suisse entretient des contacts étroits avec cet organisme, qui joue un rôle important dans le travail de mémoire sur le passé.&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cheffe du DFJP s'est aussi entretenue avec des représentants de diverses organisations de la société civile s'occupant de la situation migratoire au Sri Lanka. Elle a eu l'occasion d'échanger avec des employés d'Helvetas, du Haut-Commissariat des Nations Unies pour les réfugiés (HCR), de l'Organisation internationale pour les migrations (OIM) et de l'Organisation internationale du travail (OIT). Ces organisations sont chargées, entre autres tâches, de mettre en œuvre sur place des projets et des programmes financés par la Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Demain mardi, Madame Sommaruga rencontrera Rajavarothiam Sampanthan, président de la &lt;i&gt;Tamil National Alliance&lt;/i&gt; (TNA), le principal parti tamoul. Les besoins de la minorité tamoule notamment seront au cœur des discussions avec le chef de file de l'opposition.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Visite de projets et de programmes&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dans l'est du pays, la conseillère fédérale ira se faire une idée plus concrète de projets et de programmes que la Suisse soutient depuis quelques années. Il s'agit notamment d'un projet à Kinniya, avec des formations et des perfectionnements professionnels orientés vers les besoins dans différentes branches, comme la construction, la mécanique automobile, les installations électriques et la couture. Ces formations permettront aux jeunes qui les suivent de trouver plus facilement un emploi et d'améliorer leurs perspectives.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À Batticaloa, la conseillère fédérale visitera un centre d'information pour travailleurs sri-lankais migrants et pourra discuter avec des bénéficiaires des prestations du centre de leurs expériences.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Plusieurs centaines de milliers de ressortissants du Sri Lanka partent chaque année travailler dans les pays du Golfe ou dans d'autres pays d'Asie, pour échapper à la pauvreté et améliorer leur situation et celle de leur famille en termes de revenus, de santé et de formation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet soutenu par la Suisse vise à informer les travailleurs migrants de leurs droits et à leur fournir des conseils. Il contribue à renforcer la sécurité et la protection dans la migration de travail et aide ces personnes et leurs proches à trouver des perspectives dans leur pays ou leur région d'origine.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Dossier web&lt;/h3&gt;&lt;p&gt; De plus amples informations sur les relations entre la Suisse et le Sri Lanka, ainsi que sur les différences entre un accord de réadmission, un accord migratoire et un partenariat migratoire sont disponibles dans un dossier web. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d’information SG DFJP, +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="180034">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2018/2018-08-06.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="180035">
        <title>Dossier web</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2018/2018-08-05.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Partenariato migratorio tra Svizzera e Sri Lanka</title>
      <lead>Il 6 agosto 2018 la consigliera federale Simonetta Sommaruga e il ministro degli affari interni srilankese Seneviratne Bandara Nawinne hanno firmato a Colombo una dichiarazione d’intenti per istituire un partenariato migratorio. La Svizzera e lo Sri Lanka ribadiscono quindi la loro intenzione di incoraggiare e intensificare la cooperazione tra i due Paesi. La Svizzera ha già stipulato cinque partenariati migratori con altri Stati, quello con lo Sri Lanka è il primo con un Paese asiatico.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dopo la firma della dichiarazione, la consigliera federale Sommaruga ha dichiarato che la Svizzera intende appoggiare ancora maggiormente lo Sri Lanka sulla via della riforma democratica, poiché il traguardo non è ancora raggiunto. Ha aggiunto che il partenariato migratorio funge da base per questo rinnovato impegno. Gli obiettivi sono portare avanti il processo di riappacificazione, rafforzare i diritti dell'uomo, creare prospettive per i giovani grazie alla formazione professionale e favorire una migrazione per lavoro sicura.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Espressione di un approccio globale&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'istituzione di un partenariato migratorio figura tra gli obiettivi 2018 della politica migratoria estera della Confederazione. Il Consiglio federale ha adottato il rapporto nell'aprile 2018 e le competenti commissioni parlamentari ne hanno preso atto. Nel giugno 2018 l'Esecutivo ha approvato la firma della dichiarazione d'intenti, che funge da base per il partenariato senza tuttavia istituire nuovi diritti e doveri giuridici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella sua politica migratoria estera la Svizzera predilige, da qualche anno, un approccio globale, che tiene conto sistematicamente della migrazione, dello sviluppo e di altri aspetti legati a tutti i settori politici. Tale approccio è applicato a tutti i partenariati migratori; i primi datano del 2009 (Bosnia ed Erzegovina, Serbia).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Questioni inerenti al ritorno già regolamentate&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La cooperazione rodata per il ritorno dei richiedenti l'asilo srilankesi verrà portata avanti sulla base dell'accordo sulla migrazione del 2016, che ha dato buoni frutti. Per tale motivo il nuovo partenariato migratorio non si concentra sulle questioni inerenti al ritorno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La dichiarazione d'intenti firmata lunedì non cambia neppure la prassi decisionale della Segreteria di Stato della migrazione che, nell'esaminare ogni singola domanda d'asilo, continuerà a tenere conto della situazione concreta e delle carenze tuttora presenti nell'ambito dei diritti dell'uomo. L'accordo sulla migrazione contribuisce in particolare a garantire che i rimpatriati siano trattati nel rispetto dei diritti dell'uomo.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Contatti con il Governo, l'opposizione e la società civile &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nel suo viaggio di lavoro, che durerà fino a mercoledì, la consigliera federale Sommaruga è accompagnata da una delegazione mista comprendente collaboratori del Dipartimento federale di giustizia e polizia e del Dipartimento federale degli affari esteri. Lunedì ha incontrato il presidente Maithripala Sirisena, il primo ministro Ranil Wickremesinghe e il ministro di giustizia Thalatha Atukorale per parlare dei rapporti tra i due Paesi, del processo di riappacificazione dopo quasi 30 anni di guerra civile e della riforma costituzionale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso della giornata, la Consigliera federale incontra anche la presidente della commissione nazionale per i diritti umani, una commissione indipendente che la Svizzera sostiene in maniera discontinua dal 2003. Inoltre, Sommaruga incontrerà il direttore dell'Ufficio dei dispersi, che svolge un ruolo importante nell'elaborazione del passato e intrattiene stretti contatti con la Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Consigliera federale ha inoltre incontrato alcuni rappresentanti di varie organizzazioni della società civile che si occupano della situazione migratoria nello Sri Lanka. Ha avuto l'occasione di intrattenersi con alcuni collaboratori di Helvetas, dell'Alto commissariato dell'ONU per i rifugiati, dell'Organizzazione internazionale per le migrazioni e dell'Organizzazione internazionale del lavoro, che attuano in loco anche i progetti e i programmi finanziati dalla Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per martedì è previsto un incontro con Rajavarothiam Sampanthan, capo del partito Tamil National Alliance (TNA), il partito che tra quelli della minoranza tamil raccoglie più voti. Con Rajavarothiam Sampanthan la consigliera federale Sommaruga discuterà anche delle esigenze della popolazione tamil. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Visita a progetti e programmi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La Consigliera federale si farà inoltre un'idea dei progetti e programmi che la Svizzera sostiene da qualche anno nella parte orientale del Paese. Uno di questi è il progetto di formazione professionale di Kinniya, che propone corsi in funzione delle necessità in settori quali l'edilizia, la meccanica automobilistica, le installazioni elettroniche e la sartoria. Il progetto intende offrire ai giovani migliori opportunità lavorative e prospettive per il futuro. A Batticaloa la Consigliera federale visiterà un centro d'informazione per lavoratori migranti srilankesi con i quali parlerà delle loro esperienze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ogni anno varie centinaia di migliaia di Srilankesi emigrano negli Stati del Golfo e in Paesi asiatici, per trovare lavoro. Accettano un lavoro all'estero per sfuggire alla povertà e trovare migliori possibilità di guadagno, salute e istruzione per se stessi e le loro famiglie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito del progetto sostenuto dalla Svizzera, i lavoratori vengono informati dei loro diritti e ricevono consulenza. In tal modo il progetto contribuisce a rendere sicura ed equa la migrazione per lavoro e offre ai migranti e ai loro congiunti una prospettiva di vita nella loro patria o regione. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ulteriori informazioni in Internet &lt;/h3&gt;&lt;p&gt; Ulteriori informazioni sulle relazioni tra la Svizzera e lo Sri Lanka, come pure sulle differenze tra accordo di riammissione, accordo migratorio e partenariato migratorio figurano in Internet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d’informazione DFGP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="180036">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2018/2018-08-06.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="180037">
        <title>Dossier web</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2018/2018-08-05.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland and Sri Lanka establish a migration partnership</title>
      <lead>On 6 August, Federal Councillor Simonetta Sommaruga signed a Memorandum of Understanding (MoU) in Colombo with Sri Lankan Interior Minister Seneviratne Bandara Nawinne with a view to establishing a migration partnership. By signing this MoU, Switzerland and Sri Lanka are reaffirming their intention to continue to facilitate and expand cooperation between the two countries. Switzerland has already established migration partnerships with five other countries. The agreement with Sri Lanka is the first concluded with an Asian country.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;After signing the MoU, Federal Councillor Simonetta Sommaruga stated that Switzerland intended to increase the support it gives to Sri Lanka in its efforts to achieve democratic reform, as Sri Lanka still had some way to go. She added that the migration partnership provided a framework for increased involvement with the aim of advancing the reconciliation process, strengthening human rights, creating better prospects for young people in Sri Lanka through vocational training, and promoting safe labour migration in the region.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;A comprehensive approach&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;The establishment of a migration partnership was an objective of the federal government's foreign policy on migration for 2018. The report was adopted by the Federal Council in April, and subsequently acknowledged by the relevant parliamentary committees. The Federal Council approved the signing of the memorandum in June. The MoU provides a framework for partnership, but does not establish any new legal rights or obligations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In recent years Switzerland has pursued a comprehensive approach in its foreign policy on migration, consistently incorporating migration, development and other aspects from all policy areas. This approach is followed for all of Switzerland's migration partnerships, the first of which were established with Bosnia-Herzegovina and Serbia in 2009.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Return issues already resolved&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;With regard to the return of Sri Lankan nationals, Switzerland will continue to pursue its existing close cooperation with Sri Lanka based on the migration agreement of 2016, which has proven successful. Return issues are therefore not a key consideration in the new migration partnership.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The MoU signed on Monday also has no influence on the decision-making practices of the State Secretariat for Migration (SEM) either. In its routine assessment of individual asylum applications, SEM will continue to take into account the current situation and the persistent shortcomings in Sri Lanka with respect to human rights. Indeed, the 2016 migration agreement helps to ensure that returnees are treated in a manner consistent with human rights.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Exchange with government, opposition and civil society&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Federal Councillor Simonetta Sommaruga is being accompanied on her working visit to Sri Lanka, which will last until Wednesday, by a mixed delegation of representatives from the FDJP and the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA). On Monday she held talks with Sri Lankan President Maithripala Sirisena, Prime Minister Ranil Wickremesinghe and Justice Minister Thalatha Atukorale on bilateral relations, the reconciliation process following almost 30 years of civil war, and constitutional reform.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ms Sommaruga went on to meet with the chair of the National Human Rights Commission. Switzerland has supported this independent commission, with some interruptions, since 2003. She also met with the chair of the Office for Missing Persons. The Office for Missing Persons plays a key role in coming to terms with the past and fosters close contacts with Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Federal Councillor Sommaruga also met with representatives from various civil society organisations that deal with the migration situation in Sri Lanka and had an opportunity to speak with staff from Helvetas, the United Nations High Commission for Refugees (UNHCR) and the International Organization for Migration (IOM), which run Swiss-funded projects and programmes on the ground.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On Tuesday a meeting is due to take place with the leader of the Tamil National Alliance (TNA), Rajavarothiam Sampanthan, during which the two are expected to discuss the needs of the Tamil population. The TNA is the strongest political party of the Tamil minority in Sri Lanka.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Visit to projects and programmes&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In the east of the country, Ms Sommaruga will take a look at the projects and programmes that Switzerland has been supporting for a number of years. These include the vocational training project in Kinniya involving needs-based education and training in fields such as construction, mechanics, electrical installation and tailoring/dressmaking, with a view to improving employment opportunities and prospects for young people.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Batticaloa Ms Sommaruga will visit an information centre for Sri Lankan migrant workers and talk to them about their experiences.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Several hundred thousand people from Sri Lanka migrate to the Gulf States and to Asian countries every year for work. They take on jobs abroad in order to escape poverty and to improve their chances of an income, health and education for themselves and their families. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;As part of the project, which Switzerland supports, workers are informed of their rights and given advice. In that way, the project helps to make labour migration fairer and safer, which gives these people and their dependents prospects for a better life in their home country and region.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Online dossier with more details&lt;/h3&gt;&lt;p&gt; For more information on relations between Switzerland and Sri Lanka and on the differences between a return agreement, a migration agreement and a migration partnership, please refer to the corresponding online dossier. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDJP Information Service, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="180038">
        <title>Go to the Web site of the FDJP for documents pertinent to this media release</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/en/home/aktuell/news/2018/2018-08-06.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="180039">
        <title>Online dossier</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/en/home/aktuell/news/2018/2018-08-05.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
