<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71833" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-08-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hochrechnung 2018: Mehreinnahmen und Budgetdisziplin erhöhen Überschuss</title>
      <lead>Für 2018 rechnet der Bund mit einem Überschuss von 2,3 Milliarden Franken. Budgetiert waren 0,3 Milliarden. Die Verbesserung widerspiegelt den wirtschaftlichen Aufschwung, der zu höheren Steuereinnahmen führt. Die aktuell hohen Einnahmen aus der Verrechnungssteuer sind allerdings mit Unsicherheiten verbunden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat wurde an seiner Sitzung vom 15. August 2018 über die aktuelle Hochrechnung informiert. Basierend auf den Zahlen bis Ende Juni rechnet der Bund für 2018 mit einem Finanzierungsergebnis von 2,3 Milliarden Franken. Budgetiert war ein Überschuss von 0,3 Milliarden. Das bei dieser Hochrechnung resultierende bessere Ergebnis ergibt sich einerseits aus 1,9 Prozent höheren Einnahmen als budgetiert (+1,3 Mrd.), und andererseits aus 1 Prozent tieferen Ausgaben als vorgesehen (-0,7 Mrd.). Die Hochrechnung stellt eine Schätzung dar und ist entsprechend vorsichtig zu interpretieren.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Höhere Verrechnungssteuer und direkte Bundessteuer&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der Grossteil der Mehreinnahmen von 1,3 Milliarden ist auf die Verrechnungssteuer und die direkte Bundessteuer (je +0,5 Mrd.) sowie auf die Mehrwertsteuer (+0,2 Mrd.) zurückzuführen. Die Mehreinnahmen widerspiegeln den wirtschaftlichen Aufschwung, der Mitte 2017 eingesetzt hat. So dürfte das für die Einnahmenentwicklung wichtige nominale Bruttoinlandprodukt (BIP) im Jahr 2018 um 3,0 Prozent statt wie budgetiert um 2,3 Prozent wachsen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Saldo der Verrechnungssteuer war per Ende Juni etwa ähnlich hoch wie im Vorjahr zu diesem Zeitpunkt. Ein ähnlich hohes Jahresergebnis wie im Vorjahr (8,2 Mrd.) kann deshalb nicht ausgeschlossen werden. Bis Ende Jahr können sich aber noch grössere Veränderungen ergeben, da die Rückerstattungsanträge vor allem im zweiten Halbjahr eintreffen. Umgekehrt kann die US-Steuerreform zu einmaligen Einnahmenspitzen führen. Für die Verrechnungssteuer wird keine Hochrechnung erstellt, weil dafür eine stabile Grundlage fehlt. Deshalb wird die mit dem Ergebnis 2017 aktualisierte Modellschätzung verwendet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der direkten Bundessteuer liegen die Einnahmen bis Ende Juni um 4,6 Prozent über dem Vorjahr. Höhere Einnahmen werden sowohl bei den Vorauszahlungen 2018 als auch bei den Einnahmen aus dem Hauptfälligkeitsjahr 2017 und aus früheren Perioden verzeichnet. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Gute Budgetdisziplin &lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Bei den Ausgaben wird ein Mehrbedarf von 0,6 Milliarden aus Nachträgen und Kreditüberschreitungen erwartet. Dieser Mehrbedarf wird durch die Kreditunterschreitungen von 1,3 Milliarden mehr als aufgefangen. Per Saldo liegen die ordentlichen Ausgaben um 0,7 Milliarden unter dem Voranschlag.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Nachträge dürften 0,4 Prozent der Voranschlagskredite erreichen (+250 Mio.). Die Kreditüberschreitungen werden auf 0,4 Milliarden geschätzt. Sie entfallen vor allem auf einnahmeabhängige Ausgaben (+217 Mio.), d.h. die Einnahmenanteile der Kantone und der AHV sowie den Bundesbeitrag an die IV, der vom MWST-Wachstum abhängig ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kreditunterschreitungen auf der anderen Seite dürften sich auf 1,3 Milliarden oder 1,8 Prozent der budgetierten Ausgaben belaufen. Sie liegen somit deutlich unter dem Durchschnitt der letzten zehn Jahre (3,4 %). Die grössten bereits bekannten Kreditreste ergeben sich aus der tieferen Anzahl Asylanträge bei der Sozialhilfe für Asylsuchende &lt;br /&gt; (-79 Mio.) und den Betriebsausgaben für Bundesasylzentren (-54 Mio.). Die Budgetunterschreitungen verteilen sich auf die gesamte Bundesverwaltung und zeigen, dass die Ämter ihre Budgets diszipliniert umsetzen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Information des Parlaments&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das Parlamentsgesetz sieht vor, dass der Bundesrat per 30. Juni und 30. September Hochrechnungen über das voraussichtliche Jahresergebnis erstellt und das Parlament darüber orientiert. Die Informationsnotiz an die Finanzkommissionen ist im Anhang verfügbar.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Philipp Rohr, Verantwortlicher Kommunikation, Eidgenössische Finanzverwaltung EFV Tel. +41 58 465 16 06, philipp.rohr@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="180236">
        <title>Fiskaleinnahmen des Bundes bis Ende Juni 2018</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53242.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="180239">
        <title>Informationsnotiz an die Finanzkommissionen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>164</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53245.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Extrapolation de juin 2018: excédent en hausse grâce aux recettes supplémentaires et à la discipline budgétaire</title>
      <lead>La Confédération s’attend à un excédent de 2,3 milliards de francs pour l’exercice 2018, alors qu’un montant de 0,3 milliard était budgété. Cette amélioration reflète l’essor de l’économie, qui est à l’origine de la croissance des rentrées fiscales. Toutefois, de grandes incertitudes persistent quant au niveau élevé des recettes issues de l’impôt anticipé.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lors de sa séance du 15 août 2018, le Conseil fédéral a été informé des résultats de l’extrapolation la plus récente. Sur la base des chiffres disponibles fin juin, la Confédération s’attend à un solde de financement de 2,3 milliards de francs pour l’exercice 2018, alors qu’elle prévoyait un excédent s’élevant à 0,3 milliard au budget 2018. L’amélioration par rapport aux prévisions budgétaires indiquée par l’extrapolation est imputable, d’une part, à l’augmentation des recettes (+ 1,3 milliard, soit + 1,9 %) et, d’autre part, à la diminution des dépenses (- 0,7 milliard, soit - 1,0 %). L’extrapolation constituant une estimation, il convient de l’analyser avec circonspection.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Produits de l’impôt anticipé et de l’impôt fédéral direct supérieurs aux attentes&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Les recettes supplémentaires de 1,3 milliard de francs découlent, en majeure partie, de l’impôt anticipé (+ 0,5 milliard) et de l’impôt fédéral direct (+ 0,5 milliard), ainsi que de la taxe sur la valeur ajoutée (+ 0,2 milliard). Cette progression est le reflet de la bonne situation économique qui prévaut depuis le deuxième semestre 2017. Jouant un rôle important dans l’évolution des recettes, le produit intérieur brut (PIB) nominal devrait croître de 3,0 % en 2018, alors que le budget prévoyait une croissance de 2,3 %.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À fin juin, les revenus au titre de l’impôt anticipé atteignaient un niveau comparable à celui de la même période de l’année précédente. Il n’est pas impossible que le résultat de l’exercice atteigne un montant semblable à celui qui a été enregistré en 2017 (8,2 milliards). Toutefois, il pourrait encore subir d’importantes variations, les demandes de remboursement étant généralement déposées au cours du deuxième semestre. En revanche, la réforme fiscale aux États-Unis pourrait générer des pics uniques de recettes. En l’absence d’une base de calcul fiable, aucune extrapolation n’est établie pour l’impôt anticipé. C’est pourquoi on recourt à une estimation établie sur la base d’un modèle actualisé en fonction des résultats du compte 2017. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne le produit de l’impôt fédéral direct, les recettes enregistrées à fin juin sont supérieures de 4,6 % au montant correspondant de l’année précédente. La hausse concerne tant les versements anticipés pour 2018 que les recettes de l’année d’échéance principale (2017) et les rentrées portant sur des exercices précédents.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Discipline budgétaire bien respectée&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;S’agissant des dépenses, on table sur des besoins additionnels de 0,6 milliard liés aux suppléments et aux dépassements de crédits, qui seront compensés par des soldes de crédits de 1,3 milliard de francs. Au final, les dépenses ordinaires sont donc inférieures de 0,7 milliard au montant inscrit au budget.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux suppléments devraient représenter 0,4 % des crédits budgétaires (+ 250 millions). Les dépassements de crédits sont estimés à 0,4 milliard. Il s’agit en particulier des dépenses liées aux recettes (+ 217 millions), à savoir les parts des cantons et de l’AVS aux recettes, et de la contribution fédérale à l’AI liée à l’évolution de la TVA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quant aux soldes de crédits, ils devraient se monter à 1,3 milliard, soit 1,8 %, des dépenses budgétisées. Leur montant est donc nettement inférieur à la moyenne des dix dernières années (3,4 %). Parmi les soldes de crédits d’ores et déjà connus, les plus importants concernent l’aide sociale fournie aux demandeurs d’asile (- 79 millions), en raison de la diminution du nombre de nouvelles demandes, et les dépenses d’exploitation relatives aux centres fédéraux pour demandeurs d’asile (- 54 millions). Les autres soldes de crédits se répartissent sur l’ensemble de l’administration fédérale. Les offices appliquent donc consciencieusement la discipline budgétaire.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Information du Parlement&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En vertu de la loi sur le Parlement, le Conseil fédéral fait établir chaque année, au 30 juin et au 30 septembre, une extrapolation sur le résultat prévisible de l’exercice en cours et en informe le Parlement. La note d’information rédigée à l’intention des Commissions des finances est disponible en annexe.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Philipp Rohr, responsable de la communication, Administration fédérale des finances AFF n° tél. +41 58 465 16 06, philipp.rohr@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="180237">
        <title>Recettes fiscales de la Confédération jusqu’à la fin du mois de juin 2018</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>74</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53243.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="180240">
        <title>Note d’information à l’intention des Commissions des finances</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>219</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53246.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Proiezione per il 2018: aumento dell’eccedenza grazie a maggiori entrate e alla disciplina budgetaria</title>
      <lead>Per il 2018 la Confederazione si attende un’eccedenza di 2,3 miliardi di franchi, a fronte dei 0,3 miliardi preventivati. Questo miglioramento è determinato dalla ripresa economica, che genera maggiori entrate fiscali. Le entrate dell’imposta preventiva, attualmente elevate, potrebbero però subire variazioni. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nella sua seduta del 15 agosto 2018 il Consiglio federale è stato informato sulla proiezione attuale. Secondo le cifre disponibili a fine giugno, per il 2018 la Confederazione si attende un risultato dei finanziamenti di 2,3 miliardi di franchi, a fronte di un’eccedenza preventivata di 0,3 miliardi. Il risultato migliore di questa proiezione è riconducibile, d’un canto, a un aumento delle entrate dell’1,9 per cento rispetto a quanto preventivato (+1,3 mia.) e, d’altro canto, a uscite più basse del previsto (-1,0 % ovvero -0,7 mia.). La proiezione costituisce una stima e va pertanto interpretata con cautela. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Maggiori entrate dell’imposta preventiva e dell’imposta federale diretta&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Gran parte delle maggiori entrate di 1,3 miliardi provengono dall’imposta preventiva e dall’imposta federale diretta (+0,5 mia. ciascuna) nonché dall’imposta sul valore aggiunto (+0,2 mia.). Questo incremento delle entrate è determinato dalla ripresa economica che ha avuto inizio a metà 2017. Nel 2018 il PIL nominale, determinante per l’evoluzione delle entrate, dovrebbe pertanto aumentare del 3,0 per cento anziché del preventivato 2,3 per cento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A fine giugno il saldo dell’imposta preventiva è stato quasi equiparabile al saldo dell’anno precedente registrato nello stesso periodo. Non è quindi da escludere che il risultato annuo sia simile a quello dell’anno precedente (8,2 mia.). Entro fine anno, però, possono ancora verificarsi grandi cambiamenti, dal momento che le istanze di rimborso vengono presentate soprattutto nel secondo semestre. Viceversa, la riforma fiscale statunitense può comportare un aumento una tantum delle entrate. Per l’imposta preventiva non vengono effettuate proiezioni perché manca una base di calcolo solida. Per questa ragione si ricorre al modello di stima aggiornato in base al risultato del 2017. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sino a fine giugno le entrate dell’imposta federale diretta sono superiori del 4,6 per cento a quelle dell’anno precedente. Si registrano entrate più elevate per i pagamenti anticipati del 2018, per i pagamenti riguardanti l’anno generale di scadenza 2017 e per quelli relativi a periodi fiscali precedenti. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Buona disciplina budgetaria&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Sul fronte delle uscite si prevede un maggiore fabbisogno di 0,6 miliardi per aggiunte e sorpassi di credito, ampiamente compensato da residui di credito di 1,3 miliardi. A saldo le uscite ordinarie sono di 0,7 miliardi al di sotto dei valori preventivati. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le due aggiunte dovrebbero ammontare allo 0,4 per cento dei crediti a preventivo (+250 mio.). I sorpassi di credito sono stimati a 0,4 miliardi e riguardano soprattutto le uscite che dipendono dalle entrate (+217 mio.), ovvero le quote sulle entrate spettanti ai Cantoni e all’AVS nonché il contributo federale all’AI stabilito in funzione della crescita dell’IVA. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I residui di credito, per contro, dovrebbero ammontare a 1,3 miliardi – ovvero all’1,8 per cento delle uscite preventivate – attestandosi quindi nettamente al di sotto della media degli ultimi dieci anni (3,4 %). I principali residui di credito già noti risultano dal basso numero di domande d’asilo nel settore dell’aiuto sociale per i richiedenti l’asilo (-79 mio.) e dalle minori uscite per l’esercizio dei centri federali per richiedenti l’asilo (-54 mio.). I residui di credito si ripartiscono sull’intera Amministrazione federale e dimostrano quindi che gli uffici rispettano i loro preventivi applicando una buona disciplina budgetaria. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Comunicazione al Parlamento&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In virtù della legge sul Parlamento, il Consiglio federale fa allestire entro il 30 giugno e il 30 settembre di ogni anno un calcolo approssimativo del risultato prevedibile dell’esercizio e ne riferisce al Parlamento. La nota informativa per le Commissioni delle finanze è disponibile in allegato.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Philipp Rohr, responsabile della Comunicazione Amministrazione federale delle finanze AFF Tel. +41 58 465 16 06, philipp.rohr@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="180238">
        <title>Entrate fiscali della Confederazione sino a fine giugno 2018</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>71</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53244.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="180240">
        <title>Note d’information à l’intention des Commissions des finances</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>219</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53246.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="110" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzen von Bund, Kantonen und Gemeinden</name>
        <name lang="fr">Finances de la Confédération / cantons / communes</name>
        <name lang="it">Finanze di Confederazione, Cantoni e Comuni</name>
        <name lang="en">Finances of the Confederation / cantons / communes</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
