<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71904" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Adaption literarischer Werke für den Film als Thema der nächsten Rencontres de Coproduction Francophone</title>
      <lead>Die 15. Rencontres de Coproduction Francophone finden in der Schweiz statt. Am Rand des Festivals Livres sur les Quais in Morges befassen sie sich in diesem Jahr mit der Adaption literarischer Werke für den Film. Es werden Filmschaffende und Förderinstitutionen aus Kanada, Belgien, Frankreich, Luxemburg und der Schweiz erwartet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Rencontres de Coproduction Francophone (RCF) werden jährlich organisiert, um Koproduktion und Vertrieb von langen Spielfilmen unter Filmschaffenden aus dem französischsprachigen Raum anzuregen und zu unterstützen. Im Zentrum der diesjährigen Ausgabe wird die Adaption literarischer Werke für den Film stehen. Kann die Übertragung eines Romans auf den Film dem Originalwerk oder dem daraus entstandenen Spielfilm zu besserer Sichtbarkeit verhelfen? Wie kann das Auswertungspotential genutzt werden? Fallstudien mit erfahrenen Autoren wie David Foenkinos oder dem Regisseur und Schriftsteller Samuel Benchetrit, Diskussionen über die Bedeutung der Adaption in französischsprachigen Koproduktionen sowie Vorführungen filmischer Romanadaptionen mit Gesprächsrunden werden eine Auseinandersetzung mit diesen Fragen ermöglichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die 15. Ausgabe der Rencontres de Coproduction Francophone findet vom 29. August bis zum 2. September in Morges am Rand des Festivals Livre sur les Quais statt, dessen Veranstaltungen vom 31. August bis zum 2. September öffentlich sind. Das Treffen wird in diesem Jahr durch das Bundesamt für Kultur in Zusammenarbeit mit der Stiftung Weiterbildung Film und Audiovision FOCAL organisiert. 2019 werden die Rencontres de Coproduction Francophone in Luxemburg stattfinden und sich mit der Filmmusik befassen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Programm der öffentlichen Gesprächsrunden, Fallstudien und Filmvorführungen der Rencontres de Coproduction Francophone: http://www.lelivresurlesquais.ch/les-grands-debats-du-livre-sur-les-quais/ &lt;/p&gt;&lt;p&gt;15. Rencontres de Coproduction Francophone: https://focal.ch/fr/RCF2018 &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, Leiterin Kommunikation Bundesamt für Kultur, 058 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’adaptation littéraire au cinéma, thème des Rencontres de Coproduction Francophone</title>
      <lead>La Suisse accueille les 15èmes Rencontres de Coproduction Francophone, qui traiteront cette année en marge du festival Livre sur les Quais à Morges de l’adaptation au cinéma d’œuvres littéraires. Cette édition réunira des professionnel(le)s du cinéma ainsi que les institutions de soutien du Canada, de Belgique, de France, du Luxembourg et de Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les Rencontres de Coproduction Francophone (RCF) sont organisées chaque année pour stimuler et favoriser la coproduction et la diffusion de longs métrages de fiction entre professionnels de la Francophonie. Le thème central de cette édition sera l’adaptation cinématographique d’œuvres littéraires. La transposition d’un roman au cinéma peut-elle amener à une meilleure visibilité de l’œuvre originale, ou du film qui en découle? Quelles sont les opportunités à saisir en termes de potentiel d’exploitation ? Des études de cas avec des auteurs confirmés tels que le romancier David Foenkinos ou le réalisateur et romancier Samuel Benchetrit, des discussions sur l’importance de l’adaptation dans le cadre des coproductions francophones et des projections d’adaptations de romans au cinéma accompagnées de débats permettront d’aborder ces questions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La 15ème édition des Rencontres de Coproduction Francophone se déroulera du 29 août au 2 septembre à Morges, en marge du festival Livre sur les Quais ouvert au public du 31 août au 2 septembre. Organisées cette année en Suisse par l’Office fédéral de la culture avec le concours de la Fondation pour la formation continue pour le cinéma et l’audiovisuel FOCAL, les Rencontres de Coproduction Francophone auront lieu en 2019 au Luxembourg, sur le thème de la musique de film.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Programme des débats, études de cas et projections des Rencontres de Coproduction Francophone ouverts au public : http://www.lelivresurlesquais.ch/les-grands-debats-du-livre-sur-les-quais/ &lt;/p&gt; 15èmes Rencontres de Coproduction Francophone : https://focal.ch/fr/RCF2018</text>
      <contact>Anne Weibel, Responsable Communication, Office fédéral de la culture, 058 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontri di coproduzione francofona – dalla letteratura al cinema</title>
      <lead>La Svizzera accoglie la 15a edizione degli Incontri di coproduzione francofona dedicati quest’anno all’adattamento cinematografico di opere letterarie. Si svolgeranno a margine del festival Livre sur les Quais di Morges. Quest’edizione vede riuniti i professionisti cinematografici e le istituzioni di promozione belghe, canadesi, francesi, lussemburghesi e svizzere.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gli Incontri di coproduzione francofona sono organizzati a scadenza annuale per incentivare e favorire le coproduzioni e la diffusione di lungometraggi di fiction tra professionisti cinematografici francofoni. La presente edizione è dedicata all’adattamento cinematografico di opere letterarie. La trasposizione al cinema di un romanzo può portare a una migliore visibilità dell’opera originale o piuttosto del film che ne scaturisce? Quali sono le opportunità da cogliere in termini di potenziale di sfruttamento? I casi studio con autori affermati, come lo scrittore David Foenkinos o il regista e autore Samuel Benchetrit, dibattiti sull’importanza dell’adattamento nel quadro delle coproduzioni francofone e proiezioni commentate di film fondati su romanzi permetteranno di affrontare la questione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La 15a edizione degli Incontri di coproduzione francofoni si svolge a Morges dal 29 agosto al 2 settembre, a margine del festival Livre sur les Quais che sarà aperto al pubblico dal 31 agosto a 2 settembre. È organizzata dall’Ufficio federale della cultura in collaborazione con la Fondazione per la formazione continua per il cinema e l’audiovisivo FOCAL. La prossima edizione, dedicata alla musica da film, si svolgerà nel 2019 in Lussemburgo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Programma di dibattiti, casi studio e proiezioni degli Incontri di coproduzione francofoni aperti al pubblico: http://www.lelivresurlesquais.ch/les-grands-debats-du-livre-sur-les-quais/&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Incontri di coproduzione francofona: https://focal.ch/fr/RCF2018 &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Weibel, responsabile Comunicazione, Ufficio federale della cultura, tel. 058 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
