<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71973" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-08-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue SRG-Konzession: Mehr Service public</title>
      <lead>Der Bundesrat hat der SRG am 29. August 2018 eine neue Konzession erteilt. Diese tritt am 1. Januar 2019 in Kraft und gilt bis zum 31. Dezember 2022. Sie setzt kurzfristige Massnahmen zur Stärkung des nationalen Service public um, insbesondere in Bezug auf Integration, Qualität und Rechenschaftspflichten der SRG. Zudem erfüllt sie politische Vorstösse, welche noch auf der Grundlage des Bundesgesetzes über Radio und Fernsehen (RTVG) realisiert werden können. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In seinem Bericht zum Service public im Medienbereich vom 17. Juni 2016 hatte der Bundesrat dargelegt, dass die rasanten Veränderungen der technologischen Rahmenbedingungen und der Nutzungsgewohnheiten eine Anpassung des Service public im Medienbereich erfordern. Diese Anpassung soll in zwei Phasen erfolgen: Mit der neuen SRG-Konzession will der Bundesrat kurzfristig ab 2019 das Leistungsprofil der SRG schärfen und deren Service-public-Charakter deutlicher umreissen. Mittelfristig will er das heutige Radio- und Fernsehgesetz zu einem Bundesgesetz über elektronische Medien (BGeM) weiterentwickeln und der Digitalisierung im Medienbereich Rechnung tragen. Die aktuelle Konzession hat deshalb Übergangscharakter. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Inhaltliche Anforderungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Konzession erhöht die Anforderungen an die SRG in verschiedenen Bereichen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Verstärkte Integrationsleistungen&lt;/b&gt;: Die jungen Menschen sollen besser erreicht werden. Die SRG wird verpflichtet, Angebote bereitzustellen, die eine altersgerechte Orientierung bieten und die Beteiligung der jungen Menschen am politischen, wirtschaftlichen, gesellschaftlichen, kulturellen und sozialen Leben fördern. Weiter muss die SRG dem Austausch unter den Sprachregionen mehr Gewicht einräumen. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Information und Kultur&lt;/b&gt;: Die neue Konzession sichert die heutigen Informations- und Kulturleistungen. Sie verlangt überdies, dass die SRG mindestens die Hälfte der Gebühreneinnahmen zugunsten der Information verwendet. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Unterscheidbarkeit&lt;/b&gt;:&lt;i&gt; &lt;/i&gt;Die Anforderungen an die Unterscheidbarkeit der SRG-Programme (insb. bei der Unterhaltung) gegenüber Programmen kommerzieller Veranstalter werden erhöht. Die Anforderungen an das Qualitätssicherungssystem werden erweitert und präzisiert. So muss die SRG für alle redaktionellen Bereiche inhaltliche und formale Qualitätsstandards vorgeben und Prozesse für deren Überprüfung festlegen. Der Erfolg ihrer Angebote soll über deren hohe Qualität sichergestellt werden. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Dialog mit der Öffentlichkeit&lt;/b&gt;:&lt;i&gt; &lt;/i&gt;Die Rechenschaftspflichten der SRG werden umfassender formuliert. Zudem muss die SRG einen dauerhaften Dialog mit der Öffentlichkeit pflegen und insbesondere regelmässig ihre Angebots- und Unternehmensstrategie zur Diskussion stellen. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Kooperationen&lt;/b&gt;:&lt;i&gt; &lt;/i&gt;Die SRG wird verpflichtet, im Bereich der Unterhaltung und des Sports mit schweizerischen Veranstaltern zu kooperieren. Zudem wird die Zusammenarbeit mit privaten schweizerischen Medienunternehmen als rechtliche Verpflichtung in die Konzession aufgenommen: Die SRG muss ihnen Kurzversionen von tagesaktuellen audiovisuellen Inhalten zur Verfügung stellen.&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Journalistisches Angebot&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Konzession gibt der SRG die Möglichkeit, das zweite Fernsehprogramm in der italienischsprachigen Schweiz (RSI La 2) durch ein multimediales Angebot zu ersetzen und das terrestrische TV-Netz "Digital Video Broadcasting – terrestrial; DVB-T" spätestens Ende 2019 abzuschalten. Dieses Netz wird nur noch von sehr wenigen Haushalten genutzt. Die SRG bereitet entsprechende Kommunikations- und Beratungsmassnahmen vor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die SRG wird künftig auch die Möglichkeit haben, bei einem Rückgang der Einnahmen Radioprogramme zusammenzulegen oder auf einzelne Angebote zu verzichten, sofern der Leistungsauftrag weiterhin erfüllt werden kann. Die Einschränkungen beim Online-Angebot (Sendungsbezug, Verbot der Online-Werbung) bleiben unverändert bestehen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die laufende SRG-Konzession läuft am 31. Dezember 2018 ab. Die neue Konzession tritt am 1. Januar 2019 in Kraft, sie gilt vier Jahre und kann höchstens um vier weitere Jahre verlängert werden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM Medienstelle +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="180588">
        <title>Neue SRG-Konzession per 01.01.2019</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/elektronische-medien/informationen-ueber-radio-und-fernsehveranstalter/srg-ssr/konzessionierung-und-technik-srg-ssr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="180589">
        <title>Vernehmlassung zur Konzession für die SRG SSR</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/organisation/rechtliche-grundlagen/vernehmlassungen/vernehmlassung-srg-konzession.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="180590">
        <title>Bericht zur Überprüfung der Definition und der Leistungen des Service public der SRG unter Berücksichtigung der privaten elektronischen Medien. Bericht des Bundesrates vom 17. Juni 2016</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/organisation/rechtliche-grundlagen/bundesratsgeschaefte/bundesratsbericht-zum-service-public-im-medienbereich.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle concession SSR: davantage de service public</title>
      <lead>Le 29 août 2018, le Conseil fédéral a octroyé à la SSR une nouvelle concession, valable du 1er janvier 2019 au 31 décembre 2022, qui met en œuvre des mesures à court terme pour renforcer le service public national, notamment dans le domaine de l'intégration, de la qualité et des obligations de rendre compte imposées à la SSR. En outre, elle répond à des interventions politiques dont la mise en œuvre est possible sur la base de la loi sur la radio et la télévision (LRTV). </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dans son rapport du 17 juin 2016 sur le service public dans le domaine des médias, le Conseil fédéral avait relevé que les changements extrêmement rapides des conditions technologiques et des habitudes d'utilisation nécessitaient une adaptation du service public dans le domaine des médias. Cet ajustement devrait se dérouler en deux étapes. Avec la nouvelle concession SSR, le Conseil fédéral veut à court terme affiner le profil des prestations de la SSR et à définir plus clairement son caractère de service public à partir de 2019. A moyen terme, il veut transformer l'actuelle loi sur la radio et la télévision en une loi fédérale sur les médias électroniques (LME) et tenir compte de la numérisation dans le secteur des médias. La concession actuelle est donc transitoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Exigences en matière de contenu&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La concession augmente les exigences imposées à la SSR dans divers domaines:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Renforcement des prestations d'intégration&lt;/b&gt;: les jeunes doivent mieux être atteints. La SSR est tenue de fournir des offres adaptées à l'âge et qui promeuvent la participation des jeunes à la vie politique, économique, sociale et culturelle. Elle doit également mettre davantage l'accent sur les échanges entre les régions linguistiques.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Information et culture&lt;/b&gt;: la nouvelle concession assure les prestations actuelles en matière d'information et de culture. Elle exige également que la SSR affecte au moins la moitié du produit de la redevance à l'information. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Différenciation&lt;/b&gt;: les exigences en matière de différenciation des programmes de la SSR (en particulier dans le domaine du divertissement) par rapport aux programmes des diffuseurs commerciaux sont renforcées. Les exigences relatives au système d'assurance qualité sont étendues et précisées. Ainsi la SSR doit fixer des normes de qualité en matière de contenu et de forme des programmes pour tous les domaines rédactionnels et définir des processus de contrôle. Le succès de ses offres doit être assuré grâce à leur grande qualité.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Dialogue avec le public&lt;/b&gt;: la responsabilité de la SSR est formulée de manière plus complète. En outre, la SSR doit entretenir un dialogue permanent avec le public et, en particulier, soumettre régulièrement à discussion sa stratégie en matière d'offres et d'entreprise.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Coopérations&lt;/strong&gt;&lt;i&gt;: &lt;/i&gt;dans les domaines du sport et du divertissement, la SSR doit coopérer avec les autres diffuseurs suisses. De plus, la collaboration avec des entreprises de médias privées suisses est inscrite dans la concession au titre d'obligation légale: la SSR doit mettre à leur disposition des versions raccourcies de contenus audiovisuels actuels&lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Offre journalistique &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La concession permet à la SSR de remplacer le deuxième programme de télévision en Suisse italienne (RSI La 2) par un service multimédia et de cesser l'exploitation du réseau de télévision "Digital Video Broadcasting - terrestre; DVB-T" d'ici fin 2019 au plus tard. En effet, très peu de ménages utilisent encore ce réseau. La SSR prépare les mesures de communication et de conseil appropriées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La SSR aura également la possibilité de fusionner des programmes de radio en cas de baisse des recettes ou de renoncer à certaines offres, à condition de pouvoir continuer à remplir son mandat de prestations. Les restrictions concernant les offres en ligne (lien avec une émission, interdiction de publicité) restent inchangées.&lt;/p&gt; L'actuelle concession de la SSR expire le 31 décembre 2018. La nouvelle concession entrera en vigueur le 1er janvier 2019 pour une durée de quatre ans et pourra être prolongée au maximum de quatre années supplémentaires.</text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM Service de presse +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="180591">
        <title>Nouvelle concession SSR à partir du 01.01.2019</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/medias-electroniques/informations-concernant-les-diffuseurs-de-programmes/srg-ssr/octroi-de-concession-et-technique-srg-ssr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="180592">
        <title>Consultation sur la concession pour la SSR SRG</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/l-ofcom/organisation/bases-legales/consultations/consultation-sur-la-concession-ssr-srg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="180593">
        <title>Rapport d'analyse de la définition et des prestations du service public de la SSR compte tenu de la position et de la fonction des médias électroniques privés. Rapport du Conseil fédéral du 17 juin 2016</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/l-ofcom/organisation/bases-legales/dossiers-du-conseil-federal/rapport-service-public-medias.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuova concessione SSR: più spazio al servizio pubblico</title>
      <lead>Il 29 agosto 2018 il Consiglio federale ha attribuito alla SSR una nuova concessione che entrerà in vigore il 1° gennaio 2019 e sarà valida fino al 31 dicembre 2022. La concessione attua misure a breve termine volte a rafforzare il servizio pubblico nazionale, in particolare per quanto riguarda l'integrazione, la qualità e gli obblighi di rendiconto della SSR. Soddisfa inoltre le richieste contenute negli interventi parlamentari che possono ancora essere attuate sulla base della legge federale sulla radiotelevisione (LRTV). </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel suo rapporto sul servizio pubblico nel settore dei media del 17 giugno 2016, il Consiglio federale aveva dichiarato che i cambiamenti repentini sul piano tecnologico e delle abitudini di fruizione richiedevano un adeguamento del servizio pubblico nell'ambito mediatico. Gli adattamenti dovrebbero avvenire in due tappe. Con la nuova concessione SSR, dal 2019 il Consiglio federale intende a breve termine definire più chiaramente il ventaglio delle prestazioni della SSR e delineare con maggiore precisione le qualità di servizio pubblico di quest'ultima. A medio termine intende trasformare l'odierna legge sulla radiotelevisione in una legge sui media elettronici (LME) prendendo in considerazione la digitalizzazione nel settore dei media. L'attuale concessione ha pertanto un carattere transitorio. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Requisiti a livello di contenuto&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La concessione è più esigente nei confronti della SSR in diversi settori: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Prestazioni d'integrazione migliori&lt;/b&gt;:&lt;i&gt; &lt;/i&gt;occorre raggiungere meglio i giovani. La SSR ha l'obbligo di mettere a disposizione offerte consone all'età e che promuovano la partecipazione dei giovani alla vita politica, economica, comunitaria, culturale e sociale. Inoltre la SSR deve dare più peso allo scambio tra le regioni linguistiche. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Informazione e cultura&lt;/strong&gt;:&lt;i&gt; &lt;/i&gt;la nuova concessione assicura le attuali prestazioni informative e culturali. Esige anche che la SSR utilizzi almeno la metà dei proventi del canone per l'informazione. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Differenziabilità&lt;/b&gt;:&lt;i&gt; &lt;/i&gt;le esigenze in termini di differenziabilità dei programmi SSR (in particolare per l'intrattenimento) rispetto ai programmi delle emittenti commerciali sono più elevate. I requisiti per i sistemi di garanzia della qualità sono ampliati e precisati. Pertanto, per tutti i settori redazionali la SSR deve definire standard di qualità a livello contenutistico e formale, e stabilire processi per la loro verifica. Il successo delle sue offerte deve essere assicurato dalla loro elevata qualità. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Dialogo con il pubblico&lt;/b&gt;:&lt;i&gt; &lt;/i&gt;gli obblighi di rendiconto della SSR sono formulati in modo più completo. La SSR deve intrattenere un dialogo continuo con il pubblico e, in particolare, mettere regolarmente in discussione la propria strategia sull'offerta e imprenditoriale. &lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Cooperazione&lt;/b&gt;:&lt;i&gt; &lt;/i&gt;nell'ambito dell'intrattenimento e dello sport la SSR è tenuta a cooperare con le emittenti svizzere. La collaborazione con imprese private elvetiche nel settore dei media viene integrata nella concessione in quanto obbligo legale: la SSR deve mettere a loro disposizione brevi versioni di contenuti audiovisivi aggiornati quotidianamente. &lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Offerta giornalistica&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La concessione dà alla SSR la possibilità di sostituire il secondo programma televisivo nella Svizzera italiana (RSI LA 2) con un'offerta multimediale e di abbandonare la rete televisiva terrestre "Digital Video Broadcasting – terrestrial; DVB-T" al più tardi entro fine 2019. Questa rete viene ormai utilizzata soltanto da poche economie domestiche. La SSR sta preparando le relative misure di comunicazione e consulenza. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In futuro anche la SSR avrà la possibilità di aggregare programmi radiofonici in caso di un calo delle entrate o di rinunciare a singole offerte, purché il mandato di prestazioni continui ad essere adempiuto. Le limitazioni per l'offerta online (riferimento alla trasmissione, divieto di pubblicità online) rimangono invariate. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'attuale concessione della SSR giunge a termine il 31 dicembre 2018. La nuova concessione entra in vigore il 1° gennaio 2019, è valida per quattro anni e potrà essere prorogata al massimo per altri quattro. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM Servizio stampa +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="180594">
        <title>Nuova concessione SSR dall'01.01.2019</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/media-elettronici/informazioni-sulle-emittenti-radiotelevisive/srg-ssr/rilascio-della-concessione-e-tecnica-srg-ssr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="180595">
        <title>Consultazione sulla concessione per la SRG SSR</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/organizzazione/basi-legali/consultazioni/consultazione-sulla-concessione_srg-ssr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="180596">
        <title>Rapporto sulla verifica della definizione e delle prestazioni del servizio pubblico della SSR in considerazione dei media privati elettronici. Rapporto del Consiglio federale del 17 giugno 2016</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/organizzazione/basi-legali/affari-del-consiglio-federale/rapporto-servizio-pubblico-media.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>New SRG-SSR licence: improved public service</title>
      <lead>On 29 August 2018, the Federal Council awarded a new licence to the SRG-SSR. This enters into force on 1 January 2019 and lasts until 31 December 2022. It defines short-term measures to improve the national public service, in particular in relation to the integration, quality and accountability of the SRG-SSR. It also complies with political initiatives which can still be realised within the framework of the Radio and Television Act (RTVA).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The complete text is available in German, French and Italian. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Federal Office of Communication OFCOM Press service, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="810">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
      <keyword id="1120" org-id="810">
        <name lang="de">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="fr">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="it">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="en">SRG SSR idée suisse</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
