<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78944" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2020-04-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Bundesrat konkretisiert Unterstützung für Luftfahrtunternehmen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 29. April 2020 entschieden, die Fluggesellschaften Swiss und Edelweiss bei der Überbrückung von Liquiditätsengpässen mit Garantien zu unterstützen. Für die Wiederaufnahme des Flugverkehrs sind die Fluggesellschaften auf die Dienstleistungen der flugnahen Betriebe an den Landesflughäfen angewiesen. Darum sollen auch diese Betriebe bei Bedarf Unterstützung erhalten, sofern die strengen Bedingungen des Bundes eingehalten werden können. Der Bundesrat beantragt dem Parlament Verpflichtungskredite von insgesamt knapp 1,9 Milliarden Franken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Flugbewegungen auf den Schweizer Landesflughäfen sind fast vollständig zum Erliegen gekommen. Fluggesellschaften und flugnahen Betrieben im Bereich der Bodenabfertigung und Flugzeugwartung drohen Liquiditätsengpässe. Bei der Luftfahrtindustrie handelt es sich um eine volkswirtschaftlich kritische Infrastruktur: Eine länger andauernde Unterbrechung der internationalen Anbindung der Schweiz wäre mit substantiellen volkswirtschaftlichen Einbussen verbunden. An seiner Sitzung vom 8. April 2020 hat der Bundesrat deshalb beschlossen, Massnahmen zur Unterstützung der Luftfahrtbranche zu prüfen. Eine finanzielle Unterstützung erfolgt unter strengen Bedingungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insbesondere müssen genügend Sicherheiten vorhanden sein. Die öffentliche Hand wird nur subsidiär tätig. In erster Linie sind die Unternehmen und deren Eigentümer gefordert, alle vertretbaren Massnahmen umzusetzen. Die vom Bund garantierten Mittel dürfen nur den schweizerischen Infrastrukturen dienen (keine Abflüsse an die Muttergesellschaften ins Ausland), und zukünftig erwirtschaftete Mittel sind prioritär zur Rückzahlung der Liquiditätshilfen zu verwenden (keine Dividenden oder konzerninterne Rückführungen oder Transfers, bis die Darlehen vollständig getilgt sind).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die vertieften Abklärungen zeigen folgendes Bild:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Der Liquiditätsbedarf von &lt;b&gt;Swiss und Edelweiss&lt;/b&gt; wird bis Ende 2020 auf rund 1,5 Milliarden Franken geschätzt. Diese fehlende Liquidität soll in Anlehnung an die COVID-plus-Kredite durch ein Bankenkonsortium zur Verfügung gestellt werden. 85 % der in Anspruch genommenen Mittel, maximal aber 1,275 Milliarden Franken, sollen durch Garantien des Bundes gesichert werden. Die am 8. April 2020 bekanntgegebenen Voraussetzungen für die Gewährung von Bundeshilfen können eingehalten werden. Eine Kapitalbeteiligung an der Swiss oder an Edelweiss wird nicht angestrebt, weil der Erfolg von Swiss und Edelweiss im Wesentlichen mit der starken Integration in die Lufthansa-Gruppe verbunden ist. Allerdings werden die Darlehen durch Aktien von Swiss und Edelweiss abgesichert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;easyJet Switzerland&lt;/b&gt; sollte den Liquiditätsbedarf durch seinen Mutterkonzern decken können. Die Voraussetzungen für ein subsidiäres Engagement des Bundes sind zum heutigen Zeitpunkt somit nicht gegeben. Mit einem Umsatzvolumen unter 500 Millionen Franken hat easyJet Switzerland zudem die Möglichkeit, einen COVID-Überbrückungskredit zu beantragen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die für die Aufrechterhaltung der internationalen Anbindung der Schweiz notwendigen flugnahen Betriebe wie &lt;b&gt;Swissport International, Gategroup und SR Technics&lt;/b&gt; sind weltweit tätig und mehrheitlich im Besitz asiatischer Investoren. Die aktuellen Unternehmensstrukturen von Swissport und Gategroup lassen eine finanzielle Unterstützung des Bundes nach den festgelegten Bedingungen noch nicht zu. Bei SR Technics könnten die notwendigen Sicherheiten für allfällige Darlehen grundsätzlich aufgebracht werden. Damit die Wiederaufnahme des Flugbetriebs durch den Ausfall eines systemkritischen Unternehmens nicht beeinträchtigt wird, sollen unter der operativen Führung der Landesflughäfen Auffangstrukturen vorbereitet werden. Deren konkrete Ausgestaltung und die finanzielle Lastenteilung muss in Gesprächen mit den Flughäfen und Standortkantonen noch konkretisiert werden. Der Mittelbedarf für allfällige Massnahmen zur Unterstützung der für die Schweiz kritischen Teile der flugnahen Betriebe wird auf rund 600 Millionen Franken geschätzt. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat beantragt den Eidgenössischen Räten Verpflichtungskredite von insgesamt 1,875 Milliarden Franken: 1,275 Milliarden Franken zur Sicherung der Darlehen an Schweizer Fluggesellschaften und 600 Millionen Franken zur Unterstützung von flugnahen Betrieben an den Landesflughäfen. Die Verpflichtungskredite entsprechen der Obergrenze des finanziellen Engagements des Bundes. Im Gegensatz zu den Garantien zu Gunsten der Fluggesellschaften könnte bei den flugnahen Betrieben schon bald ein Bedarf nach direkter finanzieller Unterstützung in Form von Darlehen oder im Falle von Auffangstrukturen auch in Form von Beteiligungen entstehen. Damit der Bund gegebenenfalls rasch reagieren kann, beantragt der Bundesrat mit dem Verpflichtungskredit gleichzeitig einen Nachtragskredit von 600 Millionen Franken.&lt;br /&gt;Erst nach Bewilligung der Verpflichtungskredite durch das Parlament werden die nötigen Verträge mit den beteiligten Parteien (Banken, Fluggesellschaften) abgeschlossen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Dringliche Anpassung des Luftfahrtgesetzes&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Gemäss aktuellem Luftfahrtgesetz kann der Bund der schweizerischen Luftfahrt an den Betrieb regelmässig beflogener Linien Beiträge oder Darlehen gewähren. Der Bund kann sich an Flugplatz- oder Luftverkehrsunternehmungen beteiligen, wenn dies im allgemeinen Interesse liegt. Eine Unterstützung der flugnahen Betriebe ist aktuell nicht möglich. Mit einer Anpassung des Luftfahrtgesetzes soll diese Rechtsgrundlage geschaffen werden. Um bei Bedarf rasch reagieren zu können, soll die erforderliche Gesetzesänderung vom Parlament in der Sondersession vom 4.-8. Mai 2020 im dringlichen Verfahren beraten werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EFD Tel. +41 (0)58 462 60 33 info@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="200561">
        <title>Botschaft</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/de/federal-gazette/2020/index_21.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus: le Conseil fédéral précise l’aide en faveur des entreprises de l’aviation</title>
      <lead>Lors de sa séance du 29 avril 2020, le Conseil fédéral a décidé d’aider les compagnies aériennes Swiss et Edelweiss à surmonter leurs problèmes de liquidités en les faisant bénéficier de garanties. Pour reprendre le trafic aérien, les compagnies aériennes sont tributaires des services que les entreprises dites connexes fournissent dans les aéroports nationaux. C’est pourquoi ces entreprises recevront elles aussi un appui si nécessaire et pour autant que les conditions strictes de la Confédération puissent être respectées. Le Conseil fédéral demande au Parlement des crédits d’engagement pour un montant total de près de 1,9 milliard de francs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nombre de mouvements de vols dans les aéroports suisses a chuté. Les compagnies aériennes et les entreprises connexes qui sont actives dans les domaines de l’assistance en escale et de la maintenance d’avion risquent d’être confrontées à des problèmes de liquidités. L’industrie aéronautique est une infrastructure essentielle pour l’économie: une interruption de longue durée des liaisons internationales de la Suisse entraînerait des pertes économiques considérables. Lors de sa séance du 8 avril 2020, le Conseil fédéral a donc décidé d’examiner des mesures visant à soutenir le secteur aéronautique. Une aide financière ne sera octroyée qu’à des conditions strictes; des garanties suffisantes devront notamment être présentées. Les pouvoirs publics n’agiront qu’à titre subsidiaire. Les entreprises et leurs propriétaires devront en premier lieu prendre toutes les mesures raisonnables. Les fonds garantis par la Confédération pourront être utilisés exclusivement pour les infrastructures suisses (pas de sorties vers les sociétés mères à l’étranger), et les fonds générés à l’avenir devront être utilisés en priorité pour rembourser les aides (aucune distribution de dividendes et pas de restitutions ou de transferts au sein d’un groupe avant le remboursement intégral des prêts).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon les analyses approfondies qui ont été réalisées, la situation se présente comme suit:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Le besoin de liquidités est estimé à 1,5 milliard de francs environ pour &lt;b&gt;Swiss et Edelweiss&lt;/b&gt; jusqu’à la fin de l’année 2020. Ces liquidités manquantes doivent être mises à disposition par l’intermédiaire d’un consortium de banques, par analogie avec les crédits COVID-19 PLUS. Au total, 85 % des fonds utilisés, mais au maximum 1,275 milliard de francs, seront garantis par la Confédération. Les conditions annoncées le 8 avril 2020 pour l’octroi d’aides fédérales pourront être respectées. Une participation au capital de Swiss ou d’Edelweiss n’est pas envisagée, car le succès de Swiss et d’Edelweiss est essentiellement lié à leur forte intégration dans le groupe Lufthansa. Cependant, les actions de Swiss et d’Edelweiss serviront à garantir les prêts.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;easyJet Switzerland&lt;/b&gt; devrait pouvoir couvrir ses besoins de liquidités avec l’aide de sa maison mère. Les conditions pour un engagement subsidiaire de la Confédération ne sont donc pas réunies du point de vue actuel. En outre, avec un chiffre d’affaires inférieur à 500 millions de francs, easyJet Switzerland pourrait demander un crédit de transition COVID-19.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les entreprises connexes nécessaires au maintien des liaisons internationales de la Suisse, telles que &lt;b&gt;Swissport International, Gategroup et SR Technics&lt;/b&gt;, sont actives au niveau international et sont détenues majoritairement par des investisseurs asiatiques. Les structures actuelles des entreprises Swissport et Gategroup ne permettent pas encore de remplir les conditions fixées pour l’octroi d’une aide financière par la Confédération. Pour ce qui est de SR Technics, les garanties requises pourraient en principe être apportées pour d’éventuels prêts. Pour éviter que la reprise de l’exploitation ne soit compromise par la défaillance d’une entreprise d’importance systémique, des structures de sauvegarde doivent être préparées sous la direction opérationnelle des aéroports nationaux. Leur conception concrète et la répartition des charges financières devront encore être précisées en concertation avec les aéroports et les cantons dans lesquels ces derniers se trouvent. Les moyens nécessaires pour d’éventuelles mesures d’aide en faveur des parties essentielles pour la Suisse des entreprises connexes sont estimés à environ 600 millions de francs. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral soumet à l’approbation des Chambres fédérales des crédits d’engagement pour un montant total de 1,875 milliard de francs: 1,275 milliard de francs pour garantir des prêts en faveur de compagnies aériennes suisses, et 600 millions de francs pour soutenir des entreprises connexes dans les aéroports nationaux. Les crédits d’engagement correspondent à la limite supérieure que peut atteindre l’engagement de la Confédération. Contrairement aux compagnies aériennes (auxquelles sont destinées des garanties), les entreprises connexes pourraient avoir besoin bientôt déjà d’une aide financière directe sous la forme de prêts, ou en cas de constitution de structures de sauvegarde, sous la forme de participations. Pour que la Confédération puisse réagir rapidement si nécessaire, le Conseil fédéral sollicite, en plus du crédit d’engagement, un crédit supplémentaire de 600 millions de francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce n’est qu’après approbation des crédits d’engagement par le Parlement que les contrats nécessaires seront conclus avec les parties concernées (banques, compagnies aériennes). &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Modification urgente de la loi fédérale sur l’aviation &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Conformément à la loi fédérale sur l’aviation en vigueur, la Confédération peut allouer des subventions ou des prêts à l’aviation suisse pour l’exploitation des lignes aériennes régulières. La Confédération peut participer à des entreprises exploitant des aérodromes et à des entreprises de transport aérien lorsque l’intérêt général le justifie. Apporter une aide aux entreprises connexes n’est pas possible à l’heure actuelle. Une modification de la loi fédérale sur l’aviation doit permettre de créer cette base légale. Pour que la Confédération puisse réagir rapidement si nécessaire, la modification législative nécessaire doit être traitée par le Parlement, dans le cadre d’une procédure d’urgence, durant la session extraordinaire qui se tiendra du 4 au 8 mai 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFF Tél. +41 (0)58 462 60 33 info@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="200562">
        <title>Message</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/fr/federal-gazette/2020/index_21.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-05-01 15:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: il Consiglio federale concretizza il sostegno alle imprese di navigazione aerea</title>
      <lead>Nella seduta del 29 aprile 2020, il Consiglio federale ha deciso di sostenere le compagnie aeree Swiss ed Edelweiss mediante garanzie volte a sopperire alla mancanza di liquidità. Per la ripresa del traffico aereo le compagnie dipendono dai servizi delle aziende del settore aeronautico presso gli aeroporti nazionali. Pertanto anche tali aziende devono ricevere un sostegno, qualora necessario, a patto che soddisfino le severe condizioni poste dalla Confederazione. Il Consiglio federale chiede al Parlamento crediti d’impegno per un totale di quasi 1,9 miliardi di franchi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I voli sugli aeroporti svizzeri sono stati interrotti quasi completamente. Le compagnie aeree e le aziende del settore aeronautico di assistenza a terra e manutenzione dei velivoli rischiano problemi di liquidità. Il settore dell’aviazione è un’infrastruttura critica per l’economia del Paese: un’interruzione prolungata dei collegamenti internazionali si tradurrebbe in perdite economiche sostanziali. Nella seduta dell’8 aprile 2020 il Consiglio federale ha pertanto deciso di verificare misure finalizzate a sostenere tale settore. Un sostegno finanziario viene concesso se sono soddisfatte severe condizioni. Nello specifico, devono sussistere sufficienti garanzie. L’ente pubblico interviene solo in via sussidiaria. Sono in primo luogo le aziende e i rispettivi proprietari a dover attuare tutte le misure economicamente sostenibili. I mezzi garantiti dalla Confederazione devono essere utilizzati solo per assicurare le infrastrutture svizzere (nessun deflusso verso le società madri all’estero), mentre i mezzi generati in futuro dovranno essere impiegati in primo luogo per rimborsare gli aiuti ottenuti (nessun dividendo, nessuna restituzione o trasferimento interni al gruppo fino all’estinzione completa dei prestiti).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da chiarimenti approfonditi emerge il quadro seguente:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;il fabbisogno di liquidità di &lt;b&gt;Swiss ed Edelweiss&lt;/b&gt; fino alla fine del 2020 è stimato a circa 1,5 miliardi di franchi. Tale liquidità mancante verrebbe messa a disposizione da un consorzio di banche sulla base dei crediti COVID-19 Plus. La Confederazione deve garantire per l’85 per cento dei mezzi erogati, tuttavia per un massimo di 1,275 miliardi di franchi. Le condizioni rese note l’8 aprile 2020 per la concessione degli aiuti federali possono essere soddisfatte. Non si mira a una partecipazione al capitale di Swiss o Edelweiss, in quanto il successo delle due compagnie è legato essenzialmente alla forte integrazione nel gruppo Lufthansa. Tuttavia i prestiti vengono garantiti con azioni di Swiss ed Edelweiss;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;easyJet Switzerland&lt;/b&gt; dovrebbe riuscire a coprire il proprio fabbisogno di liquidità grazie alla società madre. Per questa ragione, allo stato attuale non sussistono le condizioni per un impegno sussidiario da parte della Confederazione. Essendo il suo fatturato inferiore a 500 milioni di franchi, easyJet Switzerland ha inoltre la possibilità di richiedere un credito transitorio COVID-19;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;le aziende del settore aeronautico necessarie per il mantenimento dei collegamenti internazionali della Svizzera, come &lt;b&gt;Swissport International, Gategroup e SR Technics&lt;/b&gt;, sono attive a livello mondiale e per lo più di proprietà di investitori asiatici. Le strutture aziendali attuali di Swissport e Gategroup non consentono ancora un sostegno finanziario da parte della Confederazione secondo le condizioni stabilite. Per SR Technics, invece, le garanzie necessarie per eventuali prestiti potrebbero in linea di massima essere fornite. Affinché la ripresa della navigazione aerea non venga compromessa dal fallimento di un’azienda di importanza critica per il sistema, si devono predisporre delle società subentranti sotto la direzione operativa degli aeroporti nazionali. La struttura concreta e la ripartizione degli oneri finanziari deve ancora essere concretizzata nel quadro di colloqui con gli aeroporti e i Cantoni di ubicazione. Il fabbisogno di mezzi per eventuali misure a sostegno di parti, critiche per la Svizzera, delle aziende del settore aeronautico è stimato a circa 600 milioni di franchi. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale sottopone alle Camere federali una domanda di crediti d’impegno per un totale di 1,875 miliardi di franchi: 1,275 miliardi di franchi per garantire prestiti alle compagnie aeree svizzere e 600 milioni di franchi per sostenere le aziende del settore aeronautico presso gli aeroporti nazionali. I crediti d’impegno corrispondono al limite massimo di impegno finanziario della Confederazione. Contrariamente alle garanzie a favore delle compagnie aeree, nel caso delle aziende del settore aeronautico o delle società subentranti potrebbe presto emergere il bisogno di un sostegno finanziario diretto, rispettivamente sotto forma di prestiti oppure di partecipazioni. Affinché la Confederazione possa rispondere rapidamente in entrambe le circostanze, il Consiglio federale chiede, insieme al credito d’impegno, un credito aggiuntivo di 600 milioni di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Solo dopo che il Parlamento avrà approvato i crediti d’impegno si potranno concludere i contratti necessari con le parti coinvolte (banche, compagnie aeree). &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Adeguamento urgente della legge federale sulla navigazione aerea&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Secondo la vigente legge federale sulla navigazione aerea la Confederazione può concedere sussidi o prestiti alla navigazione aerea svizzera per l’esercizio di linee aeree regolari. La Confederazione può partecipare a imprese esercitanti aerodromi e a imprese di trasporto aereo se siffatta partecipazione è giustificata dall’interesse generale. Attualmente non è invece previsto un sostegno per le aziende del settore aeronautico. Adeguando la legge summenzionata viene creata la base legale a tale fine. Per poter rispondere rapidamente, qualora opportuno, la necessaria modifica di legge dovrà essere discussa in Parlamento nella sessione straordinaria del 4-8 maggio 2020 mediante procedura urgente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFF Tel. +41 (0)58 462 60 33 info@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="200563">
        <title>Messagio</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/it/federal-gazette/2020/index_21.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>COVID-19: Federal Council fleshes out support for airlines</title>
      <lead>During its meeting on 29 April 2020, the Federal Council decided to provide support to the airlines Swiss and Edelweiss to bridge liquidity shortfalls. In order to resume flight operations, airlines are dependent on the services provided by aviation-related businesses at the national airports. Consequently, these businesses should also receive support if necessary, provided that the stringent conditions imposed by the Confederation can be met. The Federal Council has asked Parliament for guarantee credits totalling just under CHF 1.9 billion.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aircraft movements at Swiss national airports have more or less ground to a complete halt. Airlines and aviation-related businesses in the areas of ground handling and aircraft maintenance are faced with the threat of liquidity shortfalls. The aviation industry is an economically critical infrastructure: prolonged interruption to Switzerland's international links would involve substantial economic losses. During its meeting on 8 April 2020, the Federal Council thus decided to examine measures to support the aviation industry. Financial support is subject to strict conditions. In particular, sufficient collateral must be available. The state will play only a secondary role. First and foremost, the companies and their owners are required to implement all reasonable measures. The funds guaranteed by the Confederation may be used solely for Swiss infrastructures (no outflows to parent companies abroad), and funds generated in the future must be used primarily to repay the liquidity assistance (no dividends or intra-group repayments or transfers until the loans have been fully repaid).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The in-depth clarifications have revealed the following:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;The liquidity needs of &lt;b&gt;Swiss and Edelweiss&lt;/b&gt; are estimated to be around CHF 1.5 billion up to the end of 2020. This liquidity shortfall is to be made up by a consortium of banks with the help of COVID plus credits. 85% of the funds drawn down, but no more than CHF 1.275 billion, should be secured by federal guarantees. The conditions for the granting of federal assistance announced on 8 April 2020 can be met. A holding in Swiss or Edelweiss is not envisaged, as the success of Swiss and Edelweiss is essentially linked to their significant integration into Lufthansa Group. However, the loans will be secured by Swiss and Edelweiss shares.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;easyJet Switzerland&lt;/b&gt; should be able to cover its liquidity needs via its parent company. Therefore, the conditions for a subsidiary federal commitment are not met at the moment. As its turnover is less than CHF 500 million, easyJet Switzerland also has the option of applying for a COVID bridging credit.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;The aviation-related businesses required to maintain Switzerland's international links, such as &lt;b&gt;Swissport International, Gategroup and SR Technics&lt;/b&gt;, operate worldwide and are majority-owned by Asian investors. The current corporate structures of Swissport and Gategroup do not yet permit financial support from the Confederation under the conditions laid down. In the case of SR Technics, the necessary collateral for any loans could be provided in principle. In order to ensure that the resumption of flight operations is not compromised by the failure of a system-critical company, hive-off vehicles are to be prepared under the operational management of the national airports. Their precise form and the financial burden sharing still have to be specified in discussions with the airports and the cantons where they are located. The funds needed for possible measures to support the parts of aviation-related businesses which are critical for Switzerland are estimated at around CHF 600 million. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;The Federal Council is petitioning Parliament for guarantee credits totalling CHF 1.875 billion: CHF 1.275 billion to secure the loans to Swiss airlines and CHF 600 million to support aviation-related businesses at the national airports. The guarantee credits correspond to the upper limit of the Confederation's financial commitment. Unlike the guarantees for airlines, aviation-related businesses could soon experience a need for direct financial support in the form of loans or, in the case of hive-off vehicles, also in the form of financial interests. To enable the Confederation to react quickly if necessary, the Federal Council is requesting a supplementary credit of CHF 600 million at the same time as the guarantee credit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The necessary contracts with the parties involved (banks, airlines) will not be concluded until the guarantee credits have been approved by Parliament.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Urgent amendment of the Civil Aviation Act&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Under the current Civil Aviation Act, the Confederation may grant contributions or loans to Swiss aviation for the operation of scheduled routes. The Confederation may take a stake in airlines or aerodrome companies if this is in the general interest. It is currently impossible to support aviation-related businesses. This legal basis is to be created by amending the Civil Aviation Act. To enable a rapid response if needed, the requisite legislative amendment is to be discussed by Parliament under the accelerated procedure during the special session from 4 to 8 May 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDF Communications Tel. +41 (0)58 462 60 33 info@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="200561">
        <title>Botschaft</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/de/federal-gazette/2020/index_21.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="3" org-id="603">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="128" org-id="603">
        <name lang="de">Wirtschaftspolitik und Finanzmärkte</name>
        <name lang="fr">Politique économique et marchés financiers</name>
        <name lang="it">Politica economica e mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Economic policy and financial markets</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="110">
        <name lang="de">Covid-19</name>
        <name lang="fr">Covid-19</name>
        <name lang="it">Covid-19</name>
        <name lang="en">Covid-19</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
