<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78711" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-04-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="503" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Oberauditorat - Militärjustiz</name>
      <name lang="fr">Office de l'auditeur en chef - justice militaire</name>
      <name lang="it">Ufficio dell'uditore in capo - Guistizia militare</name>
      <name lang="en">Office of the Armed Forces Attorney General - Military Jurisdiction</name>
      <www lang="de">http://www.oa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.oa.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.oa.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.oa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@oa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@oa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@oa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@oa.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Absturz einer F/A-18 vom 29. August 2016 am Susten: Voruntersuchungen eingeleitet</title>
      <lead>Der Absturz einer F/A-18 vom 29. August 2016 in der Region Susten wurde mutmasslich durch eine fehlerhafte Höhenangabe des Flugverkehrsleiters verursacht. Weitere Faktoren könnten den Unfall mitverursacht haben. Gegen den Flugverkehrsleiter sowie gegen den zweiten Piloten der Patrouille wurde eine Voruntersuchung eingeleitet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 29. August 2016 kollidierte eine F/A-18 C Hornet der Schweizer Luftwaffe mit der westlichen Bergflanke des Hinter Tierberg in der Region Sustenpass. Der Pilot kam dabei ums Leben. Das Flugzeug wurde durch den heftigen Aufprall vollständig zerstört.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Korpskommandant Aldo C. Schellenberg, damaliger Kommandant der Luftwaffe, erteilte der Militärjustiz am 29. August 2016 den Auftrag, eine vorläufige Beweisaufnahme durchzuführen. Diese dient dazu, den Sachverhalt abzuklären und festzustellen, ob allenfalls die Voraussetzungen für eine Voruntersuchung gegeben sind. Wie die Untersuchungsrichter in ihrem Schlussbericht festhalten, ereignete sich der Unfall im Rahmen eines Kampfflugtrainings. Kurz nach dem Start der Zweierpatrouille auf dem Militärflugplatz Meiringen wollte der später verunfallte Pilot seinen Radar auf das Flugzeug des vorausfliegenden Piloten (Leader) aufschalten, damit er ihm mit seinem Radar folgen konnte. Dies misslang, da sich gemäss den Untersuchungsergebnissen das Flugzeug des Leaders aufgrund von zeitweiligen Abweichungen von den Standardvorgaben für den Steigflug im gewählten Suchmodus wahrscheinlich ausserhalb des Sichtbereichs des Radars des nachfolgenden Flugzeugs befand. In der Folge nahm der später verunfallte Pilot Kontakt mit dem Flugverkehrsleiter von Meiringen auf, um weitere Instruktion zu erhalten. Dieser gab ihm die Anweisung, auf eine Flughöhe von 10'000 Fuss (3'048 m ü. M.) zu steigen. Der Pilot führte die Anweisungen des Flugverkehrsleiters aus. 58 Sekunden nach diesem letzten Funkverkehr kollidierte der Pilot auf einer Höhe von 3'319 m ü. M. ca. 11 Meter unterhalb des Grats des Hinter Tierbergs mit der Westflanke des Bergs. Der Pilot wurde durch den heftigen Aufprall sofort getötet, das Flugzeug vollständig zerstört. Gemäss den geltenden Vorschriften beträgt die Mindestflughöhe für das Instrumentenflugverfahren im Luftraum, in dem sich der Unfall ereignete, 15'000 Fuss (4'572 m ü. M.). Der Flugverkehrsleiter hat somit dem Piloten mutmasslich eine zu tiefe Flughöhe angegeben. Zusätzliche Faktoren technischer Natur könnten für den Unfall ebenfalls mitursächlich sein. Eine weitere Ursache für den Flugunfall könnte sein, dass der Leader die Standardvorgaben für den Steigflug nicht vollständig beachtete. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Untersuchungsrichter kommen zum Schluss, dass der verunfallte Pilot in der Startphase den Radarkontakt zum Leader verlor, aufgrund der Anweisungen des Flugverkehrsleiters bis zu einer Höhe von 10'000 Fuss aufstieg und in der Folge in einer kontrollierten Fluglage mit der Westflanke des südlich vom Hinter Tierberg gelegenen Grats kollidierte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund der Untersuchungsergebnisse besteht ein Anfangsverdacht gegen den Flugverkehrsleiter der Skyguide SA auf fahrlässige Tötung (Art. 120 MStG) sowie der Störung des öffentlichen Verkehrs (Art. 169a MStG). Die Untersuchungsrichter beantragten dem Oberauditor deshalb, gegen den Flugverkehrsleiter eine Voruntersuchung anzuordnen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Weitern kann nicht von vornherein ausgeschlossen werden, dass das Verhalten des Leaders im Steigflug mitursächlich für den Flugunfall ist, in dem er die Standardvorgaben für den Steigflug nicht vollständig einhielt. Somit besteht ein ausreichender Anfangsverdacht gegen den Leader auf Nichtbefolgung von Dienstvorschriften (Art. 72 MStG), Missbrauch und Verschleuderung von Material (Art. 73 MStG) sowie auf fahrlässige Tötung (Art. 120 MStG). Deshalb beantragten die Untersuchungsrichter dem Kommandanten, der die vorläufige Beweisaufnahme anordnete, ebenfalls eine Voruntersuchung gegen den Leader anzuordnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die konkrete Prüfung, ob die genannten Tatbestände erfüllt sind, hat im Rahmen dieser Voruntersuchungen zu erfolgen. Für die Beschuldigten gilt die Unschuldsvermutung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Oberauditor, Brigadier Stefan Flachsmann, sowie der Chef Kommando Operationen, Korpskommandant Aldo C. Schellenberg, haben den Anträgen der Untersuchungsrichter stattgegeben. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Militärjustiz +41 58 464 70 13</contact>
      <attachment id="199885">
        <title>Medienrohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>411</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60896.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Crash d’un F/A-18 le 29 août 2016 dans la région du Susten : ouverture d’une enquête ordinaire</title>
      <lead>Une communication d’altitude erronée de la part du contrôleur aérien de la base de Meiringen est, selon toute vraisemblance, la cause principale de l’accident de F/A-18 du 29 août 2016 dans la région du Susten. D’autres facteurs ont également joué un rôle dans ce crash. Une enquête ordinaire a été ouverte à l’encontre du contrôleur aérien et du leader de la patrouille.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En date du 29 août 2016, un F/A-18 C Hornet s’est écrasé contre le flanc ouest du Hinter-Tierberg, une montagne de la région du Susten. Le pilote a perdu la vie et l’avion a été entièrement détruit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le jour même, le commandant de corps Aldo C. Schellenberg, alors à la tête des Forces aériennes, a chargé la Justice militaire de mener une enquête en complément de preuves. Une telle enquête a pour objectif d’élucider les faits et de déterminer si les conditions d’une ordonnance d’enquête ordinaire sont remplies. Le rapport de clôture des juges d’instruction indique que l’accident a eu lieu durant un entraînement au combat aérien. Peu après son décollage, le pilote de l’avion accidenté a tenté d’établir le contact radar avec l’avion du leader (qui volait devant lui) afin de pouvoir le suivre. Cette manœuvre n’a pas fonctionné. Selon les résultats de l’enquête, l'avion du leader était probablement hors de la zone de détection du radar de l'avion suiveur, dans le mode de recherche sélectionné, en raison d'écarts momentanés par rapport aux spécifications standards pour le vol en montée. Afin d’obtenir des instructions, le pilote a donc pris contact avec le contrôleur aérien de Meiringen, qui lui a donné la consigne de monter à une altitude de 10 000 pieds (3048 m au-dessus du niveau de la mer). Le pilote a suivi les instructions du contrôleur aérien. 58 secondes après cette dernière communication radio, l’avion s’est écrasé contre le flanc ouest du Hinter-Tierberg à une altitude de 3319 m au-dessus du niveau de la mer, soit environ 11 m en-dessous de la crête de la montagne. La violence du choc a tué le pilote sur le coup. L’avion a été entièrement détruit. Or, conformément aux prescriptions en vigueur, tout vol aux instruments doit, dans l’espace aérien de cette région, respecter une altitude minimale de 15 000 pieds (4572 m au-dessus du niveau de la mer). Il semble dès lors que l’altitude donnée par le contrôleur aérien ait été trop basse. Des facteurs techniques pourraient également avoir joué un rôle. Enfin, le fait que le leader n’ait pas respecté la procédure standard de vol ascensionnel à la lettre pourrait aussi avoir eu une influence sur le déroulement des faits.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport des juges d’instruction indique que le malheureux pilote a rapidement perdu le contact radar avec le leader, qu’il est monté à une altitude de 10 000 pieds en se basant sur les instructions données par le contrôleur aérien et qu’il s’est écrasé contre le flanc ouest d’une crête située au sud du Hinter-Tierberg alors qu’il était en situation de vol contrôlé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les résultats de l’enquête conduisent dès lors à un soupçon d’homicide par négligence (art. 120 CPM) et d’entrave à la circulation publique (art. 169a CPM) à l’encontre du contrôleur de Skyguide SA. Les juges d’instruction ont dès lors demandé l’ouverture d’une enquête ordinaire contre cette personne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il n’est pas exclu que le comportement du leader, qui n’a pas appliqué à la lettre la procédure standard durant le vol ascensionnel, ait influencé le déroulement des faits. Il existe par conséquent des soupçons suffisants pour ouvrir contre lui une enquête pour inobservation des prescriptions de service (art. 72 CPM), abus et dilapidation du matériel (art. 73 CPM) et homicide par négligence (art. 120 CPM). Les juges d’instruction ont dès lors requis du commandant qui avait ordonné l’enquête en complément de preuves d’ordonner également une enquête ordinaire contre le leader.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les juges d’instruction auront pour tâche de déterminer si les éléments constitutifs des infractions citées ci-dessus sont, ou non, remplis. Les deux prévenus sont, pour l’heure, toujours présumés innocents.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le brigadier Stefan Flachsmann, auditeur en chef, et le commandant de corps Aldo C. Schellenberg, chef du commandement des Opérations, ont donné suite aux réquisitions des juges d’instruction.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication de la Justice militaire +41 58 464 70 13</contact>
      <attachment id="199887">
        <title>Dossier de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>419</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60898.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Bern</city>
      <title>F/A- 18 precipitato sul Susten il 29 agosto 2016: avviate le istruzioni preparatorie</title>
      <lead>Lo schianto dell’F/A-18 nella regione del Susten avvenuto il 29 agosto 2016 è stato presumibilmente causato da un errore del controllore di volo, che aveva indicato un’altitudine sbagliata. Altri fattori potrebbero aver giocato un ruolo di concausa nell’incidente. Nei confronti del controllore di volo e del secondo pilota della pattuglia è stata avviata un’istruzione preparatoria.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 29 agosto 2016 un F/A-18 C Hornet delle Forze aeree svizzere si è schiantato contro il fianco ovest dell’Hinter Tierberg, nella regione del passo del Susten. Il pilota è perito nell’incidente e il velivolo è andato completamente distrutto nel violentissimo schianto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il giorno stesso dell’incidente il comandante di corpo Aldo C. Schellenberg, allora comandante delle Forze aeree, ha ordinato l’assunzione preliminare delle prove, alfine di chiarire i fatti e di accertare se sussistessero i presupposti per ordinare un’istruzione preparatoria. Come indicato dai giudici istruttori nel loro rapporto finale, l’incidente si è verificato nell’ambito di un allenamento al combattimento aereo. Poco dopo il decollo della pattuglia composta da due velivoli dall’aerodromo militare di Meiringen, il pilota che in seguito sarebbe perito nello schianto aveva cercato di stabilire il contatto radar con il velivolo del pilota che lo precedeva (leader), in modo da poterlo seguire per mezzo del radar, non riuscendo però a effettuare questa operazione. Secondo le conclusioni dell’inchiesta, infatti, il velivolo del leader, deviando temporaneamente dalle prescrizioni standard per il volo di salita, era, nel modo di ricerca selezionato, probabilmente fuori dalla zona di rilevamento del radar del secondo velivolo (trailer). In seguito, il pilota del trailer si è messo in contatto con il controllore di volo di Meiringen per ricevere ulteriori ordini. Quest’ultimo gli ha ordinato di salire a una quota di 10 000 piedi (3048 m s.l.m.). Il pilota ha eseguito gli ordini del controllore di volo. 58 secondi dopo quest’ultima comunicazione, il pilota si è schiantato sul fianco ovest dell’Hinter Tierberg, a 3319 metri di quota, circa 11 metri sotto la cresta, rimanendo ucciso sul colpo. Il velivolo è andato completamente distrutto. Secondo le prescrizioni vigenti, la quota minima di volo per il volo strumentale nel settore in cui è avvenuto l’incidente è di 15 000 piedi (4572 m s.l.m.). Presumibilmente il controllore di volo ha dunque indicato al pilota un’altitudine troppo bassa. Altri fattori di natura tecnica potrebbero aver svolto un ruolo di concausa nella dinamica dell’incidente. Una causa ulteriore potrebbe risiedere nel fatto che il leader non ha seguito integralmente le prescrizioni standard previste per il volo di salita. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I giudici istruttori giungono alla conclusione che durante la fase di decollo il pilota poi perito nello schianto non abbia potuto stabilire il contatto radar con il leader, che sulla base degli ordini del controllore di volo sia salito ad una quota di 10 000 piedi e che in seguito si sia schiantato in volo controllato sul fianco ovest della cresta a sud dell’Hinter Tierberg.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla luce delle conclusioni dell’inchiesta, vi è un ragionevole sospetto che sussistano gli estremi per agire nei confronti del controllore di volo di Skyguide SA per omicidio colposo (art. 120 del Codice penale militare, CPM) e perturbamento della circolazione pubblica (art. 169a CPM). I giudici istruttori hanno chiesto pertanto all’uditore in capo di ordinare l’istruzione preparatoria nei confronti del controllore di volo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre, non si può escludere a priori che il comportamento del leader, che non ha rispettato integralmente le prescrizioni standard previste per il volo di salita, sia stato una concausa dell’incidente. Sussiste quindi un sospetto sufficiente che il leader abbia commesso il reato di inosservanza di prescrizioni di servizio (art. 72 CPM), abuso e sperpero di materiali (art. 73 CPM) e omicidio colposo (art. 120 CPM). Per questa ragione, i giudici istruttori hanno chiesto al comandante che ha ordinato l’assunzione preliminare delle prove di ordinare anche un’istruzione preparatoria nei confronti del leader.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’ambito di tali istruzioni preparatorie si esaminerà concretamente se le suddette fattispecie sono effettivamente adempiute. Per gli accusati vale la presunzione di innocenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’uditore in capo, brigadiere Stefan Flachsmann, e il capo del Comando Operazioni, comandante di corpo Aldo C. Schellenberg, hanno accolto le istanze dei giudici istruttori. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione della Giustizia militare +41 58 464 70 13</contact>
      <attachment id="199888">
        <title>Documentazione per la stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>407</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60899.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="510" org-id="505">
        <name lang="de">Berufsmilitär / Durchdiener</name>
        <name lang="fr">Militaires de métier / Militaires en services long</name>
        <name lang="it">Militari di professione / Militari in ferma continuata</name>
        <name lang="en">Military Professionals / Single Term Conscripts</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="505">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="505">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5500" org-id="505">
        <name lang="de">Juristisches Verfahren / Untersuchung</name>
        <name lang="fr">Procédure juridique / Enquête</name>
        <name lang="it">Procedura giuridica / Inchiesta</name>
        <name lang="en">legal procedure / investigation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5920" org-id="505">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité aérienne</name>
        <name lang="it">Sicurezza aerea</name>
        <name lang="en">air traffic control</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
