<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78792" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2020-04-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Armee entlässt Teile der Sanitätstruppen mit Bereitschaftsauflagen</title>
      <lead>Da die Anzahl Gesuche der Kantone um Unterstützung der Armee im Zusammenhang mit dem Coronavirus nur mehr leicht angestiegen ist, reagiert die Armee auf die Lageentwicklung und entlässt Teile der Sanitätstruppen aus dem Assistenzdienst. Darüber wurde der Bundesrat in seiner Sitzung vom 16. April 2020 informiert. Dem Gesundheitswesen stehen weiterhin genügend Armeeangehörige zur Verfügung. Die 300 bis 400 entlassenen Armeeangehörigen erhalten Bereitschaftsauflagen und können innert 24 Stunden wieder aufgeboten werden, falls die Lage das verlangt. Mit dieser Massnahme können die Armeeangehörigen an ihren Arbeitsplatz zurückkehren. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit dem ersten Gesuch Anfang März sind gesamthaft etwas mehr als 350 Gesuche für sanitäts- und betreuungsdienstliche Leistungen sowie für Schutz- und Sicherheitsleistungen der Armee eingegangen. Von diesen hat die Armee mittlerweile gegen 150 erfüllt. Über 110 befinden sich aktuell in der Umsetzung. Rund 15 Gesuche werden derzeit geprüft und gegen 40 haben die Gesuchsteller wieder zurückgezogen. Bei den übrigen war die erforderliche Subsidiarität nicht gegeben und vielfach konnte ihnen mit zivilen Lösungen entsprochen werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Entlassung mit Bereitschaftsauflagen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Vergleich zu den Vorwochen ist die Anzahl Gesuche in den letzten Tagen nur noch leicht angestiegen. Das führt dazu, dass mit Blick auf die Lageentwicklung und den absehbaren Unterstützungsbedarf der Kantone zurzeit mehr Angehörige der Sanitätstruppen in Reserve bereitstehen, als voraussichtlich benötigt werden. Aus diesem Grund entlässt die Armee Teile der Sanitätstruppen mit Bereitschaftsauflagen aus dem Einsatz. Damit können diese Armeeangehörige wieder an ihren Arbeitsplatz und zu ihren Familien zurückkehren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Entlassung erfolgt allerdings mit Bereitschaftsauflagen. Diese sehen vor, dass die Armeeangehörigen jederzeit innert 24 Stunden wieder zum Assistenzdienst einrücken, wenn sich die Lage verändert und zusätzliche begründete Gesuche der Kantone um Unterstützung eintreffen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;300 bis 400 Entlassungen in Absprache mit den Kantonen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Anzahl Entlassungen bewegt sich in der Grössenordnung von 300 bis 400 Armeeangehörigen. Zurzeit wird die Auslastung an jedem Einsatzort analysiert und die Situation zusammen mit den Kantonen und den Gesuchstellern beurteilt. Wo dies möglich ist, wird das Personal vor Ort reduziert. Die ersten Entlassungen sind bereits erfolgt oder erfolgen noch diese Woche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt stehen zurzeit rund 3800 Armeeangehörige für sanitätsdienstliche Leistungen zugunsten des zivilen Gesundheitswesens zur Verfügung. Rund 750 Armeeangehörige stehen für Schutz- und Sicherungsaufgaben zugunsten der Eidgenössischen Zollverwaltung und kantonaler Polizeikorps im Einsatz. Zusammen mit den Armeeangehörigen, die in Stäben arbeiten und weitere Basisleistungen zur Sicherstellung der permanenten Führungs- und Einsatzfähigkeit der Armee sicherstellen, sind somit gesamthaft rund 5000 Armeeangehörige im Assistenzdienst.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Armeesprecher +41 79 353 10 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : L’armée licencie des éléments des troupes sanitaires sous réserve de les rappeler</title>
      <lead>Comme le nombre de demandes des cantons sollicitant le soutien de l’armée pour lutter contre le coronavirus n’a que peu augmenté dernièrement, l’armée s’adapte à l’évolution de la situation et licencie une partie des troupes sanitaires du service d’appui. Le Conseil fédéral en a été informé lors de sa séance du 16 avril 2020. Les services de santé continuent à disposer d’un nombre suffisant de militaires. Les 300 à 400 militaires licenciés le sont sous réserve d’être rappelés dans les 24 heures si la situation l’exige. Grâce à cette mesure, ces militaires peuvent retourner à leur poste de travail. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis la première demande au début du mois de mars, un peu plus de 350 demandes ont été déposées auprès de l’armée pour des prestations sanitaires, des tâches d’encadrement, ainsi que du service de protection et de sécurité. L’armée en a déjà satisfait environ 150 et plus de 110 sont encore en cours. Une quinzaine de demandes sont actuellement examinées et une quarantaine ont été retirées par les demandeurs. Quant aux autres, l’aspect subsidiaire faisait défaut et, dans de nombreux cas, il était possible d’y répondre par des solutions civiles.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Licenciement soumis à des contraintes de disponibilité&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Par rapport aux semaines précédentes, le nombre de demandes n’a que légèrement augmenté ces derniers jours. Ainsi, compte tenu de l’évolution de la situation et du besoin prévisible des cantons en matière de soutien, il y a actuellement plus de militaires des troupes sanitaires en réserve que ce qui sera vraisemblablement nécessaire. Par conséquent, l’armée licencie des éléments des troupes sanitaires qui doivent toutefois rester disponibles. Cela permet à ces militaires de rentrer dans leur foyer et de reprendre leur travail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le licenciement est soumis à des contraintes de disponibilité qui prévoient une réentrée en service d’appui à tout moment dans les 24h si la situation devait l’exiger et que de nouvelles demandes justifiées devaient être déposées par les cantons. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;De 300 à 400 militaires licenciés d’entente avec les cantons&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le nombre des licenciements devrait être de l’ordre de 300 à 400 militaires. Actuellement, la charge de travail est analysée sur chaque site d’engagement et la situation est évaluée avec les cantons et les demandeurs. Dans tous les cas où cela est possible, le personnel engagé sur place est réduit. Les premiers licenciements ont déjà eu lieu ou sont d’ores et déjà prévus cette semaine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au total, environ 3800 militaires sont actuellement à disposition pour des prestations sanitaires au profit du système de santé civil. S’y ajoutent quelque 750 militaires effectuant des tâches de protection et de sûreté en faveur de l’Administration fédérale des douanes et des corps de police cantonaux. En comptant les états-majors et les services de base en vue d’assurer une disponibilité opérationnelle et une capacité de commandement permanente, près de 5000 militaires sont actuellement engagés en service d’appui.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Porte-parole de l’armée +41 79 353 10 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: una parte delle truppe sanitarie sarà licenziata con obblighi di prontezza dall’impiego</title>
      <lead>Il numero di richieste d’appoggio da parte dell’esercito pervenute dai Cantoni in relazione con la crisi di coronavirus è soltanto ancora lievemente aumentato. Considerata l’evoluzione della situazione, l’esercito licenzia dall’impiego una parte delle truppe sanitarie in servizio d’appoggio. Il Consiglio federale è stato informato al riguardo in occasione della sua seduta del 16 aprile 2020. La sanità pubblica avrà ancora a sua disposizione un numero sufficiente di militari. Il licenziamento dall’impiego di 300–400 militari è connesso a obblighi di prontezza: i militari potranno essere nuovamente chiamati in servizio nell’arco di 24 ore se la situazione dovesse richiederlo. La misura adottata consentirà ai militari licenziati dall’impiego di tornare al loro posto di lavoro. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo la prima richiesta presentata all’inizio di marzo, sono pervenute all’esercito complessivamente oltre 350 richieste di prestazioni sanitarie, di assistenza, di protezione e di sicurezza. Nel frattempo l’esercito ha già realizzato circa 150 delle richieste d’appoggio sottoposte. Oltre 110 richieste sono in fase di realizzazione. Circa 15 richieste sono in fase di valutazione e circa 40 sono state annullate dai richiedenti. Le richieste rimanenti, non conformi al principio di sussidiarietà, hanno potuto in gran parte essere realizzate con risorse civili.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Licenziamento con obblighi di prontezza&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Negli ultimi giorni il numero di richieste è aumentato soltanto ancora lievemente rispetto alle settimane precedenti. Considerate l’evoluzione della situazione e le previste necessità dei Cantoni in materia d’appoggio, l’attuale riserva di militari in stato di prontezza è superiore alle necessità prevedibili. Per questo motivo l’esercito licenzia dall’impiego una parte delle truppe sanitarie, i cui soldati potranno tornare dalle loro famiglie e al loro posto di lavoro. I licenziamenti dall’impiego sono connessi a obblighi di prontezza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro dei summenzionati obblighi di prontezza è previsto che i militari dovranno nuovamente entrare in servizio nell’arco di 24 ore se la situazione dovesse cambiare o in caso di motivate richieste supplementari di appoggio da parte dei Cantoni.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Da 300 a 400 licenziamenti dall’impiego, d’intesa con i Cantoni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Saranno licenziati dall’impiego da 300 a 400 militari. Le risorse disponibili e la situazione in ogni singolo luogo d’impiego sono attualmente analizzate assieme ai Cantoni e ai richiedenti. Dove possibile il personale sul posto sarà ridotto. I primi licenziamenti dall’impiego sono già stati eseguiti o lo saranno ancora in settimana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel complesso, circa 3800 militari sono attualmente disponibili per prestazioni del servizio sanitario a favore della sanità pubblica civile e circa 750 militari sono impiegati nello svolgimento di compiti di protezione e sicurezza a favore dell’Amministrazione federale delle dogane e dei corpi di polizia cantonali. Assieme ai militari che stanno lavorando negli stati maggiori, fornendo ulteriori prestazioni di base per mantenere la capacità permanente di condotta e d’impiego, stanno complessivamente prestando servizio d’appoggio circa 5000 militari.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Portavoce dell’esercito +41 79 353 10 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="510" org-id="502">
        <name lang="de">Berufsmilitär / Durchdiener</name>
        <name lang="fr">Militaires de métier / Militaires en services long</name>
        <name lang="it">Militari di professione / Militari in ferma continuata</name>
        <name lang="en">Military Professionals / Single Term Conscripts</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="502">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5780" org-id="502">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanità</name>
        <name lang="en">health</name>
      </keyword>
      <keyword id="5860" org-id="502">
        <name lang="de">Medizinisches</name>
        <name lang="fr">Affaires médicales</name>
        <name lang="it">Affari medici</name>
        <name lang="en">medical issues</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="110">
        <name lang="de">Covid-19</name>
        <name lang="fr">Covid-19</name>
        <name lang="it">Covid-19</name>
        <name lang="en">Covid-19</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
