<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78353" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-03-05</pubdate>
    <blocking-period>2020-03-05</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="324" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Swissmedic, Schweizerisches Heilmittelinstitut</name>
      <name lang="fr">Swissmedic, Institut suisse des produits thérapeutiques</name>
      <name lang="it">Swissmedic, Istituto svizzero per gli agenti terapeutici</name>
      <name lang="en">Swiss Agency for Therapeutic Products</name>
      <www lang="de">http://www.swissmedic.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.swissmedic.ch/?lang=3</www>
      <www lang="it">http://www.swissmedic.ch/?lang=4</www>
      <www lang="en">http://www.swissmedic.ch/?lang=2</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Illegale Importe von Arzneimitteln: Vereinfachtes Verfahren hat sich bewährt</title>
      <lead>Zahl der beschlagnahmten Sendungen mehr als verdoppelt Im Jahr 2019 stellte Swissmedic zusammen mit der Eidgenössischen Zollverwaltung (EZV) 7’781 illegale Arzneimittelimporte sicher. Das definitiv eingeführte verkürzte Verwaltungsmassnahmeverfahren («vereinfachtes Verfahren») ermöglichte bei gleichbleibender Menge der Importe mehr als doppelt so viele Beschlagnahmungen wie im Vorjahr. Gefälschte und illegal importierte Medikamente sind ein grosses Gesundheitsrisiko.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das vereinfachte Verfahren bei illegalen Arzneimittelimporten, welches das Schweizerische Heilmittelinstitut Swissmedic und die Eidgenössische Zollverwaltung Ende 2018 als Pilot getestet haben, wird seit 2019 für bestimmte Präparate und Wirkstoffe routinemässig angewendet. Vor allem illegale Erektionsförderer, aber auch Betäubungsmittel und Psychopharmaka, können so – zum Schutz der Gesundheit der Besteller – vermehrt aus dem Verkehr gezogen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vertriebswege gefälschter und minderwertiger Arzneimittel wechselten im Laufe des Jahres. In Indien hergestellte Präparate erreichten die Schweiz 2019 auffallend häufig über polnische Zwischenlager oder -händler. Singapur und Grossbritannien sind immer noch beliebte Drehscheiben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Stabilität und Wirksamkeit der Arzneimittel sind auch von den Umgebungsbedingungen wie Feuchtigkeit und Temperatur abhängig. Schwer durchschaubare Transportwege beeinträchtigen die Qualität der Medikamente – ein zusätzliches Gesundheitsrisiko. Nur wenn Heilmittel vorschriftsgemäss transportiert und gelagert werden, sind ihre Unversehrtheit und Qualität gewährleistet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beschlagnahmte Sendungen: Entwicklung der letzten drei Jahre&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;7’781 Vereinfachtes Verfahren eingeführt&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;2018&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3’203 Pilotprojekt vereinfachtes Verfahren im 4.Quartal 2018&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;2017&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1’060 Beschlagnahmungen ausschliesslich in ordentlichen Verwaltungsmassnahmeverfahren&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wegen des vereinfachten Verfahrens kann die Anzahl der beschlagnahmten Sendungen nicht mit den Vorjahren verglichen werden. Dank verstärkter Kontrollen der Eidgenössischen Zollverwaltung im Postverkehr und des vereinfachten Verfahrens konnten die Behörden mehr illegale Medikamente sicherstellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Herkunft der illegalen Importe nach Ländern/Gebieten 2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Indien &lt;b&gt;42,9 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Osteuropa (v.a. Polen) &lt;b&gt;26,8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Asien (ohne Indien, v.a. Singapur) &lt;b&gt;17,8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Westeuropa (v.a. Grossbritannien, Deutschland) &lt;b&gt;11,7 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Übrige Länder &lt;b&gt;0,8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Beschlagnahmte Sendungen nach Art der Produkte 2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erektionsförderer &lt;b&gt;91,3 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Andere rezeptpflichtige Arzneimittel &lt;b&gt;3,8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schlaf- und Beruhigungsmittel &lt;b&gt;2,7 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schlankheitsmittel &lt;b&gt;0,2 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Andere &lt;b&gt;2,0 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wer Arzneimittel über unkontrollierte Internetangebote oder Social Media Kanäle bestellt und einnimmt, geht ein grosses Gesundheitsrisiko ein. Medikamente aus dubiosen Quellen, hinter denen kriminelle Netzwerke stecken, werden fast immer ohne Schachtel und Arzneimittelinformation (Packungsbeilage) geliefert. Damit fehlen jegliche Hinweise zu Dosierung, Anwendungseinschränkungen oder möglichen Nebenwirkungen. Bei rezeptpflichtigen Arzneimitteln können nur Ärzte oder Apotheker beurteilen, ob die Einnahme angezeigt ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben einem Verwaltungsmassnahmeverfahren kann für einen illegalen Arzneimittelimport auch ein Verwaltungsstrafverfahren drohen, z.B. auch bei wiederholten Bestellungen. Für die Strafverfolgung illegaler Arzneimittelimporte sind ab 1.1.2019 entweder Swissmedic (Verstösse gegen das Heilmittelgesetz) oder die eidgenössische Zollverwaltung (gleichzeitige Verstösse gegen das Mehrwertsteuer- oder Zollgesetz) zuständig.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Swissmedic, Schweizerisches Heilmittelinstitut Medienstelle +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <attachment id="198757">
        <title>Das Produkt Black Ant ist ein ernsthaftes Risiko für Ihre Gesundheit und soll nicht eingenommen werden</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>274</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60536.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Importations illégales de médicaments: la procédure simplifiée a fait ses preuves</title>
      <lead>Le nombre d’envois saisis a plus que doublé En 2019, Swissmedic a saisi, conjointement avec l’Administration fédérale des douanes (AFD), 7781 importations illégales de médicaments. Définitivement instaurée, la procédure administrative raccourcie (« procédure simplifiée ») a permis de plus que doubler le nombre de saisies par rapport à l’année précédente, alors que les quantités importées sont restées les mêmes. Les médicaments contrefaits et importés illégalement représentent un risque sanitaire important.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La procédure simplifiée applicable en cas d’importations illégales de médicaments, qui a été testée par Swissmedic, Institut suisse des produits thérapeutiques, et l’Administration fédérale des douanes dans le cadre d’un projet pilote fin 2018, est appliquée systématiquement pour des préparations et principes actifs donnés depuis 2019. Elle permet notamment de retirer du marché davantage de stimulants de la fonction érectile, mais aussi de stupéfiants et de psychotropes illégaux, protégeant ainsi la santé de ceux qui les ont commandés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les circuits de distribution de médicaments contrefaits et de mauvaise qualité ont évolué au cours de l’année 2019. Le nombre de préparations fabriquées en Inde qui ont transité par des entrepôts ou des négociants polonais pour arriver en Suisse a été étonnamment élevé en 2019. Singapour et la Grande-Bretagne restent des plaques tournantes privilégiées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La stabilité et l’efficacité des médicaments dépendent aussi des conditions ambiantes telles que l’humidité et la température. Les itinéraires de transport difficilement retraçables nuisent à la qualité des médicaments, ce qui constitue un risque supplémentaire pour la santé. Seules des conditions de transport et de stockage conformes aux directives permettent de garantir l’intégrité et la qualité des produits thérapeutiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Envois saisis: évolution au cours des trois dernières années&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;2019 &lt;/b&gt;&lt;p&gt;7781 Procédure simplifiée instaurée&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;2018 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3203 Projet pilote de procédure simplifiée au 4e trimestre 2018&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;2017&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1060 Saisies exclusivement réalisées dans le cadre de la procédure administrative ordinaire&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’introduction de la procédure simplifiée empêche toute comparaison directe du nombre d’envois saisis en 2019 avec celui enregistré les années précédentes. Les contrôles renforcés du trafic postal effectués par l’Administration fédérale des douanes, ainsi que la procédure simplifiée, ont permis aux autorités d’augmenter les saisies de médicaments illégaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Provenance des importations illégales par pays/région 2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inde &lt;b&gt;42,9 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Europe de l’Est (principalement Pologne) &lt;b&gt;26,8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Asie (hors Inde, principalement Singapour) &lt;b&gt;17,8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Europe de l’Ouest (principalement Grande-Bretagne et Allemagne) &lt;b&gt;11,7 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Autres pays &lt;b&gt;0,8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Envois saisis par type de produits 2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Stimulants de la fonction érectile &lt;b&gt;91,3 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Autres médicaments soumis à ordonnance &lt;b&gt;3,8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Somnifères et calmant &lt;b&gt;2,7 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Produits amaigrissants &lt;b&gt;0,2 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Autres &lt;b&gt;2,0 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les personnes qui prennent des médicaments qu’elles ont commandés dans le cadre d’offres non contrôlées sur Internet ou via les réseaux sociaux s’exposent à un risque important pour leur santé. Les médicaments provenant de sources douteuses, derrière lesquelles se cachent des réseaux criminels, sont presque toujours fournis sans emballage ni information sur le médicament (notice d’emballage). Ils ne s’accompagnent donc d’aucune information sur la posologie, les limitations d’emploi ou les effets secondaires possibles. Seuls les médecins ou les pharmaciens sont en mesure d’évaluer si la prise d’un médicament délivré sur ordonnance est indiquée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une importation illégale de médicaments peut donner lieu non seulement à une procédure pour mesures administratives, mais aussi à une procédure pénale administrative, notamment en cas de commandes répétées. Depuis le 1er janvier 2019, les poursuites pénales liées aux importations illégales de médicaments relèvent de la compétence de Swissmedic (en cas d’infraction à la loi sur les produits thérapeutiques) ou de l’Administration fédérale des douanes (en cas d’infraction simultanée à la loi sur la TVA ou sur les douanes).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Swissmedic, Institut suisse des produits thérapeutiques Service de presse +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <attachment id="198758">
        <title>Les comprimés de Black Ant présentent un risque grave pour votre santé et ne doivent pas être pris</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>274</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60537.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Importazioni illegali di medicamenti: la procedura semplificata si è dimostrata valida</title>
      <lead>Numero di spedizioni sequestrate più che raddoppiato Nel 2019 Swissmedic ha sequestrato 7’781 importazioni illegali di medicamenti in collaborazione con l’Amministrazione federale delle dogane (AFD). L’introduzione definitiva della procedura per misure amministrative abbreviata («procedura semplificata») si è tradotta in più del doppio dei sequestri rispetto all’anno precedente per un volume di importazioni rimasto invariato. I medicamenti contraffatti e importati illegalmente rappresentano un grave rischio per la salute.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La procedura semplificata in caso di importazioni illegali di medicamenti, sperimentata dall’Istituto svizzero per gli agenti terapeutici Swissmedic e dall’Amministrazione federale delle dogane nell’ambito di un progetto pilota alla fine del 2018, viene utilizzata regolarmente dal 2019 per determinati preparati e principi attivi. Questa procedura consente di ritirare dalla circolazione soprattutto gli stimolanti per l’erezione, ma anche gli stupefacenti e gli psicofarmaci illegali, allo scopo di tutelare la salute degli acquirenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I canali di distribuzione dei medicamenti contraffatti e di qualità scadente sono cambiati nel corso dell’anno. Nel 2019, i preparati fabbricati in India sono giunti in Svizzera molto spesso per il tramite di magazzini o rivenditori intermedi polacchi; Singapore e la Gran Bretagna restano due crocevia popolari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La stabilità e l’efficacia dei medicamenti dipendono anche dalle condizioni ambientali, come l’umidità e la temperatura. Le vie di trasporto difficilmente tracciabili compromettono la qualità dei medicamenti, il che rappresenta un ulteriore rischio per la salute. Solo se gli agenti terapeutici vengono trasportati e conservati secondo le norme, è possibile garantirne l’integrità e la qualità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Spedizioni sequestrate: evoluzione negli ultimi tre anni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;b&gt;2019 &lt;/b&gt;&lt;p&gt;7’781 Introduzione della procedura semplificata&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;2018&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3’203 Quarto trimestre 2018: progetto pilota concernente la procedura semplificata&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;2017&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1’060 Sequestri esclusivamente nell’ambito di procedure per misure amministrative ordinarie&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per effetto della procedura semplificata, il numero di spedizioni sequestrate non può essere confrontato con i risultati degli anni precedenti. I maggiori controlli del traffico postale da parte dell’Amministrazione federale delle dogane e la procedura semplificata hanno consentito alle autorità di sequestrare più medicamenti illegali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Provenienza delle importazioni illegali per Paesi/regioni 2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;India &lt;b&gt;42,9 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Europa orientale (spec. Polonia) &lt;b&gt;26,8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Asia (senza l’India, spec. Singapore) &lt;b&gt;17,8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Europa occidentale (spec. Gran Bretagna, Germania) &lt;b&gt;11,7 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Altri Paesi &lt;b&gt;0,8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Spedizioni sequestrate in base al tipo di prodotti 2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Stimolanti per l’erezione &lt;b&gt;91,3 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Altri medicamenti con obbligo di ricetta &lt;b&gt;3,8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sonniferi e sedativi &lt;b&gt;2,7 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prodotti dimagranti &lt;b&gt;0,2 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Altro &lt;b&gt;2,0 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Chiunque ordini e assuma medicamenti attraverso offerte Internet o canali social media non controllati, corre un grave rischio per la salute. I medicamenti provenienti da fonti dubbie, dietro alle quali si celano reti criminali, sono quasi sempre forniti senza scatola né informazioni sul medicamento (foglietto illustrativo). Manca quindi qualsiasi indicazione sul dosaggio, sulle restrizioni d’uso o sui possibili effetti collaterali. Nel caso di medicamenti con obbligo di ricetta, solo i medici o i farmacisti possono valutare se sia opportuno assumerli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre alla procedura per misure amministrative, nel caso di un’importazione illegale di medicamenti può essere avviato anche un procedimento penale amministrativo, ad esempio anche per ordini ripetuti. Dal 1° gennaio 2019, Swissmedic (violazioni della legge sugli agenti terapeutici) o l’Amministrazione federale delle dogane (violazioni concomitanti della legge sull’IVA o della legge sulle dogane) sono responsabili del perseguimento penale delle importazioni illegali di medicamenti.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Swissmedic, Istituto svizzero per gli agenti terapeutici Ufficio stampa +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <attachment id="198760">
        <title>Le compresse Black Ant rappresentano un grave rischio per la salute e non devono essere assunte</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>274</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60539.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Illegal imports of medicinal products: simplified procedure proves its worth</title>
      <lead>Number of confiscated shipments more than doubled In 2019, Swissmedic – working together with the Swiss Federal Customs Administration (FCA) – seized 7,781 illegal imports of medicinal products. Thanks to a fast-track (‘simplified’) administrative procedure that has now been introduced definitively, the number of confiscations doubled compared with the previous year even though the volume of imports remained the same. Counterfeit and illegally imported medicinal products are a major health hazard.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The simplified procedure for illegal imports of medicinal products, which was piloted by the Swiss Agency for Therapeutic Products Swissmedic together with the Federal Customs Administration in late 2018, has been applied routinely to certain preparations and active substances since 2019. This has made it possible to seize a greater volume of illegal erectile stimulants in particular, but also narcotics and psychotropic agents, thereby protecting the health of the people who ordered them.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The sales channels used for counterfeit and inferior-quality medicinal products changed during the past year. It was noticeable in 2019 that Indian-manufactured preparations were often sent to Switzerland via intermediate storage or traders in Poland. Singapore and the UK remain popular as hubs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The stability and effectiveness of the medicinal products depend among other things on the ambient conditions (e.g. humidity and temperature). Thus their quality is impaired by unsuitable transit routes – an additional danger to health. compliance with transport and storage specifications is vital for ensuring that the contents of the shipments remain intact and their quality unimpaired.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Confiscated shipments: trend over the last three years&lt;/p&gt;&lt;b&gt;2019 &lt;/b&gt;&lt;p&gt;7,781 Simplified procedure introduced&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;2018&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3,203 Pilot project for simplified procedure in 4th quarter of 2018&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;2017&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1,060 All confiscations according to the regular administrative measures&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Owing to the introduction of the simplified procedure, the number of confiscated consignments cannot be compared with that for the preceding years. Thanks to stricter inspections of postal consignments by the Federal Customs Authority and to the simplified procedure, the authorities have been able to seize a larger amount of illegal medicines.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Origin of illegal imports by country/region 2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;India &lt;b&gt;42.9%&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eastern Europe (primarily Poland) &lt;b&gt;26.8%&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Asia (excluding India, primarily Singapore) &lt;b&gt;17.8%&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Western Europe (primarily UK and Germany) &lt;b&gt;11.7%&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Other countries &lt;b&gt;0.8 %&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Confiscated shipments by type of product 2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erectile stimulants &lt;b&gt;91.3%&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Other prescription-only medicines &lt;b&gt;3.8%&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sleeping tablets and tranquillisers &lt;b&gt;2.7%&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Slimming preparations &lt;b&gt;0.2%&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Other &lt;b&gt;2.0%&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anyone who uses medicinal products obtained through uncontrolled internet channels or via social media is running a major health risk. Medicines obtained from dubious sources backed by criminal networks are almost always supplied without boxes or product information (package leaflets). Moreover, they are delivered without any information about dosage, restrictions on use or possible side effects. In the case of prescription-only medicinal products, only doctors or pharmacists can decide whether these should be used.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In addition to administrative measures, criminal administrative proceedings are sometimes initiated when medicinal products have been imported illegally, e.g. in the event of repeat orders. As of 1 January 2019, either Swissmedic (where the Therapeutic Products Act has been violated) or the Federal Customs Administration (where value added tax or customs laws are also violated) is responsible for prosecuting offenders.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Swissmedic, Swiss Agency for Therapeutic Products Media Office +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <attachment id="198761">
        <title>Black Ant tablets pose a serious risk to your health and should not be taken</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>274</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60540.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
