<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78394" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Berichterstattung über das Personalmanagement der Bundesverwaltung verabschiedet</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 6. März 2020 hat der Bundesrat die Berichterstattung über die Entwicklungen im Personalbereich für das Jahr 2019 gutgeheissen. Die festgelegten Zielvorgaben wurden praktisch alle erreicht. Damit kann die Personalstrategie Bundesverwaltung 2016–2019 mit einer positiven Bilanz abgeschlossen werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;An seiner Sitzung vom 6. März 2020 hat der Bundesrat das Reporting Personalmanagement für das Jahr 2019 gutgeheissen und an die Geschäftsprüfungs- und Finanzkommissionen der eidgenössischen Räte weitergeleitet. Es zeigt auf, wo die Vorgaben für das Personalmanage­ment der Bundesverwaltung erreicht wurden. Der Bundesrat hat Sollwerte und Indikatoren festgelegt, um zu verfolgen, welche Wirkungen die Massnahmen der Personalstrategie Bundesverwaltung 2016–2019 erzielen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bilanz Ende 2019 zum Abschluss der Personalstrategie Bundesverwaltung 2016–2019 ist positiv: Von den 18 Sollwerten und Indikatoren wurden 16 vollständig erreicht, was einer Zielerreichung von fast 89 Prozent entspricht: Es sind dies der Frauenanteil in den mittleren und obersten Kaderlohnklassen sowie jener im Verteidigungsbereich und im Grenzwachtkorps, der Anteil Lernender sowie Hochschulpraktikantinnen und -praktikanten, die Eigenrekrutierung von Kadern, der Anteil Menschen mit Behinderungen, das Commitment (Bindung), die Gesundheit, die Personalführung, die Personalinformation, die Vereinbarkeit von Arbeit und Privatleben sowie die Arbeitszufriedenheit. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Sollwert zu den Landessprachen ist erst teilweise erfüllt. Das Italienische, das Franz­ösische und das Rätoromanische sind angemessen vertreten. Lediglich der Deutschanteil liegt über dem Zielband. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unter der angestrebten Bandbreite liegt nur noch ein strategischer Sollwert: die Geschlechterverteilung insgesamt. Dieser Zielwert wurde um 0,1 Prozentpunkte knapp verpasst.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anand Jagtap, Leiter Stab und Kommunikation, Eidgenössisches Personalamt EPA Tel. +41 58 462 62 56, anand.jagtap@epa.admin.ch</contact>
      <attachment id="198857">
        <title>Reporting Personalmanagement 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>6179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60574.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Adoption du rapport sur la gestion du personnel de l’administration fédérale</title>
      <lead>Lors de sa séance du 6 mars 2020, le Conseil fédéral a adopté le rapport sur l’évolution du domaine du personnel pour l’année 2019. Presque tous les objectifs fixés ont été atteints. Ainsi, le bilan de la stratégie concernant le personnel de l’administration fédérale pour les années 2016 à 2019 est positif.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lors de sa séance du 6 mars 2020, le Conseil fédéral a adopté le rapport sur la gestion du personnel 2019 et l’a transmis aux commissions de gestion et aux commissions des finances des Chambres fédérales. Le rapport indique si les objectifs fixés en matière de gestion du personnel de l’administration fédérale ont été atteints. Des valeurs cibles et des indicateurs ont été définis par le Conseil fédéral afin d’évaluer les effets des mesures prises dans le cadre de la stratégie concernant le personnel de l’administration fédérale pour les années 2016 à 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fin 2019, le bilan de la stratégie concernant le personnel de l’administration fédérale pour les années 2016 à 2019 est positif: sur les 18 valeurs cibles et indicateurs stratégiques définis, 16 ont été entièrement atteints, ce qui correspond à un degré de réalisation des objectifs qui s’approche des 89 %. Il s’agit de la proportion de femmes dans les classes de salaire 24 à 29 et 30 à 38, et de celle dans le domaine de la défense et au sein du Corps des gardes-frontière, de la proportion d’apprentis et de stagiaires des hautes écoles, du recrutement interne des cadres, de la proportion de personnes handicapées employées par l’administration fédérale, de l’implication (attachement), de la santé, de la conduite du personnel, de l’information du personnel, de la conciliation entre vie professionnelle et vie privée, et de la satisfaction au travail. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La valeur cible pour les langues nationales n’est que partiellement atteinte. Les communautés italophone, francophone et romanchophone sont représentées de manière équitable. En revanche, la communauté germanophone est surreprésentée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une seule valeur cible n’atteint pas encore la fourchette visée: la répartition entre les sexes. Il manque peu, à savoir 0,1 point de pourcentage, pour l’atteindre.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anand Jagtap, responsable du secteur État-major et communication, Office fédéral du personnel OFPER Tél. +41 58 462 62 56, anand.jagtap@epa.admin.ch</contact>
      <attachment id="198859">
        <title>Rapport sur la gestion du personnel 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>6319</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60575.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adottato il rapporto sulla gestione del personale dell’Amministrazione federale</title>
      <lead>Nella seduta del 6 marzo 2020, il Consiglio federale ha adottato il rapporto sull’evoluzione nel settore del personale per il 2019. Gli obiettivi stabiliti sono stati praticamente tutti raggiunti. Il bilancio sulla conclusione della Strategia per il personale dell’Amministrazione federale 2016–2019 può quindi essere considerato positivo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nella seduta del 6 marzo 2020 il Consiglio federale ha adottato il rapporto sulla gestione del personale per il 2019 e lo ha trasmesso alle Commissioni della gestione e alle Commissioni delle finanze delle Camere federali. Tale rapporto mostra dove le direttive per la gestione del personale dell’Amministrazione federale sono state rispettate. Il Consiglio federale ha fissato valori di riferimento e indicatori al fine di osservare l’impatto delle misure della Strategia per il personale dell’Amministrazione federale 2016–2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il bilancio a fine 2019 sulla conclusione della Strategia per il personale dell’amministrazione federale 2016–2019 è positivo: dei 18 valori di riferimento e indicatori, 16 sono stati pienamente raggiunti, il che corrisponde a un conseguimento degli obiettivi vicino all’89 per cento. Si tratta della quota di donne nelle classi di stipendio dei quadri intermedi e di livello superiore nonché nei settori Difesa e Corpo delle guardie di confine, la quota di apprendisti e praticanti universitari, il reclutamento interno dei quadri, la quota di persone disabili, il coinvolgimento, la salute, la gestione del personale, l’informazione del personale, la conciliabilità tra vita professionale e vita privata e la soddisfazione sul posto di lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il valore di riferimento relativo alle lingue nazionali è stato raggiunto solo in parte. Le comunità italofona, francofona e romancia sono rappresentate in modo adeguato, mentre la comunità germanofona è leggermente sovrarappresentata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un unico valore di riferimento strategico rimane al di sotto della fascia degli obiettivi auspicata, ossia la ripartizione dei sessi nel suo complesso. Questo obiettivo non è stato raggiunto per poco (0,1 punti percentuali).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anand Jagtap, capo Stato maggiore e comunicazione, Ufficio federale del personale UFPER Tel. +41 58 462 62 56, anand.jagtap@epa.admin.ch</contact>
      <attachment id="198863">
        <title>Rapporto sulla gestione del personale 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>6605</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60576.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="173" org-id="604">
        <name lang="de">Management und Personal</name>
        <name lang="fr">Gestion et personnel</name>
        <name lang="it">Management e personale</name>
        <name lang="en">Management and Personnel</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
