<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78345" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-03-05</pubdate>
    <blocking-period>2020-03-05</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1076" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Rat der Eidgenössischen Technischen Hochschulen</name>
      <name lang="fr">Conseil des écoles polytechniques fédérales</name>
      <name lang="it">Consiglio dei politecnici federali</name>
      <name lang="en">Board of the Swiss Federal Institutes of Technology</name>
      <www lang="de">https://www.ethrat.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.ethrat.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.ethrat.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.ethrat.ch/en</www>
      <email lang="de">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="fr">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="it">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="en">gian.casutt@ethrat.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern/Zürich</city>
      <title>24 Professorinnen und Professoren an den beiden ETH ernannt</title>
      <lead>Der ETH-Rat hat an seiner Sitzung vom 4./5. März 2020 auf Antrag des Präsidenten der ETH Zürich, Prof. Dr. Joël Mesot, und des Präsidenten der EPFL, Prof. Dr. Martin Vetterli, insgesamt 24 Professorinnen und Professoren ernannt, 2 Professorentitel verliehen und den Rücktritt von 12 Professoren und Professorinnen mit Verdankung zur Kenntnis genommen.</lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Ernennungen ETH Zürich&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Nicholas Bokulich&lt;/b&gt; (*1986), zurzeit Postdoctoral Researcher an der Northern Arizona University, Flagstaff, USA, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Biotechnologie von Lebensmittelsystemen. Die Forschung von Nicholas Bokulich konzentriert sich auf komplexe mikrobielle Gemeinschaften sowohl im Menschen als auch in Lebensmitteln und in der Umwelt. Ein weiterer Schwerpunkt sind die biotischen und abiotischen Faktoren, welche die Vielfalt und Eigenschaften dieser komplexen mikrobiellen Ökosysteme beeinflussen. Nicholas Bokulich arbeitet mit modernsten bioinformatischen Analysen. Mit seiner Berufung stärkt die ETH Zürich die Forschung im Bereich der komplexen mikrobiellen Ökosysteme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Gion A. Caminada &lt;/b&gt;(*1957), zurzeit ausserordentlicher Professor an der ETH Zürich, zum ordentlichen Professor für Architektur und Entwurf. Gion A. Caminada ist als Architekt und Entwurfslehrer eine Ausnahmeerscheinung in der schweizerischen und internationalen Architektur und eine wichtige Stütze des Departements Architektur. Sein praktisches Wirken beschränkte er bis in die jüngste Zeit bewusst auf den engeren Kreis seiner Bündner Heimat. Er schaffte es, aus der 300-Seelen-Gemeinde Vrin binnen weniger Jahre das Zentrum zukunftsträchtiger und zugleich geschichtsverbundener alpiner Architektur zu machen. Zu Recht gilt Gion A. Caminada heute als führender Theoretiker des alpinen Bauens.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Annapaola de Cosa&lt;/b&gt; (*1984), zurzeit Research Fellow an der Universität Zürich, zur Assistenzprofessorin für Teilchenphysik. Annapaola de Cosas Forschung konzentriert sich auf die Analyse von Daten, die mit dem Grossexperiment CMS am Large Hadron Collider (LHC) des CERN aufgezeichnet werden. Sie wirkt zudem am Betrieb einer zentralen Komponente – dem Pixel-Spuren-Detektor – des CMS Experiments mit. Für ihre Forschung warb sie beim Schweizerischen Nationalfonds eine SNSF Eccellenza Professorial Fellowship ein. Mit der Berufung von Annapaola de Cosa baut die ETH Zürich die Präsenz beim CMS Experiment am CERN weiter aus, insbesondere hinsichtlich der Suche nach Dunkler Materie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Christian Degen &lt;/b&gt;(*1976), zurzeit ausserordentlicher Professor an der ETH Zürich, zum ordentlichen Professor für Spinphysik. Das Ziel von Christian Degens Forschung ist, die Magnetresonanz so mit der Rasterkraftmikroskopie zu kombinieren, dass die Vorteile der beiden Verfahren vollständig zur Geltung kommen und so dreidimensionale Abbildungen zum Beispiel von einzelnen Viren oder grossen Proteinmolekülen in einer sehr hohen Auflösung möglich sind. In den letzten Jahren hat Christian Degen sein Labor erweitert und dabei Experimente im Bereich Quantum Sensing durchgeführt. Ein zentrales Ergebnis war die Messung eines einzelnen Kernspins. Für seine Resultate warb er bereits zwei ERC Grants ein. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Kristy Deiner&lt;/b&gt; (*1979), zurzeit Scientific Associate am Museum of Natural History, London, Vereinigtes Königreich, zur Assistenzprofessorin für Umwelt-DNA. Das zentrale Ziel von Kristy Deiners Forschung ist das Verständnis, welche Konsequenzen das Artensterben auf das Funktionieren von Ökosystemen hat. Ihr Hauptfokus liegt auf Süsswasserhabitaten. Ihre bahnbrechende Forschung konnte zeigen, dass Flüsse Träger von Biodiversitätsinformation sind, und zwar in Form von Umwelt-DNA. Kürzlich konnte Kristy Deiner einen ERC Starting Grant einwerben. Mit diesen Mitteln wird sie das Studium aquatischer Umwelt-DNA nutzen, um die globale Artenvielfalt in terrestrischen und aquatischen Ökosystemen zu beobachten.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Christian Franck&lt;/b&gt; (*1973), zurzeit ausserordentlicher Professor an der ETH Zürich, zum ordentlichen Professor für Hochspannungstechnik. Christian Franck hat in den letzten Jahren ein interdisziplinäres Team aufgebaut, um Technologien für die Hochspannungs-Fernübertragung und die Mittelspannungsverteilung zu erarbeiten. Ein besonderer Schwerpunkt ist dabei die Entwicklung von umweltfreundlichen Isoliergasgemischen – mit dem Ziel, das derzeitige Standard-Schwefelhexafluorid (SF6), ein hochpotentes Treibhausgas, zu ersetzen. Die Arbeiten von Christian Franck sind angesichts der Notwendigkeit des Umbaus der aktuellen Energiesysteme von eminenter gesellschaftlicher Relevanz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Helmuth Gehart &lt;/b&gt;(*1984), zurzeit Postdoktorand am Hubrecht Institute, Utrecht, Niederlande, zum Assistenzprofessor für Tumor- und Stammzellendynamik. Helmuth Geharts wissenschaftliches Interesse liegt in der Erforschung von Mechanismen, Signalwegen und Molekülen, welche die Differenzierung von Zellen während der Organentwicklung und bei der Tumorentstehung regulieren. In den nächsten Jahren wird er die Heterogenität und Dynamik von klonalen Tumorpopulationen erforschen und die Reaktion von heterogenen Zellpopulationen auf Therapien analysieren. Seine Resultate wurden mit verschiedenen Preisen gewürdigt, darunter einem ERC Proof of Concept Grant.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Janneke Hille Ris Lambers&lt;/b&gt; (*1972), zurzeit ordentliche Professorin an der University of Washington, Seattle, USA, zur ordentlichen Professorin für Pflanzenökologie. Janneke Hille Ris Lambers’ Forschung konzentriert sich auf grundlegende und angewandte Fragestellungen zur Ökologie von Pflanzengesellschaften. Ihr Interesse gilt dabei den Fragen, welche Prozesse die Koexistenz von Arten steuern und wie die Auswirkungen des Klimawandels auf die Verbreitung, Dynamik und Struktur von Pflanzengesellschaften prognostiziert werden können. Mit der Berufung von Janneke Hille Ris Lambers verstärkt die ETH Zürich ihre Kompetenzen in der Ökologie und im Verständnis von biologischer Vielfalt und Ökosystemprozessen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Carlo Menon &lt;/b&gt;(*1977), zurzeit ordentlicher Professor an der Simon Fraser University, Vancouver, Kanada, zum ordentlichen Professor für Biomedizinische und Mobile Gesundheitstechnologien. Die Forschungsinteressen von Carlo Menon vereinen die Gebiete biomedizinische Technik, Biosignalverarbeitung, Robotik und intelligente Materialien. Mit seiner Gruppe entwickelt er unauffällige tragbare Technologien zur Überwachung, Unterstützung und Behandlung von älteren Erwachsenen und Personen mit chronischen Erkrankungen. Mit der Berufung von Carlo Menon stärkt die ETH Zürich die Bereiche Medizin- und Rehabilitationstechnik und ihre kürzlich lancierte Reha Initiative. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Stefano Mintchev&lt;/b&gt; (*1986), zurzeit Postdoktorand an der EPFL, zum Assistenzprofessor für Umweltrobotik. Stefano Mintchevs Forschung konzentriert sich auf das Verständnis multimodaler Fortbewegungsarten von Robotern und dient der Entwicklung von Robotern, die in ihrer Mobilität und in ihren Funktionalitäten mit Flugtieren vergleichbar sind. Für seine Arbeiten konnte er beim Schweizerischen Nationalfonds erfolgreich eine SNSF Eccellenza Professorial Fellowship einwerben. Mit der Berufung von Stefano Mintchev verstärkt die ETH Zürich den Austausch zwischen der Robotik und der Anwendung von Robotersystemen in der Umweltforschung, insbesondere in der Waldforschung.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Denise M. Mitrano&lt;/b&gt; (*1986), zurzeit wissenschaftliche Mitarbeiterin an der Eawag, Dübendorf, zur Assistenzprofessorin für Umweltchemie von Anthropogenem Material. Denise M. Mitranos Forschung befasst sich mit der Verbreitung und den Einflüssen anthropogener Materialien in technischen Systemen und der Umwelt. Sie ist besonders an der Entwicklung neuer analytischer Methoden interessiert. Ihre Forschungsergebnisse verbessern das Verständnis von Risiken anthropogener Schadstoffe und tragen zur Erarbeitung eines nachhaltigen Managements von Gewässern und Böden bei. Für ihre Arbeiten warb sie beim Schweizerischen Nationalfonds erfolgreich eine SNSF Eccellenza Professorial Fellowship ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Gabriel Neurohr&lt;/b&gt; (*1983), zurzeit Postdoktorand am Massachusetts Institute of Technology, Boston, USA, zum Assistenzprofessor für Zellgrösse und Zell-Homöostase. Gabriel Neurohr hat in den letzten Jahren einen innovativen Ansatz entwickelt, um die zellulären Netzwerke, die das Volumen einzelner Zellen kontrollieren, zu verstehen. Dabei fand er heraus, dass die zytoplasmatische Proteinkonzentration als Sensor der Zellgrösse eine wichtige Rolle spielt. Mit der Berufung von Gabriel Neurohr kann die ETH Zürich ihre globale Spitzenposition in der Biologieforschung ausbauen. Für seine Arbeiten konnte er beim Schweizerischen Nationalfonds eine SNSF Eccellenza Professorial Fellowship einwerben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Nicolas Noiray&lt;/b&gt; (*1981), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessor an der ETH Zürich, zum ausserordentlichen Professor für Verbrennung und Akustik in Energie- und Antriebssystemen. Nicolas Noiray befasst sich in seiner Forschung mit grundlegenden und angewandten Aspekten der Verbrennung. Er hat eine neue sequentielle Brennkammer entwickelt und verwendet diese zur Charakterisierung der Verbrennungssysteme großer Gasturbinen, mit spezieller Betonung thermoakustischer Instabilitäten und turbulenter selbstentzündbarer Strömungen. Nicolas Noiray hat zahlreiche Preise zugesprochen erhalten, darunter einen ERC Consolidator Grant. Er nimmt zudem bereits eine tragende Rolle in der Lehre an der ETH Zürich ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Kaveh Razavi&lt;/b&gt; (*1987), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessor an der Vrije Universiteit, Amsterdam, Niederlande, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Systemsicherheit. Kaveh Razavi interessiert sich insbesondere für die Sicherheit der Schnittstelle zwischen Hardware und Software – und dafür, wie man diese Sicherheit verbessern kann. Sein Ziel ist, Lösungen für einen fundamental sicheren Aufbau von Computersystemen zu finden. Dabei geht er davon aus, dass Hardware grundsätzlich unsicher ist. Mit der Berufung von Kaveh Razavi trägt die ETH Zürich dazu bei, das für Gesellschaft und Wirtschaft enorm wichtige Thema Computersicherheit weiter zu entwickeln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Sereina Z. Riniker&lt;/b&gt; (*1985), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessorin an der ETH Zürich, zur ausserordentlichen Professorin für Informatikgestützte Chemie. Sereina Z. Rinikers Forschung fokussiert auf Computersimulationen von Materie. Sie entwickelt und studiert mit ihrer Forschungsgruppe atomistische Modelle zur Beschreibung molekularer Interaktionen und zur Berechnung freier Energiedifferenzen. Diese Arbeiten kombiniert sie mit chemoinformatischen und datengetriebenen Ansätzen. Ein besonderes Merkmal ihrer Arbeiten ist das Wechselspiel von thematischer Breite und wissenschaftlicher Tiefe. Sereina Z. Rinikers Forschung wurde bereits mehrfach ausgezeichnet, unter anderem mit dem Latsis-Preis der ETH Zürich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Christian Rüegg &lt;/b&gt;(*1976), zurzeit Titularprofessor an der Universität Genf und Mitglied der Direktion des Paul Scherrer Instituts (PSI), Villigen, zum ordentlichen Professor für Physik an der ETH Zürich und an der EPFL. Christian Rüegg ist ein international renommierter Festkörperphysiker. 2019 wählte ihn der Bundesrat zum neuen Direktor des PSI. Er wird diese Stelle am 1. April 2020 antreten. Parallel dazu haben ihn die beiden Eidgenössischen Technischen Hochschulen nun je aufgrund seiner wissenschaftlichen Verdienste zum ordentlichen Professor ernannt. Christian Rüegg arbeitet insbesondere im Bereich von Quantenphänomenen im Magnetismus. Seine Arbeiten wurden mit namhaften Preisen ausgezeichnet. Zudem warb er einen ERC Consolidator Grant ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Rico Zenklusen&lt;/b&gt; (*1981), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessor für Mathematik an der ETH Zürich, zum ausserordentlichen Professor für Mathematik. Rico Zenklusen forscht im Gebiet der Kombinatorischen Optimierung. Dieses liegt an der Schnittstelle zwischen Mathematik und Informatik und beschäftigt sich mit grundlegenden Fragestellungen zur effizienten Lösung komplexer mathematischer Probleme. Neben theoretischen Erkenntnissen gelang es Rico Zenklusen auch, für die Industrie zentrale Probleme mit neuen algorithmischen Technologien in der Praxis zu lösen. Für seine wissenschaftlichen Resultate erhielt er 2018 einen ERC Consolidator Grant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Ernennungen EPFL&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Rüdiger Fahlenbrach&lt;/b&gt; (*1974), zurzeit ausserordentlicher Professor an der EPFL, zum ordentlichen Professor für Finanzwesen. Rüdiger Fahlenbrach ist ein international anerkannter Experte für Corporate Finance and Governance. Seine in Bezug auf Quantität, Qualität und Wirkung beeindruckende Forschung konzentriert sich auf Eigentumsaspekte wie den Einfluss von Grossaktionären und auf Incentives für das Management. Seine Ergebnisse finden in der Praxis Eingang in Vorschriften zur Unternehmensführung und in die Vergütungssysteme für Führungskräfte. Rüdiger Fahlenbrach leistet wichtige Beiträge zur Lehre der EPFL und stärkt die Reputation der Hochschule in einem Fachgebiet von grossem öffentlichem Interesse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Sophia Haussener&lt;/b&gt; (*1983), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessorin an der EPFL, zur ausserordentlichen Professorin für Maschinenbau. Sophia Haussener hat sich im wettbewerbsintensiven Bereich der erneuerbaren Energien und Solarbrennstoffe mit ihren Forschungen international etabliert. Ihr Markenzeichen ist die Kombination von Simulations- und Experimentiermethoden. Ihr Ziel ist, effiziente, kostengünstige und nachhaltige Lösungen für die Nutzung und Umwandlung erneuerbarer Energien zu entwickeln. Sophia Haussener leistet bereits heute wichtige Beiträge zur Lehre der EPFL. In ihrer Forschung wird sie sich künftig insbesondere auf die Speicherung von Solarenergie fokussieren. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Sylvie Roke&lt;/b&gt; (*1977), zurzeit ausserordentliche Professorin an der EPFL, zur ordentlichen Professorin für Bioengineering. Sylvie Roke ist international eine der führenden Forscherinnen in der Anwendung ultraschneller nichtlinearer optischer Techniken zur Charakterisierung der Struktur und Dynamik von Wasser an Grenzflächen. Um molekulare Details in wässrigen Systemen im Nano- und Mikrobereich erkennen und analysieren zu können, entwickelte sie neue technologische Ansätze. Durch ihre Forschungs- und Lehrtätigkeiten trägt Sylvie Roke zur Stärkung des internationalen Ansehens der EPFL im Bereich der grundlegenden Biophotonik bei.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Pasquale Scarlino &lt;/b&gt;(*1986) zurzeit wissenschaftlicher Mitarbeiter an der Universität Kopenhagen, Dänemark, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Physik. Pasquale Scarlino ist ein talentierter junger Experimentalphysiker mit einem grossen Potenzial. Er arbeitet insbesondere zu Quantenpunkten für Spin-Qubits, einer vielversprechenden Technologie für Quantencomputer. Seine bisherigen Ergebnisse stellen einen echten Stimulus auf dem Gebiet der Elektrodynamik von Quantenschaltungen auf der Basis von Halbleiter-Quantenpunkten dar und finden international Beachtung. An der EPFL wird Pasquale Scarlino auf dieser Basis aufbauen und weiter in das Gebiet der hybriden Quantenschaltungen vordringen.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Fabien Sorin &lt;/b&gt;(*1978), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessor an der EPFL, zum ausserordentlichen Professor für Materialwissenschaften. Fabien Sorins Forschung konzentriert sich auf die Integration komplexer Funktionalitäten in flexible Materialien für Anwendungen in einer Vielzahl von Bereichen. Dazu gehören personalisierte Pflege, intelligente Textilien oder Robotik. Im Rahmen seiner Arbeiten entwickelte er verschiedene neue experimentelle Verfahren. Fabien Sorin ist ein international anerkannter Forscher auf dem Gebiet der Entwicklung intelligenter flexibler Materialien. Seine Beförderung trägt zur Stärkung der Qualität der Lehre und der innovativen Forschung an der EPFL bei.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Devis Tuia &lt;/b&gt;(*1980), zurzeit ordentlicher Professor an der Universität Wageningen, Niederlande, zum ausserordentlichen Professor für Umweltwissenschaften und Computational Engineering. Devis Tuia ist ein Umweltwissenschaftler mit einer starken Ausrichtung auf Fernerkundung und Geoinformation. Er ist stark engagiert in der Entwicklung neuer Methoden, die eine bessere Interpretation von Bildern und Aufnahmen der Erdoberfläche erlauben. Dabei setzt er unter anderem auf maschinelles Lernen und eine effiziente Interaktion zwischen Mensch und Maschine. Devis Tuia wird an der EPFL ein starkes Forschungszentrum im Bereich der Fernerkundung aufbauen und so ihre nationale und internationale Sichtbarkeit fördern.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Thomas Weber &lt;/b&gt;(*1969), zurzeit ausserordentlicher Professor an der EPFL, zum ordentlichen Professor für Operations, Economics und Strategy. Thomas Weber ist ein hervorragender und international anerkannter Wissenschaftler mit einem breiten Arbeitsspektrum. Er verfügt über eine umfangreiche Forschungs- und Publikationstätigkeit auf dem Gebiet der Wirtschaftswissenschaften und der Operations Research, wobei er sich auf die Entscheidungsfindung aus wirtschaftlicher Sicht konzentriert - ein Thema, das er mit komplexen mathematischen Methoden erforscht. Von seinen Kollegen respektiert, trägt Thomas Weber in Fragen der Wirtschaftsanalyse wesentlich zum internationalen Ruf der EPFL bei.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Verleihung des Titels «Professor» ETH Zürich &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dr. Paolo Crivelli &lt;/b&gt;(*1976), zurzeit leitender wissenschaftlicher Mitarbeiter an der ETH Zürich und Laborleiter am CERN, zum Titularprofessor der ETH Zürich. Paolo Crivelli ist ein international renommierter Spezialist für exotische Atome und Dunkle Materie. Er untersucht diese mit Hochpräzisionsexperimenten. Für seine Forschungsarbeiten konnte er einen ERC Consolidator Grant einwerben.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Giacomo Scalari &lt;/b&gt;(*1972), zurzeit leitender wissenschaftlicher Mitarbeiter an der ETH Zürich, zum Titularprofessor der ETH Zürich. Giacomo Scalari ist ein international anerkannter Forscher auf dem Gebiet der Terahertz-Photonik mit Schwerpunkten in den Quantenkaskadenlasern und der ultrastarken Licht-Materie-Wechselwirkung im Terahertz-Bereich. Für seine Forschungsarbeiten konnte er einen ERC Consolidator Grant einwerben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Verabschiedungen ETH Zürich&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Markus Aebi &lt;/b&gt;(*1955), zurzeit ordentlicher Professor für Mykologie an der ETH Zürich, wird Ende Juli 2020 in den Ruhestand treten. Markus Aebi ist für die Erforschung der molekularen Grundlagen der Proteinglykosylierung international bekannt. Sein Fokus ist die mikrobielle Glykobiologie, insbesondere die N-gebunde Glykosylierung von Proteinen und die Rolle der Kohlenhydrate in der Entwicklungs- und Interaktionsbiologie bei höheren Pilzen. Er nutzte die erarbeiteten Erkenntnisse zur molekularen Aufklärung von Erbkrankheiten. Markus Aebi wurde 1994 an die ETH Zürich berufen und 1998 auf seine heutige Position befördert. Er nahm für das Departement und die Hochschule wichtige Aufgaben wahr.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Hans-Dieter Daniel&lt;/b&gt; (*1955), zurzeit ordentlicher Professor für Sozialpsychologie und Hochschulforschung an der ETH Zürich, wird Ende Juli 2020 in den Ruhestand treten. Hans-Dieter Daniel wurde 2002 an die ETH Zürich berufen. Seine Arbeits- und Forschungsschwerpunkte sind in der Sozialpsychologie sowie der Hochschul- und Evaluationsforschung angesiedelt. Sein Hauptinteresse gilt quantitativen Studien, insbesondere der Peer-Review-Forschung und der evaluativen Bibliometrie. In den letzten Jahren nahm er sowohl für die ETH Zürich als auch für viele wissenschaftlichen Institutionen in Europa wichtige Aufgaben wahr.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Pavel Hora&lt;/b&gt; (*1955), zurzeit ordentlicher Professor für Virtuelle Produktion und Umformtechnik, wird Ende Juli 2020 in den Ruhestand treten. Pavel Hora kam 1992 an die ETH Zürich und wurde 2004 zum ausserordentlichen und 2012 zum ordentlichen Professor ernannt. Er profilierte sich international unter anderem mit Erkenntnissen zur Strangpress-Simulation. Die aktuellen Forschungsgebiete von Pavel Hora liegen auf dem Gebiet der Virtuellen Modellbildung. Mit einem engen Austausch mit der Industrie trug er wesentlich zu einem erfolgreichen Technologietransfer bei.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Friedemann Mattern &lt;/b&gt;(*1955), zurzeit ordentlicher Professor für Informatik an der ETH Zürich, wird Ende Juli 2020 in den Ruhestand treten. Das Forschungsinteresse von Friedemann Mattern erstreckt sich auf Verteilte Systeme und Ubiquitous Computing und umfasst Modelle und Konzepte verteilter Berechnungen, Sensornetze sowie Infrastrukturmechanismen für das Internet der Dinge. Friedemann Mattern ist ein international anerkannter Forscher. Durch Industriekooperationen vernetzte er seine Arbeiten mit der Praxis und förderte so den Technologietransfer. Innerhalb der ETH Zürich nahm er wichtige Aufgaben wahr, darunter die Vorsteherschaft des Departements Informatik.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Dani Or&lt;/b&gt; (*1955), zurzeit ordentlicher Professor für Umweltphysik Terrestrischer Systeme an der ETH Zürich, wird Ende Juli 2020 in den Ruhestand treten. Dani Ors Forschung konzentriert sich auf den Massen- und Energietransport in porösen Medien, die Mechanik abrupter Erdrutsche und Lawinen, die Verdunstung und den Gasaustausch von porösen Oberflächen sowie auf die Verknüpfung von physikalischen Prozessen und biologischer Aktivität im Boden. Mit seinen Resultaten fand er internationale Beachtung und wurde mit verschiedenen Preisen bedacht, darunter einen ERC Advanced Grant. Innerhalb der ETH Zürich nahm er verschiedene Führungsfunktionen wahr.&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Gerhard Schmitt&lt;/b&gt; (*1953), zurzeit ordentlicher Professor für Informationsarchitektur an der ETH Zürich, wird Ende August 2020 in den Ruhestand treten. Die Forschung von Gerhard Schmitt befasst sich mit der Simulation von Zukunftsstädten, mit Knowledge Visualization und mit räumlich verteiltem Collaborative Design. Von 2008 bis 2017 trieb er den Aufbau des Singapore-ETH Centre for Global Environmental Sustainability (SEC) in Singapur voran, dem er seit 2017 als Direktor vorsteht. Von 1998 bis 2008 wirkte Gerhart Schmitt als Vizepräsident für Planung und Logistik in der ETH-Schulleitung. Mit seinem Team erarbeitete er das Konzept für Science City und legte die Grundlagen für die Entwicklung des Campus ETH Hönggerberg.&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Renate Schubert &lt;/b&gt;(*1955), zurzeit ordentliche Professorin für Nationalökonomie an der ETH Zürich, wird Ende Juli 2020 in den Ruhestand treten. Renate Schuberts Forschung befasst sich mit einer effektiven Klima- und Umweltpolitik. Ihre Schwerpunkte sind das Energiesparen und ein umweltgerechtes Verhalten von Individuen in unterschiedlichen kulturellen Kontexten. Zudem setzt sie sich intensiv mit der zukünftigen Relevanz der Digitalisierung für das nachhaltige Verhalten der Menschen auseinander. Renate Schubert wurde 1992 an die ETH Zürich berufen. Für die Hochschule übernahm sie zentrale Aufgaben, darunter ab 2008 den Aufbau der Stelle Equal! für die Chancengleichheit von Frauen und Männern. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Nicholas Spencer&lt;/b&gt; (*1955), zurzeit ordentlicher Professor für Oberflächentechnik an der ETH Zürich, wird Ende Juli 2020 in den Ruhestand treten. Nicholas Spencer wurde 1993 auf seine heutige Position berufen. Die Schwerpunkte seiner Forschung sind die Gebiete Tribologie, Biokompatibilität, sowie Modifizierung und Analysen von Oberflächen. Mit seinen Resultaten fand Nicholas Spencer internationale Anerkennung und trug wesentlich zur Wahrnehmung der ETH Zürich im Gebiet der Materialwissenschaft bei. Er nahm sowohl für die Hochschule als auch für die akademische Gemeinschaft wichtige Aufgaben und Funktionen wahr, unter anderem als Vorsteher des Departements Materialwissenschaften.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Verabschiedungen EPFL&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Patrick Aebischer&lt;/b&gt; (*1954), zurzeit ordentlicher Professor für Life Sciences an der EPFL, wird Ende April 2020 in den Ruhestand treten. Patrick Aebischer ist ein international renommierter Neurowissenschaftler. Von 2000 bis Ende 2016 wirkte er auf seiner heutigen Position und gleichzeitig als Präsident der EPFL. In dieser Funktion nahm er entscheidenden Anteil am Wachstum der Hochschule und an ihrer Entwicklung zu einer im europäischen und globalen Kontext wettbewerbsfähigen und führenden wissenschaftlichen Institution. Vor seinem Engagement an der EPFL durchlief Patrick Aebischer eine erfolgreiche internationale Karriere und war bereits 1995 zum Titularprofessor der EPFL ernannt worden. &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Aurelio Bay &lt;/b&gt;(*1955), zurzeit ordentlicher Professor für Teilchenphysik, wird Ende Juli 2020 in den Ruhestand treten. Aurelio Bay trat seine heutige Position 2003 nach einer erfolgreichen wissenschaftlichen Karriere an. Mit seiner Lausanner Gruppe für experimentelle Teilchenphysik leistete er zentrale Beiträge zur Entwicklung von hochmodernen Detektoren. Dazu gehört unter anderem der Large Hadron Collider beauty (LHCb) am europäischen Kernforschungszentrum CERN in Genf, mit dem die Unterschiede zwischen Materie und Antimaterie untersucht werden. Aurelio Bay stärkte damit auch die Beziehungen zwischen dem CERN und der EPFL. Seine Resultate finden weltweit Beachtung.&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Giovanni Dietler &lt;/b&gt;(*1955), zurzeit ordentlicher Professor für Physik der lebenden Materie, wird Ende Juli 2020 in den Ruhestand treten. Giovanni Dietler wurde 2003 auf seine aktuelle Position berufen. Er trug seither wesentlich zur Entwicklung der Physik an der EPFL bei, insbesondere zur Physik der biologischen Systeme und deren Erforschung auf molekularer Ebene. Im Speziellen befasst er sich mit Phänomenen wie Blutgerinnung, statistischen und topologischen Eigenschaften der DNA, Protein- und Zellmechanik sowie mit dem Nachweis von Antibiotikaresistenzen bei Bakterien. Giovanni Dietlers Resultate führten zur Gründung eines hoch innovativen Unternehmens, das im Bereich der biomedizinischen Diagnostik tätig ist.&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Helena Van Swygenhoven &lt;/b&gt;(*1955), zurzeit ordentliche Professorin für Materialwissenschaften, wird Ende August 2020 in den Ruhestand treten. Helena Van Swygenhoven wurde 2013 an die EPFL berufen, nachdem sie lange am Paul Scherrer Institut, Villigen, gewirkt hatte und bereits zur Titularprofessorin der EPFL ernannt worden war. Über die Jahre war sie massgeblich am Aufbau der Beziehungen zwischen den beiden Institutionen beteiligt. Internationales Ansehen erlangte Helena Van Swygenhoven mit ihrer Forschung zu plastischen Verformungsmechanismen in nanokristallinen Metallen. Bei der Einführung der Modellierung im atomaren Massstab in diesem Bereich gilt sie als Pionierin.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Der ETH-Rat verdankt die Leistungen der scheidenden Professorinnen und Professoren in Wissenschaft, Lehre und akademischer Verwaltung.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gian-Andri Casutt Leiter Kommunikation des ETH-Rats Häldeliweg 15, CH-8092 Zürich gian.casutt@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <attachment id="198724">
        <title>Medienmitteilung ETH-Rat vom 5. März 2020 / Ernennungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>173</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60550.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>24 professeurs nommés à l’ETH Zurich et à l’EPFL</title>
      <lead>Sur proposition du professeur Joël Mesot, président de l’ETH Zurich, et du professeur Martin Vetterli, président de l’EPFL, le Conseil des EPF, réuni en séance les 4 et 5 mars 2020, a nommé un total de 24 professeures et professeurs, attribué deux titres de professeur et adressé ses remerciements à douze professeurs sortants.</lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Nominations à l’ETH Zurich&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nicholas Bokulich &lt;/b&gt;(*1986), actuellement Postdoctoral Researcher à la Northern Arizona University, Flagstaff, Etats-Unis, est nommé professeur assistant tenure track de biotechno-logie des systèmes alimentaires. Les recherches de Nicholas Bokulich se concentrent sur les communautés microbiennes complexes présentes chez l’humain, mais aussi dans les aliments et l’environnement. Les facteurs biotiques et abiotiques, qui ont une influence sur la diversité et les caractéristiques de ces écosystèmes microbiens complexes, constituent l’un de ses principaux axes de recherche. Nicholas Bokulich recourt à des méthodes d’analyse bioinfor¬ma¬tiques ultramodernes dans le cadre de ses travaux. Sa nomination permettra à l’ETH Zurich de consolider la recherche consacrée à ces écosystèmes particuliers.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Le professeur Gion A. Caminada&lt;/b&gt; (*1957), actuellement professeur associé à l’ETH Zurich, est nommé professeur ordinaire d’architecture et conception architecturale. Architecte et péda-gogue d’exception dont la renommée dépasse les frontières de la Suisse, Gion A. Caminada est l’un des piliers du Dépar¬te¬ment d’architecture. Jusqu’à très récemment, il a fait le choix de travailler uniquement dans les Grisons, sa région d’origine, où il est parvenu en quelques années à ouvrir à la modernité le village de Vrin, tout en préservant l’architecture alpine historique de ce hameau de 300 âmes. Gion A. Caminada est considéré à juste titre comme le principal théoricien de la construction alpine.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Annapaola de Cosa &lt;/b&gt;(*1984), actuellement collaboratrice scientifique à l’Université de Zurich, est nommée professeure assistante de physique des particules. Annapaola de Cosa axe ses travaux sur l’analyse de données recueillies dans le cadre de l’expérience de grande envergure Compact Muon Solenoid (CMS) menée sur le grand collisionneur de hadrons (Large Hadron Collider, LHC) du CERN. Elle collabore en outre à l’exploitation du trajectographe à pixels, un composant essentiel de l’expérience CMS. Ses recherches lui ont valu de recevoir une bourse SNSF Eccellenza Professorial Fellowship du Fonds national suisse. Avec la nomination d’Annapaola de Cosa, l’ETH Zurich pourra développer sa présence au CERN dans le contexte de l’expérience CMS, et notamment de la recherche de matière noire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Christian Degen&lt;/b&gt; (*1976), actuellement professeur associé à l’ETH Zurich, est nommé professeur ordinaire de physique des spins. Les travaux menés par Christian Degen ont pour objectif d’associer résonance magnétique et microscopie à force atomique pour exploiter pleinement les avantages de ces deux procédés et obtenir ainsi des images en trois dimensions et à très haute résolution de virus isolés ou de grosses molécules protéiques, par exemple. Ces dernières années, Christian Degen a agrandi son laboratoire afin d’y mener des expériences en détection quantique (quantum sensing). L’une des principales percées de ces travaux a été de mesurer un seul spin nucléaire. Christian Degen a déjà obtenu deux bourses ERC Grants. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Kristy Deiner&lt;/b&gt; (*1979), actuellement Scientific Associate au Musée d’histoire naturelle de Londres, Royaume-Uni, est nommée professeure assistante d’ADN environnemental. Les travaux de Kristy Deiner visent principalement à comprendre les conséquences de l’extinction des espèces sur le fonctionnement des écosystèmes, et plus particulièrement des habitats d’eau douce. Les recherches inédites qu’elle a menées en la matière ont permis de montrer que les cours d’eau sont porteurs d’informations sur la biodiversité sous la forme d’ADN environnemental. Kristy Deiner a récemment obtenu une bourse ERC Starting Grant. Ces fonds lui permettront d’observer la diversité globale des espèces dans les écosystèmes terrestres et aquatiques en se fondant sur l’étude de l’ADN environnemental d’origine aquatique. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Christian Franck&lt;/b&gt; (*1973), actuellement professeur associé à l’ETH Zurich, est nommé professeur ordinaire de technologie haute tension. Ces dernières années, Christian Franck a mis sur pied une équipe interdisciplinaire chargée de développer des technologies permettant la transmission à grande distance de courant haute tension et la distribution moyenne tension. Ce faisant, il s’intéresse notamment au développement de mélanges gazeux isolants respectueux de l’environnement dans le but de remplacer l’hexafluorure de soufre (SF6), un gaz à effet de serre extrêmement puissant qui est utilisé couramment dans le secteur. Etant donné la nécessité de repenser les systèmes énergétiques actuels, les travaux de Christian Franck revêtent une importance cruciale pour la société. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Helmuth Gehart &lt;/b&gt;(*1984), actuellement postdoctorant au Hubrecht Institute, Utrecht, Pays-Bas, est nommé professeur assistant de dynamique des tumeurs et des cellules souches. Helmuth Gehart s’intéresse à l’étude des mécanismes, des voies de signalisation ainsi que des molécules qui régulent la différenciation des cellules lors du développement des organes et de la formation des tumeurs. Au cours des prochaines années, il entend explorer l’hétérogénéité et la dynamique de populations clonales tumorales pour analyser la manière dont les populations de cellules hétérogènes réagissent à différentes thérapies. Ses résultats ont été récompensés par plusieurs prix, dont une bourse ERC Proof of Concept Grant.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La professeure Janneke Hille Ris Lambers &lt;/b&gt;(*1972), actuellement professeure ordinaire à l’Université de Washington, Seattle, Etats-Unis, est nommée professeure ordinaire d’écologie végétale. Janneke Hille Ris Lambers se consacre à l’étude de questions propres à la recherche fonda¬mentale et à la recherche appliquée sur l’écologie des communautés végétales. Elle s’intéresse plus particulièrement à l’identification des processus qui régissent la coexistence des espèces et à la manière de prévoir les conséquences du changement climatique sur la propagation, la dynamique et la structure des communautés végétales. La nomination de Janneke Hille Ris Lambers permettra à l’ETH Zurich d’étoffer ses compétences en matière d’écologie et de compréhension de la biodiversité ainsi que des processus écosystémiques.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Carlo Menon&lt;/b&gt; (*1977), actuellement professeur ordinaire à l’Université Simon Fraser, Vancouver, Canada, est nommé professeur ordinaire de technologies biomédicales et technologies mobiles de santé. Les travaux de Carlo Menon se situent à l’interface des technologies biomédicales, du traitement des biosignaux, de la robotique et des matériaux intelligents. Avec son groupe de recherche, il développe des technologies portables discrètes permettant de surveiller l’état de santé des personnes âgées ou souffrant de maladies chroniques, de leur fournir une assistance et de leur prodiguer des traitements. Grâce à la nomination de Carlo Menon, l’ETH Zurich sera en mesure de consolider ses activités dans les secteurs des technologies médicales et de la rééducation, ainsi que sa toute récente Rehab Initiative. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Stefano Mintchev&lt;/b&gt; (*1986), actuellement postdoctorant à l’EPFL, est nommé professeur assistant de robotique environnementale. Les recherches de Stefano Mintchev visent à mieux comprendre les différents types de déplacements multimodaux des robots et contribuent à la conception de robots dont la mobilité et les fonctionalités sont comparables à celles des volatiles. Ses travaux lui ont valu de recevoir une bourse SNSF Eccellenza Professorial Fellowship du Fonds national suisse. La nomination de Stefano Mintchev permettra à l’ETH Zurich de renforcer les échanges entre la recherche en robotique et l’utilisation de systèmes robotiques dans la recherche environnementale, et notamment dans la recherche forestière. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Denise M. Mitrano&lt;/b&gt; (*1986), actuellement collaboratrice scientifique à l’Eawag, Dübendorf, est nommée professeure assistante de chimie environnementale des matériaux anthropogènes. Denise M. Mitrano explore la diffusion ainsi que l’impact des matériaux anthropogènes dans les systèmes techniques et l’environnement. Ce faisant, elle s’intéresse plus particulièrement au développement de méthodes analytiques inédites. Les résultats de ses recherches permet¬tent de mieux appréhender les risques liés aux polluants anthropogènes et contribuent à l’élaboration d’une gestion durable des eaux et des sols. Les travaux de Denise M. Mitrano ont été récompensés par une bourse SNSF Eccellenza Professorial Fellowship du Fonds national suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Gabriel Neurohr &lt;/b&gt;(*1983), actuellement postdoctorant au Massachusetts Institute of Technology, Boston, Etats-Unis, est nommé professeur assistant de dimension des cellules et homéostasie cellulaire. Ces dernières années, Gabriel Neurohr a mis au point une approche novatrice afin de comprendre les réseaux cellulaires qui contrôlent le volume de certaines cellules. Il a découvert que la concentration des protéines cytoplasmiques jouait un rôle important en termes de dimensionnement des cellules. En nommant Gabriel Neurohr, dont les recherches lui ont permis d’obtenir une bourse SNSF Eccellenza Professorial Fellowship, l’ETH Zurich asseoit sa position à la pointe de la recherche en biologie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Nicolas Noiray &lt;/b&gt;(*1981), actuellement professeur assistant tenure track à l’ETH Zurich, est nommé professeur associé de combustion et acoustique dans les systèmes énergétiques et de propulsion. Nicolas Noiray consacre ses travaux à différents aspects de la recherche fondamentale et appliquée en matière de combustion. Il a développé une nouvelle chambre de combustion séquentielle qu’il utilise pour la caractérisation des systèmes de combustion de grandes turbines à gaz et étudie plus particulièrement les phénomènes d’instabilité thermoacoustique ainsi que les écoulements turbulents auto-inflammables. Lauréat de nombreux prix, dont une bourse ERC Consolidator Grant, Nicolas Noiray occupe déjà une place prépondérante dans l’enseignement à l’ETH Zurich.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Kaveh Razavi &lt;/b&gt;(*1987), actuellement professeur assistant tenure track à l’Université libre d’Amsterdam, Pays-Bas, est nommé professeur assistant tenure track de sécurité des systèmes. Kaveh Razavi étudie notamment la sécurité de l’interface matériel-logiciel ainsi que les différentes manières d’accroître cette sécurité. Fondant ses travaux sur le principe que le manque de sécurité est inhérent au matériel informatique, Kaveh Razavi veut trouver des moyens de mettre sur pied des systèmes informatiques extrêmement sûrs. Grâce à la nomination de Kaveh Razavi, l’ETH Zurich contribue à faire progresser la recherche en matière de sécurité informatique, un secteur de la plus haute importance pour la société et l’industrie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La professeure Sereina Z. Riniker&lt;/b&gt; (*1985), actuellement professeure assistante tenure track à l’ETH Zurich, est nommée professeure associée de chimie assistée par ordinateur. Les travaux de Sereina Z. Riniker portent essentiellement sur les simulations informatiques de la matière. Avec son groupe de recherche, elle développe et étudie des modèles atomistiques afin de décrire les interactions moléculaires et de calculer les différences d’énergie libre, en intégrant des approches fondées à la fois sur la chimie computationnelle et la gestion des données. Ces travaux se caractérisent notamment par la grande variété de thèmes abordés, mais aussi par leur profondeur scientifique. Sereina Z. Riniker a reçu de nombreuses distinctions, dont le Prix Latsis de l’ETH Zurich.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Christian Rüegg&lt;/b&gt; (*1976), actuellement professeur titulaire à l’Université de Genève et membre de la direction de l’Institut Paul Scherrer (PSI) à Villigen, est nommé professeur ordinaire de physique à l’ETH Zurich et à l’EPFL. Spécialiste de la physique des solides de renommée internationale, Christian Rüegg a été nommé nouveau directeur du PSI par le Conseil fédéral en 2019, une fonction à laquelle il accédera le 1er avril 2020. Dans le même temps, les deux écoles polytechniques fédérales l’ont nommé professeur ordinaire compte tenu de ses mérites scientifiques. Christian Rüegg travaille plus particulièrement sur les phénomènes quantiques dans le magnétisme, ce qui lui a valu des prix prestigieux ainsi qu’une bourse ERC Consolidator Grant.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Rico Zenklusen&lt;/b&gt; (*1981), actuellement professeur assistant tenure track de mathématiques à l’ETH Zurich, est nommé professeur associé de mathématiques. Rico Zenklusen s’est spécialisé dans l’optimisation combinatoire, qui allie les fondements des mathématiques et de l’informa¬tique. Il s’emploie à étudier des questions fondamentales pour résoudre efficacement des problèmes mathématiques complexes. Auteur de découvertes théoriques majeures, Rico Zenklusen est aussi parvenu, grâce à de nouvelles technologies algorithmiques, à résoudre d’importants problèmes concrets pour l’industrie. Les résultats scientifiques qu’il a obtenus lui ont valu une bourse ERC Consolidator Grant en 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nominations à l’EPFL&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Rüdiger Fahlenbrach &lt;/b&gt;(*1974), actuellement professeur associé à l’EPFL, est nommé professeur ordinaire de finance. Rüdiger Fahlenbrach est un expert de renommée internationale dans les domaines de la finance et de la gouvernance d’entreprise. Ses travaux de recherche, impressionnants par leur qualité, leur quantité et leur impact, portent sur différents aspects de la propriété, tels que l’influence des gros actionnaires et les incitations managériales. Ses résultats sont intégrés dans la pratique aux réglementations en matière de gouvernance d’entreprise et aux systèmes de rémunération des cadres. Rüdiger Fahlenbrach apporte une précieuse contribution à l’enseignement au sein de l’EPFL et renforce la réputation de l’Ecole dans un secteur d’un grand intérêt pour le public.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La professeure Sophia Haussener&lt;/b&gt; (*1983), actuellement professeure assistante tenure track à l’EPFL, est nommée professeure associée de génie mécanique. Grâce à sa recherche associant simulation et méthodes expérimentales, Sophia Haussener s’est fait un nom à l’échelle internationale dans le domaine très concurrentiel des énergies renouvelables et des combustibles solaires. Son objectif consiste à développer des solutions efficaces, peu coûteuses et durables d’utilisation et de conversion des énergies renouvelables. Sophia Haussener apporte d’ores et déjà une précieuse contribution à l’enseignement au sein de l’EPFL. Ses prochains travaux de recherche porteront plus particulièrement sur le stockage de l’énergie solaire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La professeure Sylvie Roke &lt;/b&gt;(*1977), actuellement professeure associée à l’EPFL, est nommée professeure ordinaire de bioingénierie. Sylvie Roke fait partie des chercheuses internationales les plus influentes dans l’utilisation de techniques optiques non linéaires ultra-rapides pour caractériser la structure et la dynamique de l’eau aux interfaces. Elle a mis au point de nouvelles approches technologiques pour identifier et analyser des détails à l’échelle nanométrique et microscopique dans des environnements aqueux. Par ses activités de recherche et d’enseignement, Sylvie Roke contribue à renforcer la réputation internationale de l’EPFL dans le domaine de la bio-photonique fondamentale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Pasquale Scarlino&lt;/b&gt; (*1986), actuellement collaborateur scientifique à l’Université de Copenhague, Danemark, est nommé professeur assistant tenure track de physique. Jeune physicien expérimental talentueux et doté d’un fort potentiel, Pasquale Scarlino travaille en particulier sur les points quantiques pour qubits de spins, une technologie prometteuse pour ordinateurs quantiques. Ses précédents résultats ont donné une véritable impulsion à l’électrodynamique des circuits quantiques basés sur les points quantiques semi-conducteurs et suscitent un intérêt international. A l’EPFL, Pasquale Scarlino poursuivra sur sa lancée et continuera de percer dans le secteur des circuits quantiques hybrides.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Fabien Sorin &lt;/b&gt;(*1978), actuellement professeur assistant tenure track à l’EPFL, est nommé professeur associé de science des matériaux. Ses recherches portent sur l’intégration de fonctionnalités complexes à des matériaux flexibles destinés à des applications dans des domaines très variés, tels que les soins personnalisés, les textiles intelligents et la robotique. Dans le cadre de ses travaux, Fabien Sorin a mis au point diverses techniques expérimentales, qui lui valent une reconnaissance internationale dans le développement de matériaux souples intelligents. Sa nomination contribue à étoffer la qualité de l’enseignement et les activités de recherche innovantes à l’EPFL.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Devis Tuia&lt;/b&gt; (*1980), actuellement professeur ordinaire à l’Université de Wageningue, Pays-Bas, est nommé professeur associé de science et ingénierie computation-nelle de l’environnement. Spécialiste des sciences de l’environnement, Devis Tuia concentre ses activités sur la géo-information et la télédétection. Il travaille en particulier à l’élaboration de nouvelles méthodes permettant d’améliorer l’interprétation d’images et d’observations de la surface terrestre en s’appuyant sur l’apprentissage automatique et l’interaction homme-machine. Devis Tuia constituera un pôle de recherche solide au sein de l’EPFL en matière de télédétection et renforcera ainsi la visibilité de l’Ecole à l’échelle nationale et internationale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Thomas Weber&lt;/b&gt; (*1969), actuellement professeur associé à l’EPFL, est nommé professeur ordinaire d’opérations, d’économie et de stratégie. Chercheur éclectique de premier plan et reconnu internationalement, Thomas Weber est un universitaire exceptionnel et talentueux. Très productif, Thomas Weber a un portefeuille important de recherche et publications dans le domaine de l'économie et de la recherche opérationnelle où il s’intéresse plus particulièrement à la prise de décision d’un point de vue économique, un sujet qu’il explore au moyen de méthodes mathématiques complexes. Apprécié par la profession, Thomas Weber contribue indéniablement à la reconnaissance internationale de l’EPFL sur les questions d’analyse économique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Attribution d’un titre de professeur à l’ETH Zurich &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Paolo Crivelli&lt;/b&gt; (*1976), actuellement maître-assistant à l’ETH Zurich et responsable de laboratoire au CERN, est nommé professeur titulaire de l’ETH Zurich. Paolo Crivelli a acquis une renommée internationale pour ses recherches sur les atomes exotiques et la matière noire, qu’il étudie au moyen d’expériences de haute précision. Il a obtenu une bourse ERC Consolidator Grant pour ses travaux.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Giacomo Scalari &lt;/b&gt;(*1972), actuellement maître-assistant à l’ETH Zurich, est nommé professeur titulaire de l’ETH Zurich. Giacomo Scalari est un chercheur de renommée internationale en photonique et fréquences térahertz, qui s’est spécialisé dans les lasers à cascade quantique et le couplage ultra-fort lumière-matière dans le domaine térahertz. Il a reçu une bourse ERC Consolidator Grant pour ses travaux de recherche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Départs de l’ETH Zurich&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Markus Aebi&lt;/b&gt; (*1955), actuellement professeur ordinaire de mycologie à l’ETH Zurich, prendra sa retraite fin juillet 2020. Markus Aebi s’est forgé une renommée internationale grâce à ses recherches sur les phénomènes moléculaires à l’origine de la glycosylation des protéines. Il se concentre sur la glycobiologie microbienne, en particulier sur la N-glycosylation de protéines et sur le rôle des glucides chez les «champignons supérieurs» sous l’angle de la biologie du développement et de la biologie interactive. Les résultats qu’il a obtenus dans le cadre de ses recherches lui ont permis de mettre en lumière les processus moléculaires de maladies génétiques. Markus Aebi est entré à l’ETH Zurich en 1994 et a été nommé à son poste actuel en 1998. Il a rempli d’importantes missions pour son département et pour l’Ecole.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Hans-Dieter Daniel&lt;/b&gt; (*1955), actuellement professeur ordinaire de psychologie sociale et de recherche sur l’enseignement supérieur à l’ETH Zurich, partira à la retraite fin juillet 2020. Nommé à l’ETH Zurich en 2002, Hans-Dieter Daniel a consacré ses travaux et ses recherches à la psychologie sociale ainsi qu’à la recherche sur les hautes écoles et la recherche en évaluation. Il s’est surtout intéressé aux études quantitatives, notamment à la recherche évaluée par les pairs (peer review research) et à la bibliométrie évaluative. Ces dernières années, il a accompli d’importantes tâches pour l’ETH Zurich et pour de nombreuses institutions scientifiques en Europe.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Pavel Hora &lt;/b&gt;(*1955), actuellement professeur ordinaire de production virtuelle et de technique de formage, prendra sa retraite fin juillet 2020. Pavel Hora est entré à l’ETH Zurich en 1992, où il a été nommé professeur associé en 2004, puis professeur ordinaire en 2012. Il a acquis une réputation internationale entre autres grâce à ses travaux sur la simulation d’extrusion. Pavel Hora se consacre actuellement à la modélisation virtuelle. En étroite collabora¬tion avec l’industrie, il a contribué de façon déterminante au bon transfert de technologie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Friedemann Mattern&lt;/b&gt; (*1955), actuellement professeur ordinaire d’informatique à l’ETH Zurich, prendra sa retraite fin juillet 2020. Les travaux de Friedemann Mattern portent sur les systèmes distribués ainsi que l’informatique ubiquitaire (ubiquitous computing) et englobent des modèles et des concepts de calculs distribués, des réseaux de capteurs et des mécanismes infrastructurels pour l’Internet des objets. Scientifique de carrure internationale, Friedemann Mattern a encouragé le transfert de technologie en jetant des ponts entre la théorie et la pratique au travers de coopérations avec l’industrie. Il a assumé des fonctions importantes à l’ETH Zurich, dont la direction du Département d’informatique.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Dani Or &lt;/b&gt;(*1955), actuellement professeur ordinaire de physique environnemen¬tale des systèmes terrestres à l’ETH Zurich, prendra sa retraite fin juillet 2020. Dans ses recherches, Dani Or s’intéresse en particulier au transport de masse et d’énergie en milieu poreux, à la mécanique des avalanches et des glissements de terrain abrupts, à l’évaporation et aux échanges gazeux sur des surfaces poreuses, ainsi qu’à la mise en relation de processus physiques avec l’activité biologique dans le sol. Les résultats de ses travaux ont suscité un vif intérêt sur la scène scientifique mondiale et lui ont valu plusieurs distinctions, dont une bourse ERC Advanced Grant. Dani Or a occupé plusieurs fonctions de direction à l’ETH Zurich.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Gerhard Schmitt&lt;/b&gt; (*1953), actuellement professeur ordinaire d’architecture de l’information à l’ETH Zurich, partira à la retraite fin août 2020. Gerhard Schmitt réalise des simulations de la ville du futur en recourant à la visualisation des connaissances (knowledge visualization) et à la conception collaborative (collaborative design) distribuée dans l’espace. De 2008 à 2017, il a contribué activement au développement du Singapore-ETH Centre for Global Environmental Sustainability (SEC), qu’il dirige depuis 2017. Gerhart Schmitt a été vice-président pour la planification et la logistique au sein de la direction de l’ETH Zurich de 1998 à 2008. Avec son équipe, il a mis au point le concept de l’offre de for¬mation grand public «Treffpunkt Science City» et posé les jalons du dévelop¬pement du campus de Hönggerberg.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La professeure Renate Schubert&lt;/b&gt; (*1955), actuellement professeure ordinaire d’économie à l’ETH Zurich, partira à la retraite fin juillet 2020. Renate Schubert s’intéresse à l’efficacité de la politique climatique et environnementale et en particulier aux économies d’énergie ainsi qu’au comportement respectueux de l’environnement dans différents contextes culturels. En outre, elle a étudié plus précisément l’impact futur de la numérisation sur le comportement humain en termes de durabilité. Renate Schubert a rejoint l’ETH Zurich en 1992 où elle a occupé des fonctions-clés. Dès 2008, elle a participé notamment à la mise sur pied de Equal!, le bureau pour l’égalité des chances entre femmes et hommes. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Nicholas Spencer &lt;/b&gt;(*1955), actuellement professeur ordinaire de science et technologie des surfaces à l’ETH Zurich, prendra sa retraire fin juillet 2020. Nicholas Spencer a été nommé à sa fonction actuelle en 1993. Parmi ses domaines de prédilection, citons la tribologie, la biocompatibilité ainsi que la modification et l’analyse des surfaces. Nicholas Spencer a suscité un écho international grâce aux résultats de ses travaux et a dès lors contribué de manière déterminante au bon positionnement de l’ETH Zurich dans le domaine de la science des matériaux. Il a occupé plusieurs fonctions et réalisé des missions importantes pour l’Ecole et pour la communauté académique, notamment à la tête du Département des sciences des matériaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Départs de l’EPFL&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Patrick Aebischer &lt;/b&gt;(*1954), actuellement professeur ordinaire de sciences de la vie à l’EPFL, partira à la retraite fin avril 2020. Patrick Aebischer est un spécialiste des neurosciences de renommée internationale. Il a occupé ses fonctions actuelles ainsi que la présidence de l’EPFL de 2000 à fin 2016. A ce titre, il a contribué de manière décisive à la croissance et à la compétitivité de l’Ecole, ainsi qu’à son positionnement en tant qu’institution scientifique de premier plan à l’échelle européenne et mondiale. Patrick Aebischer a mené une carrière internationale brillante avant de rejoindre l’EPFL où il a été nommé professeur titulaire dès 1995. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Aurelio Bay&lt;/b&gt; (*1955), actuellement professeur ordinaire de physique des particules, partira à la retraite fin juillet 2020. Aurelio Bay a pris ses fonctions actuelles en 2003 à la suite d’une carrière scientifique remarquable. Avec son groupe lausannois de physique expérimentale des particules, il a contribué de manière décisive au développement de détecteurs ultra-modernes, dont le grand collisionneur de hadrons de beauté (LHCb) installé au Conseil européen pour la recherche nucléaire (CERN) à Genève et qui explore les différences entre la matière et l’antimatière. Grâce à ses travaux, Aurelio Bay a renforcé les relations entre le CERN et l’EPFL et obtenu des résultats de recherche qui ont retenu l’attention du monde entier.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le professeur Giovanni Dietler&lt;/b&gt; (*1955), actuellement professeur ordinaire de physique de la matière vivante, partira à la retraite fin juillet 2020. Giovanni Dietler est entré à l’EPFL à son poste actuel en 2003. Il a contribué de manière significative au développement de la physique au sein de l’Ecole, en particulier de la physique des systèmes biologiques et de leur étude au niveau moléculaire. Il s’est principalement intéressé à des phénomènes tels que la coagulation sanguine, les propriétés statistiques et topologiques de l’ADN, la mécanique cellulaire et des protéines, ainsi qu’à la mise en évidence de résistances bactériennes aux antibiotiques. Les résultats de recherche de Giovanni Dietler ont abouti à la création d’une entreprise hautement innovante spécialisée dans le diagnostic biomédical.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La professeure Helena Van Swygenhoven&lt;/b&gt; (*1955), actuellement professeure ordinaire de science des matériaux, partira à la retraite fin août 2020. Helena Van Swygenhoven est entrée à l’EPFL en 2013, après une longue carrière à l’Institut Paul Scherrer, à Villigen, et une nomination de professeur titulaire à l’EPFL. Au fil des ans, elle a participé de manière significative au rapprochement des deux institutions. Helena Van Swygenhoven a gagné une visibilité internationale avec ses recherches sur les mécanismes de déformation plastique dans les métaux nanocristallins. Elle a fait œuvre de pionnière en introduisant la modélisation à l’échelle atomique dans ce domaine.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil des EPF tient à remercier les professeurs sortants de leurs prestations dans les domaines de la recherche et de l’enseignement, ainsi que de leur engagement au sein de leur institution.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gian-Andri Casutt Responsable de la communication du Conseil des EPF Häldeliweg 15, CH-8092 Zurich gian.casutt@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <attachment id="198723">
        <title>Communiqué de presse du CEPF du 5 mars 2020 / Nominations</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60549.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>24 new professors appointed at the two Federal Institutes of Technology</title>
      <lead>At its meeting of 4/5 March 2020 and upon application of the President of ETH Zurich, Professor Joël Mesot, and the President of EPFL, Professor Martin Vetterli, the ETH Board appointed a total of 24 professors and awarded the title of professor to two individuals. It also took note of the resignations of twelve professors and thanked them for their services.</lead>
      <text link="no">&lt;h2&gt;Appointments at ETH Zurich&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Nicholas Bokulich&lt;/b&gt; (*1986), currently a postdoctoral researcher at Northern Arizona University, Flagstaff, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Food Systems Biotechnology. Nicholas Bokulich’s research concentrates on complex microbial communities in human beings as well as in foods and the environment. He also focuses on the biotic and abiotic factors that influence the diversity and characteristics of these complex microbial ecosystems. Nicholas Bokulich uses the very latest bioinformatic analysis methods. His appointment strengthens ETH Zurich’s research in the field of complex microbial ecosystems.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Gion A. Caminada &lt;/b&gt;(*1957), currently Associate Professor at ETH Zurich, as Full Professor of Architecture and Design. Gion A. Caminada is known as an exceptional architect and teacher of design in Switzerland and internationally, and is a key figure in the Department of Architecture. Until very recently, he deliberately restricted his practical work to the narrower field of his native Graubünden. In only a few years, he succeeded in transforming the village of Vrin, with its 300 inhabitants, into a centre for forward-looking yet historically rooted Alpine architecture. Today, Gion A. Caminada is rightly considered to be the leading theoretician of Alpine construction.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dr Annapaola de Cosa &lt;/b&gt;(*1984), currently Research Fellow at the University of Zurich, as Assistant Professor of Particle Physics. Annapaola de Cosa’s research focuses on analysing data recorded by the CMS experiment at the CERN Large Hadron Collider (LHC). She also helps operate a central component of this large-scale experiment – the pixel detector. The Swiss National Science Foundation awarded her an SNSF Eccellenza Professorial Fellowship for her research. By appointing Annapaola de Cosa, ETH Zurich is further increasing its involvement with the CMS experiment at CERN, particularly in relation to the search for dark matter.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Christian Degen&lt;/b&gt; (*1976), currently Associate Professor at ETH Zurich, as Full Professor of Spin Physics. The aim of Christian Degen’s research is to combine magnetic resonance with atomic force microscopy in such a way as to reap the full benefits of both processes, so that three-dimensional images of individual viruses or large protein molecules, for example, can be achieved at very high resolution. In recent years Christian Degen has expanded his laboratory and conducted experiments in the field of quantum sensing. One important result was the ability to measure a single nuclear spin. He has already been awarded two ERC grants for his work. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Kristy Deiner &lt;/b&gt;(*1979), currently Research Associate at the Museum of Natural History, London, United Kingdom, as Assistant Professor of Environmental DNA. The central objective of Kristy Deiner’s research is to understand the impact of species extinction on the functioning of ecosystems. She focuses mainly on freshwater habitats. Her groundbreaking research has demonstrated that rivers are carriers of biodiversity information in the form of environmental DNA. Kristy Deiner was recently awarded an ERC Starting Grant. She will use this to study aquatic environmental DNA in order to observe the overall biodiversity present in terrestrial and aquatic ecosystems. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Christian Franck&lt;/b&gt; (*1973), currently Associate Professor at ETH Zurich, as Full Professor of High Voltage Engineering. In recent years Christian Franck has built up an interdisciplinary team to devise technologies for high voltage transmission over long distances and medium-voltage distribution. He focuses in particular on the development of environmentally friendly insulation gas mixtures to replace the current standard sulphur hexafluoride (SF6) – an extremely potent greenhouse gas. Christian Franck’s work is of great relevance to society, given the need to transform the current energy systems.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dr Helmuth Gehart &lt;/b&gt;(*1984), currently postdoctoral researcher at the Hubrecht Institute, Utrecht, Netherlands, as Assistant Professor of Tumour and Stem Cell Dynamics. Helmuth Gehart’s scientific interests lie in the investigation of mechanisms, signalling pathways and molecules that regulate cell differentiation during organ development and tumour formation. Over the next few years he will be researching the heterogeneity and dynamics of clonal tumour populations and analysing how heterogeneous cell populations respond to therapies. He has received a number of awards for his results, including an ERC Proof of Concept Grant.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Professor Janneke Hille Ris Lambers&lt;/b&gt; (*1972), currently Full Professor at the University of Washington, Seattle, USA, as Full Professor of Plant Ecology. In her research, Janneke Hille Ris Lambers focuses on fundamental and applied questions in the area of plant community ecology. She is interested in exploring the processes underlying species coexistence, and in how to predict the effects of climate change on the distribution, dynamics and structure of plant communities. The appointment of Janneke Hille Ris Lambers enables ETH Zurich to strengthen its expertise in ecology and the understanding of biological diversity and ecosystem processes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Carlo Menon &lt;/b&gt;(*1977), currently Full Professor at Simon Fraser University, Vancouver, Canada, as Full Professor of Biomedical and Mobile Health Technology. Carlo Menon’s research interests bring together the fields of biomedical technology, biosignal processing, robotics and smart materials. He and his group are developing inconspicuous wearable technologies for monitoring, supporting and treating older adults and persons with chronic diseases. Carlo Menon’s appointment enables ETH Zurich to strengthen the areas of medical and rehabilitation technology and the recently launched Rehab Initiative. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dr Stefano Mintchev&lt;/b&gt; (*1986), currently a post-doctoral student at EPFL, as Assistant Professor of Environmental Robotics. Stefano Mintchev’s research focuses on understanding multimodal locomotion in robots, and helps with the development of robots whose mobility and functions make them similar to flying creatures. The Swiss National Science Foundation awarded him an SNSF Eccellenza Professorial Fellowship for his work. With the appointment of Stefano Mintchev, ETH Zurich is strengthening the links between robotics and the use of robotic systems in environmental research, particularly forest research.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dr Denise M. Mitrano&lt;/b&gt; (*1986), currently Research Associate at Eawag, Dübendorf, as Assistant Professor of Environmental Chemistry of Anthropogenic Materials. Denise M. Mitrano’s research explores the distribution and impacts of anthropogenic materials in technical and environmental systems. She is particularly interested in developing new analytical methods. Her research findings are improving our understanding of the risks of anthropogenic pollutants and helping develop the sustainable management of water and soil. She was awarded an SNSF Eccellenza Professorial Fellowship by the Swiss National Science Foundation for her work.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dr Gabriel Neurohr&lt;/b&gt; (*1983), currently postdoctoral researcher at Massachusetts Institute of Technology, Boston, USA, as Assistant Professor of Cell Size in Cell Homoeostasis. In recent years Gabriel Neurohr has developed an innovative approach to understanding the cellular networks that control the volume of individual cells. He discovered that the concentration of cytoplasmic protein plays an important role as a cell size sensor. By appointing this outstanding scientist, ETH Zurich will be able to build on its leading global position in biological research. Gabriel Neurohr was awarded an SNSF Eccellenza Professorial Fellowship by the Swiss National Science Foundation for his research.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Nicolas Noiray&lt;/b&gt; (*1981), currently Tenure Track Assistant Professor at ETH Zurich, as Associate Professor of Combustion and Acoustics for Power &amp; Propulsion Systems. Nicolas Noiray’s research explores fundamental and applied aspects of combustion. He has developed a new type of sequential combustion chamber which he uses to investigate the combustion systems of large gas turbines, with special emphasis on thermoacoustic instabilities and turbulent self-ignitable flows. Nicolas Noiray has received numerous awards, including an ERC Consolidator Grant. He already plays a pivotal role in teaching at ETH Zurich.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Kaveh Razavi&lt;/b&gt; (*1987), currently Tenure Track Assistant Professor at the Vrije Universiteit, Amsterdam, Netherlands, as Tenure Track Assistant Professor of Secure Systems Engineering. Kaveh Razavi is particularly interested in the security of the interfaces between hardware and software, and in how this can be improved. Starting from the assumption that hardware is basically insecure, he pursues the goal of finding fundamentally secure ways of building computer systems. By appointing Kaveh Razavi, ETH Zurich is contributing to the further development of computer security – a topic of huge importance to society and industry.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Sereina Z. Riniker&lt;/b&gt; (*1985), currently Tenure Track Assistant Professor at ETH Zurich, as Associate Professor of Computational Chemistry. Sereina Z. Riniker’s research focuses on computer simulations of matter. Along with her research group, she develops and studies atomistic models to describe molecular interactions and calculate free-energy differences. She combines this work with chemoinformatic and data-driven approaches. The interplay between thematic breadth and academic depth is a notable feature of her work. Sereina Z. Riniker’s research has won a number of awards, including the Latsis Prize from ETH Zurich.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Christian Rüegg&lt;/b&gt; (*1976), currently Adjunct Professor at the University of Geneva and Member of the Board of Directors of the Paul Scherrer Institute (PSI), Villigen, as Full Professor of Physics at ETH Zurich and EPFL. Christian Rüegg is an internationally acclaimed solid-state physicist. In 2019, the Federal Council appointed him as the new director of the PSI. He will take up this post on 1 April 2020. At the same time, the two Federal Institutes of Technology have each appointed him to a full professorship in recognition of his scientific achievements. Christian Rüegg's work has a particular focus on quantum phenomena in magnetism. He has been awarded prestigious prizes. In addition, he has received an ERC Consolidator Grant.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Rico Zenklusen&lt;/b&gt; (*1981), currently Tenure Track Assistant Professor of Mathematics at ETH Zurich, as Associate Professor of Mathematics. Rico Zenklusen conducts research in the field of combinatorial optimisation. This lies at the interface between mathematics and information technology and explores fundamental questions regarding the efficient solution of complex mathematical problems. In addition to making theoretical discoveries, Rico Zenklusen has also succeeded in solving key practical problems for industry using new algorithmic techniques. In 2018 he was awarded an ERC Consolidator Grant for his scientific results.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Appointments at EPFL&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Rüdiger Fahlenbrach&lt;/b&gt; (*1974), currently Associate Professor at EPFL, as Full Professor of Finance. Rüdiger Fahlenbrach is an internationally recognised expert in corporate finance and governance. His research, which is impressive in terms of quantity, quality and impact, focuses on ownership issues, such as the influence of large shareholders, and on incentives for managers. His findings have been put to practical use in the form of corporate management guidelines and compensation systems for senior managers. Rüdiger Fahlenbrach makes a significant contribution to teaching at EPFL, and boosts the university’s reputation in a subject area that is of major public interest.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Sophia Haussener&lt;/b&gt; (*1983), currently Tenure Track Assistant Professor at EPFL, as Associate Professor of Mechanical Engineering. Sophia Haussener’s research approach, which combines numerical simulation and experimental methods, has enabled her to establish an international position in the competitive field of renewable energies and solar fuels. Her goal is to develop efficient, cheap as well as sustainable solutions for the utilization and conversion of renewable energies. In future, Sophia Haussener’s research will have a particular focus on solar energy storage and, at the same time, she will continue her substantial contribution to teaching at EPFL.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Sylvie Roke&lt;/b&gt; (*1977), currently Associate Professor at EPFL, as Full Professor of Bioengineering. Sylvie Roke is one of the world’s leading researchers into the use of ultra-fast non-linear optical techniques for describing the structure and dynamics of water at interfaces. She has developed new technological approaches for identifying and analysing molecular details in aqueous systems at nano and micro level. Sylvie Roke’s research and teaching activities strengthen EPFL’s international reputation in the field of fundamental biophotonics.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dr Pasquale Scarlino&lt;/b&gt; (*1986), currently Research Associate at the University of Copenhagen, Denmark, as Tenure Track Assistant Professor of Physics. Pasquale Scarlino is a talented young experimental physicist with great potential. His main focus is on quantum dots for spin qubits, a promising technology for quantum computers. The results he has already achieved have provided a real stimulus in the area of circuit quantum electrodynamics based on semiconductor quantum dots, and have attracted international attention. At EPFL, Pasquale Scarlino will build on this foundation and press ahead in the field of hybrid quantum circuits.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Fabien Sorin&lt;/b&gt; (*1978), currently Tenure Track Assistant Professor at EPFL, as Associate Professor of Materials Science. Fabien Sorin’s research focuses on the integration of complex functionalities in flexible materials for applications in a wide range of areas. These include personalized healthcare, smart textiles and robotics. In the course of his research activities, he has developed various new experimental processes, which has provided international recognition in the field of smart, flexible materials and their development. An accomplished educator, the promotion of Fabien Sorin strengthens the long-term position of teaching and innovative research at EPFL.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Professor Devis Tuia&lt;/b&gt; (*1980), currently Full Professor at the University of Wageningen, Netherlands, as Associate Professor of Environmental Sciences and Computational Engineering. Devis Tuia is an environmental scientist with a particular focus on remote sensing and geoinformation. He is heavily involved with the development of new methods to allow better interpretation of images and recordings of the earth’s surface. He makes use of machine learning and efficient human-machine interaction, among other things. Prof. Tuia will join EPFL’s Alpine and Polar Research Centre at Sion, where he will carry out a research program based on remote sensing and image analysis, thus increasing the Federal Institute’s national and international visibility.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Thomas Weber&lt;/b&gt; (*1969), currently Associate Professor at EPFL, as Full Professor of Operations, Economics and Strategy. A prominent and internationally renowned researcher, Thomas Weber is an outstanding and talented academic. Highly productive, Weber has an extensive record in research and publishing in the field of economics and operations research, with a focus on decision-making from an economic perspective — a subject he explores using complex mathematical methods. Respected by his peers, Weber significantly contributes to EPFL's international reputation on issues of economic analysis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Award of the title of “Professor” at ETH Zurich &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dr Paolo Crivelli &lt;/b&gt;(*1976), currently Senior Scientist at ETH Zurich and Laboratory Head at CERN, as Adjunct Professor at ETH Zurich. Paolo Crivelli is an internationally acclaimed specialist in exotic atoms and dark matter. He investigates these by means of high-precision experiments. He was awarded an ERC Consolidator Grant for his research.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dr Giacomo Scalari&lt;/b&gt; (*1972), currently Senior Scientist at ETH Zurich, as Adjunct Professor at ETH Zurich. Giacomo Scalari is an internationally recognised researcher in the field of terahertz photonics, with a focus on quantum cascade lasers and ultra strong light-matter interactions in the terahertz range. He was awarded an ERC Consolidator Grant for his research.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Departures from ETH Zurich&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Markus Aebi&lt;/b&gt; (*1955), currently Full Professor of Mycology at ETH Zurich, is to retire at the end of July 2020. Markus Aebi is internationally known for his research into the molecular basis for the glycosylation of proteins. His focus is on microbial glycobiology, particularly N-linked protein glycosylation and the role of carbohydrates in the developmental and interaction biology of higher fungi. He has used his findings to investigate the molecular origin of hereditary diseases. Markus Aebi joined ETH Zurich in 1994 and was promoted to his present post in 1998. He has carried out key roles in the department and for the ETH.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Hans-Dieter Daniel&lt;/b&gt; (*1955), currently Full Professor of Social Psychology and Research on Higher Education at ETH Zurich, will retire at the end of July 2020. Hans-Dieter Daniel was appointed to ETH Zurich in 2002. The main focus of his work and research has been social psychology, as well as research into higher education and evaluation. He is mainly interested in quantitative studies, particularly peer review research and evaluative bibliometrics. In recent years he has undertaken key tasks for ETH Zurich and many other academic institutions in Europe.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Pavel Hora&lt;/b&gt; (*1955), currently Full Professor of Virtual Production and Forming Technology, is to retire at the end of July 2020. Pavel Hora joined ETH Zurich in 1992 and was promoted to associate professor in 2004 and full professor in 2012. He gained international recognition for his findings in areas such as extrusion simulation. Pavel Hora’s current research has a focus on virtual modelling. He has also made a significant contribution to the successful transfer of technology, thanks to his close links with industry.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Friedemann Mattern &lt;/b&gt;(*1955), currently Full Professor of Computer Science at ETH Zurich, is to retire at the end of July 2020. Friedemann Mattern’s research interests cover distributed systems and ubiquitous computing, and include models and concepts of distributed computation, sensor networks and infrastructure mechanisms for the Internet of Things. Friedemann Mattern is an internationally acclaimed researcher. He has established partnerships with industry, thus promoting the transfer of technology. At ETH Zurich he undertook key roles, including that of Director of the Department of Computer Science.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Dani Or&lt;/b&gt; (*1955), currently Full Professor of Environmental Physics of Terrestrial Systems at ETH Zurich, will retire at the end of July 2020. Dani Or’s research focuses on mass and energy transport in porous media, the mechanics of abrupt landslides and avalanches, evaporation and gas exchange from porous surfaces, and links between physical processes and biological activity in soil. His results have received international attention as well as a number of awards, including an ERC Advanced Grant. He has undertaken several management roles at ETH Zurich.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Gerhard Schmitt &lt;/b&gt;(*1953), currently Full Professor of Information Architecture at ETH Zurich, is to retire at the end of August 2020. Gerhard Schmitt conducts research into the simulation of future cities, making use of knowledge visualisation and spatially dispersed collaborative design. From 2008 to 2017 he led the development of the Singapore-ETH Centre for Global Environmental Sustainability (SEC) in Singapore, of which he has been Director since 2017. From 1998 to 2008 Gerhard Schmitt was Vice President for Planning and Logistics on the Board of ETH Zurich. He and his team designed the “Treffpunkt Science City” concept and laid the foundations for the development of the ETH campus at Hönggerberg.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Nicholas Spencer&lt;/b&gt; (*1955), currently Full Professor of Surface Science and Technology at ETH Zurich, is to retire at the end of July 2020. Nicholas Spencer was appointed to his present post in 1993. His research has focused on tribology, biocompatibility, and the modification and analysis of surfaces. Nicholas Spencer’s results have received international recognition and contributed significantly to ETH Zurich’s reputation in the field of materials science. He has undertaken important tasks and roles both for the ETH and for the academic community, including as Head of the Department of Materials.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Renate Schubert&lt;/b&gt; (*1955), currently Full Professor of Economics at ETH Zurich, is to retire at the end of July 2020. Renate Schubert’s research is on the topic of effective climate and environmental policy. She focuses on energy saving and environmentally responsible behaviour by individuals in different cultural contexts. She is also very interested in the future relevance of digitalisation to sustainable human behaviour. Renate Schubert was appointed to ETH Zurich in 1992. She has performed key tasks for the Federal Institute, including setting up the Equal! Office of Equal Opportunities for Women and Men in 2008. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Departures from EPFL&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Patrick Aebischer&lt;/b&gt; (*1954), currently Full Professor of Life Sciences at EPFL, is to retire at the end of April 2020. Patrick Aebischer is an internationally acclaimed neuroscientist. Between 2000 and the end of 2016 he held his current post while also serving as President of EPFL. In this role he made a decisive contribution to the school’s growth, and its development into a competitive, leading scientific institution of European and global status. Patrick Aebischer enjoyed a successful international career before joining EPFL, and had already been appointed as an adjunct professor at EPFL in 1995. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Aurelio Bay&lt;/b&gt; (*1955), currently Full Professor of Particle Physics, is to retire at the end of July 2020. Aurelio Bay took up his present post in 2003 following a successful scientific career. He and his Lausanne-based group for experimental particle physics made key contributions to the development of cutting-edge detectors. This includes the Large Hadron Collider beauty (LHCb) at CERN, the European nuclear research centre in Geneva, which is used to investigate the differences between matter and antimatter. Aurelio Bay has thus also strengthened the relationships between CERN and EPFL. His results have attracted worldwide attention.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Giovanni Dietler &lt;/b&gt;(*1955), currently Full Professor of Living Matter Physics, is to retire at the end of July 2020. Giovanni Dietler was appointed to his present post in 2003. Since then he has made a substantial contribution to the development of physics at EPFL, especially the physics of biological systems and their investigation at molecular level. He has a particular interest in phenomena such as blood clotting, the statistical and topological characteristics of DNA, protein and cell mechanics, and the detection of antibiotic resistance in bacteria. Giovanni Dietler’s findings led to the founding of a highly innovative company in the field of biomedical diagnostics.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Professor Helena Van Swygenhoven &lt;/b&gt;(*1955), currently Full Professor of Materials Science, is to retire at the end of August 2020. Helena Van Swygenhoven joined EPFL in 2013 after having worked at the Paul Scherrer Institute, Villigen, for many years and being appointed to an adjunct professorship at EPFL. Over the years she has played a considerable part in building relationships between both institutions. Helena Van Swygenhoven achieved international recognition for her research into plastic deformation mechanisms in nanocrystalline metals. She pioneered the introduction of atomic-scale modelling in this field.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;The ETH Board would like to thank the departing professors for their services to science, teaching and academic administration.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gian-Andri Casutt Head of Communication of the ETH Board Häldeliweg 15, CH-8092 Zurich gian.casutt@ethrat.ch +41 44 632 20 03</contact>
      <attachment id="198725">
        <title>Media Release ETH-Board, 5 March 2020 / Appointments</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>164</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60551.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
