<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78509" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2020-03-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Indirekter Gegenvorschlag zur Korrektur-Initiative</title>
      <lead>Der Bundesrat empfiehlt die Volksinitiative «Gegen Waffenexporte in Bürgerkriegsländer (Korrektur-Initiative)» zur Ablehnung. Die Vernehmlassung ist am 20. März 2020 eröffnet worden. Zwar kann der Bundesrat die Kernanliegen der Initianten nachvollziehen, eine Verankerung des Initiativtextes auf Verfassungsstufe scheint ihm aber nicht angebracht. Deshalb prüft er einen indirekten Gegenvorschlag, der die Bewilligungskriterien auf Gesetzesstufe definiert. Hierfür schickt er zwei Varianten in die Vernehmlassung. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Allianz gegen Waffenexporte in Bürgerkriegsländer will die Bewilligungskriterien für Kriegsmaterialexporte nicht mehr auf Verordnungsebene, sondern mittels Verboten auf Verfassungsstufe regeln. Damit würde dem Bundesrat die Kompetenz für Anpassungen an den Kriterien entzogen. Gleichzeitig sollen Kriegsmaterialexporte in Bürgerkriegsländer sowie in Länder, welche die Menschenrechte systematisch und schwerwiegend verletzen, ausnahmslos verboten werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat kann das Hauptanliegen der Allianz, die Stärkung der demokratischen Kontrolle, zwar nachvollziehen. Die Initiative geht dem Bundesrat jedoch zu weit. Eine Annahme der Initiative würde:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;die erforderliche Flexibilität für die Reaktion auf ausserordentliche Umstände nicht mehr gewähren;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;auf Verfassungsstufe verankert, obwohl es sich um Ausführungsbestimmungen handelt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;Rechtsunsicherheit schaffen, da die Umsetzung der im Initiativtext enthaltenen unbestimmten Rechtsbegriffe mit Schwierigkeiten für den Rechtsadressaten verbunden wären. &lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Schweizer Sicherheits- und Wehrtechnikindustrie im Vergleich zur europäischen Konkurrenz wirtschaftlich benachteiligen;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;zu einer Schwächung der für die Schweiz wichtigen sicherheitsrelevanten Technologie- und Industriebasis (STIB) führen;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Spezialregelung für Ersatzteillieferungen in Artikel 23 Kriegsmaterialgesetz (SR 514.51) zulasten von Rechtssicherheit und des Vertrauensschutzes aufheben, was zu einer weiteren Verschärfung führt. Damit verbunden wäre das Risiko, dass die Schweiz im Ausland ihren Ruf als zuverlässiger und konkurrenzfähiger Wirtschaftspartner auf Spiel setzt.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat deshalb entschieden, zwei Varianten eines indirekten Gegenvorschlags in die Vernehmlassung zu schicken. Beide Varianten sehen eine Verankerung der Bewilligungskriterien von Artikel 5 Kriegsmaterialverordnung (KMV, SR 514.511) auf Gesetzesstufe vor. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Variante 1 des Gegenvorschlags &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die bestehende Bewilligungspraxis würde beibehalten, aber in das Kriegsmaterialgesetz KMG überführt. So könnten Gesuche für die Ausfuhr von Kriegsmaterialexporten in Länder, die Menschenrechte systematisch und schwerwiegend verletzen, auch weiterhin bewilligt werden, wenn nur ein geringes Risiko besteht, dass das Kriegsmaterial zur Begehung von schwerwiegenden Menschenrechtsverletzungen eingesetzt wird. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausserdem soll eine Abweichungskompetenz dem Bundesrat ermöglichen, im Falle ausserordentlicher Umstände von den Bewilligungskriterien abzuweichen, sollte dies die Wahrung der aussen- oder sicherheitspolitischen Interessen des Landes erfordern. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Variante 2 des Gegenvorschlags&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Variante 2 sieht ebenfalls eine Überführung in das KMG vor. Dies jedoch ohne die Ausnahme für Länder, die Menschenrechte systematisch und schwerwiegend verletzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;So könnten Gesuche für die Ausfuhr von Kriegsmaterialexporten in Länder, die Menschenrechte systematisch und schwerwiegend verletzen, nicht mehr bewilligt werden, selbst wenn nur ein geringes Risiko besteht, dass das Kriegsmaterial zur Begehung von schwerwiegenden Menschenrechtsverletzungen eingesetzt wird. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Abweichungskompetenz, die es dem Bundesrat ermöglicht, im Falle ausserordentlicher Umstände zur Wahrung der aussen- oder sicherheitspolitischen Interessen des Landes von den Bewilligungskriterien abzuweichen, ist bei Variante 2 nicht vorgesehen. Eine Anpassung der Bewilligungskriterien läge in der Kompetenz des Parlaments. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vernehmlassungsunterlagen können bezogen werden über die Internetadresse: http://www.admin.ch/ch/d/gg/pc/pendent.html. Die Vernehmlassungsfrist dauert bis zum 29. Juni 2020.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Hintergrund&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Initiative wurde am 24. Juni 2019 vom Bündnis «Allianz gegen Waffenexporte in Bürgerkriegsländer» eingereicht. Sie ist am 16. Juli 2019 mit 126 355 gültigen Unterschriften formell zustande gekommen. Der Bundesrat hat das WBF am 13. Dezember 2019 beauftragt, bis am 24. Dezember 2020 eine Botschaft mit einem indirekten Gegenvorschlag auszuarbeiten.&lt;br /&gt;Die Initiative war als Reaktion auf die vom Bundesrat im Juni 2018 geplante Anpassung der Kriegsmaterialverordnung lanciert worden, welche die Sicherheitspolitische Kommission des Ständerats angestossen hatte.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF, 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="199336">
        <title>Bundesgesetz Variante 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60700.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199337">
        <title>Bundesgesetz Variante 2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>158</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60701.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199342">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1276</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60721.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2020-03-20 17:03" type="R"/>
        <revision date="2020-03-20 17:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Contre-projet indirect à l’initiative correctrice</title>
      <lead>Le Conseil fédéral recommande de rejeter l’initiative populaire « Contre les exportations d’armes dans des pays en proie à la guerre civile (initiative correctrice) ». La procédure de consultation a été ouverte le 20 mars 2020. Si le Conseil fédéral comprend les préoccupations essentielles de ses auteurs, il estime qu’inscrire le texte de l’initiative dans la Constitution n’est pas pertinent. Aussi envisage-t-il d’opposer un contre-projet indirect qui propose d’inscrire les critères d’autorisation dans la loi. Il met à cet effet deux variantes en consultation. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Coalition contre les exportations d’armes dans les pays en guerre civile veut que les critères d’autorisation applicables aux exportations de matériel de guerre soient réglés non plus dans l’ordonnance, mais dans la Constitution, où ils revêtiraient la forme d’interdictions. Le Conseil fédéral se verrait ainsi retirer la compétence de modifier ces critères. En outre, les exportations de matériel de guerre dans les pays en guerre civile et les pays qui violent gravement et systématiquement les droits de l’homme devraient être interdites sans exception.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si le Conseil fédéral comprend la préoccupation majeure de la coalition, c’est-à-dire le renforcement du contrôle démocratique, il estime que son initiative va trop loin. L’acceptation de l’initiative aurait les incidences suivantes :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;la souplesse nécessaire pour réagir à des circonstances exceptionnelles ne serait plus garantie ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le texte de l’initiative serait inscrit dans la Constitution, bien qu’il s’agisse de dispositions d’exécution ; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;une insécurité juridique serait créée, car l’interprétation des termes juridiques flous utilisés dans le texte de l’initiative entraînerait des difficultés ; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;l’industrie suisse de la sécurité et de l’armement serait pénalisée par rapport à ses concurrents européens ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la base technologique et industrielle importante (BTIS) pour la Suisse s’en trouverait affaiblie ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le régime spécial applicable à la livraison de pièces de rechange prévu à l’art. 23 de la loi fédérale sur le matériel de guerre (LFMG ; RS &lt;i&gt;514.51&lt;/i&gt;) serait aboli, au détriment de la sécurité juridique et de la protection de la confiance légitime, ce qui entraînerait un nouveau durcissement des dispositions légales, avec le risque pour la Suisse de ternir son image de partenaire économique fiable et compétitif à l’étranger.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;C’est pourquoi le Conseil fédéral a décidé de mettre en consultation un contre-projet indirect constitué de deux variantes, qui prévoient l’une et l’autre d’inscrire dans la loi les critères d’autorisation de l’art. 5 de l’ordonnance sur le matériel de guerre (OMG ; RS &lt;i&gt;514.511&lt;/i&gt;).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Variante 1 du contre-projet &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La pratique appliquée aujourd’hui en matière d’autorisation serait maintenue, mais transférée dans la LFMG. Cette solution permettrait de continuer à accorder des autorisations d’exportation de matériel de guerre dans les pays qui violent gravement et systématiquement les droits de l’homme, si le risque est faible que le matériel de guerre soit utilisé pour commettre de telles violations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette variante instaure en outre une compétence dérogatoire permettant au Conseil fédéral de s’écarter des critères d’autorisation lorsque des circonstances exceptionnelles le justifient et que la sauvegarde des intérêts du pays en matière de politique extérieure ou de politique de sécurité l’exige.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Variante 2 du contre-projet &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La variante 2 prévoit elle aussi un transfert de la pratique dans la LFMG, mais sans reprendre la dérogation prévue pour les pays qui violent gravement et systématiquement les droits de l’homme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Elle ne permettrait donc plus d’accorder des autorisations d’exportation de matériel de guerre dans les pays qui violent gravement et systématiquement les droits de l’homme, même si le risque est faible que le matériel de guerre soit utilisé pour commettre de telles violations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La variante 2 ne prévoit pas de compétence dérogatoire autorisant le Conseil fédéral à s’écarter des critères d’autorisation lorsque des circonstances exceptionnelles le justifient et que la sauvegarde des intérêts du pays en matière de politique extérieure ou de politique de sécurité l’exige. Modifier les critères d’autorisation serait du ressort du Parlement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le dossier de consultation est disponible sur www.admin.ch/ch/f/gg/pc/pendent.html. La procédure de consultation court jusqu’au 29 juin 2020.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Contexte&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Déposée le 24 juin 2019 par la Coalition contre les exportations d’armes vers les pays en guerre civile, l’initiative a abouti le 16 juillet 2019 sur le plan formel, pourvue de 126 355 signatures valables. Le 13 décembre 2019, le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) d’établir un message concernant un contre-projet indirect d’ici au 24 décembre 2020.&lt;br /&gt;L’initiative avait été lancée en réaction à l’adaptation de l’OMG, envisagée en juin 2018 par le Conseil fédéral, à l’instigation de la Commission de la politique de sécurité du Conseil des États.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR, 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="199338">
        <title>Loi, variante 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>152</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60703.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199339">
        <title>Loi, variante 2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>149</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60704.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199343">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>617</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60722.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2020-03-20 17:03" type="R"/>
        <revision date="2020-03-20 17:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Controprogetto indiretto all’Iniziativa correttiva</title>
      <lead>Il Consiglio federale raccomanda di respingere l’iniziativa popolare «Contro l’esportazione di armi in Paesi teatro di guerre civili (Iniziativa correttiva)». La procedura di consultazione è stata avviata il 20 marzo 2020. Pur comprendendo le richieste dei promotori dell’iniziativa, il Consiglio federale non considera opportuno inserire nella Costituzione il testo proposto. Per questo motivo sottopone a consultazione un controprogetto indiretto con due varianti, che definisce i criteri di autorizzazione a livello di legge. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il comitato promotore «Allianz gegen Waffenexporte in Bürgerkriegsländer» chiede che i criteri di autorizzazione previsti per l’esportazione di materiale bellico non siano più disciplinati a livello di ordinanza, bensì per mezzo di divieti sanciti dalla Costituzione. Il Consiglio federale sarebbe così privato della competenza necessaria per adeguare tali criteri. Al tempo stesso le esportazioni di materiale bellico in Paesi teatro di guerre civili o che violano in modo grave e sistematico i diritti umani sarebbero vietate senza eccezione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pur comprendendo la principale richiesta del comitato promotore, ossia l’esigenza di un maggiore controllo democratico, il Governo ritiene che l’iniziativa si spinga troppo in là, poiché il suo eventuale accoglimento:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;priverebbe il nostro Paese della flessibilità necessaria per reagire a circostanze straordinarie;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;sancirebbe a livello costituzionale un testo che dovrebbe trovar posto tra le disposizioni d’esecuzione; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;comprometterebbe la certezza del diritto, poiché la concretizzazione dei concetti giuridici indeterminati contenuti nel testo dell’iniziativa sarebbe difficoltosa per i destinatari delle norme; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;penalizzerebbe dal punto di vista economico l’industria svizzera della sicurezza e della tecnica di difesa rispetto ai concorrenti europei;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;comporterebbe un indebolimento della base tecnologica e industriale rilevante per la sicurezza della Svizzera;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;comporterebbe l’abrogazione del disciplinamento speciale per l’esportazione di pezzi di ricambio previsto all’articolo 23 della legge sul materiale bellico (LMB, RS 514.51) e inasprirebbe ulteriormente la legislazione, compromettendo la certezza del diritto e la tutela della fiducia; la Svizzera rischierebbe così di mettere a repentaglio la propria reputazione all’estero di partner economico affidabile e competitivo.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha pertanto deciso di sottoporre a consultazione un controprogetto indiretto con due varianti. Entrambe le varianti prevedono la trasposizione a livello di legge dei criteri di autorizzazione definiti all’articolo 5 dell’ordinanza sul materiale bellico (OMB, RS 514.511). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Variante 1 del controprogetto &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La prassi attuale in materia di autorizzazione è stata mantenuta, ma è stata trasposta nella LMB. Le domande di esportazione di materiale bellico in Paesi che violano sistematicamente e in modo grave i diritti umani potrebbero dunque essere ancora autorizzate se il rischio che il materiale esportato venga utilizzato per commettere gravi violazioni di tali diritti è minimo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, la variante 1 prevede la facoltà per il Consiglio federale di derogare ai criteri di autorizzazione in presenza di circostanze straordinarie, qualora lo esiga la salvaguardia degli interessi della politica estera o della politica di sicurezza del Paese. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Variante 2 del controprogetto&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La variante 2 prevede anch’essa una trasposizione nella LMB, ma senza l’eccezione riguardante i Paesi che violano sistematicamente e gravemente i diritti umani.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le domande di esportazione di materiale bellico in Paesi che violano sistematicamente e in modo grave i diritti umani non potrebbero dunque più essere autorizzate nemmeno se il rischio che il materiale esportato venga utilizzato per commettere gravi violazioni di tali diritti fosse minimo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questa variante non prevede la facoltà per il Consiglio federale di derogare ai criteri di autorizzazione in presenza di circostanze straordinarie, qualora lo esiga la salvaguardia degli interessi della politica estera o della politica di sicurezza del Paese. La competenza per l’adeguamento dei criteri di autorizzazione spetterebbe al Parlamento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La documentazione relativa alla procedura di consultazione è disponibile in Internet al seguente indirizzo: http://www.admin.ch/ch/i/gg/pc/pendent.html. La procedura si concluderà il 29 giugno 2020.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Contesto&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’iniziativa è stata presentata il 24 giugno 2019 dal comitato promotore «Allianz gegen Waffenexporte in Bürgerkriegsländer» ed è riuscita formalmente il 16 luglio 2019 con 126 355 firme valide. Il 13 dicembre 2019 il Consiglio federale ha incaricato il DEFR di elaborare entro il 24 dicembre 2020 un messaggio e un controprogetto indiretto.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’iniziativa è stata lanciata in risposta alla modifica dell’OMB prevista nel giugno 2018 dal Consiglio federale, modifica proposta dalla Commissione della politica di sicurezza del Consiglio degli Stati.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR, 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="199340">
        <title>Legge, varianta 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>366</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60708.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199341">
        <title>Legge, varianta 2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>293</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60707.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199344">
        <title>Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1276</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60723.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2020-03-20 17:03" type="R"/>
        <revision date="2020-03-20 17:20" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
