<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1543" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-04-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Osterverkehr auf A2: Verkehrslenkung statt Transitverbot</title>
      <teaser>Der Bund lehnt die Forderung des Kantons Tessin ab, vor Ostern ein generelles Fahrverbot für den Transitschwerverkehr in der Südschweiz zu erlassen. Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) erachtet diese Massnahme für ungeeignet, um die Probleme auf der A2 (Belchen, Gotthard, Zoll in Chiasso) am Gründonnerstag zu lösen. Indessen ist damit zu rechnen, dass für den Schwerverkehr am Gründonnerstag je nach Situation sehr früh die Phase Rot verhängt werden muss. Statt der A2 und der A13 müssten die Chauffeure in diesem Fall die Alternativrouten über die Walliser Alpenübergänge oder die Bahn benutzen.</teaser>
      <lead>Der Bund lehnt die Forderung des Kantons Tessin ab, vor Ostern ein generelles Fahrverbot für den Transitschwerverkehr in der Südschweiz zu erlassen. Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) erachtet diese Massnahme für ungeeignet, um die Probleme auf der A2 (Belchen, Gotthard, Zoll in Chiasso) am Gründonnerstag zu lösen. Indessen ist damit zu rechnen, dass für den Schwerverkehr am Gründonnerstag je nach Situation sehr früh die Phase Rot verhängt werden muss. Statt der A2 und der A13 müssten die Chauffeure in diesem Fall die Alternativrouten über die Walliser Alpenübergänge oder die Bahn benutzen.</lead>
      <text link="no">Das für Ostern zu erwartende hohe Verkehrsaufkommen auf der A2 wird nebst den üblichen Staus an neuralgischen Punkten auch dazu führen, dass der Schwerverkehr erstmals seit der Einführung der sicherheitsbedingten Bewirtschaftungsmassnahmen am Gotthard stärker dosiert werden muss. Nach Ansicht des Tessiner Staatsrates dürften die Warteräume entlang der A2 am Gründonnerstag kaum ausreichen, um die erwartete Lastwagenmenge aufzunehmen. Der Staatsrat des Kantons Tessin verlangte deshalb vom Bundesrat die Verhängung eines Fahrverbotes für den Transitverkehr auf der A2 im Kanton Tessin am Gründonnerstag ab 12.00 Uhr bis Ostersamstag 24.00 Uhr. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Fahrverbot für Transitverkehr im Tessin löst Probleme nicht &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ein Fahrverbot für den Transitverkehr auf der A2 im Kanton Tessin löst die Probleme, die sich mit dem hohen Verkehrsaufkommen und der konsequenten Einhaltung der Sicherheitsmassnahmen ergeben, allerdings nicht. Zwei Gründe sprechen gegen ein derartiges Verbot. Einerseits würde ein solches Fahrverbot nur den Transitverkehr betreffen und damit das ausländische Transportgewerbe diskriminieren. In der Praxis würde das Fahrverbot andererseits bewirken, dass sich die Lastwagen auf der Nordseite des Gotthards stauen, da sie den Tunnel nicht mehr durchqueren dürften. Sie müssten deshalb wohl auch ausserhalb der installierten Warteräume angehalten werden, was zu weiteren Verkehrsbehinderungen führen würde. &lt;br /&gt; All dies lässt ein generelles Fahrverbot für den Transitverkehr auf der A2 nicht als sinnvoll erscheinen. Die zuständigen Fachbehörden des Bundesamtes für Strassen (ASTRA) und der Kantone haben stattdessen Massnahmen ausgearbeitet, mit denen der gesamte Verkehr auch am Gründonnerstag bewältigt werden kann. Sie gehen dabei davon aus, dass es während dieser Verkehrsspitzen notwendig sein wird, Sondermassnahmen für den Schwerverkehr zu ergreifen. Bewegt sich das Verkehrsaufkommen im gleichen Rahmen wie in den vergangenen Jahren, so könnten nämlich rund 600 Lastwagen den Gotthardtunnel nicht vor 22.00 Uhr (Nachtfahrverbot) durchqueren. Wegen des bestehenden Feiertagsfahrverbotes am Karfreitag in den meisten Kantonen (nicht aber in den Kantonen Tessin und Wallis) müssten die Lastwagen für längere Zeit in der Innerschweiz angehalten werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Phase Rot für Schwerverkehr am Gründonnerstag &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Deshalb wird der Kanton Uri – falls notwendig – nach Beurteilung der Situation am Gründonnerstag die Phase Rot ausrufen. Damit wird für alle Lastwagen, die anschliessend in die Schweiz einfahren, auf der A2 (ab Stans Süd) und der A13 (ab Thusis) ein eigentliches Streckenfahrverbot gelten. Später einreisende Chauffeure müssen in diesem Fall entweder eine Alternativroute über die Walliser Alpenübergänge wählen oder auf die Bahn verladen.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Trafic pascal sur l’A2: pas d’interdiction de transit</title>
      <teaser>La Confédération décline la demande du canton du Tessin visant à interdire d’une manière générale le transit des poids lourds par la Suisse méridionale avant Pâques. Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) juge cette mesure inappropriée pour résoudre les problèmes qui se poseront sur l’A2 (Belchen, Gothard, douane de Chiasso) le jeudi 17 avril. Selon la situation qui régnera ce jour-là, il faut toutefois s’attendre à devoir instaurer très tôt la « phase rouge » pour les poids lourds. Au lieu de pouvoir passer par l’A2 ou l’A13, les chauffeurs seraient alors tenus d’emprunter les itinéraires de délestage menant aux passages alpins valaisans ou de charger leur véhicule sur le train.</teaser>
      <lead>La Confédération décline la demande du canton du Tessin visant à interdire d’une manière générale le transit des poids lourds par la Suisse méridionale avant Pâques. Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) juge cette mesure inappropriée pour résoudre les problèmes qui se poseront sur l’A2 (Belchen, Gothard, douane de Chiasso) le jeudi 17 avril. Selon la situation qui régnera ce jour-là, il faut toutefois s’attendre à devoir instaurer très tôt la « phase rouge » pour les poids lourds. Au lieu de pouvoir passer par l’A2 ou l’A13, les chauffeurs seraient alors tenus d’emprunter les itinéraires de délestage menant aux passages alpins valaisans ou de charger leur véhicule sur le train.</lead>
      <text link="no">Non seulement le volume de trafic élevé attendu pour Pâques causera les habituels bouchons aux endroits névralgiques mais encore il obligera la police à réguler davantage le trafic des poids lourds, ceci pour la première fois depuis l’instauration des mesures de gestion du trafic au Gothard dictées pour des raisons de sécurité. Estimant que la capacité des aires d’attente situées le long de l’A2 ne devrait guère suffire pour y garer le nombre de camions escomptés pour la journée de jeudi, le Conseil d’État du canton du Tessin a demandé au Conseil fédéral d’interdire le transit des poids lourds sur l’A2, dans le canton du Tessin, du jeudi 17 avril à 12 h. au samedi 19 avril à 24 h. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Interdire le transit des poids lourds au Tessin ne résout pas les problèmes &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Interdire le trafic des poids lourds sur l’A2 dans le canton du Tessin ne saurait toutefois résoudre les problèmes générés par le volume élevé des véhicules et par l’application rigoureuse des mesures de sécurité. Deux raisons s’opposent à une telle interdiction. En ne s’appliquant qu’au trafic de transit, elle discriminerait les transporteurs étrangers. De plus, les poids lourds n’ayant alors plus accès au tunnel, elle aurait pour effet de bloquer des colonnes de camions au nord du Gothard. Il faudrait alors garer ces véhicules en dehors des aires d’attente aménagées, ce qui ne manquerait pas de congestionner encore davantage l’A2. &lt;br /&gt; Pour toutes ces raisons, il paraît déraisonnable de décréter une interdiction générale du transit des poids lourds sur l’A2. A la place, les organes compétents de l’Office fédéral des routes (OFROU) et des cantons ont élaboré une stratégie permettant de gérer l’ensemble du trafic, même durant la journée de jeudi. A leur avis, il sera nécessaire d’ordonner des mesures spéciales pour les poids lourds durant ces heures de pointe. Si le volume du trafic se maintient dans les mêmes limites qu’au cours des années passées, environ 600 camions seraient empêchés de franchir le tunnel du Gothard avant 22 h. (interdiction de circuler de nuit). En raison de l’interdiction de circuler les jours fériés - applicable le Vendredi Saint dans la plupart des cantons (mais ni au Tessin, ni en Valais) - il faudrait immobiliser les camions pour une longue période en Suisse centrale. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; « Phase rouge » applicable aux poids lourds le jeudi 17 avril &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Après avoir apprécié la situation, le canton d’Uri décrétera donc - au besoin - la « phase rouge » pour le jeudi 17 avril. Sur l’A2 (dès Stans Sud) et sur l’A13 (dès Thusis), une interdiction de circuler s’appliquera ainsi à tous les camions entrant en Suisse après coup. Dans ce cas, les chauffeurs qui passeront la frontière plus tard devront soit se rabattre sur l’un des passages alpins valaisans, soit charger leur véhicule sur le train.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Traffico pasquale sulla A2: misure di gestione ma nessun divieto di circolazione per i veicoli pesanti in transito</title>
      <teaser>La Confederazione respinge la richiesta del Cantone Ticino di istituire, nella Svizzera meridionale, il divieto di circolazione per i veicoli pesanti in transito nei giorni precedenti la Pasqua. Il Dipartimento federale dell’Ambiente, dei Trasporti, dell’Energia e delle Comunicazioni (DATEC) ritiene che questa non sia la misura più adatta per risolvere i problemi previsti sulla A2 il giovedì prima di Pasqua (Belchen, Gottardo, dogana di Chiasso). Per contro, è prevedibile che in tale giornata sarà necessario introdurre molto presto la fase rossa. In questo caso, i camionisti dovranno utilizzare, invece della A2 e della A13, itinerari alternativi attraverso i valichi alpini vallesani oppure ricorrere al trasbordo per ferrovia.</teaser>
      <lead>La Confederazione respinge la richiesta del Cantone Ticino di istituire, nella Svizzera meridionale, il divieto di circolazione per i veicoli pesanti in transito nei giorni precedenti la Pasqua. Il Dipartimento federale dell’Ambiente, dei Trasporti, dell’Energia e delle Comunicazioni (DATEC) ritiene che questa non sia la misura più adatta per risolvere i problemi previsti sulla A2 il giovedì prima di Pasqua (Belchen, Gottardo, dogana di Chiasso). Per contro, è prevedibile che in tale giornata sarà necessario introdurre molto presto la fase rossa. In questo caso, i camionisti dovranno utilizzare, invece della A2 e della A13, itinerari alternativi attraverso i valichi alpini vallesani oppure ricorrere al trasbordo per ferrovia.</lead>
      <text link="no">L’intenso traffico previsto per il periodo pasquale sulla A2, oltre a provocare le consuete code nei punti nevralgici, renderà necessario, per la prima volta dall’introduzione delle misure di gestione del traffico al San Gottardo, un inasprimento dei criteri di dosaggio del traffico pesante. Secondo il Consiglio di Stato del Cantone Ticino, il giovedì prima di Pasqua le aree di sosta lungo la A2 non saranno sufficienti ad accogliere la prevista ondata di veicoli pesanti. Il Governo ticinese ha quindi chiesto al Consiglio federale di istituire il divieto di circolazione sulla A2 in territorio ticinese per i veicoli pesanti in transito, dalle ore 12.00 di giovedì 17 aprile fino alle ore 24.00 di sabato 19 aprile. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il divieto di circolazione per i veicoli pesanti in transito non risolve i problemi &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un divieto di circolazione sul tratto ticinese della A2 per i veicoli pesanti in transito non risolve tuttavia i problemi derivanti dalla necessità di applicare con coerenza le misure di sicurezza nonostante il forte flusso di traffico. Due sono le ragioni per respingere un tale divieto. La prima è che una misura di questo genere riguarderebbe solamente il traffico di transito e risulterebbe quindi discriminante per gli autotrasportatori esteri. La seconda è che un divieto di circolazione nel Cantone Ticino provocherebbe la congestione del traffico pesante sul versante nord del San Gottardo. Gli automezzi pesanti, non potendo più attraversare il tunnel, dovrebbero essere fermati anche fuori dalle aree di sosta predisposte, con ulteriori disagi per la circolazione. &lt;br /&gt; Per questi motivi, un divieto generale di circolazione sulla A2 per i mezzi pesanti in transito non è una soluzione adeguata. Le competenti autorità dell’Ufficio federale delle strade (USTRA) e dei Cantoni hanno elaborato altre misure per far fronte al forte afflusso di veicoli previsto nel periodo pasquale. Esse prevedono che nei momenti di punta si renderà necessario adottare provvedimenti straordinari per il traffico pesante. Se il volume di traffico sarà analogo a quello registrato negli anni scorsi, si calcola che saranno circa 600 gli autocarri che non riusciranno ad attraversare il tunnel prima delle ore 22 (divieto di circolazione notturno). A causa del divieto di circolazione festivo istituito il Venerdì Santo nella maggior parte dei Cantoni (ma non in Ticino e nel Vallese), gli autocarri sarebbero costretti ad una lunga sosta nella Svizzera centrale. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Fase rossa per il traffico pesante giovedì prima di Pasqua &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per tutte queste ragioni il Cantone Uri, dopo aver valutato la situazione, potrà istituire la fase rossa il giovedi prima di Pasqua. Per tutti i mezzi pesanti entrati in Svizzera dopo l’adozione di questa misura, ciò equivarrà ad un vero e proprio divieto di transito sulla A2 (da Stans Sud) e sulla A13 (da Thusis). I conducenti di questi mezzi dovranno perciò scegliere itinerari alternativi attraverso i valichi alpini vallesani oppure ricorrere al trasbordo per ferrovia.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1200" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Verkehrsmanagement</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Verkehrsmanagement</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Verkehrsmanagement</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Verkehrsmanagement</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="809">
        <name lang="de">Güterverkehr</name>
        <name lang="fr">Güterverkehr</name>
        <name lang="it">Güterverkehr</name>
        <name lang="en">Güterverkehr</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
