<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20589" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-04-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernennungen von hohen Kadern des EDA</title>
      <lead>- Rolf Bodenmüller, gegenwärtig Missionschef in Amman, zum Botschafter und Chef des diplomatischen Inspektorats des Generalsekretariats in Bern. Botschafter Bodenmüller, der sein Amt im Laufe des Sommers antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafterin Catherine Krieg Polejack, der demnächst neue Aufgaben übertragen werden. - Paul Seger, gegenwärtig Botschaftsrat und erster Mitarbeiter des Missionschefs in Buenos Aires, zum Botschafter und Direktor der Direktion für Völkerrecht in Bern. Botschafter Seger, der sein Amt im Juli 2003 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Nicolas Michel, gegenwärtig Direktor der Direktion für Völkerrecht, dessen Mandat nach einem auf fünf Jahre begrenzten Vertrag per 30. September 2003 beendet wird. Der Bundesrat spricht Botschafter Michel seinen Dank aus für die geleisteten Dienste. Botschafter Michel wird dem EDA auch in Zukunft als Rechtskonsulent zur Verfügung stehen.</lead>
      <text link="no">Rolf Bodenmüller wurde 1942 in Luzern geboren und ist heimatberechtigt in Winterthur/ZH. Er schloss seine Studien an der Universität Bern mit dem Doktorat der Rechte ab und besitzt auch das bernische Fürsprecherpatent. 1973 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und wurde als Stagiaire in Bern und Kopenhagen eingesetzt. 1975 wurde er als erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Berlin/DDR versetzt und 1977 in der gleichen Eigenschaft nach Pretoria. 1980, nach seiner Rückkehr an die Zentrale, war er vorerst Chef des Europaratsdienstes. Ab 1984 leitete er die Sektion Rekrutierung und Ausbildung des Personals. 1986 erfolgte seine Versetzung als erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Rom, mit dem Titel eines Ministers. In dieser Eigenschaft bekleidete Rolf Bodenmüller ebenfalls die Funktion eines Schweizerischen Generalkonsuls in der Republik San Marino. 1990 ernannte ihn der Bundesrat zum Chef des Auslandschweizerdienstes, mit dem Titel eines Ministers. Ab 1995 war er Generalkonsul in Hong Kong, mit dem Titel eines Botschafters. Seit 1999 ist er Botschafter im Haschemitischen Königreich Jordanien.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Paul Seger, 1958 in Basel/BS geboren, wo er auch heimatberechtigt ist, studierte an der Universität Basel und besitzt das Doktorat der Rechte. 1983 kam er als wissenschaftlicher Mitarbeiter der Direktion für Völkerrecht (DV) ins Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten. 1986 trat er in den diplomatischen Dienst über und wurde als Stagiaire in Bern und Kinshasa eingesetzt. 1988 zurück in Bern, wurde er der DV als stellvertretender Chef der Sektion Völkerrecht zugeteilt. 1991 wurde er als Botschaftssekretär an die Ständige Beobachtermission der Schweiz bei den Vereinten Nationen in New York versetzt. 1995 kam er nach Bern zurück und wurde als Chef der Sektion Völkerrecht der DV eingesetzt. Seit März 2000 ist er Botschaftsrat und erster Mitarbeiter des Missionschefs in Buenos Aires.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nominations de hauts cadres du DFAE</title>
      <lead>- M. Rolf Bodenmüller, actuellement chef de mission à Amman, en qualité d'ambassadeur et chef de l'Inspectorat diplomatique auprès du Secrétariat général à Berne. L'Ambassadeur Bodenmüller, qui prendra ses fonctions dans le courant de cet été, succède à l'Ambassadeur Catherine Krieg Polejack, à qui de nouvelles fonctions seront prochainement confiées. - M. Paul Seger, actuellement conseiller d'ambassade et premier collaborateur du chef de mission à Buenos Aires, en qualité d'ambassadeur et directeur de la Direction du droit international public à Berne. L'Ambassadeur Seger, qui prendra ses fonctions en juillet 2003, succède à l'Ambassadeur Nicolas Michel, actuellement directeur de la Direction du droit international public, qui, après un contrat limité à 5 ans, arrive à la fin de son mandat au 30 septembre 2003. Le Conseil fédéral exprime à l'Ambassadeur Michel ses remerciements pour les services rendus. A l'avenir, l'Ambassadeur Michel restera à disposition du DFAE en qualité de jurisconsulte.</lead>
      <text link="no">Né en 1942 à Lucerne et originaire de Winterthour/ZH, M. Rolf Bodenmüller est docteur en droit de l'Université de Berne et possède le brevet d'avocat du Canton de Berne. Entré en 1973 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et à Copenhague. Il fut transféré en 1975 comme premier collaborateur du chef de mission à Berlin/RDA, puis en 1977 en cette même qualité à Pretoria. De retour à Berne en 1980, il assuma tout d'abord la fonction de&amp;nbsp; hef du Service du Conseil de l'Europe. En 1984, il fut nommé chef de la Section du recrutement et de la formation du personnel. En 1986, il fut affecté comme premier collaborateur du chef de mission à Rome, avec le titre de ministre; en cette qualité, M.Bodenmüller a rempli également la fonction de consul général de Suisse en République de Saint-Marin. En 1990, le Conseil fédéral le nomma chef du Service des Suisses de l'étranger, avec le titre de ministre et en 1995 consul général à Hong Kong, avec le titre d'ambassadeur. Depuis avril 1999, il est ambassadeur au Royaume Hachémite de Jordanie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Né en 1958 à Bâle/BS d'où il est également originaire, M. Paul Seger fit ses études universitaires à Bâle et est docteur en droit. Entré en 1983 au service du Département fédéral des affaires étrangères en tant que collaborateur scientifique de la Direction du droit international public (DDIP), il passa au service diplomatique en 1986 et fit son stage à Berne et à Kinshasa. De retour à Berne en 1988, il fut affecté à la DDIP comme suppléant du chef de la section du droit international public. En 1991, il fut transféré en qualité de secrétaire d'ambassade à notre Mission permanente auprès des Nations Unies à New York. Dès 1995, il fut chef de la section du droit international public auprès de la DDIP. Depuis mars 2000, il est conseiller d'ambassade et premier collaborateur du chef de mission à Buenos Aires.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nomina di alti funzionari del DFAE</title>
      <lead>- Rolf Bodenmüller Ambasciatore e capo dell'Ispettorato diplomatico presso la Segreteria generale a Berna. L'Ambasciatore Bodenmüller, attualmente capomissione ad Amman, entrerà in funzione nel corso dell'estate; egli succede all'ambasciatore Catherine Krieg Polejack, a cui verranno affidate nuove funzioni. - Paul Seger Ambasciatore e capo della Direzione del diritto internazionale pubblico. L'Ambasciatore Seger, attualmente consigliere d'ambasciata e primo collaboratore del capomissione a Buenos Aires, entrerà in funzione nel luglio 2003; egli succede all'Ambasciatore Nicolas Michel, attualmente capo della Direzione del diritto internazionale pubblico, il cui contratto di 5 anni scade il 30 settembre 2003. Il Consiglio federale esprime all'Ambasciatore Michel i suoi ringraziamenti per i servizi resi. In futuro l'Ambasciatore Michel resterà a disposizione del DFAE in qualità di consulente giuridico.</lead>
      <text link="no">Rolf Bodenmüeller, nato nel 1942 a Lucerna e originario di Winterthur/ZH, ha conseguito il dottorato in giurisprudenza presso l'Università di Berna e possiede il brevetto di avvocato del Cantone di Berna. Entra in servizio presso il Dipartimento federale degli affari esteri nel 1973 e svolge uno stage a Berna e a Copenhagen. Nel 1975 viene trasferito a Berlino/RDT) in veste di primo collaboratore del capomissione, indi nel 1977 a Pretoria con la stessa funzione. Di ritorno alla Centrale nel 1980, assume dapprima la funzione di capo del Servizio del Consiglio d'Europa, poi, nel 1984, è nominato capo della Sezione del reclutamento e della formazione del personale. Nel 1986 è trasferito a Roma come primo collaboratore del capomissione con il titolo di ministro; con la stessa funzione è contemporaneamente console generale di Svizzera a San Marino. Il Consiglio federale lo nomina nel 1990 capo del Servizio degli Svizzeri all'estero con il titolo di ministro. Dal 1995 è console generale a Hong Kong con il titolo di ambasciatore. Dall'aprile 1999 è ambasciatore nel Regno hascemita di Giordania.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nato nel 1958 a Basilea/BS, città di cui è pure originario, Paul Seger vi ha svolto studi universitari,&amp;nbsp; conseguendo il dottorato in giurisprudenza. Nel 1983 entra in servizio al Dipartimento federale degli affari esteri quale collaboratore scientifico della Direzione del diritto internazionale pubblico (DDIP), nel 1986 passa al servizio diplomatico e svolge uno stage a Berna e Kinshasa. Di ritorno a Berna nel 1988, Seger è nominato vicecapo della Sezione diritto internazionale pubblico presso la DDIP. Nel 1991 è trasferito in qualità di segretario d'ambasciata nella nostra Missione permanente presso le Nazioni Unite a New York. Dal 1995 è capo della sezione diritto internazionale pubblico presso la DDIP. Nel marzo 2000 è nominato consigliere d'ambasciata e primo collaboratore del capomissione a Buenos Aires.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
