<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20586" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-04-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ersuchen der USA um Blockierung irakischer Guthaben - Antwort des Bundesrats</title>
      <lead>Die von der Schweiz ergriffenen Massnahmen erfüllen voll und ganz die Anforderung, dass allfällige Guthaben des irakischen Staates der Bevölkerung Iraks erhalten werden sollten. Die Schweiz wird die irakischen Guthaben deblockieren, sobald eine Resolution des UNO-Sicherheitsrats oder eine ausdrückliche richterliche Anordnung nach einem ordnungsgemässen Verfahren vorliegt.</lead>
      <text link="no">Am 21. März 2003 ersuchten die amerikanischen Behörden die Schweiz mit einem Fax an das EDA, alle irakischen Regierungsguthaben in der Schweiz zu identifizieren, zu blockieren und für einen späteren Transfer an das irakische Volk vorzubereiten. In gleicher Weise sei mit unrechtmässig erworbenen Guthaben Präsident Saddam Husseins und seines Regimes zu verfahren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Es entspricht der Linie unseres Landes und den erklärten Zielsetzungen des Bundesrates, allfällige Guthaben des irakischen Staates der Bevölkerung des Iraks zu erhalten. Es ist aber noch zu früh, um festzulegen, unter welchen Voraussetzungen und wie solche Guthaben an das irakische Volk überwiesen werden könnten. Ein solcher Entscheid würde auf jeden Fall die Haltung der internationalen Gemeinschaft in dieser Frage berücksichtigen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat hat das EDA beauftragt, den USA im Wesentlichen Folgendes mitzuteilen:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Die Schweiz hält sich an die einschlägigen Resolutionen des UNO-Sicherheitsrats (Resolution 661 vom 6. August 1990 und Resolution 670 vom 25. September 1990). Mit der heutigen Änderung der Verordnung vom 7.August 1990 über Wirtschaftsmassnahmen gegenüber der Republik Irak wird die Wirksamkeit der schweizerischen Massnahmen weiter verstärkt.&lt;br /&gt; - Die Schweiz verfügt über effiziente rechtliche Instrumente, um Guthaben von sog. "politisch exponierten Personen", die krimineller Herkunft sind, zu identifizieren und nötigenfalls zu blockieren. Sie hat auch schon bewiesen, dass sie den politischen Willen hat, diese Instrumente einzusetzen.&lt;br /&gt; - Guthaben, die aufgrund einer UNO-Resolution blockiert wurden, können nur aufgrund einer weiteren UNO-Resolution deblockiert werden.&lt;br /&gt; - Die Deblockierung anderer Guthaben, die nicht unter das Sanktionsregime gegen den Irak fallen, sollte auf richterliche Anordnung nach einem ordnungsgemässen Verfahren erfolgen.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Requête des Etats-Unis de bloquer les avoirs irakiens- réponse du Conseil fédéral</title>
      <lead>Les mesures prises par la Suisse jusqu'à présent répondent pleinement à l'exigence de préserver pour le peuple irakien des biens de l'Etat irakien qui se trouveraient en Suisse. La Suisse décidera de débloquer les avoirs irakiens en présence d'une Résolution du Conseil de sécurité ou d'une mesure juridictionnelle pertinente, prise au terme d'une procédure adéquate</lead>
      <text link="no">Les autorités américaines ont demandé à la Suisse, par fax du 21 mars 2003 de l'Ambassade des Etats-Unis en Suisse, d'identifier et de bloquer tous les avoirs du gouvernement irakien et de se préparer à leur transfert ultérieur en faveur du peuple irakien. Il est demandé de procéder de la même manière avec des biens illicites détenus par le Président Saddam Hussein ou son régime.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La préservation de biens de l'Etat irakien qui se trouveraient en Suisse et leur déblocage en faveur du peuple irakien correspond tout à fait à la ligne suivie par la Suisse et aux buts déclarés du Conseil fédéral. Il est cependant encore trop tôt pour déterminer à quelles conditions et de quelle manière de tels biens pourraient être mis à disposition du peuple irakien. Le moment venu, une telle décision se baserait en tous cas sur la position adoptée en la matière par la communauté internationale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral a chargé le DFAE de répondre, en substance, aux Etats-Unis que:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - La Suisse met en oeuvre les Résolutions pertinentes du Conseil de sécurité des Nations-Unies (661 et 670 respectivement du 6 août et du 25 septembre 1990). La modification de ce jour de l'ordonance du 7 août 1990 instituant des mesures économiques envers la République d'Irak permet de renforcer l'efficacité du dispositif suisse.&lt;br /&gt; - La Suisse dispose d'instruments juridiques efficaces pour identifier et, au besoin, bloquer les avoirs d'origine criminelle des "personnes politiquement exposées". Elle a démontré sa volonté politique de faire usage de ces instruments.&lt;br /&gt; - Les avoirs bloqués sur la base de résolutions des Nations Unies ne peuvent être débloqués que sur la base d'une nouvelle résolution des Nations Unies.&lt;br /&gt; - Le déblocage d'autres avoirs que ceux tombant sous le coup du régime des sanctions contre l'Irak devrait se faire au moyen de mesures juridictionnelles, prises au terme d'une procédure adéquate.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Richiesta da parte degli Stati Uniti di bloccare gli averi iracheni - risposta del Consiglio federale</title>
      <lead>Le misure prese finora dalla Svizzera rispondono pienamente all'esigenza di preservare per il popolo iracheno i beni dello Stato iracheno eventualmente depositati in Svizzera. La Svizzera deciderà di sbloccare gli averi iracheni soltanto in presenza di una Risoluzione del Consiglio di sicurezza o di una relativa misura giudiziaria presa al termine di una procedura adeguata.</lead>
      <text link="no">Con un fax inviato dall'Ambasciata degli Stati Uniti in Svizzera il 21 marzo 2003, le autorità statunitensi hanno chiesto alla Svizzera di identificare e bloccare tutti gli averi del Governo iracheno e di prepararsi a restituirli al popolo iracheno. Esse chiedono di procedere in maniera analoga con i beni illeciti detenuti dal Presidente Saddam Hussein o dal suo regime.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La preservazione dei beni iracheni eventualmente depositati in Svizzera e il loro sblocco in favore del popolo iracheno corrispondono pienamente alle linea seguita dalla Svizzera e agli obiettivi dichiarati del Consiglio federale. È tuttavia ancora troppo presto per determinare a quali condizioni e in che modo siffatti beni potrebbero essere messi a disposizione del popolo iracheno. Al momento opportuno la decisione in tal senso si baserà in ogni caso sulla posizione adottata in materia dalla comunità internazionale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In sostanza il Consiglio federale ha incaricato il DFAE di rispondere agli Stati Uniti quanto segue:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - La Svizzera applica le pertinenti Risoluzioni del Consiglio di sicurezza delle Nazioni Unite (661 del 6 agosto 1990 e 670 del 25 settembre 1990). La modifica dell'ordinanza del 7 agosto 1990 che istituisce misure economiche nei confronti della Repubblica dell'Iraq e lo Stato del Kuwait consente di rafforzare le misure prese dalla Svizzera.&lt;br /&gt; - La Svizzera dispone di strumenti giuridici efficaci per identificare e, se necessario, bloccare gli averi di origine criminale di "persone politicamente esposte". Essa ha mostrato la sua volontà politica di fare uso di questi strumenti.&lt;br /&gt; - Gli averi bloccati sulla scorta di risoluzioni delle Nazioni Unite possono essere sbloccati soltanto con una nuova risoluzione.&lt;br /&gt; - Lo sblocco di averi diversi da quelli soggetti al regime di sanzioni prese nei confronti dell'Iraq dovrà avvenire per mezzo di misure giuridiche, prese al termine di una procedura adeguata.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
