<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23785" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-04-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gewährleistung der Waadtländer Verfassung - Bundesrat verabschiedet Botschaft</title>
      <lead>Der Bundesrat beantragt dem Parlament, die neue Verfassung des Kantons Waadt zu gewährleisten. Die Stimmberechtigten haben die totalrevidierte Kantonsverfassung in der Volksabstimmung vom 22. September 2002 angenommen. Alle Verfassungsbestimmungen sind bundesrechtskonform.</lead>
      <text link="no">Die neue Verfassung ist klar und systematisch gegliedert und in einer modernen, verständlichen Sprache verfasst. Das neuzeitliche Grundgesetz enthält aber auch bedeutende materielle Neuerungen: Verlängerung der Legislaturperiode von vier auf fünf Jahre, Schaffung eines Verfassungsgerichts und eines Rechnungshofs, Einführung einer Schuldenbremse, Förderung des Zusammenschlusses der Gemeinden, Stimmrecht auf kommunaler Ebene für Ausländerinnen und Ausländer, die sich seit zehn Jahren in der Schweiz und seit drei Jahren im Kanton aufhalten, sowie die Anerkennung der Israelitischen Gemeinde als Institution von öffentlichem Interesse.</text>
      <contact>Christine Guy, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 41 44 Lisbeth Sidler, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 43 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Garantie fédérale pour la nouvelle constitution du canton de Vaud - Le Conseil fédéral adopte le message à cet effet</title>
      <lead>Le Conseil fédéral propose au Parlement d'accorder la garantie fédérale à la nouvelle constitution du canton de Vaud. Le corps électoral de ce canton a adopté la Constitution cantonale totalement révisée qui lui était soumise lors de la votation populaire du 22 septembre 2002. Toutes les dispositions de la nouvelle loi fondamentale vaudoise sont conformes au droit fédéral</lead>
      <text link="no">La nouvelle constitution est structurée selon une systématique claire et rédigée dans un langage moderne et accessible aux citoyens. Adaptée aux réalités de notre temps, la nouvelle constitution instaure des innovations matérielles non négligeables: passage de la législature de quatre à cinq ans, création d'une Cour constitutionnelle et d'une Cour des comptes, introduction d'un frein à l'endettement, encouragement aux fusions de communes, octroi - au niveau communal - du droit de vote et d'éligibilité aux étrangers établis depuis dix ans en Suisse et depuis trois ans dans le canton, enfin reconnaissance de la communauté israélite comme institution d'intérêt public.</text>
      <contact>Christine Guy, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 41 44 Lisbeth Sidler, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 43 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferimento della garanzia federale alla costituzione del Cantone di Vaud - Il Consiglio federale licenzia il messaggio</title>
      <lead>Il Consiglio federale propone al Parlamento di accordare la garanzia federale alla nuova costituzione del Cantone di Vaud. I votanti hanno approvato la revisione totale della costituzione cantonale in occasione della votazione popolare del 22 settembre 2002. Tutte le disposizioni costituzionali sono conformi al diritto federale.</lead>
      <text link="no">La nuova costituzione è suddivisa in maniera chiara e sistematica ed è redatta in un linguaggio moderno e comprensibile. Tuttavia, contiene anche novità materiali: il prolungamento della legislatura da quattro a cinque anni, la creazione di una corte costituzionale e di una corte dei conti, l'introduzione di un freno all'indebitamento, la promozione dell'aggregazione comunale, il diritto di voto a livello comunale per gli stranieri che soggiornano da dieci anni in Svizzera e da tre nel Cantone, nonché il riconoscimento della comunità israelita in quanto istituto di interesse pubblico.</text>
      <contact>Christine Guy, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 41 44 Lisbeth Sidler, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 43 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
