<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8922" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-04-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Elektrosmog: Vorsorge bleibt wichtig</title>
      <lead>Eine neue Literaturstudie des Instituts für Sozial- und Präventivmedizin der Universität Basel zeigt: Die Datenlage zur Abschätzung der gesundheitlichen Folgen hochfrequenter Strahlung ist weiterhin ungenügend.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Literaturstudie wurde durch das Institut für Sozial- und Präventivmedizin der Universität Basel im Auftrag des BUWAL durchgeführt. Insgesamt haben die Autoren über 200 wissenschaftliche Studien ausgewertet, die sich damit befassen, wie sich die hochfrequente Strahlung von Sendeanlagen, Mobiltelefonen und anderen Geräten auf die Gesundheit und das Wohlbefinden des Menschen auswirkt. Untersuchungen mit Zellen und Tieren wurden in der Analyse nicht eingeschlossen, da sie keine direkten Aussagen über Gesundheitsrisiken für den Menschen erlauben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Differenzierte Bewertung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für einen vorsorgeorientierten Schutz genügt es nicht, sich lediglich auf diejenigen Gesundheitseffekte zu beschränken, die nach strengen wissenschaftlichen Kriterien bewiesen sind. Mit dem Vorsorgeprinzip will man denn auch potenzielle, aber bis heute nicht bewiesene Risiken verringern. Darum haben die Autoren der Literaturstudie eine differenzierte Bewertung der Risiken vorgenommen: Sie beurteilen für jede der analysierten wissenschaftlichen Studien,&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;wie sicher ein biologischer Effekt nachgewiesen ist und&lt;/li&gt; &lt;li&gt;wie bedeutsam er für die Gesundheit ist.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Unterschieden werden «gesicherte», «wahrscheinliche», «mögliche», «unwahrscheinliche» und «nicht beurteilbare» Effekte (&lt;strong&gt;Kasten&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Resultate der Literaturstudie&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Neue «&lt;strong&gt;gesicherte&lt;/strong&gt;» gesundheitliche Auswirkungen durch hochfrequente Strahlung gibt es laut der Studie nicht.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Als «&lt;strong&gt;wahrscheinlich&lt;/strong&gt;» eingestuft wurden hingegen Wirkungen auf die Hirnströme und auf kognitive Funktionen. Deren Bedeutung für die Gesundheit bleibt allerdings unklar. Solche Wirkungen wurden beim Telefonieren mit Handys beobachtet, nicht jedoch im Zusammenhang mit Mobilfunk-Sendern.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Als «&lt;strong&gt;möglich&lt;/strong&gt;» eingeschätzt wird ein erhöhtes Hirntumorrisiko bei häufigem Telefonieren mit dem Handy. Die entsprechenden Studien sind jedoch widersprüchlich.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ebenfalls als «&lt;strong&gt;mögliche&lt;/strong&gt;» Effekte einzustufen sind ein erhöhtes Leukämierisiko oder eine verschlechterte Schlafqualität in der Umgebung von starken Rundfunk-Sendern bei Belastungen bis in den Bereich des Anlagegrenzwertes der NISV. Diese Einschätzung basiert auf vereinzelten, nicht widerspruchsfreien Hinweisen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wissenslücken weiterhin gross&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die kontrovers diskutierten Auswirkungen von Mobilfunk-Basisstationen gibt es bislang keine einzige aussagekräftige Untersuchung, und bei vielen Befunden lässt sich nicht sagen, ob Strahlung tatsächlich die Ursache ist. Die Autoren der Studie empfehlen daher einen vorsorgeorientierten Umgang mit hochfrequenter Strahlung und eine verstärkte Erforschung der gesundheitlichen Wirkungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Laut Jürg Baumann, Chef der Sektion Nichtionisierende Strahlung im BUWAL, dient der Bericht in erster Linie als wissenschaftliche Grundlage für einen gesellschaftlichen Risikodiskurs. Der Bericht zeige, dass eine vorsorgeorientierte Schutzstrategie und zusätzliche Forschung nötig sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BUWAL hat beim Bundesamt für Bildung und Wissenschaft einen Vorschlag für ein entsprechendes Nationales Forschungsprogramm eingereicht. Der Bundesrat wird bis Ende 2003 darüber entscheiden.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Wie sicher ist ein biologischer Effekt nachgewiesen?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Bewertungsschema:&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Gesichert&lt;/strong&gt;: Der Effekt hält einer streng wissenschaftlichen Beweisführung stand. Er ist mehrfach reproduziert und steht nicht im Widerspruch zu anderen Forschungsergebnissen. Es gibt einen plausiblen Wirkungsmechanismus.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Wahrscheinlich&lt;/strong&gt;: Der Effekt wurde mehrfach und relativ konsistent festgestellt. Ein plausibler Wirkungsmechanismus fehlt.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Möglich&lt;/strong&gt;: Es bestehen einzelne Hinweise für den Effekt. Die Ergebnisse sind insgesamt nicht konsistent.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Unwahrscheinlich&lt;/strong&gt;: Es gibt keine Hinweise für den Effekt, aber mehrfache Hinweise für dessen Abwesenheit.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Nicht beurteilbar&lt;/strong&gt;: Die Datenlage ist für eine Aussage zu spärlich. Die Untersuchungen weisen methodische Schwächen auf und die Ergebnisse sind häufig widersprüchlich.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Literaturdatenbank ELMAR&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Jede der ausgewerteten Orginalstudien ist in der Datenbank ELMAR (electromagnetic radiation) zusammengefasst und bewertet. Die Datenbank wurde vom Institut für Sozial- und Präventivmedizin der Universität Basel aufgebaut und wird periodisch nachgeführt. Sie ist im Internet unter den folgenden Adressen zugänglich:&lt;br /&gt; www.unibas.ch/elmar&lt;br /&gt; www.elektrosmog-schweiz.ch/gesundheit&lt;/p&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Auskunft: Wissenschaftliche Fragen: Dr. Martin Röösli Institut für Sozial- und Präventivmedizin der Universität Bern (Montag-Mittwoch, Tel. 031 631 33 81) und Institut für Sozial- und Präventivmedizin der Universität Basel (Donnerstag/Freitag, Tel. 061 270 22 17) Fragen zum Schutzkonzept der NISV: Dr. Jürg Baumann, BUWAL (Tel. 031 322 69 64)</contact>
      <link id="16563">
        <title>Fachgebiet Elektrosmog</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/elektrosmog/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="16565">
        <title>Ausführlicher Artikel im Magazin UMWELT</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/umwelt/00111/00451/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Électrosmog: appliquer le principe de précaution</title>
      <lead>Une nouvelle étude bibliographique de l’Institut de médecine sociale et préventive de l’Université de Bâle le montre: nous manquons encore de données pour évaluer les effets du rayonnement à haute fréquence sur la santé humaine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Institut de médecine sociale et préventive de l’Université de Bâle a réalisé cette étude bibliographique sur mandat de l’OFEFP. Les auteurs ont analysé plus de 200 études scientifiques portant sur les effets du rayonnement des stations émettrices, des téléphones mobiles et d’autres appareils sur la santé et le bien-être de l’homme. Les études relatives aux cellules et aux animaux n’ont pas été prises en considération car elles ne permettent pas de conclusions sur les risques pour la santé humaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Évaluation différenciée&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si l’on veut que la protection réponde au principe de précaution, il ne suffit pas de prendre en compte les effets prouvés selon des critères scientifiques sévères. En effet, le principe de précaution vise à réduire surtout les risques potentiels qui ne sont pas encore prouvés. C’est pourquoi les auteurs de l’étude bibliographique ont évalué les risques de manière différenciée: pour chacune des études scientifiques analysées, ils ont examiné&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;dans quelle mesure l’existence d’un effet biologique était prouvée et&lt;/li&gt; &lt;li&gt;quelle était la signification sanitaire de cet effet.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ils ont distingué cinq &lt;strong&gt;classes d’effets&lt;/strong&gt; selon que leur existence était «prouvée», «probable», «possible», «improbable» et «non évaluable».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Résultats de l’étude bibliographique&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L’étude ne révèle pas l’existence «prouvée» de nouveaux effets sanitaires du rayonnement à haute fréquence.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;En revanche, des perturbations de l’activité électrique du cerveau et des fonctions cognitives sont considérées comme «probables», mais leur signification sanitaire reste peu claire. De telles perturbations ont été observées en relation avec les téléphones mobiles, mais pas avec les stations de base de téléphonie mobile.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Un risque accru de tumeurs du cerveau associé à l’utilisation fréquente du téléphone mobile est considéré comme «possible». Les études qui s’y rapportent sont toutefois contradictoires.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les autres effets considérés comme «possibles» sont un risque accru de leucémie ou des troubles du sommeil dans les environs d’émetteurs radio puissants à des intensités allant jusqu’à la valeur limite de l’installation fixée dans l’ORNI. Les indications qui s’y rapportent sont sporadiques et parfois contradictoires.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Données encore insuffisantes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il n’existe actuellement pas d’analyse probante des effets controversés des stations de base de téléphonie mobile et, dans de nombreux cas, il est impossible de dire si les effets rapportés sont vraiment dus au rayonnement. Les auteurs de l’étude recommandent donc d’appliquer le principe de précaution au rayonnement à haute fréquence et de renforcer l’examen des effets sanitaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon Jürg Baumann, chef de la section Rayonnement non ionisant à l’OFEFP, l’étude permet surtout de disposer d’une base scientifique pour informer la population sur les risques. Elle montre aussi qu’il est nécessaire d’adopter une stratégie de protection répondant au principe de précaution et de poursuivre les recherches.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFEFP a déposé auprès de l’Office fédéral de l’éducation et de la science un projet de programme national de recherche dans ce domaine. Le Conseil fédéral se prononcera sur ce projet d’ici à la fin 2003.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Existence d’effets biologiques&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Echelle d’évaluation:&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Prouvée&lt;/strong&gt;: un effet est considéré comme prouvé lorsqu’il peut être démontré de manière scientifique, c’est-à-dire s’il est reproductible de manière indépendante, s’il existe un modèle d’interaction plausible et s’il n’est pas en contradiction avec d’autres données scientifiques.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Probable&lt;/strong&gt;: un effet est considéré comme probable lorsqu’il a été constaté à plusieurs reprises, de manière relativement cohérente. Il n’existe pas de modèle d’interaction plausible.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Possible&lt;/strong&gt;: les effets sont considérés comme possibles lorsqu’ils ont été observés de manière sporadique. Les résultats ne sont cependant pas cohérents.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Improbable&lt;/strong&gt;: il n’existe pas d’indications relatives à un effet mais plusieurs indications relatives à son absence.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Non évaluable&lt;/strong&gt;: la quantité de données disponibles est insuffisante pour permettre une évaluation. Il existe quelques résultats, souvent controversés. La méthodologie des études correspondantes est jugée insuffisante pour pouvoir en tirer des conclusions.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Banque de données bibliographiques ELMAR&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Toutes les études analysées sont résumées et évaluées en allemand dans la banque de données ELMAR (electromagnetic radiation). Cette banque de données élaborée par l’Institut de médecine sociale et préventive de l’Université de Bâle est régulièrement mise à jour. Elle est disponible sur Internet aux adresses suivantes:&lt;br /&gt; www.unibas.ch/elmar&lt;br /&gt; www.elektrosmog-schweiz.ch/gesundheit&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements: Questions scientifiques: Dr Martin Röösli Institut de médecine sociale et préventive de l’Université de Berne (lundi-mercredi, tél. 031 631 33 81) et Institut de médecine sociale et préventive de l’Université de Bâle (jeudi/vendredi, tél. 061 270 22 17) Questions relatives à la protection prévue par l’ORNI: M. Jürg Baumann, OFEFP (tél. 031 322 69 64)</contact>
      <link id="16564">
        <title>Électrosmog</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/elektrosmog/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="16566">
        <title>Article tiré du magazine ENVIRONNEMENT</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/umwelt/00111/00451/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="280" org-id="811">
        <name lang="de">Elektrosmog</name>
        <name lang="fr">Electrosmog</name>
        <name lang="it">Elettrosmog</name>
        <name lang="en">Electrosmog</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
