<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23791" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-04-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Interkantonaler Polizeieinsatz während G8-Gipfel in Evian - Bundesrat unterstützt Begehren der Kantone Genf, Waadt und Wallis</title>
      <lead>Die Kantone Genf, Waadt und Wallis sollen während des G8-Gipfels in Evian durch einen interkantonalen Polizeieinsatz unterstützt werden. Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung beschlossen, alle anderen Kantonsregierungen einzuladen, dem Begehren der drei Kantone zu entsprechen und ihnen die nötigen Polizeikräfte zur Verfügung zu stellen.</lead>
      <text link="no">Der nächste G8-Gipfel findet vom 1. bis 3. Juni 2003 in Evian-les-Bains statt. An dem Treffen nehmen die Regierungschefs der sieben wichtigsten Industrienationen und Russlands, Staats- und Regierungschefs aus Entwicklungs- und Schwellenländern sowie hochrangige Vertreter internationaler Organisationen teil.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die meisten Gipfel-Teilnehmer werden über den Flughafen Genf-Cointrin anreisen. Viele von ihnen werden auf der Schweizer Seite des Genfersees untergebracht. Die Konferenz dürfte zudem eine grosse Zahl von Globalisierungskritikern aus dem In- und Ausland mobilisieren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Um die Sicherheit einer solchen Veranstaltung in erforderlichem Masse zu gewährleisten, reichen die polizeilichen Mittel der drei unmittelbar betroffenen Kantone Genf, Waadt und Wallis nicht aus. Deshalb sind die Regierungen dieser Kantone mit der Bitte um einen interkantonalen Polizeieinsatz an den Bundesrat gelangt. Im Rahmen solcher IKAPOL-Einsätze stellen sämtliche Kantone der Schweiz personelle und materielle Mittel zur Aufrechterhaltung der Sicherheit zur Verfügung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit seinem heutigen Beschluss lädt der Bundesrat alle Kantone der Schweiz ein, die drei betroffenen Kantone mit den erforderlichen Polizeikräften zu unterstützen. Dieses vornehmlich auf der interkantonalen Solidarität basierende Vorgehen wird bei solchen Grossanlässen bei Bedarf gewählt.</text>
      <contact>Danièle Bersier, Bundesamt für Polizei, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Engagement intercantonal de police durant le Sommet du G8 à Evian - Le Conseil fédéral soutient la requête formulée par les cantons de Genève, de Vaud et du Valais</title>
      <lead>Durant le prochain Sommet du G8, les cantons de Genève, de Vaud et du Valais devront être appuyés par un engage-ment de police intercantonal. Le Conseil fédéral a décidé, lors de sa séance de ce jour, d'inviter tous les autres gouvernements cantonaux à répondre favorablement à la requête des trois cantons lémaniques et à mettre les forces de police nécessaires à leur disposition.</lead>
      <text link="no">Le prochain Sommet du G8 se tiendra du 1er au 3 juin 2003 à Evian-les-Bains. Il réunira les chefs d'Etat et de gouvernement des sept pays les plus industrialisés et de la Russie. D'autres chefs d'Etat et de gouvernement de pays en développement et de pays émergents ainsi que des hauts fonc-tionnaires d'organisations internationales participeront également à la ré-union.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La plupart des participants au Sommet atterriront à l'aéroport de Genève-Cointrin et beaucoup d'entre eux logeront sur la rive suisse du lac Léman. Par ailleurs, il y a tout lieu de croire que cette conférence mobilisera un nombre élevé de militants suisses et étrangers opposés à la mondialisation.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les moyens dont disposent les polices des trois cantons directement concernés sont insuffisants pour garantir la sécurité requise par un tel évé-nement. C'est pourquoi, les gouvernements des cantons de Genève, de Vaud et du Valais se sont adressés au Conseil fédéral pour solliciter un engagement intercantonal de police. Dans le cadre de tels engagements, tous les cantons suisses fournissent du personnel et du matériel pour assu-rer le maintien de la sécurité.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans la décision qu'il a arrêtée aujourd'hui, le Conseil fédéral invite tous les autres cantons à épauler les trois cantons concernés en mettant à leur dis-position les forces de police nécessaires. Cette voie, essentiellement fondée sur la solidarité confédérale, est au besoin empruntée lors d'événe-ments d'une telle ampleur.</text>
      <contact>Danièle Bersier, Office fédéral de la police, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Intervento di polizia intercantonale durante il G8 di Evian - Il Consiglio federale appoggia le richieste dei Cantoni di Ginevra, Vaud e Vallese</title>
      <lead>Durante il G8 di Evian, i Cantoni di Ginevra, Vaud e Vallese saranno assistiti da agenti di polizia di altri Cantoni. Nella seduta odierna, il Consiglio federale ha deciso di invitare gli altri Governi cantonali a esaudire le richieste dei tre Cantoni in questione e a mettere a loro disposizione le forze di polizia necessarie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il prossimo vertice del G8 si svolgerà dal 1° al 3 giugno 2003 a Evian-les-Bains. All'incontro prenderanno parte i capi di governo dei sette principali Paesi industrializzati e della Russia, nonché capi di Stato e di governo dei Paesi in via di sviluppo o emergenti e rappresentanti di spicco delle organizzazioni internazionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La maggior parte dei partecipanti atterrerà all'aeroporto di Ginevra-Cointrin. Molti di essi saranno alloggiati sulla sponda svizzera del Lemano. Con ogni probabilità, inoltre, la conferenza richiamerà dalla Svizzera e dall'estero un numero rilevante di oppositori alla globalizzazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I tre Cantoni direttamente interessati (Ginevra, Vaud e Vallese) non dispongono di forze di polizia tali da poter garantire la sicurezza necessaria in occasione di un evento di tale portata. I Governi di tali Cantoni si sono pertanto rivolti al Consiglio federale chiedendogli di sollecitare un intervento di polizia intercantonale (IKAPOL). Nell'ambito di simili interventi, tutti i Cantoni svizzeri forniscono uomini e mezzi allo scopo di garantire la sicurezza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la decisione odierna, il Consiglio federale invita ora tutti i Cantoni elvetici a sostenere lo sforzo dei tre Cantoni interessati fornendo loro le necessarie unità di polizia. Tale forma di intervento, basata in primo luogo sul principio della solidarietà tra i Cantoni, viene sfruttata quando eventi di grande rilevanza lo richiedono.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Danièle Bersier, Ufficio federale di polizia, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
