<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49984" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-08-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz und die Niederlande verstärken die Zusammenarbeit im konsularischen Bereich</title>
      <lead>Bundesrat Didier Burkhalter hat bei seinem Arbeitsbesuch in Den Haag den niederländischen Aussenminister Frans Timmermans zu einem bilateralen Gespräch getroffen. Dabei erörterten der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) und sein niederländischer Amtskollege das Verhandlungsmandat des Bundesrats zu den institutionellen Fragen mit der EU. Ausserdem unterzeichneten beide Aussenminister eine Vereinbarung, die den Rahmen für konkrete gemeinsame Massnahmen bei konsularischen Dienstleistungen bildet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Weiterführung des bilateralen Wegs mit der EU war ein zentrales Thema des Treffens zwischen Bundesrat Didier Burkhalter und dem niederländischen Aussenminister Frans Timmermans. Bundesrat Burkhalter informierte Aussenminister Timmermans über den Entwurf eines Verhandlungsmandats mit der EU über institutionelle Fragen, den der Bundesrat in der vergangenen Woche in die Konsultation geschickt hat. Die vom Bundesrat verabschiedete Lösung verzichtet auf die Schaffung neuer supranationaler Institutionen. Sie gewährleistet gleichzeitig sowohl eine einheitliche Anwendung des geltenden Rechts als auch die Unabhängigkeit der Schweiz als Nicht-EU-Mitglied. Der niederländische Aussenminister zeigte sich offen für den Vorschlag des Bundesrates.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In einer Absichtserklärung (Letter of intent) kündigen beide Aussenminister ausserdem an, Möglichkeiten zu prüfen, ob die Vertretungen beider Länder an ausgewählten Standorten in einem Gebäude untergebracht werden könnten. Dies würde Synergien beim Unterhalt und Betrieb des Gebäudes sowie die gemeinsame Nutzung von Dienstleistungen im Supportbereich ermöglichen. Mögliche Orte für solche gemeinsame Nutzungen könnten die angolanische Hauptstadt Luanda sowie Muscat in Oman sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zusätzlich unterzeichneten Bundesrat Burkhalter und Aussenminister Timmermans ein Memorandum of Understanding, das die Grundlage für Möglichkeiten einer verstärkten Zusammenarbeit beider Staaten bei konsularischen Dienstleistungen und zur Unterstützung der Staatsangehörigen beider Staaten im Ausland bildet. Man vereine "das Beste aus beiden Welten" und baue Brücken, sagte Bundesrat Burkhalter in Anlehnung an das Motto der niederländischen Regierungskoalition, die in ihrem Regierungsprogramm Elemente aller Regierungsparteien vereint hat. Gemäss der heute getroffenen Vereinbarung könnten die Schweiz oder die Niederlande zum Beispiel über ihre Botschaften Schengen-Visa für das jeweils andere Land ausstellen. Zwischen beiden Staaten sollen ausserdem der gegenseitige Erfahrungsaustausch und gemeinsame Konsultationen verstärkt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten erläuterte seinem niederländischen Amtskollegen ausserdem die Schwerpunkte der OSZE-Präsidentschaft, die die Schweiz 2014 innehaben wird. Im Rahmen dieses Vorsitzes der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) engagiert sich die Schweiz namentlich dafür, die Sicherheit und Stabilität zu fördern, die Lebensbedingungen der Menschen zu verbessern und die Handlungsfähigkeit der OSZE zu verbessern. Mit seinem niederländischen Amtskollegen erörterte er Möglichkeiten der vertieften Zusammenarbeit während der Schweizer OSZE-Präsidentschaft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Syrien im Zentrum der Gespräche mit Vertretern internationaler Institutionen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Vormittag hatte Bundesrat Didier Burkhalter die Organisation für das Verbot chemischer Waffen (OPCW) besucht und mit deren Generaldirektor Ahmed Üzümcü unter anderem die aktuelle Lage in Syrien erörtert. Dabei hatte der Vorsteher des EDA bekräftigt, dass die Schweiz bereit sei, der UNO-Mission, die in Syrien Hinweisen nach einem möglichen Einsatz von Chemiewaffen nachgeht, die analytischen Kompetenzen des Labors Spiez zur Verfügung stellen würde, wenn dies gewünscht werde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch am Montagnachmittag wird beim Gespräch von Bundesrat Didier Burkhalter mit dem Präsidenten des Internationalen Strafgerichtshofs (ICC), Sang-Hyun Song, die Lage in Syrien ein Thema sein. Im Januar 2013 hatte die Schweiz, unterstützt von 57 Staaten, dem UNO-Sicherheitsrat in einem Brief aufgefordert, das Syrien-Dossier an den ICC zu überweisen. Die zahlreichen Vorwürfe wegen Verbrechen gegen die Menschlichkeit und Kriegsverbrechen in Syrien müssen untersucht und die Verantwortlichen aller Konfliktparteien vor Gericht gebracht werden. Ohne konsequentes Vorgehen gegen die Straflosigkeit ist nach der Überzeugung der Schweiz in Syrien kein nachhaltiger Frieden möglich. Für die Schweiz ist der ICC die geeignete Institution für den Kampf gegen die Straflosigkeit in Syrien, weil das Gericht bereits voll funktionsfähig ist, über das nötige Know-how verfügt und die Finanzierung gewährleistet ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="113609">
        <title>Web-Dossier Arbeitsbesuch in Den Haag, Niederlande</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/dfa/head/hoeven/nied.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse et les Pays-Bas renforcent leur collaboration en matière consulaire</title>
      <lead>Lors de sa visite de travail à La Haye, le conseiller fédéral Didier Burkhalter s’est entretenu avec le ministre hollandais des affaires étrangères Frans Timmermans. Les discussions entre le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) et son homologue néerlandais ont notamment porté sur le mandat de négociation élaboré par le Conseil fédéral sur les questions institutionnelles avec l’UE. Les deux ministres des affaires étrangères ont par ailleurs signé une convention en vue de l’adoption de mesures communes concrètes en matière consulaire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La poursuite de la voie bilatérale avec l’UE a notamment constitué un thème central de la rencontre entre le conseiller fédéral Didier Burkhalter et le ministre hollandais des affaires étrangères Frans Timmermans. Le chef du DFAE a informé son homologue néerlandais du projet de mandat de négociation sur les questions institutionnelles avec l’UE, que le Conseil fédéral a envoyé en consultation la semaine dernière. La solution préconisée par le Conseil fédéral renonce à la création de nouvelles institutions supranationales, tout en veillant à garantir aussi bien une application uniforme du droit en vigueur que l’indépendance de la Suisse en tant qu’Etat non membre de l’UE. Le ministre hollandais des affaires étrangères s'est montré ouvert à la proposition du Conseil fédéral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les deux ministres des affaires étrangères ont par ailleurs annoncé dans une déclaration d’intention (Letter of intent) qu’ils souhaitaient examiner la possibilité de réunir, en certains lieux, leurs deux représentations dans un seul et même bâtiment. Une telle démarche permettrait de développer des synergies en ce qui concerne l’entretien et l’exploitation du bâtiment ainsi qu’en matière de prestations d’assistance. Cette option est envisagée pour Luanda, la capitale de l’Angola, et pour Mascate à Oman.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine consulaire, le conseiller fédéral Didier Burkhalter et le ministre des affaires étrangères Frans Timmermans ont par ailleurs signé un protocole d’entente, sur la base duquel pourront être adoptées des mesures visant à renforcer la collaboration entre les deux Etats ainsi que le soutien accordé à leurs ressortissants à l’étranger. Le conseiller fédéral Didier Burkhalter, faisant allusion au slogan lancé par la coalition gouvernementale néerlandaise, qui a repris dans son programme des éléments de tous les partis gouvernementaux, a souligné que cette démarche permet de réunir «le meilleur des deux mondes». En vertu de la convention conclue ce jour, la Suisse ou les Pays-Bas pourraient par exemple émettre des visas Schengen pour l’autre pays par l’intermédiaire de leurs ambassades. Les deux Etats entendent en outre mieux partager leurs expériences et intensifier leurs consultations communes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le chef du Département fédéral des affaires étrangères a en outre exposé à son homologue hollandais les priorités de la présidence de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), que la Suisse assumera en 2014. Dans le cadre de ce mandat, la Suisse s’attachera notamment à promouvoir la sécurité et la stabilité, à améliorer les conditions de vie de la population et à renforcer la capacité d’action de l’OSCE. Les deux ministres ont discuté de la manière dont leur collaboration pourrait être approfondie durant la présidence suisse de l'OSCE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Syrie au cœur des discussions avec des représentants d’institutions internationales&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de sa visite de lundi matin au siège de l’Organisation pour l’interdiction des armes chimiques (OIAC), le conseiller fédéral Didier Burkhalter a notamment abordé avec son directeur général Ahmed Üzümcü la situation actuelle en Syrie. Le chef du DFAE a rappelé que la Suisse est disposée à mettre les compétences en matière d’analyse du laboratoire de Spiez au service de la mission lancée par l’ONU en Syrie pour recueillir des indices sur le possible recours à des armes chimiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La situation actuelle en Syrie est un thème que le conseiller fédéral Didier Burkhalter a également soulevé lundi matin avec le président de la Cour pénale internationale (CPI) Sang-Hyun Song. En janvier 2013, la Suisse a adressé au Conseil de sécurité de l’ONU une lettre soutenue par 57 Etats pour demander que le dossier syrien soit déféré à la CPI. L’objectif consiste à vérifier les nombreuses allégations de crimes contre l’humanité et de crimes de guerre commis en Syrie et à traduire en justice leurs auteurs, quelle que soit leur appartenance politique. La Suisse est convaincue que seule une démarche systématique contre l’impunité permettra à la Syrie de renouer avec une paix durable. Elle estime que la CPI est l’institution idoine pour lutter contre l’impunité en Syrie, puisque cette cour est déjà pleinement opérationnelle, qu’elle possède le savoir-faire requis et que le financement est assuré. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="113610">
        <title>Dossier Internet sur la visite de travail à La Haye, Pays-Bas (de)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/dfa/head/hoeven/nied.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera e i Paesi Bassi rafforzano la collaborazione in ambito consolare</title>
      <lead>In occasione della sua visita di lavoro all'Aia, il consigliere federale Didier Burkhalter ha incontrato il ministro degli esteri neerlandese Frans Timmermans nel quadro di un colloquio bilaterale. Durante l'incontro il Capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) e il suo omologo neerlandese hanno discusso del mandato negoziale del Consiglio federale sulle questioni istituzionali con l'UE. I due ministri degli esteri hanno inoltre sottoscritto un accordo che fissa le condizioni per adottare misure concrete e condivise nell'ambito dei servizi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La prosecuzione della via bilaterale con l'UE è stato uno dei temi centrali dell'incontro tra il consigliere federale Didier Burkhalter e il ministro degli esteri neerlandese Frans Timmermans. Burkhalter ha informato Timmermans sul progetto per un mandato negoziale con l'UE sulle questioni istituzionali che il Consiglio federale ha sottoposto a consultazione la scorsa settimana. La soluzione approvata dal Consiglio federale rinuncia alla creazione di nuove istituzioni sovranazionali e garantisce, al contempo, sia l'applicazione uniforme del diritto vigente sia l'indipendenza della Svizzera in qualità di Stato non membro dell'UE. Il ministro degli esteri neerlandese si è dimostrato aperto nei confronti della proposta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In una dichiarazione d'intenti (letter of intent) i due ministri degli esteri hanno inoltre annunciato di voler vagliare la possibilità di alloggiare in uno stesso stabile le rappresentanze di entrambi i Paesi in alcune località selezionate, una misura che consentirebbe di stabilire sinergie nella manutenzione e gestione dell'edificio così come la fruizione condivisa di servizi nel settore dell'assistenza. Possibili sedi per questa condivisione d'uso potrebbero essere la capitale angolana Luanda e Mascate in Oman.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre, il consigliere federale Burkhalter e il ministro degli esteri Timmermans hanno sottoscritto un memorandum d'intesa che getta le basi per una possibile cooperazione rafforzata tra i due Stati nell'ambito dei servizi consolari e per l'assistenza ai rispettivi cittadini all'estero. Secondo il consigliere federale Didier Burkhalter si combina «il meglio dei due mondi» e si gettano nuovi ponti, come ha dichiarato rifacendosi al motto della coalizione di governo neerlandese, che nel suo programma ha combinato elementi ripresi da tutti i partiti alleati. Conformemente all'accordo raggiunto oggi, la Svizzera o i Paesi Bassi potrebbero, per esempio, rilasciare attraverso le rispettive ambasciate visti Schengen per l'altro Paese. Inoltre saranno rafforzati lo scambio reciproco di esperienze e le procedure di consultazione comuni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha infine illustrato alla sua controparte neerlandese le priorità della presidenza svizzera dell'OSCE nel 2014. Come presidente di turno dell'Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE), la Svizzera lavorerà specificamente per promuovere la sicurezza e la stabilità, migliorare le condizioni di vita delle persone e rafforzare le competenze dell'OSCE. Insieme al ministro degli esteri neerlandese, il consigliere federale ha discusso la possibilità di una collaborazione rafforzata durante la presidenza svizzera dell’OSCE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Siria al centro dei colloqui con i rappresentanti degli organismi internazionali&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al mattino il consigliere federale Didier Burkhalter aveva visitato l'Organizzazione per la proibizione delle armi chimiche (OPAC) e affrontato con il suo direttore generale Ahmed Üzümcü, tra l'altro, il tema dell'attuale situazione in Siria. Durante il colloquio il Capo del DFAE ha confermato che, se desiderato, la Svizzera è disposta a mettere a disposizione della missione ONU che sta cercando prove di un possibile impiego di armi chimiche in Siria le competenze analitiche del laboratorio di Spiez.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche lunedì pomeriggio, nel corso dell'incontro con il presidente della Corte penale internazionale (CPI) Sang-Hyun Song, il consigliere federale Didier Burkhalter parlerà della situazione in Siria. A gennaio 2013 la Svizzera, appoggiata da 57 Stati, aveva invitato con una lettera il Consiglio di sicurezza dell'ONU a deferire alla CPI il dossier sulla Siria. È necessario indagare sulle innumerevoli accuse di perpetrazione di crimini di guerra e contro l'umanità in Siria e portare a giudizio i responsabili di ogni parte in conflitto. La Svizzera è fermamente convinta che, senza un procedimento coerente contro l'impunità, in Siria non sarà possibile ripristinare una pace duratura. Per la Svizzera la CPI è l'organismo adatto per la lotta contro l'impunità in Siria perché la Corte è già pienamente operativa, dispone del necessario know how e il suo finanziamento è garantito.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="113611">
        <title>Dossier web sulla visita di lavoro all’Aia, Paesi Bassi (de)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/dfa/head/hoeven/nied.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland and the Netherlands strengthen consular cooperation</title>
      <lead>Federal Councillor Burkhalter has met the Dutch foreign minister, Frans Timmermans, for bilateral talks during his working visit to The Hague. The head of the Federal Department of Foreign Affairs and his Dutch counterpart discussed the Federal Council's mandate to negotiate institutional issues with the EU. The two foreign ministers also signed an agreement establishing a framework for specific joint measures relating to consular services.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The continuation of the bilateral approach with the EU was a central theme of the meeting between Mr Burkhalter and Mr Timmermans. Mr Burhalter informed Mr Timmermans about the draft mandate for negotiations on institutional issues with the EU which the Federal Council sent out for consultation last week. The solution adopted by the Federal Council forgoes the creation of new supra-national institutions. It guarantees both the uniform application of current legislation and Switzerland's independence as a non-EU member state. The Dutch foreign minister expressed his openness to the Federal Council’s proposal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In a letter of intent, the two foreign ministers also declared that they would explore the possibility of having diplomatic missions of both countries housed in the same buildings in a selected number of locations. This would make it possible to exploit synergies to maintain and operate diplomatic mission buildings and facilitate the joint use of support services. Luanda and Muscat, the capitals of Angola and Oman, are possible locations for such sharing of diplomatic premises. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Besides European policy, the meeting also focused on cooperation on consular matters. Mr Burkhalter and Mr Timmermans signed a memorandum of understanding establishing a basis for greater cooperation between the two countries on consular services and support for citizens of both countries abroad. Mr Burkhalter said that the memorandum combined the "best of both worlds" and built bridges – a reference to the Dutch ruling coalition, whose government programme combines proposals from all governing parties. Under the agreement concluded today, for example, both Swiss and Dutch embassies would be able to issue Schengen visas for the other country. Exchanges and joint consultations between the two states will also be strengthened. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Burkhalter also spoke with Mr Timmermans about Switzerland's priorities as it assumes the chairmanship of the Organisation for Security and Cooperation in Europe (OSCE) in 2014. Specifically, Switzerland is committed to promoting security and stability, improving living conditions and strengthening the OSCE's capacity to act. The two foreign ministers discussed possibilities for closer cooperation during Switzerland’s chairmanship.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Syria discussed with representatives of international institutions&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The situation in Syria was one of the issues Mr Burkhalter discussed with Ahmed Üzümcü, the director general of the Organisation for the Prohibition of Chemical Weapons (OPCW), which he visited in the morning. Mr Burkhalter told Mr Üzümcü that if requested, Switzerland would be willing to make the analytical expertise of the Spiez Laboratory available to the UN mission that is investigating the alleged use of chemical weapons in Syria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On Monday afternoon, Mr Burkhalter will also discuss the situation in Syria with Sang-Hyun Song, the president of the International Criminal Court (ICC). In January 2013 Switzerland submitted a letter supported by 57 states to the UN Security Council calling on it to refer the Syria dossier to the ICC. The numerous allegations of crimes against humanity and war crimes in Syria must be investigated, and those responsible on all sides of the conflict must be brought to justice. Switzerland is convinced that no sustainable peace is possible in Syria without consistent action against impunity. Switzerland considers the ICC to be the most appropriate institution to fight impunity in Syria because it is a fully functioning international court, it has the necessary expertise and its funding has been guaranteed.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="113612">
        <title>Web-Dossier working visit to The Hague, Netherlands</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/dfa/head/hoeven/nied.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
