<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49891" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-08-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFK - Aufgrund von Verletzungsgefahr ruft IKEA bestimmte KRITTER und SNIGLAR Kinderbetten zurück</title>
      <lead>In freiwilliger Zusammenarbeit mit IKEA informiert das Eidgenössische Büro für Konsumentenfragen (BFK) über den Rückruf bestimmter Kinderbetten der Modelle KRITTER und SNIGLAR. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Möbelhaus IKEA bittet Kunden, die ein KRITTER oder SNIGLAR Kinderbett besitzen, den Datumsstempel auf dem Etikett zu überprüfen. Dieses ist entweder am Kopfteil oder der Unterseite des Bettes angebracht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei IKEA sind sieben Berichte zu Fällen eines Bruchs der Metallstange eingegangen, die den Fallschutz mit dem Bettgestell verbindet. Durch den Bruch könnten an der Stange scharfe Metallkanten entstehen, die eine Verletzungsgefahr darstellen. Es liegen zurzeit keine Berichte über Verletzungen vor, die durch den Bruch der Metallstange verursacht wurden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ausschliesslich KRITTER Kinderbetten mit Datumsstempel (JJWW) von 1114 bis 1322 und SNIGLAR Kinderbetten mit Datumsstempel von 1114 bis 1318 sind betroffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kunden, die im Besitz von betroffenen Produkten sind, werden gebeten, den IKEA-Kundendienst gebührenfrei anzurufen, um kostenlos einen Reparatursatz zu erhalten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Telefonnummer Kundendienst: 0800 000 007 Weitere Informationen: + 41 58 853 36 55; virginia.calisi@ikea.com</contact>
      <link id="113095">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <uri>http://www.ikea.com/ch/de/about_ikea/newsitem/KRITTER_SNIGLAR_recall_150813</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BFC - IKEA rappelle un certain nombre de lits juniors KRITTER et SNIGLAR en raison de risques de lacération</title>
      <lead>Grâce à la collaboration volontaire d’IKEA, le Bureau fédéral de la consommation (BFC) informe du rappel de certains lits juniors modèle KRITTER et SNIGLAR.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les clients ayant acheté un lit junior KRITTER ou SNIGLAR sont priés de vérifier immédiatement la date figurant sur l'étiquette apposée en tête de lit ou sous le lit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;IKEA a eu connaissance de sept cas dans lesquels la tige métallique reliant la rambarde du lit au cadre du lit s'est rompue. Une tige cassée pourrait laisser apparaître des bords métalliques coupants, et présenter ainsi un risque de lacération. Aucun cas de blessure causée par la rupture de la tige métallique n'a été signalé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seuls les lits juniors KRITTER comportant les dates (AASS) 1114 à 1322 et les lits SNIGLAR comportant les dates 1114 à 1318 sont concernés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les clients ayant acheté un produit concerné sont priés de bien vouloir contacter le service clients d'IKEA pour recevoir un kit de réparation gratuit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service clients: 0800 000 007 Informations: + 41 58 853 36 55; virginia.calisi@ikea.com</contact>
      <link id="113096">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <uri>http://www.ikea.com/ch/fr/about_ikea/newsitem/KRITTER_SNIGLAR_recall_150813</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UFDC - IKEA richiama per riparazione alcuni lettini KRITTER e SNIGLAR a causa del rischio di ferite da lacerazione</title>
      <lead>In collaborazione volontaria con IKEA, l'Ufficio federale del consumo (UFDC) informa del richiamo di alcuni lettini modello KRITTER e SNIGLAR.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;IKEA invita i clienti che possiedono un lettino KRITTER o SNIGLAR a controllare la data riportata sull'etichetta presente sulla testiera o sotto il letto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;IKEA ha ricevuto sette segnalazioni di rottura della barra metallica che collega la sponda alla struttura del letto. Una barra rotta potrebbe lasciare scoperte punte metalliche con il rischio di ferite da lacerazione. Non sono stati tuttavia segnalati incidenti dovuti alla rottura della barra metallica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sono interessati solo i lettini KRITTER che hanno il timbro a data (AASS) da 1114 a 1322 e i lettini SNIGLAR con il timbro a data da 1114 a 1318.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;IKEA chiede pertanto ai clienti che possiedono un prodotto difettoso di chiamare il servizio clienti IKEA per ricevere un kit di riparazione gratuito.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio clienti: 0800 000 007 Ulteriori informazioni: + 41 58 853 36 55; virginia.calisi@ikea.com</contact>
      <link id="113097">
        <title>Comunicato stampa</title>
        <uri>http://www.ikea.com/ch/it/about_ikea/newsitem/KRITTER_SNIGLAR_recall_150813</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="305" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
