<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49959" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-08-23</pubdate>
    <blocking-period>2013-08-23</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Alpenländer konsolidieren Forschungszusammenarbeit</title>
      <lead>Staatssekretär Mauro Dell’Ambrogio nahm vom 22. bis 23. August 2013 am Europäischen Forum Alpbach in Österreich teil, einem internationalen Treffen von Wissenschaft, Wirtschaft und Politik. Zusammen mit dem österreichischen Bundesminister für Wissenschaft und Forschung, Karlheinz Töchterle, dem slowenischen Minister für Bildung, Wissenschaft und Sport, Jernej Pikalo, sowie dem Südtiroler Landeshauptmann, Luis Durnwalder, unterzeichnete er eine Absichtserklärung über multilaterale Forschung zur nachhaltigen Ressourcennutzung in Berggebieten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die gemeinsame Absichtserklärung sieht vor, die verschiedenen, bereits existierenden Kooperationen zwischen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern der Schweiz, Österreichs, Sloweniens und Südtirols zu bündeln und multilaterale Forschungsaktivitäten zu stärken. Forschungsschwerpunkte sind dabei die natürlichen und sozio-kulturellen Grundlagen nachhaltiger Ressourcennutzung sowie die nachhaltige Nutzung von Holz und Bodenschätzen. „Die Absichtserklärung trägt der Realität Rechnung: Forschung über den Alpenraum findet bereits zwischen Forscherinnen und Forschern der Alpenländer statt. Die Absichtserklärung soll deren Vernetzung erleichtern, damit sie gemeinsam Antworten auf globale Herausforderungen wie den Klimawandel suchen können“, so Staatssekretär Mauro Dell’Ambrogio, Direktor des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Absichtserklärung wird das seit 2011 bestehende Memorandum zwischen der Schweiz und Österreich auf zwei weitere Alpenländer ausgeweitet. Die Umsetzung soll im Wesentlichen über die bestehenden Forschungsnetzwerke und die zur Verfügung stehenden nationalen und internationalen Förderinstrumente erfolgen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monica Corrado, wissenschaftliche Beraterin Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI, Abteilung Internationale Beziehungen +41 31 322 94 63, monica.corrado@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les pays alpins renforcent la coopération en matière de recherche</title>
      <lead>Le secrétaire d’Etat Mauro Dell’Ambrogio a participé les 22 et 23 août 2013 au Forum Européen Alpbach en Autriche, une rencontre internationale d’acteurs de la science, de l’économie et de la politique. Il a signé avec le ministre autrichien de la science et de la recherche, Karlheinz Töchterle, le ministre slovène de l’éducation, de la science et du sport, Jernej Pikalo, ainsi que le gouverneur du Tyrol du Sud, Luis Durnwalder, une déclaration d’intention portant sur la recherche multilatérale pour l’utilisation durable des ressources dans les régions de montagne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La déclaration d’intention commune vise à regrouper les diverses coopérations déjà mises en place entre les scientifiques suisses, autrichiens, slovènes et du Tyrol du Sud, ainsi qu’à renforcer les activités de recherche multilatérales. Les bases naturelles et socio-culturelles pour une utilisation durable des ressources ainsi que l’exploitation durable du bois et des ressources naturelles forment les principaux thèmes de recherche. «La déclaration d’intention tient compte de la réalité: les chercheurs des pays alpins ont déjà joint leurs efforts pour la recherche sur l’espace alpin. La déclaration d’intention entend faciliter leur mise en réseau pour qu’ils puissent élaborer ensemble des solutions permettant de faire face aux défis mondiaux tel que le changement climatique», explique Mauro Dell’Ambrogio, directeur du Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grâce à cette déclaration d’intention, le mémorandum existant depuis 2011 entre la Suisse et l’Autriche s’élargit à deux pays alpins supplémentaires. Ce sont essentiellement les réseaux de recherche actuels et les instruments d’encouragement nationaux et internationaux à disposition qui permettront sa mise en œuvre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monica Corrado, collaboratrice scientifique Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI), division Relations internationales +41 31 322 94 63, monica.corrado@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I Paesi dell’arco alpino rafforzano la cooperazione nel settore della ricerca</title>
      <lead>Il 22 e 23 agosto il segretario di Stato Mauro Dell’Ambrogio ha partecipato in Austria al Forum europeo Alpbach, un incontro internazionale che riunisce esponenti del mondo scientifico, politico ed economico. Insieme al ministro austriaco della scienza e della ricerca Karlheinz Töchterle, al ministro sloveno della formazione, della scienza e dello sport Jernej Pikalo e al governatore dell’Alto Adige Luis Durnwalder, Dell’Ambrogio ha firmato una dichiarazione d’intenti sulla ricerca multilaterale per lo sfruttamento sostenibile delle risorse naturali nelle regioni di montagna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La dichiarazione d’intenti congiunta prevede la fusione dei vari progetti di cooperazione già avviati tra scienziati svizzeri, austriaci, sloveni e altoatesini e il rafforzamento delle attività multilaterali di ricerca. I temi principali sono gli aspetti ambientali e socioculturali dello sfruttamento sostenibile delle risorse, del legno e del sottosuolo. Secondo il segretario di Stato Dell’Ambrogio «la dichiarazione d’intenti tiene conto della collaborazione in corso da anni tra i ricercatori dei Paesi dell’arco alpino e punta a potenziare la loro attività affinché possano rispondere alle sfide attuali, come ad esempio i cambiamenti climatici».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la firma di questo documento il memorandum sottoscritto da Svizzera e Austria nel 2011 viene esteso ad altri due Paesi dell’arco alpino. L’attuazione dovrebbe essere garantita tramite le reti di ricerca esistenti e gli strumenti di promozione nazionali e internazionali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monica Corrado, consulente scientifica Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI), Divisione Relazioni internazionali +41 31 322 94 63, monica.corrado@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.20" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsförderung</name>
        <name lang="fr">Encouragement de la recherche</name>
        <name lang="it">Promozione della ricerca</name>
        <name lang="en">Research promotion</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
