<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="49859" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-08-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hochrechnung 2013: Überschuss trotz leichter Mindereinnahmen</title>
      <lead>Für 2013 rechnet der Bund anstelle des budgetierten Defizits von 0,4 Milliarden Franken mit einem Überschuss von 0,6 Milliarden Franken. Die Verbesserung ist ausschliesslich auf Minderausgaben zurückzuführen. Die Einnahmen dürften den Budgetwert knapp nicht erreichen. Die Grundlage der Hochrechnung sind die bis Ende Juni verbuchten Einnahmen und Ausgaben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss vorliegender Hochrechnung wird das Ergebnis der ordentlichen Finanzierungs­rechnung 2013 um 1,1 Milliarden Franken besser ausfallen als budgetiert. Die Ergebnisver­besserung ist auf bedeutende Minderausgaben zurückzuführen. Die Einnahmen werden knapp unter Budget erwartet. Die Hochrechnung zeigt einen Zwischenstand zum laufenden Jahr und ist entsprechend mit Unsicherheit verbunden. Weil die Zahlen der Hochrechnung provisorischen Charakter haben und sich die Abweichungen im üblichen Rahmen bewegen, erübrigen sich Anpassungen beim Budget 2014, das am 26. Juni 2013 vom Bundesrat verabschiedet wurde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ausgaben um 2,1 Prozent unter Budget erwartet&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den ordentlichen Ausgaben zeichnet sich eine Budgetunterschreitung von 1,4 Milliarden Franken ab. Nachträgen von 0,8 Milliarden Franken stehen geschätzte Minderausgaben von 2,2 Milliarden Franken gegenüber. Die Schätzung liegt mit 3,3 Prozent der bewilligten Kredite (Voranschlag inkl. Nachträge) leicht über dem Niveau der letzten Jahre. Grössere Kreditreste werden bei den Leistungen des Bundes an die Sozial­versiche­rungen (IV, AHV, Prämienverbilligung), den Passivzinsen, den Personalausgaben und der Ausrüstung der Armee erwartet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Geringe Mindereinnahmen wegen ungünstigerem Verlauf der Konjunktur&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund der bisherigen Eingänge und der aktualisierten Konjunkturprognosen werden gegenüber dem Budget Mindereinnahmen von 0,3 Milliarden Franken erwartet. Diese leichte Budgetunterschreitung hängt zum einen mit etwas weniger günstigen Konjunkturaussichten zusammen. Daneben erfolgte bei gewissen Einnahmen die Budgetierung auf der Grundlage einer zu hohen Einnahmenschätzung für das Jahr 2012. Diese Faktoren schlagen sich vor allem in den Einnahmen aus der Mehrwertsteuer (‑180 Mio.) und der Schwerverkehrsabgabe (‑80 Mio.) nieder. Ebenfalls tiefer als budgetiert sind die Schätzungen für die Spielbanken­abgabe (‑60 Mio.), die Sanktionsabgabe für die CO2-Verminderung bei Personenwagen (‑56 Mio.) und die Stempelabgaben (‑50 Mio.). Die direkte Bundessteuer ist vorläufig noch auf Budgetkurs; angesichts einer schwierig auszuwertenden Entwicklung - mit erheblichen monatlichen Abweichungen im Einnahmen­muster - darf eine Budgetunterschreitung aber nicht ausgeschlossen werden. Einfuhrzölle, Tabaksteuer und CO2-Abgabe dürften insgesamt rund 100 Millionen Franken höher ausfallen als budgetiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nicht budgetierte Einnahmen im ausserordentlichen Haushalt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus der Gewinneinziehung bei der UBS im LIBOR-Fall ergeben sich nicht budgetierte aus­serordentliche Einnahmen im Umfang von 59 Millionen. Unter Einschluss dieser Einnahmen resultiert für den Gesamthaushalt ein geschätztes Finanzierungsergebnis von 0,7 Milliarden Franken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Information des Parlaments&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das Parlamentsgesetz sieht vor, dass der Bundesrat per 30. Juni und 30. September Hochrechnungen über das voraussichtliche Jahresergebnis erstellt und das Parlament darüber orientiert. Die Informationsnotiz an die Finanzkommissionen ist im Anhang verfügbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard, Direktor Eidg. Finanzverwaltung Tel: 031 322 60 05</contact>
      <attachment id="112895">
        <title>Fiskaleinnahmen des Bundes bis Ende Juni 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31544.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="112898">
        <title>Informationsnotiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31547.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Extrapolation des comptes 2013: excédent réalisé malgré une légère diminution des recettes</title>
      <lead>La Confédération s’attend à enregistrer cette année un excédent d’environ 0,6 milliard de francs alors qu’un déficit de 0,4 milliard avait été budgétisé. Cette amélioration est due exclusivement à une diminution des dépenses. Les recettes, quant à elles, devraient être légèrement inférieures aux montants inscrits au budget. L’extrapolation actuelle se base sur les recettes et les dépenses comptabilisées jusqu’à fin juin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon l'extrapolation actuelle, le résultat du compte de financement ordinaire devrait dépasser de 1,1 milliard de francs le montant inscrit au budget 2013. L'amélioration du résultat s'explique par une importante baisse des dépenses. Par contre, les recettes devraient se situer légèrement en dessous des prévisions budgétaires. L'extrapolation ne reflète qu'un état intermédiaire pour l'année en cours et comporte par conséquent de grandes incertitudes. Etant donné que les chiffres de l'extrapolation ont un caractère provisoire et que les écarts se situent dans les normes habituelles, il n'y a pas lieu de modifier le budget 2014, qui a été adopté par le Conseil fédéral le 26 juin 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Baisse des dépenses de 2,1 % par rapport au budget&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les dépenses ordinaires devraient être inférieures de 1,4 milliard de francs au montant budgétisé. Sans les crédits supplémentaires de 0,8 milliard de francs, la baisse des dépenses est estimée à 2,2 milliards de francs. Représentant 3,3 % des crédits approuvés (budget et suppléments), le montant estimé est légèrement supérieur à celui de ces dernières années. D'importants soldes de crédits sont prévus dans les prestations de la Confédération aux assurances sociales (AI, AVS, réduction de primes), les intérêts passifs, les dépenses de personnel et l'équipement de l'armée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Légère diminution des recettes en raison de l'évolution défavorable de la conjoncture&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur la base des recettes enregistrées jusqu'à présent et des dernières prévisions conjoncturelles, il faut s'attendre à une diminution des rentrées fiscales de 0,3 milliard de francs par rapport au montant budgétisé. Cette légère diminution par rapport au budget est due à des perspectives conjoncturelles un peu moins favorables qu'auparavant. De plus, en ce qui concerne certaines recettes, l'estimation de 2012 sur laquelle se fondait le budget 2013 était trop élevée. Ces facteurs ont influé principalement sur les recettes de la TVA (180 mio) et de la redevance sur le trafic des poids lourds (80 mio). Il faut également s'attendre à une diminution par rapport au budget pour les recettes de l'impôt sur les maisons de jeu (60 mio), de la taxe appliquée à titre de sanction aux voitures de tourisme en vue de réduire les émissions de CO2 (56 mio) et des droits de timbre d'émission (50 mio). Les recettes de l'impôt fédéral direct sont pour le moment conformes au budget. Toutefois, l'évolution étant difficile à prévoir en raison des importantes variations mensuelles dans la répartition annuelle de ces recettes, il n'est pas exclu que le résultat atteint soit inférieur au montant budgétisé. En revanche, les recettes des droits de douane à l'importation, de l'impôt sur le tabac et de la taxe sur le CO2 devraient, au total, dépasser de quelque 100 millions de francs celles qui figuraient au budget.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recettes non budgétisées dans le compte extraordinaire&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les gains confisqués à UBS dans le cadre de l'affaire du LIBOR entraînent des recettes extraordinaires non budgétisées de 59 millions. Si l'on tient compte de ces recettes, le compte extraordinaire affiche un solde de financement estimé à 0,7 milliard de francs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Information du Parlement&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Selon la loi sur le Parlement, le Conseil fédéral fait établir chaque année au 30 juin et au 30 septembre un calcul approximatif du résultat prévisible de l'exercice et en informe les Commissions des finances. La note d'information adressée aux Commissions des finances figure dans l'annexe.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard, directeur de l’Administration fédérale des finances Tél: 031 322 60 05</contact>
      <attachment id="112897">
        <title>Recettes fiscales de la Confédération jusqu'à fin juin 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31546.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="112899">
        <title>Note d’information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31548.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Proiezione 2013: eccedenza nonostante minori entrate contenute</title>
      <lead>Anziché il preventivato deficit di 0,4 miliardi di franchi, per il 2013 la Confederazione prevede un’eccedenza di 0,6 miliardi di franchi. Il miglioramento è dovuto esclusivamente a minori uscite. Le entrate non dovrebbero raggiungere di poco i valori di preventivo. La proiezione è basata sulle entrate e uscite contabilizzate fino alla fine di giugno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo la presente proiezione nel 2013 il risultato del conto di finanziamento ordinario sarà di 1,1 miliardi di franchi migliore rispetto ai valori di preventivo. Il miglioramento del risultato è dovuto a importanti minori uscite. Le entrate dovrebbero essere di poco inferiori al preventivo. La proiezione mostra un risultato intermedio per l'anno in corso ed è pertanto legata a elementi di incertezza. Poiché le cifre della proiezione sono provvisorie e gli scostamenti rientrano nei valori usuali, non è necessario effettuare adeguamenti del Preventivo 2014, approvato dal Consiglio federale il 26 giugno 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Uscite del 2,1 per cento inferiori al preventivo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nelle uscite ordinarie si profila una diminuzione di 1,4 miliardi di franchi rispetto ai valori del preventivo. Alle aggiunte di 0,8 miliardi di franchi si contrappongono minori uscite stimate a 2,2 miliardi di franchi. Con il 3,3 per cento dei crediti stanziati (preventivo comprese le aggiunte) la stima supera lievemente il livello degli ultimi anni. Sono attesi considerevoli residui di credito in ambito di prestazioni della Confederazione a favore delle assicurazioni sociali (AI, AVS, riduzione dei premi), di interessi passivi, di uscite per il personale e di equipaggiamento dell'esercito. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Minori entrate contenute a seguito dell'andamento sfavorevole della congiuntura&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In considerazione delle entrate pervenute finora e delle previsioni congiunturali aggiornate, rispetto al preventivo sono attese minori entrate di 0,3 miliardi di franchi. Questa lieve diminuzione è riconducibile, da un lato, alle prospettive congiunturali sfavorevoli e, dall'altro, al fatto che determinate entrate sono state preventivate in base a una stima delle entrate per il 2012 troppo elevata. Questi fattori si ripercuotono in particolare sulle entrate dell'imposta sul valore aggiunto (-180 mio.) e sulla tassa sul traffico pesante (-80 mio.). Sono altresì inferiori al preventivo le stime riguardanti la tassa sulle case da gioco (-60 mio.), la sanzione in caso di mancata riduzione delle emissioni di CO2 delle automobili (-56 mio.) e le tasse di bollo (-50 mio.). I valori dell'imposta federale diretta corrispondono ancora alle previsioni. Tuttavia, in considerazione di un'evoluzione difficilmente valutabile - con considerevoli scostamenti mensili delle entrate - una diminuzione rispetto al preventivo non è da escludere. I dazi all'importazione, l'imposta sul tabacco e la tassa sul CO2 dovrebbero essere complessivamente di circa 100 milioni di franchi superiori ai valori preventivati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrate non preventivate nel bilancio straordinario&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dalla confisca dell'utile dell'UBS nel caso LIBOR risultano entrate straordinarie non preventivate dell'ordine di 59 milioni. Tenuto conto di queste entrate, per il bilancio globale si delinea un risultato stimato dei finanziamenti di 0,7 miliardi di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Informazioni del Parlamento&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La legge sul Parlamento prevede che entro il 30 giugno e il 30 settembre il Consiglio federale effettui un calcolo approssimativo del risultato prevedibile dell'esercizio e che ne riferisca al Parlamento. La nota informativa per le Commissioni delle finanze è disponibile in allegato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard, direttore dell’Amministrazione federale delle finanze (AFF), tel: 031 322 60 05</contact>
      <attachment id="112896">
        <title>Entrate fiscali della Confederazione fino a fine giugno 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31545.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="112899">
        <title>Note d’information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/31548.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="111" org-id="603">
        <name lang="de">Ausgaben- und Einnahmenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica in materia di entrate e uscite</name>
        <name lang="en">Budgetary policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="101" org-id="603">
        <name lang="de">Budget</name>
        <name lang="fr">Budget</name>
        <name lang="it">Consuntivo</name>
        <name lang="en">Budget</name>
      </keyword>
      <keyword id="102" org-id="603">
        <name lang="de">Rechnungsabschluss</name>
        <name lang="fr">Compte d'État</name>
        <name lang="it">Consuntivo</name>
        <name lang="en">Financial statements</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
