<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20674" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-04-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Benno Schneider wird Präsident der Spielbankenkommission - Strukturen und Ausführungsbestimmungen mitgestalten</title>
      <lead>Bern. Der Bundesrat hat Benno Schneider auf den 1. Mai 1999 zum Präsidenten der Spielbankenkommission (SBK) gewählt und Art. 46 und 47 des Spielbankengesetzes (SBG) vorzeitig in Kraft gesetzt. Die vorgezogene Wahl ermöglicht es dem Präsidenten und den übrigen Kommissionsmitgliedern, die der Bundesrat in einem zweiten Schritt wählen wird, die Strukturen dieser Kontrollbehörde sowie die Ausführungsbestimmungen zum SBG mitzugestalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der 57 jährige Benno Schneider schloss sein Studium an der Universität Bern als Dr. iur. ab und erwarb das Anwaltspatent. Er war von 1976 bis 1985 Generalsekretär des Eidg. Justiz- und Polizeidepartements (EJPD). 1985 eröffnete er in St.Gallen ein Anwaltsbüro. Er leitet seit 1992 zudem eine KMU-Unternehmensgruppe. Benno Schneider präsidierte 1993/94 die beiden Expertenkommissionen, die den Vorentwurf zum SBG ausarbeiteten, und leitete nach dem Vernehmlassungsverfahren auch die Arbeitsgruppe, die den Vorentwurf überarbeitete.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 9. April 1999 ist die Referendumsfrist für das in der Wintersession vom Parlament verabschiedete SBG unbenutzt abgelaufen. Im Bundesamt für Polizeiwesen (BAP) läuft bereits seit Jahresbeginn das Projekt "Casino 2000" auf Hochtouren. Zum einen erarbeitet das Projektteam die Ausführungsbestimmungen zum SBG, die noch vor der Sommerpause in die Vernehmlassung an die Kantone und die interessierten Kreise (Branche) geschickt werden. Diese Verordnungen und Reglemente sollen zusammen mit dem Gesetz auf Anfang 2000 in Kraft gesetzt werden. Zum anderen bereitet das Projektteam die Organisation der SBK und ihres ständigen Sekretariates vor. Die SBK hat die Aufgabe, die Spielbanken zu beaufsichtigen und die Einhaltung der gesetzlichen Vorschriften zu überwachen. Sie ist insbesondere zuständig, dem Bundesrat Antrag betreffend eingereichte Konzessionsgesuche zu stellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die vorzeitige Wahl ermöglicht es der SBK, namentlich&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;bei der Ausarbeitung der Spielbankenverordnung sowie der Verordnung, welche die Sorgfaltspflichten des Geldwäschereigesetzes für die Spielbanken konkretisiert, mitzuwirken,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Strukturen und das Geschäftsreglement der Kommission aktiv mitzugestalten,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;umgehend qualifiziertes Personal für ihr Sekretariat zu rekrutieren, damit das Sekretariat beim Inkrafttreten des SBG voll operationell sein wird.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Eidg. Spielbankenkommission ESBK, T +41 31 323 12 04</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Benno Schneider présidera la Commission fédérale des maisons de jeu - Participation à l'aménagement des structures et à l'élaboration des dispositions d'exécution</title>
      <lead>Berne. Le Conseil fédéral a nommé M. Benno Schneider en qualité de président de la Commission fédérale des maisons de jeu (CMJ), avec effet au 1er mai 1999; il a en outre décidé d'avancer, à la même date, l'entrée en vigueur des articles 46 et 47 de la loi fédérale sur les maisons de jeu (LMJ). La désignation anticipée du président permettra à celui-ci et aux autres membres de la commission, que le Conseil fédéral nommera dans un second temps, de participer à l'aménagement des structures de cette autorité de surveillance ainsi qu'à l'élaboration des dispositions d'exécution de la LMJ.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après des études de droit, qu'il a achevées par un doctorat et un brevet d'avocat à l'Université de Berne, Benno Schneider, aujourd'hui âgé de 57 ans, a été secrétaire général du Département fédéral de justice et police (DFJP) de 1976 à 1985. En 1985, il a ouvert une étude d'avocat à Saint-Gall. Depuis 1992, il dirige en outre un groupe de PME. En 1993/94, il a présidé les deux commissions d'experts qui ont élaboré l'avant-projet de LMJ, puis il a également dirigé le groupe de travail chargé de remanier l'avant-projet à la lumière des résultats de la procédure de consultation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le délai référendaire se rapportant à la LMJ, que le Parlement a adoptée durant la session d'hiver 1998, s'est écoulé le 9 avril 1999 sans avoir été utilisé. Au sein de l'Office fédéral de la police (OFP), le projet "Casino 2000" bat son plein depuis le début de l'année déjà. D'une part, l'équipe de projet élabore les dispositions d'exécution de la LMJ qui, avant la pause d'été encore, feront l'objet d'une procédure de consultation auprès des cantons et des milieux intéressés (au sein de la branche). Ces ordonnances et règlements entreront en vigueur au début de l'an 2000, en même temps que la loi. D'autre part, l'équipe de projet prépare l'organisation de la CMJ et de son secrétariat permanent. La CMJ aura pour tâches de surveiller les maisons de jeu et de contrôler le respect des prescriptions légales. Elle aura notamment la compétence de présenter au Conseil fédéral des propositions concernant les demandes de concessions déposées. Cette nomination anticipée permettra notamment à la CMJ&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;de collaborer à l'élaboration de l'ordonnance sur les maisons de jeu ainsi que de l'ordonnance précisant les obligations de diligence qui incombent aux maisons de jeu en vertu de la loi sur le blanchiment d'argent;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;de participer activement à l'aménagement des structures et du règlement interne de la commission;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;de recruter immédiatement du personnel qualifié pour son secrétariat, de manière à ce que ce dernier soit entièrement opérationnel lors de l'entrée en vigueur de la LMJ.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Commission fédérale des maisons de jeu CFMJ, T +41 31 323 12 04</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Benno Schneider nominato presidente della Commissione delle case da gioco - Partecipare alla realizzazione della struttura e delle disposizioni d'esecuzione</title>
      <lead>Berna. Il Consiglio federale ha nominato Benno Schneider presidente della Commissione delle case da gioco (CCG) con effetto al 1°maggio 1999 e posto in vigore anticipatamente gli articoli 46 e 47 della legge sulle case da gioco (LCG). La nomina anticipata consente al presidente e agli altri membri della CCG, che saranno nominati in un secondo tempo dal Consiglio federale, di partecipare alla definizione della struttura di detta autorità di controllo nonché delle disposizioni d'esecuzione relative alla LCG.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Benno Schneider (57) ha terminato i suoi studi presso l'Università di Berna conseguendo il titolo dott. iur. e in seguito il brevetto di avvocato. Dal 1976 al 1985 fu Segretario generale del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP). Dal 1985 è titolare di uno studio legale e dal 1992 dirige inoltre un gruppo imprenditoriale PMI. Benno Schneider fu a capo negli anni 1993/94 delle due commissioni peritali che elaborarono l'avamprogetto alla LCG, e diresse parimenti il gruppo di lavoro che, sulla scorta dei risultati della procedura di consultazione, rielaborò l'avamprogetto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 9 aprile 1999 è scaduto inutilizzato il termine referendario per la LCG, licenziata dal Parlamento nella sessione invernale. Nell'Ufficio federale di polizia (UFP) è in corso a pieno regime, dall'inizio di quest'anno, il progetto "Casinò 2000". Da un canto il gruppo di progetto elabora le disposizioni d'esecuzione della LCG che saranno inviate in consultazione prima della pausa estiva ai Cantoni e alle cerchie interessate. Queste ordinanze e i regolamenti dovrebbero essere posti in vigore insieme alla legge all'inizio del 2000. Dall'altro, il gruppo di progetto prepara l'organizzazione della CCG e del segretariato permanente. La CCG ha il compito di controllare le case da gioco e di vigilare sul rispetto delle prescrizioni legali. Essa è segnatamente responsabile della presentazione al Consiglio federale di proposte in merito a domande di concessione. La nomina anticipata consente alla CCG segnatamente&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;di collaborare all'elaborazione dell'ordinanza sulle case da gioco nonché dell'ordinanza che concreta gli obblighi di diligenza della legge sul riciclaggio di denaro per le case da gioco,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;di partecipare attivamente alla realizzazione della struttura e del regolamento interno della Commissione,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;di reclutare senza indugio il personale qualificato per il segretariato, affinché quest'ultimo possa essere operativo al momento dell'entrata in vigore della LCG.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Commissione federale delle case da gioco CFCG, T +41 31 323 12 04</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
