<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20809" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-06-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Projekt "Casino 2000": neues Etappenziel erreicht - EJPD schickt Ausführungsbestimmungen zum SBG in die Vernehmlassung</title>
      <lead>Im Projekt "Casino 2000" ist ein neues Etappenziel erreicht worden: Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold, Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), hat heute Montag die Ausführungsbestimmungen zum Spielbankengesetz (SBG) bis zum 20. September 1999 in die Vernehmlassung geschickt. Der Bundesrat wird das SBG zusammen mit der Verordnung über Glücksspiele und Spielbanken und der (Departements-)Verordnung über die Anforderungen und den Betrieb von Glücksspielen auf Anfang 2000 in Kraft setzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die beiden in die Vernehmlassung geschickten Verordnungsentwürfe sind im internationalen Quervergleich als liberal einzustufen. Sie belassen den Spielbanken ein relativ hohes Mass an unternehmerischer Freiheit. Sie stellen massgeblich auf die Eigenverantwortung der Spielbanken ab und sehen eine Abkehr von der bisherigen Homologationspraxis für Glücksspielautomaten vor. Sie sind nicht diskriminierend und ermöglichen potentiellen ausländischen Investoren und Betreibern zu den exakt gleichen Bedingungen den Zugang zum schweizerischen Spielbankenmarkt wie Schweizer Unternehmern. Damit sind sie voll WTO-kompatibel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kein Rechtsanspruch auf Erteilung einer Konzession&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; Für den Betrieb einer Spielbank braucht es eine Standort- und eine Betriebskonzession. Der Entwurf der Spielbankenbankenverordnung legt im Detail die Voraussetzungen für eine Konzession fest. Konzessionsgesuche können nach Inkrafttreten der neuen Spielbankengesetzgebung bei der Spielbankenkommission (SBK) zuhanden des Bundesrates eingereicht werden. Der Entscheid des Bundesrates ist nicht anfechtbar. Selbst wenn alle Konzessionsvoraussetzungen erfüllt sind, besteht kein Rechtsanspruch auf Erteilung einer Konzession. Bei schwerwiegenden oder wiederholten Verstössen gegen die Spielbankengesetzgebung kann die SBK die Konzession entziehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anforderungen an den Spielbetrieb&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Wichtig für einen reibungslos funktionierenden Spielbetrieb ist ein Qualitätsmanagementsystem, das gemäss Verordnungsentwurf jede Spielbank betreiben muss. Dieses System hat sicherzustellen, dass das elektronische Abrechnungs- und Kontrollsystem, das Sicherheitskonzept sowie das Kameraüberwachungssystem befolgt bzw. unterhalten werden. Im Sozialkonzept muss die Spielbank ferner suchtpräventive Massnahmen für gefährdete Spieler sowie Aus- und Weiterbildungsmassnahmen für das Personal darlegen. Als weitere suchtpräventive Massnahme darf die Spielbank weder Darlehen noch Vorschüsse gewähren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Unterschiedliches Spielangebot&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Spielbanken mit einer Konzession A dürfen gemäss Verordnungsentwurf 14 Arten von Tischspielen anbieten, was dem internationalen Standard entspricht. Spielbanken mit einer Konzession B dürfen drei Arten von Tischspielen anbieten: das Boulespiel wie bisher sowie neu das French Roulette und das Baccara / Chemin de fer, was die Attraktivität der neuen Kursäle beträchtlich steigern wird. Während Spielbanken mit einer A-Konzession eine unbeschränkte Zahl von Glücksspielautomaten betreiben dürfen, ist deren Zahl in Spielbanken mit einer B-Konzession auf 150 beschränkt. Das Verhältnis zwischen der Anzahl Spieltische (z.B. Roulette, Black Jack, Baccara) und Geldspielautomaten (Slots) muss in allen Spielbanken ausgewogen sein (Verhältnis von etwa 1:20 oder weniger). Der Höchsteinsatz und der Höchstgewinn bei Tischspielen und Glücksspielautomaten in Spielbanken mit einer A-Konzession sind nicht beschränkt. Für Spielbanken mit einer B-Konzession legt der Verordnungsentwurf hingegen den Höchsteinsatz und Höchstgewinn bei Tischspielen und Glücksspielautomaten fest.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Vorführungspflicht für alle Geldspielautomaten&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Als teilweiser Ersatz für die bisherige, wirtschaftlich bedeutend einschneidendere Homologationspflicht für Glücksspielautomaten müssen alle Geldspielautomaten der SBK vorgeführt werden. Diese entscheidet dann, ob es sich um einen Glücks- oder Geschicklichkeitsspielautomaten handelt. Mit dieser Vorführungspflicht kann verhindert werden, dass verkappte Glücksspielautomaten ausserhalb von konzessionierten Spielbanken betrieben werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Eigenverantwortung für die Spielbank&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Bevor Tischspiele, Glücksspielautomaten und Jackpotsysteme in Betrieb genommen werden dürfen, muss die Spielbank in einer Konformitätserklärung bestätigen, dass diese den spieltechnischen Anforderungen entsprechen. Das ganze Prüfverfahren liegt damit in der Eigenverantwortung der Spielbank. Stellt sich bei der Aufsicht heraus, dass der Tisch, der Automat oder das Jackpotsystem nicht den spieltechnischen Vorschriften entsprechen, drohen den Verantwortlichen der Spielbank Haft oder Busse bis zu 500 000 Franken und der Spielbank als juristische Person der Konzessionsentzug.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Besteuerung: individueller Abgabesatz&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; Die Spielbankenabgabe wird auf dem Bruttospielertrag erhoben, d.h. auf der Differenz zwischen den Spieleinsätzen und den ausbezahlten Spielgewinnen, sowie auf den von der Spielbank bei gewissen Tischspielen erhobenen Kommissionen. Die Trinkgelder (Tronc) unterliegen hingegen nicht der Spielbankenabgabe. Das SBG räumt dem Bundesrat bei der Festlegung des Abgabensatzes einen Spielraum zwischen 40 und 80 Prozent des Bruttospielertrags ein. Der Verordnungsentwurf sieht für die Berechnung des Abgabesatzes ein Modell vor, das aus zwei Komponenten besteht: aus einem Basisabgabesatz von 40 Prozent des Bruttospielertrages und aus einem zusätzlichen Abgabesatz, berechnet auf dem Nettogewinn des Spielbankenbetriebes. Dieses Modell hat gegenüber einem rein progressiven Ansatz zwei Vorteile: Es ermöglicht auch ertragsschwächeren Kursälen, einen angemessenen Gewinn zu erzielen, und es vermeidet, dass Grand Casinos mit einem sehr hohen Bruttospielertrag übermässig belastet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aufsicht durch Gebühren und Aufsichtsabgaben finanzieren&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Der SBK, die für die Behandlung der Konzessionsgesuche sowie für die Aufsicht über die Spielbanken zuständig ist, steht ein ständiges Sekretariat zur Seite, das ihre Geschäfte vorbereitet und ihre Entscheide vollzieht. Die Aufsichtskosten werden gemäss Verordnungsentwurf durch Gebühren für Verfügungen und durch die Aufsichtsabgabe gedeckt. Gebühren werden überall dort erhoben, wo die SBK Verfügungen erlässt (vor allem bei der Erteilung von Konzessionen). Im Rahmen ihrer Aufsichtsfunktion kann die SBK Sachverständige beiziehen, deren Kosten mittels Gebühren auf die Spielbanken überwälzt werden. Die restlichen Kosten der Kommission und ihres Sekretariates werden den Spielbanken als Aufsichtsabgabe im Verhältnis ihrer Bruttospielerträge belastet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Provisorische Konzession B für bestehende Kursäle&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; Die heute bestehenden 24 Kursäle mit einer ordentlichen, vom Bundesrat genehmigten kantonalen Boulespielbewilligung erhalten mit dem Inkrafttreten der neuen Gesetzgebung eine provisorische Konzession B. Damit ist sichergestellt, dass sie ihren Betrieb ohne Unterbruch im bisherigen Umfang vorläufig weiterführen können. Jene Kursäle, die ihren Betrieb auf Dauer weiterführen wollen, müssen innert Jahresfrist ein Gesuch um Erteilung einer ordentlichen B-Konzession einreichen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidg. Spielbankenkommission ESBK, T +41 31 323 12 04</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Projet "Casino 2000": une nouvelle étape est franchie - Le DFJP met les dispositions d'exécution de la LMJ en consultation</title>
      <lead>Le projet "Casino 2000" a franchi une nouvelle étape: ce lundi, la conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold, cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP), a donné le feu vert à la mise en consultation des dispositions d'exécution relatives à la loi sur les maisons de jeu (LMJ). La procédure de consultation s'achèvera le 20 septembre 1999. Le Conseil fédéral a fixé l'entrée en vigueur de la LMJ au début de l'an 2000, en même temps que l'ordonnance sur les jeux de hasard et les maisons de jeu et que l'ordonnance du DFJP sur les exigences relatives aux jeux de hasard et sur leur exploitation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Par rapport aux réglementations étrangères, les deux projets d'ordonnance mis en consultation revêtent un caractère plutôt libéral. Ils ménagent aux maisons de jeu une liberté d'entreprise relativement large. Ils mettent l'accent principal sur le sens des responsabilités des maisons de jeu et s'écartent de la pratique suivie jusqu'ici en matière d'homologation des appareils à sous servant aux jeux de hasard. Exempts de toute velléité discriminatoire, ils permettent aux investisseurs et exploitants étrangers potentiels d'accéder au marché suisse des maisons de jeu de la même manière et aux mêmes conditions que les entrepreneurs indigènes. Ces projets sont donc pleinement compatibles avec les règles de l'OMC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aucun droit à l'obtention d'une concession&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; L'ouverture d'une maison de jeu requiert l'obtention d'une concession d'implantation et d'une concession d'exploitation. Le projet d'ordonnance sur les maisons de jeu décrit dans le détail les conditions nécessaires à l'obtention d'une concession. Dès l'entrée en vigueur de la nouvelle législation sur les maisons de jeu, les demandes de concessions pourront être présentées à la Commission fédérale des maisons de jeu (CMJ), à l'attention du Conseil fédéral. La décision rendue par le Conseil fédéral ne pourra faire l'objet d'aucun recours. Le fait que toutes les conditions d'octroi d'une concession soient remplies ne signifie pas pour autant qu'il existe un droit à l'obtention d'une concession. En cas d'infractions graves et répétées à la législation sur les maisons de jeu, la CMJ sera habilitée à retirer la concession.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Exigences liées à l'exploitation des jeux&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le système de gestion de la qualité (GQ), que chaque maison de jeu est tenue d'exploiter, conformément au projet d'ordonnance, est important pour le bon déroulement des jeux. Ce mode de gestion doit garantir l'application et l'entretien du système électronique de décompte et de contrôle, du programme de mesures de sécurité et du système de vidéosurveillance. La maison de jeu doit en outre définir, dans un programme de mesures sociales, les dispositions propres à assurer la prévention de la dépendance du jeu ainsi que la formation et le perfectionnement du personnel. C'est également dans un souci de prévention de la dépendance que le projet d'ordonnance interdit aux maisons de jeu d'accorder des prêts ou des avances.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Offre de jeux différenciée&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; Selon le projet d'ordonnance, les maisons de jeu titulaires d'une concession A sont habilitées à proposer quatorze sortes de jeux de table, ce qui correspond au standard international. Les maisons de jeu titulaires d'une concession B sont habilitées à proposer trois sortes de jeux de table: le jeu de la boule, la roulette française et le baccara / chemin de fer. L'attrait des nouveaux kursaals s'en trouvera sensiblement accru. Alors que les maisons de jeu titulaires d'une concession A peuvent exploiter un nombre illimité d'appareils à sous servant aux jeux de hasard, ceux-ci sont limités à 150 dans les maisons de jeu titulaires d'une concession B. Le rapport entre le nombre des jeux de table (par ex. roulette, black-jack, baccara) et celui des appareils automatiques servant au jeu d'argent (slots) doit être équilibré dans toutes les maisons de jeu (rapport de 1:20, ou moins). Aucune limite de mise ou de gain n'est fixée pour les jeux de table et les appareils à sous servant aux jeux de hasard exploités dans les maisons de jeu titulaires d'une concession A. En revanche, dans les maisons de jeu titulaires d'une concession B, le projet d'ordonnance fixe la limite supérieure des mises et des gains pour les jeux de table et les appareils à sous servant aux jeux de hasard.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Présentation obligatoire de tous les appareils automatiques servant aux jeux d'argent&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; En remplacement partiel de l'actuelle homologation obligatoire des appareils à sous servant aux jeux de hasard, qui implique de lourdes charges économiques, la nouvelle réglementation prévoit que tous les appareils automatiques servant aux jeux d'argent doivent être présentés à la CMJ, qui décide ensuite si ces appareils à sous servent à des jeux de hasard ou à des jeux d'adresse. Cette présentation obligatoire vise à empêcher l'exploitation clandestine d'appareils à sous servant aux jeux de hasard hors des maisons de jeu titulaires d'une concession.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Responsabilité de la maison de jeu&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Avant la mise en exploitation de jeux de table, d'appareils à sous servant aux jeux de hasard et de systèmes de jackpot, la maison de jeu doit attester, dans une déclaration de conformité, que ceux-ci satisfont aux exigences techniques relatives aux jeux. La maison de jeu assume ainsi la responsabilité de toute la procédure d'homologation. S'il apparaît, dans le cadre de la surveillance, qu'un jeu de table, un automate ou un système de jackpot n'est pas conforme aux exigences techniques relatives aux jeux, les responsables de la maison de jeu sont passibles des arrêts ou de l'amende jusqu'à 500'000 francs; la maison de jeu, en tant que personne morale, risque un retrait de sa concession.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Impôt: taux individuel&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; L'impôt sur les maisons de jeu est perçu sur le produit brut des jeux, c'est-à-dire sur la différence entre les mises des joueurs et les gains versés par la maison de jeu, ainsi que sur les commissions prélevées par la maison de jeu sur certains jeux de table. Les pourboires (tronc), par contre, ne sont pas soumis à l'impôt sur les maisons de jeu. La LMJ accorde au Conseil fédéral une certaine marge de manoeuvre dans la fixation du taux de l'impôt, qui peut aller 40 à 80 pour cent du produit brut des jeux. Le modèle proposé par le projet d'ordonnance pour calculer le taux de l'impôt comprend deux éléments: un taux de base de 40 pour cent du produit brut des jeux et un taux supplémentaire calculé en fonction du bénéfice net de la maison de jeu. Par rapport au taux purement progressif, ce modèle présente un double avantage: il permet aux kursaals n'ayant qu'un faible chiffre d'affaires de réaliser tout de même un bénéfice appréciable et il évite des taxations disproportionnées aux Grands Casinos dont le produit brut est très élevé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Financement de la surveillance par le biais de taxes et d'émoluments&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La CMJ, compétente pour le traitement des demandes de concession et pour la surveillance des maisons de jeu, est dotée d'un secrétariat permanent qui prépare ses affaires et exécute ses décisions. Conformément au projet d'ordonnance, les coûts de la surveillance sont couverts par des taxes de décision et par l'émolument de surveillance. La CMJ perçoit une taxe sur chaque décision rendue (principalement lors de l'octroi des concessions). Dans l'exercice de sa fonction de surveillance, la CMJ peut faire appel à des experts, dont les frais sont supportés, sous forme de taxes, par les maisons de jeu. Le solde des frais de la CMJ et de son secrétariat est réparti entre les maisons de jeu, sous forme d'émolument de surveillance, calculé en fonction de leur produit brut des jeux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Concession B provisoire pour les kursaals existants&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Les 24 kursaals existants, titulaires d'une autorisation cantonale d'exploiter le jeu de la boule dûment approuvée par le Conseil fédéral, seront mis au bénéfice d'une concession B provisoire lors de l'entrée en vigueur de la nouvelle législation. Ils pourront ainsi poursuivre provisoirement leur exploitation, sans interruption et dans la même mesure que précédemment. Les kursaals qui désirent poursuivre durablement leur exploitation devront déposer une demande de concession B ordinaire dans le délai d'un an.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Commission fédérale des maisons de jeu CFMJ, T +41 31 323 12 04</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Progetto "Casinò 2000": tagliato nuovo traguardo - Il DFGP avvia la consultazione delle disposizioni d'esecuzione della LCG</title>
      <lead>Il progetto "Casinò 2000" ha tagliato un nuovo traguardo: oggi, la consigliera federale Ruth Metzler, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), ha inviato in consultazione, sino al 20 settembre 1999, le disposizioni d'esecuzione relative alla legge sulle case da gioco (LCG). All'inizio del 2000, il Consiglio federale porrà in vigore la LCG unitamente all'ordinanza sul gioco d'azzardo e sulle case da gioco e all'ordinanza (dipartimentale) sulle esigenze e l'esercizio del gioco d'azzardo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel raffronto con le altre nazioni, i due progetti di ordinanza inviati in consultazione vanno qualificati come liberali. Essi concedono alle case da gioco una libertà imprenditoriale relativamente ampia. Detti progetti sono imperniati sulla responsabilità individuale delle case da gioco e prevedono l'abbandono della vigente prassi di omologazione degli apparecchi automatici per i giochi d'azzardo. Essi non sono discriminatori e consentono a potenziali investitori e gestori stranieri di accedere al mercato svizzero delle case da gioco alle stesse condizioni previste per le imprese svizzere. Le due ordinanze sono in tal modo conformi alle norme dell'OMC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Non vi è alcun diritto al rilascio di una concessione&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Per la gestione di una casa da gioco sono necessarie una concessione di sito e una concessione di gestione. Il progetto di ordinanza sulle case da gioco definisce nel dettaglio le condizioni di rilascio di tale concessione. Le richieste relative potranno essere inoltrate alla Commissione federale sulle case da gioco (CCG), all'attenzione del Consiglio federale, la cui decisione non è impugnabile. Anche qualora tutte le condizioni siano soddisfatte, non vi è alcun diritto al rilascio di una concessione. In caso di violazioni gravi o ripetute della legislazione sulle case da gioco, la CCG può revocare la concessione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Esigenze in materia di esercizio del gioco&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Ai fini di un esercizio dei giochi corretto, riveste importanza la presenza di un sistema di gestione, di cui ciascuna casa da gioco deve dotarsi ai termini dell'ordinanza. Tale sistema deve garantire che il sistema elettronico di conteggio e di controllo, la concezione di sicurezza e il sistema di videocontrollo siano applicati e mantenuti in buono stato. Nell'ambito della concezione sociale, la casa da gioco deve inoltre adottare misure che prevengano la dipendenza dal gioco di giocatori particolarmente esposti e misure di formazione e di perfezionamento del personale. Quale ulteriore misura preventiva, la casa da gioco non può concedere né prestiti né anticipi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Offerta di giochi differenziata&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le case da gioco munite di una concessione A possono, secondo il progetto di ordinanza, offrire 14 tipi di giochi da tavolo, il che è conforme allo standard internazionale. Le case da gioco munite di una concessione B possono invece offrire soltanto tre tipi di giochi da tavolo: la boule, la roulette francese e il baccarà / chemin de fer (gli ultimi due costituiscono una novità), il che accrescerà considerevolmente il potere d'attrazione dei nuovi kursaal. Mentre le case da gioco con concessione A potranno gestire un numero illimitato di apparecchi automatici per i giochi d'azzardo, nelle case con concessione B il loro numero sarà limitato a 150. In tutte le case da gioco, il rapporto tra il numero di giochi da tavolo (ad es. roulette, blackjack e baccarà) e quello degli apparecchi automatici per i giochi d'azzardo (slot machine) dev'essere equilibrato (pari circa a 1:20 o inferiore). Nelle case da gioco con concessione A, la posta e la vincita massime ai giochi da tavolo e agli apparecchi automatici non sono limitate. Per le case da gioco con concessione B, il progetto di ordinanza prevede invece una limitazione della posta e della vincita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Obbligo di presentare tutti gli apparecchi automatici da gioco&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Tutti gli apparecchi automatici da gioco vanno presentati alla CCG, la quale decide in seguito se si tratti di un apparecchio automatico per i giochi d'azzardo o di un apparecchio automatico per i giochi di destrezza. Mediante tale obbligo di presentazione, è possibile impedire che al di fuori di case da gioco concessionarie siano gestiti, sotto mentite spoglie, apparecchi automatici per i giochi d'azzardo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Responsabilità individuale delle case da gioco&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Prima di poter mettere in servizio giochi da tavolo, apparecchi automatici per i giochi d'azzardo e sistemi di jackpot, la casa da gioco deve confermare, in una dichiarazione di conformità, che questi sono conformi alle esigenze tecniche relative ai giochi. L'intera procedura d'esame è in tal modo di responsabilità della casa da gioco. Se nel corso della vigilanza si accertasse che il tavolo, l'apparecchio automatico o il sistema di gioco non sono conformi alle prescrizioni tecniche relative ai giochi, i responsabili della casa da gioco rischiano l'arresto o la multa fino a 500'000 franchi e la casa da gioco, quale persona giuridica, la revoca della concessione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Imposizione fiscale: aliquota individuale d'imposta&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; L'imposta sulle case da gioco è prelevata sul prodotto lordo dei giochi, vale a dire sulla differenza tra le poste giocate e le vincite versate, come pure sulle commissioni prelevate dalla casa da gioco su determinati giochi da tavolo. Le mance (tronc) non soggiacciono invece all'imposta sulle case da gioco. La LCG attribuisce al Consiglio federale la facoltà di fissare l'aliquota d'imposta tra il 40 e l'80 per cento del prodotto lordo dei giochi. Il progetto di ordinanza prevede un modello per il calcolo dell'aliquota d'imposta che si compone di due elementi: un'aliquota d'imposta di base, pari al 40 per cento del prodotto lordo dei giochi, e un'aliquota d'imposta aggiuntiva, calcolata a partire dall'utile netto dell'esercizio della casa da gioco. Nei confronti di una mera aliquota progressiva, tale modello presenta due vantaggi: esso permette il conseguimento di un utile sufficiente anche ai kursaal il cui prodotto è modesto e impedisce che sui Grandi Casinò, con un prodotto lordo dei giochi molto elevato, gravi un onere eccessivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vigilanza finanziata mediante tasse ed emolumenti di vigilanza&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; La CCG, cui competono la trattazione delle richieste di rilascio di concessioni e la vigilanza sulle case da gioco, è affiancata da un segretariato permanente che ne prepara le pratiche e ne esegue le decisioni. Ai termini dell'ordinanza, le spese di vigilanza sono coperte mediante tasse riscosse sulle decisioni e mediante l'emolumento di vigilanza. Le tasse sono prelevate in ogni ambito in cui la CCG emana decisioni (soprattutto per il rilascio di concessioni). Nell'ambito delle sue funzioni di vigilanza, la CCG può far capo a periti, i cui costi sono addossati alle case da gioco mediante la percezione di tasse. Le restanti spese della Commissione e del segretariato gravano le case da gioco, quale emolumento di vigilanza, in funzione del prodotto lordo dei giochi di queste ultime.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Concessione B provvisoria per kursaal già in attività&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; All'entrata in vigore della nuova legislazione sulle case da gioco, ai 24 kursaal esistenti titolari di un'autorizzazione cantonale ordinaria per il gioco della boule approvata dal Consiglio federale, è rilasciata una concessione B provvisoria. Si garantisce in tal modo che essi possano proseguire provvisoriamente l'esercizio, senza interruzione, nella stessa misura loro accordata in precedenza. I kursaal che intendono proseguire il loro esercizio a tempo indeterminato, debbono inoltrare entro un anno una richiesta di rilascio di una concessione B ordinaria.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Commissione federale delle case da gioco CFCG, T +41 31 323 12 04</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
