<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21316" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-09-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt Richtplan des Kantons Luzern ohne Vorbehalte</title>
      <lead/>
      <text link="no">Der Kanton Luzern hat seinen Richtplan vollständig überarbeitet. Der Bundesrat hat ihn am Mittwoch ohne Vorbehalte genehmigt. Damit wird der neue Richtplan für die Behörden des Bundes und der Nachbarkantone verbindlich.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Luzerner Richtplan koordiniert die verschiedenen räumlichen Ansprüche an den Lebens- und Wirtschaftsraum dieses Kantons. Er wird damit zu einem wichtigen Führungsinstrument für eine geordnete und zukunftstaugliche Raumentwicklung in dieser Region.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der neue Richtplan entspricht den raumordnungspolitischen Leitideen des Bundes. Er zielt auf die Stärkung der Agglomeration Luzern im vernetzten Städtesystem Schweiz sowie auf eine Raum und Kosten sparende Siedlungsentwicklung. Er soll zudem einer weiteren Zersiedelung vorbeugen. Die kantonale Raumplanung leistet dabei einen wichtigen Beitrag zur nachhaltigen Nutzung der Ressourcen und zur langfristigen Sicherung der Umweltqualität. Die weitere Entwicklung der kantonsübergreifenden Zusammenarbeit, namentlich mit den übrigen Kantonen der Zentralschweiz und dem Wirtschaftsraum Zürich, ist eine wichtige Herausforderung für die künftige Raumordnungspolitik des Kantons Luzern.</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve sans réserve le plan directeur du Canton de Lucerne</title>
      <lead/>
      <text link="no">Le canton de Lucerne a intégralement remanié son plan directeur, qui a obtenu, mercredi, l'approbation sans réserve du Conseil fédéral. Ce nouveau plan directeur acquiert ainsi force obligatoire pour les autorités de la Confédération et des cantons limitrophes.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le plan directeur lucernois, qui coordonne les diverses exigences spatiales de l'habitat et de l'économie du canton, constitue un précieux instrument, propre à assurer une évolution ordonnée de l'occupation du sol dans la région.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En outre, le nouveau plan directeur correspond aux grandes options de la Confédération en matière de politique d'aménagement et d'organisation du territoire. Il favorise l'intégration de l'agglomération lucernoise dans le réseau d'interconnexion des villes de Suisse ainsi qu'un développement parcimonieux des constructions. De surcroît, il prévient la progression anarchique de l'urbanisation. L'aménagement cantonal du territoire fournit ainsi une contribution importante à l'utilisation durable des ressources et à la sauvegarde à long terme de la qualité de l'environnement. Le renforcement de la coopération intercantonale, notamment avec les autres cantons de Suisse centrale et le pôle économique de Zurich, représente un enjeu majeur pour la future politique d'organisation du territoire du canton de Lucerne.</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva senza riserve il piano direttore del Canton Lucerna</title>
      <lead/>
      <text link="no">Il Canton Lucerna ha completamente rielaborato il suo piano direttore. Il Consiglio federale lo ha approvato, mercoledì, senza formulare riserve in merito. Il nuovo piano direttore diventa così vincolante per le autorità federali nonché per i Cantoni limitrofi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il piano direttore lucernese coordina le diverse esigenze territoriali nei confronti dello spazio economico e vitale, diventando in tal modo uno strumento di gestione importante per uno sviluppo territoriale ordinato e rivolto verso il futuro.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il nuovo piano direttore corrisponde alle linee guida della Confederazione in merito all'ordinamento territoriale. Esso mira a un rafforzamento dell'agglomerazione di Lucerna nel sistema urbano svizzero nonché a un'evoluzione degli insediamenti volta a risparmiare spazio e costi. Inoltre, deve impedire l'ulteriore edificazione sparsa. La pianificazione territoriale del Cantone fornisce un contributo rilevante per quanto riguarda l'utilizzazione sostenibile delle risorse e la conservazione a lungo termine dell'elevata qualità ambientale. La futura collaborazione intercantonale, segnatamente nella Svizzera centrale e nello spazio economico zurighese, rappresenta un'importante sfida della futura politica d'ordinamento territoriale del Canton Lucerna.</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
