<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21332" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-10-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Übertritt der APF vom EJPD zum VBS</title>
      <lead/>
      <text link="no">Der Stab Bundesrat Abteilung Presse und Funkspruch (Stab Bundesrat APF) wird ab 1. Januar 2000 dem Eidgenössischen Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) unterstehen. Dies hat der Bundesrat an seiner Sitzung vom Montag beschlossen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Abteilung Presse und Funkspruch wurde während des Zweiten Weltkrieges auf Antrag von General Henri Guisan dem Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) unterstellt, um ihre Unabhängigkeit - vor allem hinsichtlich des sensiblen Bereichs der Zensur - gegenüber der Armee zu garantieren. Ende der 80er Jahre wurde die Sektion "Zensur" aufgehoben, womit der einzige Grund, der die Unterstellung der APF unter das EJPD rechtfertigte, hinfällig wurde.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Rahmen der Regierungs- und Verwaltungsreform (RVR) blieb die Frage der Unterstellung des Stabes Bundesrat APF vorerst offen. Nun hat der Bundesrat entschieden, diese Organisationseinheit ins VBS umzuteilen. Als Folge der RVR verfügt das VBS über einen wichtigen zivilen Bereich, der das Generalsekretariat, den Bevölkerungsschutz, den Sport und die Nationale Alarmzentrale (NAZ) umfasst. Der Bundesrat ist der Auffassung, dass mit einer Einteilung des Stabes Bundesrat APF ins Generalsekretariat des VBS ein maximaler Synergieeffekt möglich wird, namentlich in den Bereichen der Logistik sowie bezüglich Zusammenarbeit mit der NAZ und dem Truppeninformationsdienst (TID). Dank den zivilen Führungsorganen (Leitungsausschuss, Chef Stab Bundesrat APF) besteht kein Risiko, dass der Auftrag des Stabes Bundesrat APF "militarisiert" werden könnte.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Stab Bundesrat APF ist ein Organ des Bundesrates, das zwar militärisch organisiert ist, aber ausdrücklich nicht dem Kommando der Armee untersteht. Er hat die Aufgabe, in ausserordentlichen Lagen, d.h. wenn die ordentlichen, zivilen Medien dazu nicht mehr in der Lage sein sollten, die Information der Bevölkerung zu gewährleisten.</text>
      <contact>Rolet Loretan , Bundesamt für Bevölkerungsschutz, T +41 31 323 50 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Transfert de l'EM du Conseil fédéral DIPRA au DDPS</title>
      <lead/>
      <text link="no">Dans sa séance de lundi, le Conseil fédéral a décidé de subordonner l'Etat-major du Conseil fédéral Division Presse et Radio (EM CF DIPRA) au Département de la Défense, de la Protection de la population et des Sports (DDPS), avec effet au janvier 2000.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; C'est sur proposition du général Henri Guisan que la Division Presse et Radio avait été transférée au Département fédéral de Justice et Police (DFJP) durant la deuxième Guerre mondiale pour garantir l'impartialité de la DIPRA vis-à-vis de l'armée, notamment dans l'exercice de la censure. A la fin des années quatre-vingt, la section "Censure" fut abolie, ce qui supprimait le seul motif justifiant une subordination de la DIPRA au DFJP.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par la suite, dans le cadre des travaux relatifs à la réforme du Gouvernement et de l'Administration (RGA), la question de la subordination de l'EM CF DIPRA restait ouverte. Le Conseil fédéral a maintenant pris la décision de transférer cette unité d'organisation au DDPS. Le DDPS, suite à la réforme du Gouvernement et de l'Administration, dispose d'un important volet civil comportant le Secrétariat général, la Protection de la population, les Sports et la Centrale nationale d'alarme (CENAL). Le Conseil fédéral est d'avis qu'une subordination de l'EM CF DIPRA au Secrétariat général du DDPS constitue la solution permettant un maximum d'effets de synergie, en particulier dans les domaines de la logistique et de la collaboration avec la CENAL et le Service d'information à la troupe (SIT). Les organes de conduite de l'EM CF DIPRA étant civils (Comité directeur, chef EM CF DIPRA), il n'y a ainsi aucun risque de "militarisation" de la mission de l'EM CF DIPRA.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'EM CF DIPRA est un organe du Conseil fédéral, structuré militairement mais soustrait au commandement de l'armée. Il a pour tâche d'informer le public en situations extraordinaires, soit lorsque les médias civils ordinaires ne sont plus en mesure de le faire.</text>
      <contact>Rolet Loretan , Office fédéral de la protection de la population , T +41 31 323 50 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Trasferimento della DISTRA dal DFGP al DDPS</title>
      <lead/>
      <text link="no">Nella seduta di lunedì, il Consiglio federale ha deciso di subordinare, con effetto al 1° gennaio 2000, lo Stato maggiore del Consiglio federale Divisione Stampa e Radio (SM CF DISTRA) al Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il generale Henri Guisan propose durante la Seconda guerra mondiale di subordinare la Divisione Stampa e Radio al Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) onde garantire l'imparzialità della DISTRA nei confronti dell'esercito, in particolare per quanto riguardava il delicato settore della censura. Con la soppressione della sezione "Censura", alla fine degli anni Ottanta, cadde però l'unica ragione che giustificava la permanenza della DISTRA nel DFGP.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In un primo tempo, nell'ambito della riforma del governo e dell'amministrazione (RGA), la questione della subordinazione dello stato maggiore del Consiglio federale DISTRA rimase aperta. Ora, il Consiglio federale ha deciso di attribuire questa unità organizzativa al DDPS. In seguito alla RGA il DDPS dispone di un importante settore civile che comprende la segreteria generale, la protezione della popolazione, lo sport e la centrale nazionale di allarme (CENAL). Il Consiglio federale è del parere che con il trasferimento dello Stato maggiore del Consiglio federale DISTRA nella segreteria generale del DDPS sarà possibile ottenere un effetto di massima sinergia, in particolare nei settori della logistica nonché in riferimento alla collaborazione con la CENAL e il servizio d'informazione della truppa (SIT). Grazie agli organi civili di direzione (comitato direttivo, capo dello Stato maggiore del Consiglio federale DISTRA) non esiste alcun rischio che il mandato dello stato maggiore del Consiglio federale possa essere "militarizzato".&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lo SM CF DISTRA è un organo del Consiglio federale che, pur essendo organizzato militarmente, non soggiace espressamente al comando dell'esercito. Il suo compito è quello di assicurare l'informazione della popolazione in situazioni straordinarie, ossia quando i media usuali del mondo civile non dovessero più essere in grado di svolgere tale compito.</text>
      <contact>Rolet Loretan , Ufficio federale della protezione della popolazione, T +41 31 323 50 20</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
