<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21344" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-10-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ende der Sommerzeit: Der letzte Oktobersonntag dauert eine Stunde länger</title>
      <lead/>
      <text link="no">Mag der Sommer gut oder schlecht gewesen sein, die Sommerzeit endet unweigerlich Ende Oktober. Dieses Jahr trifft es auf das spätest mögliche Datum, nämlich auf Sonntag, den 31. Oktober. Um drei Uhr morgens können wir die Uhren wieder um eine Stunde auf zwei Uhr zurück stellen, was uns eine Stunde mehr Schlaf ermöglicht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In der Schweiz ist das Eidg. Amt für Messwesen (EAM) zusammen mit dem Observatorium Neuenburg für die Verbreitung genauer Zeitsignale zuständig. Den Zeittakt geben acht Cäsium-Atomuhren, die dauernd miteinander verglichen werden und mit einer Genauigkeit von wenigen Milliardstel Sekunden pro Tag arbeiten. Tausende von Bahnhof- und Kirchturmuhren sowie Ampelanlagen werden über Funk gesteuert und schalten automatisch um; alle übrigen Uhren sind von Hand nachzustellen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im kommenden Jahr, das uns am 29. Februar einen Schalttag schenkt, wird die Sommerzeit am 26. März beginnen und am 29. Oktober zu Ende gehen.</text>
      <contact>Christian Antener, Bundesamt für Metrologie, T +41 31 323 34 89</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fin de l'heure d'été: Le dernier dimanche d'octobre dure une heure de plus</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Que l'été ait été bon ou mauvais, l'heure d'été se terminera inéluctablement à la fin du mois d'octobre. Cette année, le passage aura lieu à la date la plus tardive possible, à savoir le dimanche 31 octobre. Ce jour là, à trois heures du matin, nous pourrons reculer les aiguilles de nos montres d'une heure pour les placer sur deux heures, nous accordant ainsi une heure de sommeil supplémentaire.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En Suisse, c'est l'Office fédéral de métrologie (OFMET) et l'Observatoire de Neuchâtel qui sont chargés de la diffusion des signaux horaires de précision. Un ensemble de huit horloges atomiques, travaillant avec une précision de quelques milliardièmes de seconde par jour et comparées entre elles en permanence, produit le rythme temporel de base. Des milliers d'horloges dans les gares et sur les clochers des églises ainsi que des feux de signalisation sont contrôlés par un signal radiofréquence et répercuteront ainsi automatiquement le changement d'heure; toutes les autres montres et horloges devront être ajustées manuellement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En l'an 2000, qui est une année bissextile et nous offre donc un 29 février, l'heure d'été commencera le 26 mars et se terminera le 29 octobre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Antener, Office fédéral de métrologie, T +41 31 323 34 89</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Fine dell'ora estiva: L'ultima domenica di ottobre durerà un'ora in piú</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Che l'estate sia stata bella o brutta, l'ora estiva termina puntualmente alla fine di ottobre; quest'anno il passaggio all'ora invernale arriverà il piú tardi possibile visto che l'ultima domenica di ottobre cade il 31. Alle ore 03.00 potremo spostare indietro di un'ora, vale a dire alle 02.00, i nostri orologi, cosa che ci consentirà un'ora supplementare di sonno.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In Svizzera la competenza di diffondere il segnale dell'ora esatta spetta congiuntamente all'Ufficio federale di metrologia (UFMET) e all'Osservatorio di Neuchatel. L'ora esatta risulta dall'ora media indicata da otto orologi atomici al cesio, il cui margine di errore è di pochi miliardesimi di secondo al giorno. Le migliaia di orologi che si trovano nelle stazioni ferroviarie, sui campanili e negli impianti di semafori sono telecomandati via radio e cambieranno l'ora automaticamente; per tutti gli altri orologi, il cambiamento dell'ora sarà effettuato manualmente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il prossimo anno, che sarà bisestile, l'ora estiva inizierà il 26 marzo e terminerà il 29 ottobre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Antener, Ufficio federale di metrologia, T +41 31 323 34 89</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
