<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21400" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-12-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schily und Metzler-Arnold: gemeinsame Bekämpfung der OK wird verstärkt</title>
      <lead/>
      <text link="no">Die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartementes, Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold, und der Bundesminister des Inneren Otto Schily, haben sich heute auf eine Gemeinsame Erklärung zur Verbesserung der Zusammenarbeit im Bereich der OK-Bekämpfung und der polizeilichen Rechtshilfe geeinigt. Darüber hinaus haben beide Minister in der Erklärung das gute Zusammenwirken beider Staaten bei der Rückführung von Vertriebenen und Flüchtlinge aus dem Kosovo unterstrichen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In der Erklärung bekräftigen die Minister ihre gemeinsame Haltung zur Bekämpfung der organisierten Kriminalität in allen ihren Formen, insbesondere Drogenhandel, Menschenhandel, Umweltkriminalität, Waffenhandel, Geldwäsche sowie Bekämpfung des Terrorismus.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Beide Minister messen dem am 27. April unterzeichneten Polizeivertrag grosse Bedeutung für die weitere Intensivierung der Zusammenarbeit der Polizeien Deutschlands und der Schweiz in der Kriminalitätsbekämpfung und der Gefahrenabwehr bei. Bundesrätin Metzler-Arnold: "Der deutsch-schweizerische Polizeivertrag ist ein mustergültiges Beispiel für die Zusammenarbeit zwischen zwei Staaten, die sich auf die praktische Problemlösung konzentrieren." Durch diesen Vertrag werden die Möglichkeiten der polizeilichen Rechtshilfe auf alle wesentlichen Ermittlungshandlungen ohne Zwangscharakter erstreckt. Ausserdem ermöglicht er die Entsendung von Polizeibeamten mit der Befugnis, aktiv an bestimmten Ermittlungshandlungen im Nachbarstaat teilzunehmen. Der Regierungsrat des schweizerischen Kanton Aargau, Kurt Wernli, bekräftigte, dass die grenzüberschreitende Zusammenarbeit bereits sehr erfolgreich verläuft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Minister Schily und seine schweizerische Amtskollegin betonen, dass auch die multilaterale Zusammenarbeit mit den anderen Staaten der Alpenregion vorangetrieben werden soll. Eine wichtige Rolle spielt hierbei die auf dem Bürgenstock eingesetzte gemischte Arbeitsgruppe, die Vorschläge im Bereich Informationsaustausch und Fahndungskooperation für das nächste Innenministertreffen zwischen den beteiligten Staaten im Jahr 2000 in Deutschland unterbreiten soll.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weiter haben die Minister die Fortschritte bei der Entwicklung im Kosovo begrüsst, zugleich jedoch unterstrichen, dass die Einschüchterung und Ausgrenzung von ethnischen Minderheiten nicht toleriert werden darf. Sie bekräftigen ihre gemeinsame Haltung hinsichtlich der Rückkehr der Flüchtlinge aus dem Kosovo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bundesminister Schily: "Die Rückkehr aller ausreisepflichtigen Kosovo-Albaner bleibt ein entscheidendes Ziel der Rückkehrpolitik Deutschlands und der Schweiz. Daher hat die Förderung der freiwilligen Rückkehr Vorrang. Auf die zwangsweise Rückführung kann allerdings nicht völlig verzichtet werden."&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Minister unterstreichen die Notwendigkeit eines schnellen Abschlusses eines multilateralen Transitabkommens und luden die Regierungen Albaniens und Mazedoniens ein, ihre bisherigen Vorbehalte aufzugeben und das Abkommen gemeinsam mit den anderen europäischen Partnern bald zu unterzeichnen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; BUNDESMINISTERIUM DES INNERN&lt;br /&gt; EIDG. JUSTIZ- UND POLIZEIDEPARTEMENT</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
