<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2588" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-10-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Planung zur 2. Etappe von BAHN 2000 hat begonnen</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Verkehr (BAV) wird die Planung zur zweiten Etappe von BAHN 2000 vorantreiben, um auch in den nächsten Jahrzehnten ein attraktives und den künftigen Anforderungen gerecht werdendes öV-System gewährleisten zu können. In einem ersten Schritt wird das BAV in Gesprächen mit Kantonen und den Transportunternehmen die Ziele festlegen, die mit der 2. Etappe von BAHN 2000 erreicht werden sollen. Auf dieser Basis werden die Bahnen in einem zweiten Schritt mit konkreten Projektierungen beginnen. Dann wird der Bund über die Zuteilung der finanziellen Mittel entscheiden. Die Botschaft des Bundesrates soll in der ersten Hälfte des nächsten Jahrzehnts dem Parlament unter-breitet werden.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Verkehr (BAV) wird die Planung zur zweiten Etappe von BAHN 2000 vorantreiben, um auch in den nächsten Jahrzehnten ein attraktives und den künftigen Anforderungen gerecht werdendes öV-System gewährleisten zu können. In einem ersten Schritt wird das BAV in Gesprächen mit Kantonen und den Transportunternehmen die Ziele festlegen, die mit der 2. Etappe von BAHN 2000 erreicht werden sollen. Auf dieser Basis werden die Bahnen in einem zweiten Schritt mit konkreten Projektierungen beginnen. Dann wird der Bund über die Zuteilung der finanziellen Mittel entscheiden. Die Botschaft des Bundesrates soll in der ersten Hälfte des nächsten Jahrzehnts dem Parlament unter-breitet werden.</lead>
      <text link="no">Die FinöV-Vorlage enthält neben den inhaltlich weitgehend definierten Projekten NEAT, 1. Etappe BAHN 2000, und Lärmsanierung auch die 2. Etappe von BAHN 2000. Mit ihr soll das Schweizer öV-System weiter verbessert und den künftigen Anforderungen angepasst werden. Damit die Realisierung fristgerecht erfolgen kann, hat das BAV die Planung in Angriff genommen. In einem er-ten Schritt hat das BAV als Diskussionsgrundlage die Ziele erarbeitet, die mit der zweiten Etappe zu verfolgen sind. Dabei werden neben Aspekten des Verkehrsmarktes auch regional- und umweltpolitische Anliegen aufgenommen. Dieser Entwurf wird nun mit Kantonen, Transportunternehmen und interessierten Kreisen diskutiert und ergänzt. Dabei geht es noch nicht um konkrete Investitionsvorhaben, sondern um die Frage, welche Angebote mit der 2. Etappe von BAHN 2000 ermöglicht werden sollen. Die 2. Etappe der BAHN 2000 soll den Wirtschaftsstandort Schweiz stärken, indem die wichtigen Zentren noch besser miteinander verknüpft werden. Die Stichworte sind Weiterentwicklung des Taktsystems, Reisezeitverkürzungen und optimierte Anschlüsse im Fern- und Regionalverkehr. Alle Regionen sollen gut durch den öffentlichen Personenverkehr erschlossen werden, wobei besonders die Zentren ausserhalb der Ost-West- und der Nord-Süd-Achse berücksichtigt werden sollen. Der öffentliche Agglomerationsverkehr soll speziell gefördert werden und durch seine attraktiven Angebote Autofahrerinnen und Autofahrer zum Umsteigen bewegen. Alle Bevölkerungsgruppen, insbesondere auch Behinderte und Betagte, sollen einen angemessenen Zugang zum ÖV erhalten. Der Bundesrat muss anschliessend die vom BAV gemeinsam mit den ÖV-Partnern erarbeiteten Ziele und die ins Auge gefassten Massnahmen genehmigen. Aufgrund dieser Ziele können die Bauvorhaben projektiert werden. Das Vorgehen orientiert sich an der Aufgabenteilung zwischen öffentlicher Hand und Transportunternehmen, die in der Bahnreform definiert worden ist. Der Bund als Geldgeber sorgt mit der Konkretisierung der anzustrebenden Ziele dafür, dass die zweite Etappe von BAHN 2000 einen wesentlichen Beitrag an die verkehrspolitischen Ziele der Schweiz liefert. Die Transportunternehmen zeigen auf, wie diese Ziele am effizientesten erreicht werden können, schlagen konkrete Projekte vor und führen die Projektierung durch. Aufgrund dieser Arbeiten wird die Verwaltung voraussichtlich im Jahr 2004 zu Handen der Eidgenössischen Räte die Botschaft des Bundesrates verfassen. Die Kantone sind jederzeit in die Planungsarbeiten eingebunden und können begleitend mitwirken. Die 2. Etappe der BAHN 2000 wird voraussichtlich in den Jahren 2010 bis 2020 realisiert werden. Der Kostenrahmen umfasst gemäss Finöv-Vorlage 5,9 Milliarden Franken.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La planification de la 2e étape de RAIL 2000 a commencé</title>
      <teaser>L'Office fédéral des transports (OFT) accélérera la planification de la deuxième étape de RAIL 2000 pour garantir ces prochaines décennies un système de transports publics attrayant et conforme aux exigences de l'avenir. Dans un premier temps, l'OFT fixera avec les cantons et les entreprises de transport les objectifs qui doivent être atteints lors de la deuxième étape. C'est sur cette base que les chemins de fer commerceront dans un second temps à établir des projets concrets. La Confédération décidera ensuite de l'attribution des fonds. Le message du Conseil fédéral sera soumis au Parlement durant la première moitié de la prochaine décennie.</teaser>
      <lead>L'Office fédéral des transports (OFT) accélérera la planification de la deuxième étape de RAIL 2000 pour garantir ces prochaines décennies un système de transports publics attrayant et conforme aux exigences de l'avenir. Dans un premier temps, l'OFT fixera avec les cantons et les entreprises de transport les objectifs qui doivent être atteints lors de la deuxième étape. C'est sur cette base que les chemins de fer commerceront dans un second temps à établir des projets concrets. La Confédération décidera ensuite de l'attribution des fonds. Le message du Conseil fédéral sera soumis au Parlement durant la première moitié de la prochaine décennie.</lead>
      <text link="no">Outre les projets de la NLFA, la 1ère étape de RAIL 2000 et les mesures de protection contre le bruit, le projet de financement de l'infrastructure des transports publics (FTP) comprend la 2e étape de RAIL 2000. Celle-ci vise à améliorer les transports publics et à les adapter aux exigences de l'avenir. Afin que la réalisation des mesures puisse se faire dans les délais, l'OFT a commencé la planification. Dans un premier temps, il a élaboré, comme base de discussion, les objectifs à atteindre avec la deuxième étape. On tiendra compte non seulement des aspects du marché des transports, mais aussi des objectifs de la politique environnementale et régionale. Ce projet sera discuté avec les cantons, les entreprises de transport et les milieux intéressés, puis complété. Il ne s'agit pas encore de projets d'investissements précis. Il faut plutôt savoir quelles offres doivent être rendues possibles avec la 2e étape. La 2e étape doit renforcer l'accessibilité de la Suisse, améliorer encore les liaisons entre les centres importants (perfectionnement du système cadencé, réductions des temps de parcours et optimisation des correspondances dans le trafic régional et sur de longues distances). Toutes les régions doivent être bien desservies par le transport public des voyageurs. Une attention particulière sera accordée aux centres situés en dehors des axes ouest-est et nord-sud. Le trafic public d'agglomération doit être encouragé spécialement; ses offres attrayantes doivent inciter les automobilistes à emprunter les chemins de fer. Tous les groupes de la population, notamment les handicapés et les personnes âgées, doivent obtenir une accès approprié aux transports publics. Par la suite, le Conseil fédéral approuvera les objectifs élaborés en commun avec les partenaires des transports publics, ainsi que les mesures envisagées. Les projets de construction pourront être faits sur cette base. La procédure s'inspire de la répartition des tâches entre les pouvoirs publics et les entreprises de transport, telle qu'elle a été définie par la réforme des chemins de fer. La Confédération, bailleur de fonds, veillera à concrétiser les objectifs fixés, de manière que la deuxième étape de RAIL 2000 contribue très largement aux objectifs de la Suisse en matière de politique des transports. Les entreprises indiqueront comment ceux-ci pourront être atteints le plus efficacement possible, proposeront des projets concrets et procéderont à la planification. Etant donné ces travaux, l'administration rédigera, vraisemblablement en 2004, le message du Conseil fédéral destiné aux Chambres. Les cantons seront intégrés à tout moment dans les travaux de planification et pourront les suivre et y collaborer. La 2e étape de RAIL 2000 sera vraisemblablement réalisée de 2010 à 2020. Vu le projet FTP, l'enveloppe financière comprend 5,9 milliards de francs.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avviata la pianificazione della 2a tappa di FERROVIA 2000</title>
      <teaser>L'Ufficio federale dei trasporti (UFT) porterà avanti la pianificazione della 2a tappa di FERROVIA 2000 per poter assicurare anche nei prossimi decenni un sistema di trasporti pubblici interessante e all'altezza delle nuove esigenze. In una prima fase, attraverso colloqui con i Cantoni e con le imprese di trasporto, l'UFT definirà gli obiettivi che si intendono raggiungere con la 2a tappa di FERROVIA 2000. Su questa base le ferrovie inizieranno successivamente la progettazione concreta. Poi toccherà alla Confederazione decidere sull'assegnazione dei fondi. Il Consiglio federale dovrebbe presentare il relativo messaggio al Parlamento nella prima metà del prossimo decennio.</teaser>
      <lead>L'Ufficio federale dei trasporti (UFT) porterà avanti la pianificazione della 2a tappa di FERROVIA 2000 per poter assicurare anche nei prossimi decenni un sistema di trasporti pubblici interessante e all'altezza delle nuove esigenze. In una prima fase, attraverso colloqui con i Cantoni e con le imprese di trasporto, l'UFT definirà gli obiettivi che si intendono raggiungere con la 2a tappa di FERROVIA 2000. Su questa base le ferrovie inizieranno successivamente la progettazione concreta. Poi toccherà alla Confederazione decidere sull'assegnazione dei fondi. Il Consiglio federale dovrebbe presentare il relativo messaggio al Parlamento nella prima metà del prossimo decennio.</lead>
      <text link="no">Oltre ai progetti dal contenuto già ben definito quali la NFTA, la 1a tappa di FERROVIA 2000 e il risanamento fonico, il progetto di finanziamento dell'infrastruttura per i trasporti pubblici include anche la 2a tappa di FERROVIA 2000 con la quale si vogliono apportate grandi migliorie al sistema dei trasporti pubblici svizzeri, adeguandolo alle esigenze future. Per far sì che il progetto possa essere realizzato entro i tempi previsti, l'UFT ne ha avviato la pianificazione, individuando in una prima fase gli obiettivi da perseguire nella 2a tappa e proponendoli come base di discussione. Oltre agli aspetti del mercato dei trasporti, sono stati considerati anche interessi della politica regionale e dell'ambiente. Le proposte saranno ora discusse e perfezionate con Cantoni, imprese di trasporto e gruppi di interesse. Non verranno però definiti progetti concreti di investimento, ma solo quali offerte la 2a tappa di FERROVIA 2000 dovrà rendere possibile. La 2a tappa di FERROVIA 2000 dovrà rafforzare la Svizzera come centro economico, assicurando collegamenti ancora migliori tra i centri principali. Elementi chiave saranno l'espansione dell'orario cadenzato, la riduzione dei tempi di percorrenza e coincidenze ottimali con il traffico regionale e a lunga distanza. Tutte le regioni dovranno essere ben collegate con i trasporti pubblici per viaggiatori, ma l'attenzione sarà rivolta in particolare ai centri esclusi dall'asse est-ovest e nord-sud. I trasporti pubblici d'agglomerazione saranno particolarmente sviluppati per indurre gli automobilisti, con offerte interessanti, a passare dal mezzo privato a quello pubblico. Tutte le categorie della popolazione, e quindi anche le persone con una mobilità ridotta e gli anziani, dovranno poter far uso dei mezzi pubblici in maniera consona al loro stato. Il Consiglio federale approverà infine gli obiettivi definiti dall'UFT insieme ai partner dei trasporti pubblici e gli interventi prospettati. I progetti di costruzione potranno essere definiti sulla traccia di questi obiettivi. Per procedere si seguirà la ripartizione dei compiti tra istituzioni pubbliche e imprese di trasporto definita nella riforma delle ferrovie. La Confederazione, che assicura i fondi, farà sì che, con la definizione concreta degli obiettivi, la 2a tappa di FERROVIA 2000 contribuisca in maniera significativa al perseguimento degli obiettivi della politica dei trasporti svizzera. Le imprese di trasporto indicheranno come raggiungere detti obiettivi nel modo più efficace, proporranno progetti concreti e si occuperanno della progettazione. Sulla base di questi lavori l'Amministrazione redigerà il messaggio del Consiglio federale destinato alle Camere federali, secondo le previsioni nel 2004. I Cantoni saranno sempre chiamati a partecipare alla pianificazione e potranno darvi un attivo contributo. La 2a tappa di FERROVIA 2000 sarà realizzata, a quanto previsto, nel periodo dal 2010 al 2020. Secondo il progetto per il finanziamento dell'infrastruttura dei trasporti pubblici, il tetto di spesa sarà di 5,9 miliardi di franchi.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="805">
        <name lang="de">Bundesamt für Verkehr (BAV)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des transports (OFT)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti (UFT)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Office of Transport (FOT)</name>
      </keyword>
      <keyword id="870" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="fr">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="it">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="en">Verkehr: Finanzierung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
