<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2693" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-10-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klimakonvention der Vereinten Nationen 5. Konferenz der Vertragsparteien, Bonn: Reduktion von Treibhausgasemissionen in Industrie- und Entwicklungsländern</title>
      <teaser>Die 5. Konferenz der Vertragsparteien (COP5) des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen wird vom 25. Oktober bis 5. November 1999 in Bonn stattfinden. Zum Ziel hat sie die weltweite Reduktion der Treibhausgasemissionen. Die Verhandlungen in Bonn werden sich insbesondere mit den technischen und politischen Aspekten der Massnahmen befassen, die im Protokoll von Kyoto vorgesehen sind. Die Schweizer Delegation, geleitet von Philippe Roch, Direktor der Bundesamtes für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL), wird sich in erster Linie dafür einsetzen, dass eine wirksame Umsetzung dieser Massnahmen gewährleistet ist.</teaser>
      <lead>Die 5. Konferenz der Vertragsparteien (COP5) des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen wird vom 25. Oktober bis 5. November 1999 in Bonn stattfinden. Zum Ziel hat sie die weltweite Reduktion der Treibhausgasemissionen. Die Verhandlungen in Bonn werden sich insbesondere mit den technischen und politischen Aspekten der Massnahmen befassen, die im Protokoll von Kyoto vorgesehen sind. Die Schweizer Delegation, geleitet von Philippe Roch, Direktor der Bundesamtes für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL), wird sich in erster Linie dafür einsetzen, dass eine wirksame Umsetzung dieser Massnahmen gewährleistet ist.</lead>
      <text link="no">Die aus dem Verbrauch fossiler Energie (Kohle, Erdöl und Erdgas) und aus der Entwaldung entstehenden Treibhausgasemissionen tragen zur globalen Klimaerwärmung bei. Wenn nichts zur Reduktion dieser Emissionen unternommen wird, sagen die Wissenschafter eine Erhöhung der globalen Durchschnittstemperatur um 2 Grad bis ins Jahr 2100 voraus. Der Meeresspiegel könnte um rund 50 cm ansteigen. Die ökologischen, wirtschaftlichen und sozialen Folgen solcher Klimaveränderungen wären katastrophal. &lt;p&gt;Um die Treibhausgasemissionen zu begrenzen, unterzeichneten viele Staaten das Rahmenübereinkommen der Vereinten Nationen über Klimaänderungen. 1997 wurde dieses Engagement durch das Protokoll von Kyoto ergänzt. Darin werden für jedes Industrieland Reduktionsziele für Treibhausgase individuell festgelegt. Die Schweiz hat dieses Protokoll unterzeichnet und sich damit verpflichtet, ihre Emissionen gegenüber dem Stand von 1990 um 8% zu verringern. Das Protokoll kann erst in Kraft treten, wenn die Umsetzungsmodalitäten im einzelnen festgelegt sind.&lt;/p&gt; Mögliche Reduktionsinstrumente können gemäss dem Protokoll von Kyoto wirtschaftliche Massnahmen sein, die Industrie- und Entwicklungsländer aneinander binden. Beispiele: gemeinsame Umsetzung von Klimaschutzprojekten (Joint Implementation); handelbare Emissionszertifikate (International Emission Trading); Mechanismus zur Förderung einer «sauberen» Entwicklung (Clean Development Mechanism). Dank dieser Instrumente können die Kosten der Emissionsreduktionen gesenkt werden, indem in Ländern reduziert wird, wo dies weniger kostet. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Handel mit Emissionen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Wie kann mit Emissionszertifikaten gehandelt werden? Unter welchen Bedingungen, in welcher Form und mit welchen Schranken versehen sollen die wirtschaftlichen Massnahmen zur Anwendung kommen? Die Hauptaufgabe der COP5 wird sein, konkrete Antworten auf diese Fragen zu geben. Im Zentrum der Diskussionen stehen wesentliche Punkte wie das Ausmass der Emissionsreduktionen, welche die Staaten ausserhalb ihrer nationalen Grenzen erzielen dürfen, oder die aktive Beteiligung der Entwicklungsländer an den weltweit unternommenen Anstrengungen. &lt;p&gt;Das Mandat des Bundesrates legt fest, dass die Schweizer Delegation sich in Bonn für einen glaubwürdigen Einsatz der wirtschaftlichen Massnahmen einsetzen wird. Sie wird für ein vernünftiges Gleichgewicht zwischen Reduktionen, welche die Staaten ausserhalb ihrer Grenzen vornehmen können und solchen, die sie in ihrem Land selbst erreichen müssen, eintreten. Sie wird sich auch dafür engagieren, dass strenge Überwachungsmechanismen zur Einhaltung der Verpflichtungen eingerichtet werden.&lt;/p&gt; Weitere wichtige Themen stehen an der COP5 auf der Tagesordnung. Dazu gehört auch die Rolle des Waldes im CO2-Kreislauf. Die Konferenz ist ein weiterer Schritt in der Bewältigung des Arbeitsprogramms, das anlässlich der letzten Vertragsparteienkonferenz in Buenos Aires zur Umsetzung der Klimakonvention ausgearbeitet wurde. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Interessierte Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Obwohl die Ratifizierung und Inkraftsetzung des Protokolls von Kyoto noch einiger Vorbereitungen bedarf, setzen Regierungen und Wirtschaft schon heute Projekte zur Reduktion von Treibhausgasen um. Die Privatwirtschaft ist an den Möglichkeiten interessiert, die sich durch die wirtschaftlichen Massnahmen des Protokolls eröffnen. Entwicklungsländer und osteuropäische Länder werden durch den Technologietransfer motiviert. Die Vorlagen für das CO2-Gesetz und für eine Energieabgabe sind Beiträge der Schweiz an die weltweite Treibhausgasreduktion. Die Annahme dieser Vorlagen, die gegenwärtig vom Parlament diskutiert werden, würde den notwendigen rechtlichen Rahmen für die Umsetzung der in Kyoto eingegangenen Engagements bieten. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Liste der Mitglieder der Schweizer Delegation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Delegation für die 5. Vertragsparteienkonferenz des Rahmenübereinkommens der Vereinten Nationen über Klimaänderungen in Bonn&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Philippe Roch, Staatssekretär, Direktor des Bundesamtes für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL), Delegationsleiter für den ministeriellen Teil&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Beat Nobs, Botschafter, Chef der Abteilung Internationales, Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL), Leiter der Verhandlungsdelegation&lt;/li&gt; &lt;li&gt;José Romero, Abteilung Internationales, Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Anton Hilber, Abteilung Internationales, Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Markus Nauser, Einheit Klimaänderungen, Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Richard Volz, Bereich Walderhaltung, Eidgenössische Forstdirektion, Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Edgar Doerig, Sektion Umwelt, Politische Abteilung V, Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Irene Bugmann, Abteilung Internationales, Bundesamt für Energie (BFE)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Christian Albrecht, Staatssekretariat für Wirtschaft, Eidgenössiches Volkswirtschaftsdepartement (EVD)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Anne Arquit Niederberger, Sekretariat Joint Implementation Pilotprogramm, Bundesamt für Aussenwirtschaft (BAWI)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vertreter von Nichtregierungsorganisationen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Andréas Fischlin, Eidgenössiche Technische Hochschule Zürich, Vertreter der akademischen Kreise&lt;/li&gt; &lt;li&gt;René Buholzer, Mitglied des Schweizerischen Handels- und Industrie-Verein (Vorort), Vertreter der Privatwirtschaft&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ursula Wyss, Verantwortliche für die Fragen Energie und Klima, WWF Schweiz, Vertreterin der Umweltorganisationen&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Convention des Nations Unies sur le climat 5ème Conférence des Parties à Bonn: Réduire les gaz à effet de serre entre pays industrialisés et pays en développement</title>
      <teaser>La cinquième Conférence des Parties (COP 5) à la Convention-cadre des Nations Unies sur les changements climatiques aura lieu à Bonn, du 25 octobre au 5 novembre prochains. Objectif de la rencontre: réduire les émissions de gaz à effet de serre à l’échelle mondiale. A Bonn, les négociations porteront surtout sur les aspects techniques et politiques des mécanismes économiques prévus par le Protocole de Kyoto. La délégation suisse, conduite par M. Philippe Roch, directeur de l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et des paysages (OFEFP), veillera en priorité à assurer une utilisation crédible de ces mécanismes économiques.</teaser>
      <lead>La cinquième Conférence des Parties (COP 5) à la Convention-cadre des Nations Unies sur les changements climatiques aura lieu à Bonn, du 25 octobre au 5 novembre prochains. Objectif de la rencontre: réduire les émissions de gaz à effet de serre à l’échelle mondiale. A Bonn, les négociations porteront surtout sur les aspects techniques et politiques des mécanismes économiques prévus par le Protocole de Kyoto. La délégation suisse, conduite par M. Philippe Roch, directeur de l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et des paysages (OFEFP), veillera en priorité à assurer une utilisation crédible de ces mécanismes économiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’utilisation massive d’énergies fossiles (charbon, pétrole et gaz) et la déforestation contribuent au réchauffement planétaire par l’émission de gaz à effet de serre. Si rien n’est entrepris afin de réduire ces émissions, les scientifiques prévoient que la température moyenne de l’atmosphère terrestre pourrait augmenter de 2 degrés d’ici à 2100. Le niveau des mers pourrait s’élever de 50 cm. Ces changements climatiques auraient des conséquences écologiques, économiques et sociales catastrophiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de limiter les émissions de gaz à effet des serre, les pays ont adopté lors du sommet de la Terre à Rio, la Convention-cadre des Nations Unie sur les changements climatiques. En 1997, le Protocole de Kyoto est venu compléter ces engagements en définissant, pour chaque pays industrialisé, un objectif de réduction de ses émissions de gaz à effet de serre. Le protocole a été signé par la Suisse qui s’est engagée à réduire ses émissions de 8%, par rapport à 1990. Ce protocole ne pourra entrer en vigueur que lorsque les modalités de mise en oeuvre auront été précisées.&lt;/p&gt; Parmi les instruments possibles de réduction, le Protocole de Kyoto prévoit des mécanismes économiques liant nations industrielles et pays en développement : la mise en oeuvre conjointe (Joint Implementation), les permis négociables d’émissions (International Emissions Trading), un mécanisme pour un développement « propre » (Clean Development Mechanism). Ces instruments devraient permettre de diminuer les coûts des réductions des émissions en effectuant ces réductions dans des pays où les coûts seraient plus bas. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Echange de droits d'émission&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Comment peut-on échanger des certificats de réduction de gaz à effet de serre ? Dans quelles conditions, sous quelles formes, avec quels garde-fous doivent être utilisés les mécanismes économiques ? L’essentiel des travaux de la COP5 consistera à donner des réponses concrètes à ces questions. Des points fondamentaux comme la part de réduction qui pourra être réalisée par les Etats à l’extérieur des frontières nationales ainsi que la participation active des pays en développement aux efforts mondiaux seront au coeur des débats. &lt;p&gt;Selon le mandat défini par le Conseil fédéral, la délégation suisse à Bonn s’attachera à assurer une utilisation crédible des instruments économiques. Elle défendra la nécessité de maintenir un équilibre raisonnable entre les réductions qui peuvent être effectuées par les Etats hors de leurs frontières et celles qu’ils doivent réaliser sur le territoire national. Elle s’engagera également pour qu’un régime fort de vérification du respect des dispositions soit mis en place.&lt;/p&gt; D’autres thèmes importants seront traités durant la COP5, notamment les modalités pour la prise en compte du CO2 fixé dans les forêts, ces puits de CO2. La conférence permettra également de progresser dans le plan d’action défini à la quatrième Conférence des Parties à Buenos Aires pour la mise en oeuvre de la Convention. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Intérêt de l’économie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Si la ratification et la mise en oeuvre du protocole de Kyoto nécessitent encore des ajustements, les milieux gouvernementaux et économiques préparent déjà des projets de réduction d’émissions de gaz à effets de serre. L’économie privée est intéressée par les possibilités qu’offrent les mécanismes économiques du protocole. Les pays en développement et de l’Europe de l’Est sont motivés par le transfert de technologie. En Suisse, les projets de loi sur le CO2 et de taxe sur l’énergie s’inscrivent aussi dans la perspective d’une réduction mondiale des gaz à effet de serre. Si ces propositions, examinées actuellement par le Parlement, sont acceptées, elles offriront un cadre légal suffisant pour réaliser les engagements contractés à Kyoto. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Liste des membres de la délégation suisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Délégation suisse pour la 5ème Conférence des Parties à la Convention-cadre des Nations Unies sur les changements climatiques, Bonnn&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;M. Philippe Roch, secrétaire d’Etat, directeur de l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP), chef de la délégation pour le segment ministériel&lt;/li&gt; &lt;li&gt;M. Beat Nobs, ambassadeur, chef de la division Affaires internationales, Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP), chef de la délégation de négociation&lt;/li&gt; &lt;li&gt;M. José Romero, division Affaires internationales, Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;M. Anton Hilber, division Affaires internationales, Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP&lt;/li&gt; &lt;li&gt;M. Markus Nauser, unité Changements climatiques, Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;M. Richard Volz, secteur Conservation des forêts, Direction fédérale des forêts, Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;M. Edgar Doerig, section Environnement, division politique V, Département fédéral des affaires étrangères (DFAE)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mme Irene Bugmann, division Affaires internationales, Office fédéral de l’énergie (OFEN)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;M. Christian Albrecht, Secrétariat d’Etat à l’économie (Seco), Département fédéral de l’économie (DFE)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mme Anne Arquit Niederberger, Secrétariat interdépartementale AIJ, Office fédéral des affaires économiques extérieures (OFAEE)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Représentants non gouvernementaux&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;M. Andréas Fischlin, Ecole polytechnique de Zurich, représentant des milieux académiques suisses&lt;/li&gt; &lt;li&gt;M. René Buholzer, membre de l’Union suisse du commerce et de l’industrie (Vorort), représentant des milieux de l’économie privée&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mme Ursula Wyss, responsable des questions énergie et climat, WWF Suisse, représentante des organisations environnementales et d’entraide&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="811">
        <name lang="de">CO2-Abgabe</name>
        <name lang="fr">CO2 taxe</name>
        <name lang="it">CO2 tassa</name>
        <name lang="en">CO2 tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="1290" org-id="811">
        <name lang="de">Treibhausgase</name>
        <name lang="fr">Gaz à effet de serre</name>
        <name lang="it">Gas a effetto serra</name>
        <name lang="en">Treibhausgase</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
