<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2788" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-07-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lärmgrenzwerte für die Flughäfen Zürich und Genf</title>
      <teaser>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation (UVEK) schickt eine Vorlage mit Lärmgrenzwerten für die Landesflughäfen (Zürich, Genf und Basel-Mulhouse) in die Vernehmlassung. In der Umgebung dieser Flughäfen leben heute 32'000 Personen in Gebieten, in denen die Immissionsgrenzwerte überschritten werden. Diese Lärmbelastung hat Folgen: Die Häuser müssen mit Schallschutzfenstern versehen werden, und in den stark lärmbelasteten Gebieten dürfen in Zukunft keine Wohnbauten mehr erstellt werden. Das UVEK schätzt die Kosten für Schallschutzfenster auf 150 Millionen Franken. Zusätzlich können die Lärmbelastungen aus dem Flugbetrieb Entschädigungsforderungen wegen Nutzungsbeschränkungen und Wertverminderungen von Gebäuden bis zu einer Milliarde Franken auslösen.</teaser>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation (UVEK) schickt eine Vorlage mit Lärmgrenzwerten für die Landesflughäfen (Zürich, Genf und Basel-Mulhouse) in die Vernehmlassung. In der Umgebung dieser Flughäfen leben heute 32'000 Personen in Gebieten, in denen die Immissionsgrenzwerte überschritten werden. Diese Lärmbelastung hat Folgen: Die Häuser müssen mit Schallschutzfenstern versehen werden, und in den stark lärmbelasteten Gebieten dürfen in Zukunft keine Wohnbauten mehr erstellt werden. Das UVEK schätzt die Kosten für Schallschutzfenster auf 150 Millionen Franken. Zusätzlich können die Lärmbelastungen aus dem Flugbetrieb Entschädigungsforderungen wegen Nutzungsbeschränkungen und Wertverminderungen von Gebäuden bis zu einer Milliarde Franken auslösen.</lead>
      <text link="no">Bisher fehlten Grenzwerte für die Beurteilung des Lärms, den der Flugverkehr auf den grossen Flughäfen Zürich, Genf und Basel verursacht. Für den Strassen- und Bahnverkehr etwa sind in der Lärmschutzverordnung bereits Grenzwerte festgelegt. Die Vorlage führt nun auch für die Landesflughäfen Immissionsgrenzwerte ein. Für Wohnzonen wurde ein Tagesmittelwert von maximal 60 Dezibel festgelegt. Für die Festlegung der Nachtgrenzwerte wurden Aufwachreaktionen bei schlafenden Personen berücksichtigt: Daraus kann ein Stundenmittelwert von maximal 57 Dezibel abgeleitet werden. Übersteigt die Tages- oder Nachtbelastung diese Immissionsgrenzwerte, so müssen Schallschutzfenster eingebaut werden. Die neu vorgeschlagenen Grenzwerte sind aus der 1998 veröffentlichten Empfehlung der Eidgenössischen Kommission für die Beurteilung von Lärm- Immissionsgrenzwerten abgeleitet. &lt;p&gt;Im Umfeld des Flughafens Zürich-Kloten werden die Immissionsgrenzwerte vor allem in Wohnzonen der Gemeinden Höri, Hochfelden, Oberglatt, Oberhasli, Adlikon, Rümlang, Kloten, Opfikon, Glattbrugg und Wallisellen überschritten, teilweise sogar massiv. In der Umgebung des Flughafens Genf-Cointrin sind besonders die Wohnzonen der Gemeinden Meyrin, Vernier, Versoix, Genthoud, Bellevue und Le Grand Saconnex von Grenzwertüberschreitungen betroffen. Beim Flughafen Basel-Mulhouse werden die Grenzwerte zwar in Frankreich, aber nicht auf dem Gebiet der Schweiz überschritten.&lt;/p&gt; Von der Vorlage sind auch Flugplätze mit Linien- und Charterverkehr betroffen. So fallen beispielsweise im Umfeld der beiden Regionalflughäfen Agno und Bern-Belp die Zonen, in denen der Grenzwert überschritten ist, neu etwas kleiner aus als im gegenwärtigen Lärmkataster. Der Grund dafür ist ein neues Beurteilungssystem, das die Störung durch die verschiedenen Arten des Flugverkehrs besser berücksichtigt. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vorsorge bei der Raumplanung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Bisher hat die Raumplanung und damit auch die Siedlungsentwicklung der Lärmbelastung aus dem Betrieb der Landesflughäfen zuwenig Rechnung getragen. Mit der Revision der Lärmschutzverordnung erhalten die Flughafenkantone ein griffiges Instrument, welches das Vorsorgeprinzip in der Raumplanung besser berücksichtigt. Inskünftig wird das Bauen nicht nur eingeschränkt, wenn die Immissionsgrenzwerte überschritten sind, sondern bereits, wenn der Fluglärm die tieferen Planungswerte übertrifft. In Gebieten, in denen der Immissionsgrenzwert überschritten wird, dürfen grundsätzlich keine Baubewilligungen für Wohnbauten mehr erteilt werden. &lt;p&gt;Basierend auf der Lärmschutzverordnung muss ein Lärmbelastungskataster erstellt werden, der die Auswirkungen des Fluglärms auf die Raumplanung festhält. Dieser Kataster soll mindestens alle fünf Jahre überprüft und, falls nötig, der effektiven Belastung angepasst werden. Er ersetzt die bisherigen Lärmzonen des Luftfahrtrechts, die aufgehoben werden.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Die Verursacher tragen die Kosten&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Die Lärmbelastung und die baulichen Einschränkungen, die sich daraus ergeben, können Entschädigungsforderungen zur Folge haben. Das UVEK schätzt die Gesamtkosten für Schallschutzmassnahmen und für Entschädigungen auf rund eine Milliarde Franken. Davon entfallen etwa 150 Millionen auf Schallschutzmassnahmen und rund 940 Millionen Franken auf Entschädigungen wegen Wertverminderungen oder Nutzungseinschränkungen von Liegenschaften. Für diese Kosten muss grundsätzlich der Verursacher des Lärms aufkommen. Beim Flughafen Genf fallen insgesamt Kosten von etwa 310 Millionen Franken an und beim Flughafen Zürich 780 Millionen Franken. Der Flugplatz Basel liegt in Frankreich und dort gelten andere Bestimmungen als in der Schweiz. Auf dem überflogenen Schweizer Gebiet werden die Grenzwerte beim heutigen Stand des Ausbaus nicht überschritten.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Nachtflugsperre besser verankert&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Die Vorlage beinhaltet auch eine bessere Verankerung der Nachtflugsperre. Die geltende Sperre zwischen 24 Uhr und 5 Uhr wird neu auf Verordnungstufe geregelt, statt wie bisher in der Betriebskonzession der Flughäfen. Für Regionalflughäfen gilt eine strengere Nachtflugsperre von 23 bis 6 Uhr. Zusätzlich sollen für die Zeit von 22 bis 24 Uhr und von 5 bis 6 Uhr strengere Lärmzulassungswerte gelten für Flugzeuge, die im Linien- und Charterverkehr in diesen Nachtrandstunden verkehren wollen. Besonders laute Maschinen dürfen in dieser Zeit weder starten noch landen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vorlage hat eine Änderung der Lärmschutzverordnung (LSV) sowie eine Anpassung des Luftfahrtrechts (Verordnung über die Infrastruktur der Luftfahrt, VIL) zur Folge. Die Vernehmlassungsfrist dauert bis zum 15. September 1999.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des valeurs limites pour le bruit des aéroports de Zurich et Genève</title>
      <teaser>Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a envoyé en consultation un projet de valeurs limites pour le bruit des aéroports nationaux (Zurich, Genève et Bâle-Mulhouse). Actuellement, 32 000 personnes vivant dans le voisinage de ces aéroports sont exposées à des immissions sonores supérieures aux valeurs limites d’immissions. Cela n’est pas sans conséquences: les maisons doivent être munies de fenêtres antibruit, dont le DETEC estime le coût à 150 millions de francs, et aucun logement ne pourra plus être construit dans les zones fortement exposées. Mais ce n’est pas tout : l’exposition au bruit du trafic aérien peut donner lieu à des demandes de dédommagement allant jusqu’à un milliard de francs pour des restrictions d’utilisation ou des moins-values immobilières.</teaser>
      <lead>Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a envoyé en consultation un projet de valeurs limites pour le bruit des aéroports nationaux (Zurich, Genève et Bâle-Mulhouse). Actuellement, 32 000 personnes vivant dans le voisinage de ces aéroports sont exposées à des immissions sonores supérieures aux valeurs limites d’immissions. Cela n’est pas sans conséquences: les maisons doivent être munies de fenêtres antibruit, dont le DETEC estime le coût à 150 millions de francs, et aucun logement ne pourra plus être construit dans les zones fortement exposées. Mais ce n’est pas tout : l’exposition au bruit du trafic aérien peut donner lieu à des demandes de dédommagement allant jusqu’à un milliard de francs pour des restrictions d’utilisation ou des moins-values immobilières.</lead>
      <text link="no">Jusqu’à présent, il n’existait pas de valeur limite permettant d’évaluer le bruit du trafic aérien des grands aéroports de Zurich, Genève et Bâle, alors que l’ordonnance sur la protection contre le bruit (OPB) en fixait pour le bruit du trafic routier et ferroviaire. Le projet envoyé en consultation remédie à cette situation. Il fixe désormais des valeurs limites d’immissions au bruit des aéroports nationaux. La moyenne journalière ne doit pas excéder 60 décibels pour les zones d’habitation. Les valeurs applicables durant la nuit ont été fixées en fonction des réactions de réveil de la population : la valeur horaire moyenne ne doit pas dépasser 57 décibels. Des fenêtres antibruit devront être installées en cas d’exposition au bruit supérieure à ces valeurs. Les chiffres proposés s’inspirent de la recommandation de la Commission fédérale pour l’évaluation des valeurs limites d’immissions pour le bruit, publiée en 1998. &lt;p&gt;Dans le voisinage de Zurich-Kloten, les valeurs limites d’immissions sont dépassées - parfois massivement - surtout dans les quartiers résidentiels des communes de Höri, Hochfelden, Oberglatt, Oberhasli, Adlikon, Rümlang, Kloten, Opfikon, Glattbrugg et Wallisellen. Aux alentours de Genève-Cointrin, les communes de Meyrin, Vernier, Versoix, Genthoud, Bellevue et du Grand Saconnex sont particulièrement touchées. A Bâle-Mulhouse, les valeurs limites sont dépassées en France, mais pas sur le territoire suisse.&lt;/p&gt; Le projet envoyé en consultation concerne également les aérodromes où circulent des avions de ligne et des charters. Dans le voisinage des deux aéroports régionaux de Lugano-Agno et Berne-Belp, par exemple, les zones où les valeurs limites sont dépassées sont maintenant moins étendues que dans le cadastre de bruit actuel. Ce changement est dû à un nouveau système d’évaluation, qui tient mieux compte de la perturbation provoquée par les différents types de trafic aérien. &lt;p&gt;&lt;b&gt;La prévention dans l’aménagement du territoire&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; L’aménagement du territoire et, par conséquent, le développement urbain, accordaient jusqu’à présent trop peu d’importance à l’exposition au bruit du trafic aérien des aéroports nationaux. La révision de l’OPB dote les cantons concernés d’un instrument efficace, permettant de mieux appliquer le principe de prévention dans l’aménagement du territoire. A l’avenir, les constructions seront déjà limitées lorsque le bruit du trafic aérien est supérieur aux valeurs de planification, et non plus seulement à partir du moment où les valeurs limites d’immissions, plus élevées, sont dépassées. Par ailleurs, plus aucun permis de construire des logements ne pourra être délivré pour les zones exposées à des immissions sonores supérieures à la valeur limite. &lt;p&gt;L’OPB prévoit l’établissement d’un cadastre de bruit, dans lequel sont consignées les conséquences du bruit du trafic aérien pour l’aménagement du territoire. Le cadastre sera revu tous les cinq ans au moins, et adapté si nécessaire à l’exposition au bruit réelle. Il remplace les zones de bruit du droit de l’aviation, qui sont du même coup supprimées.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Appliquer le principe du pollueur-payeur&lt;/b&gt; &lt;p&gt;L’exposition au bruit et les restrictions immobilières qui en résultent peuvent entraîner des demandes de dédommagement. Le DETEC estime le coût total à un milliard de francs environ : 150 millions de francs pour les mesures d’isolation acoustique et 940 millions pour des dédommagements en cas de moins-values immobilières ou de restrictions d’utilisation. Ces coûts incombent en principe au responsable. A l’aéroport de Genève, ils se montent à environ 310 millions de francs, à Zurich à 780 millions. Les dispositions suisses ne s’appliquent pas à l’aéroport de Bâle, situé sur territoire français. En l’état actuel de l’agrandissement, les valeurs limites ne sont pas dépassées sur le territoire suisse survolé par les aéronefs.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Une meilleure base légale pour l’interdiction des vols de nuit&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Le projet prévoit également de donner une meilleure base légale à l’interdiction des vols de nuit : l’interdiction de voler entre 24 h et 5 h est introduite au niveau d’une ordonnance, alors que jusqu’à présent, elle ne figurait que dans la concession d’exploitation des aéroports. Pour les aéroports régionaux, l’interdiction nocturne est plus sévère, puisqu’elle s’étend de 23 h à 6 h. Par ailleurs, des valeurs de certification acoustique plus strictes sont applicables aux avions du trafic de ligne et du trafic charter désirant circuler durant les tranches horaires de 22 à 24 h et de 5 à 6 h. Les machines particulièrement bruyantes, notamment, ne doivent pas décoller ni atterrir durant ces heures.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet implique une modification de l’OPB et une adaptation du droit de l’aviation (ordonnance sur l’infrastructure aéronautique, OSIA). La consultation dure jusqu’au 15 septembre 1999.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Valori limite per le emissioni foniche degli aeroporti di Zurigo e Ginevra</title>
      <teaser>Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) invia in procedura di consultazione un progetto sull’introduzione di valori limite per le emissioni foniche degli aeroporti nazionali (Zurigo, Ginevra e Basilea-Mulhouse). Nelle zone circostanti gli aeroporti, in cui vengono superati i valori limite, vivono attualmente 32'000 persone. Il carico fonico non è senza conseguenze: le case devono essere provviste di finestre insonorizzanti e in tali zone, fortemente gravate dal rumore, sarà vietato costruire abitazioni. Il DATEC valuta i costi per le finestre insonorizzanti da installare a circa 150 milioni di franchi. I carichi fonici dovuti al traffico aereo possono, inoltre, generare richieste di risarcimento sino a un miliardo di franchi per la restrizione del godimento e il deprezzamento di edifici</teaser>
      <lead>Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) invia in procedura di consultazione un progetto sull’introduzione di valori limite per le emissioni foniche degli aeroporti nazionali (Zurigo, Ginevra e Basilea-Mulhouse). Nelle zone circostanti gli aeroporti, in cui vengono superati i valori limite, vivono attualmente 32'000 persone. Il carico fonico non è senza conseguenze: le case devono essere provviste di finestre insonorizzanti e in tali zone, fortemente gravate dal rumore, sarà vietato costruire abitazioni. Il DATEC valuta i costi per le finestre insonorizzanti da installare a circa 150 milioni di franchi. I carichi fonici dovuti al traffico aereo possono, inoltre, generare richieste di risarcimento sino a un miliardo di franchi per la restrizione del godimento e il deprezzamento di edifici</lead>
      <text link="no">Sinora la legislazione non disponeva di valori limite relativi alla valutazione del rumore degli aerei attorno ai grandi aeroporti nazionali di Zurigo, Ginevra e Basilea-Mulhouse, mentre l’or-dinanza contro l’inquinamento fonico prevedeva, per esempio, valori limite per il traffico stradale e ferroviario. Il progetto propone ora valori limite anche per i tre aeroporti nazionali. Per le zone residenziali è stato stabilito un valore medio quotidiano massimo di 60 decibel. Per stabilire i valori limite notturni si è tenuto conto delle reazioni al risveglio delle persone dormienti. Ciò ha permesso di stabilire, quale valore medio per un’ora, un massimo di 57 decibel. Nel caso in cui i carichi notturni e diurni superino i valori limite indicati, diventa necessario installare finestre insonorizzanti. I valori proposti sono stati stabiliti in base alle raccomandazioni pubblicate nel 1998 dalla Commissione federale per la valutazione dei valori limite per le immissioni foniche. &lt;p&gt;Nei dintorni dell’aeroporto di Zurigo-Kloten i valori limite vengono superati, in parte massicciamente, soprattutto nelle zone residenziali dei Comuni di Höri, Hochfelden, Oberglatt, Oberhasli, Adlikon, Rümlang, Kloten, Opfikon, Glattbrugg e Wallisellen. Nei dintorni dell’aeroporto di Ginevra-Cointrin i valori limite vengono superati soprattutto nelle zone residenziali dei Comuni di Meyrin, Vernier, Versoix, Genthoud, Bellevue e Le Grand Saconnex. Per quanto riguarda l’aeroporto di Basilea-Mulhouse, i valori limite vengono superati sorvolando il territorio francese, ma non quello svizzero.&lt;/p&gt; Il progetto concerne anche gli aeroporti con voli di linea e voli charter. Verranno, per esempio, rese più piccole, rispetto al catasto sui rumori attuale, le zone ubicate nei dintorni dei due aeroporti regionali di Agno e Berna-Belp, nelle quali vengono superati i valori limite. Tale passo è dovuto all’introduzione di un nuovo sistema di valutazione, che tiene conto in maniera più precisa dei disturbi causati dai diversi tipi di traffico aereo. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prevenzione nella pianificazione del territorio&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Sinora la pianificazione del territorio, e quindi lo sviluppo degli insediamenti urbani, non ha tenuto conto in maniera sufficiente dei carichi fonici causati dall’esercizio degli aeroporti nazionali. Con la revisione dell’ordinanza contro l’inquinamento fonico, i Cantoni interessati possono disporre di uno strumento più incisivo, che tiene in maggiore considerazione il principio di prevenzione nell’ambito della pianificazione. In futuro, l’edilizia sarà soggetta a restrizioni non solo quando non verranno rispettati i valori limite d’immissione ma già allo stadio in cui verranno superati i valori di pianificazione più bassi. Nelle zone in cui il rumore eccede i valori limite d’immissione entrerà invece in vigore il principio di non rilasciare più alcuna licenza edile per abitazioni. L’ordinanza contro l’inquinamento fonico prevede l’istituzione di un catasto dei carichi fonici, che determini gli effetti del rumore degli aerei sulla pianificazione del territorio. Detto catasto deve essere riesaminato ogni cinque anni e, se necessario, adeguato ai carichi effettivi. Il catasto sostituisce le zone di rumore previste nella legge sulla navigazione aerea, le quali verranno abolite. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il rumore va a carico di chi lo causa!&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; I carichi fonici e le limitazioni edili, che ne risultano, possono generare richieste di risarcimento. Il DATEC stima che i costi globali causati dalle misure di protezione contro il rumore e dalle richieste di risarcimento ammontino a circa un miliardo di franchi. Circa 150 milioni dovranno essere investiti per finanziare misure di protezione dal rumore e le richieste di risarcimento per il deprezzamento o per la limitazione dell’utilizzazione di beni immobiliari ammonteranno circa a 940 milioni di franchi. Per i costi varrà il principio che chi inquina paga. L’inquinamento fonico dell’aeroporto di Ginevra genera costi globali di circa 310 milioni di franchi, mentre quello dell’aeroporto di Zurigo genera costi di circa 780 milioni di franchi. L’aeroporto di Basilea è ubicato in territorio francese, dove valgono altre disposizioni rispetto alla Svizzera. Allo stato attuale dei lavori d’espansione, il sorvolo del territorio svizzero non causa rumori superiori ai valori limite previsti. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Regolamentazione più incisiva del divieto di volo notturno&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Il progetto propone anche una più incisiva regolamentazione del divieto di volo notturno. Il divieto di volo fra le ore 24.00 e 05.00 viene ora regolato a livello di ordinanza e non più, come era il caso sinora, nella licenza d’esercizio degli aeroporti. Gli aeroporti regionali sottostanno a un divieto notturno, più severo, dalle ore 23.00 alle ore 06.00. Entreranno in vigore anche valori limite d’immissione più severi nelle fasce orarie dalle 22.00 alle 24.00 e dalle 05.00 alle 06.00. per aerei di linea e charter previsti nelle fasce orarie marginali. Aerei particolarmente rumorosi non riceveranno durante tali fasce orarie alcuna autorizzazione di atterraggio. &lt;p&gt;Il progetto implica una modifica dell’ordinanza contro l’inquinamento fonico (OIF) nonché l’adeguamento della legislazione sulla navigazione aerea (ordinanza sull’infrastruttura aerea, OSIA). Il termine della procedura di consultazione scade il 15 settembre 1999.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="670" org-id="811">
        <name lang="de">Lärm</name>
        <name lang="fr">Bruit</name>
        <name lang="it">Rumore</name>
        <name lang="en">Noise</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
