<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2838" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-04-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues internationales Rheinschutz-Übereinkommen unterzeichnet: Ganzheitlicher Rheinschutz im 21. Jahrhundert</title>
      <lead/>
      <text link="no">Die Vertreter der fünf Rheinanliegerstaaten und die Europäische Gemeinschaft haben heute in Bern ein neues Übereinkommen zum Schutz des Rheins unterzeichnet. Ziel des Vertrags ist der ganzheitliche Schutz des Rheins als Lebensraum. Bisher war der Rheinschutz vor allem auf die Reduktion der Gewässerverschmutzung ausgerichtet. &lt;p&gt;Mit der Unterzeichnung des neuen Rheinschutz-Übereinkommens haben die Rheinanliegerstaaten einen wichtigen Schritt zur nachhaltigen Entwicklung des Ökosystems Rhein gemacht. Der Staatsvertrag soll den individuellen Charakter des Rheins, seiner Ufer und seiner Auen schützen.&lt;/p&gt; Das neue Rheinschutz-Übereinkommen will im Gegensatz zu den früheren Konventionen von 1963 und 1976 nicht nur die Wasserqualität verbessern. Die Vertragsstaaten Schweiz, Frankreich, Deutschland, Luxemburg und die Niederlande verpflichten sich, auch die Tiere und Pflanzen, die im Fluss und im Uferbereich leben, zu schützen. Dazu sollen die natürlichen Lebensräume und der ursprüngliche Flusslauf soweit wie möglich erhalten und wiederhergestellt werden. &lt;p&gt;Ziel des Rheinschutzübereinkommens ist auch eine ökologisch verträgliche Hochwasservorsorge, um in Zukunft besser gegen extreme Hochwasserereignisse gewappnet zu sein.&lt;/p&gt; Weitere neue Elemente des Übereinkommens sind die Festschreibung des umweltpolitischen Vorsorgeprinzips sowie die Einbeziehung nichtstaatlicher Organisationen (NGO/NRO). Diese Organisationen werden inskünftig als Beobachter anerkannt, können Vertreter zu den Sitzungen der Internationalen Kommission zum Schutz des Rheins (IKSR) entsenden und sich aktiv an den Arbeiten beteiligen. Damit wird der seit mehreren Jahren erprobte Informationsaustausch mit verschiedenen Interessensgruppen bestätigt, institutionalisiert und ausgebaut. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erfolgsgeschichte für den Umweltschutz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit dem ersten internationalen Schutzvertrag im Jahr 1963 ist bereits viel erreicht worden. "Die Genesung des Rheins ist eine einmalige Erfolgsstory für den Umweltschutz", sagt BUWAL-Direktor Philippe Roch. "Es ist weltweit einzigartig, dass ein derart grosses Flusssystem dank der effizienten Zusammenarbeit aller Anliegerstaaten saniert werden konnte." Die Wasserqualität hat sich in den letzten Jahrzehnten deutlich verbessert. Innert zehn Jahren konnten die Schadstoffe im Rhein halbiert werden. Mit dem Aktionsprogramm Rhein (Lachs 2000) gelang es, den in den 50er Jahren ausgestorbenen Lachs wieder anzusiedeln. Für eine stabile, überlebensfähige Lachs-Population müssen aber weitere Fischpässe im Rhein und in seinen Nebenarmen gebaut werden, damit die Tiere die verschiedenen Staustufen passieren können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Signature d’une nouvelle Convention internationale pour la protection du Rhin: Une protection globale du Rhin pour le XXIe siècle</title>
      <lead/>
      <text link="no">Les représentants des cinq Etats riverains du Rhin ainsi que la Communauté européenne ont signé aujourd’hui à Berne une nouvelle convention pour la protection du Rhin. Ce document vise à protéger globalement le Rhin en tant qu’habitat, alors que jusqu’à présent, la protection se concentrait sur la réduction de la pollution aquatique. &lt;p&gt;La signature de la nouvelle Convention pour la protection du Rhin par les cinq Etats riverains de ce fleuve représente un pas important en direction du développement durable de l’écosystème du Rhin. Ce document a pour but de protéger la richesse naturelle du fleuve, de ses rives et de ses zones alluviales.&lt;/p&gt; Contrairement aux textes de 1963 et 1976, la nouvelle convention ne se limite pas à l’amélioration de la qualité des eaux. Les Etats contractants (Suisse, France, Allemagne, Luxembourg et les Pays-Bas) s’engagent également à protéger la faune et la flore du fleuve et de ses rives. Il convient pour cela de préserver et de restaurer des habitats aussi naturels que possible et de rétablir autant que possible le cours initial du fleuve. &lt;p&gt;La convention vise en outre à prévenir les crues en tenant compte des exigences écologiques afin que les régions concernées soient mieux armées contre les crues exceptionnelles à l’avenir.&lt;/p&gt; Par ailleurs, le principe de précaution cher à la politique environnementale fait son apparition dans la convention, de même que la coopération avec les organisations non gouvernementales. Celles-ci sont désormais reconnues comme observateur, peuvent envoyer des représentants aux réunions de la Commission internationale pour la protection du Rhin (CIPR) et participer activement aux travaux de celle-ci. L’échange d’informations avec divers groupes d’intérêt, déjà pratiqué depuis plusieurs années, est donc officialisé et élargi. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un succès pour la protection de l’environnement&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les choses ont beaucoup changé depuis la première convention internationale conclue en 1963. Pour Philippe Roch, directeur de l’OFEFP, la « guérison » du Rhin est un succès sans précédent pour l’environnement. Selon lui, en effet, on ne connaît pas dans le monde d’autre système fluvial aussi vaste ayant pu être restauré grâce à la collaboration fructueuse de tous les pays concernés. La qualité de l’eau s’est sensiblement améliorée au cours des dernières décennies. En l’espace de dix ans, la quantité de polluants dans le Rhin a diminué de moitié. Le programme d’action « Rhin » (Saumon 2000) a permis de réintroduire le saumon, disparu dans les années 50. Cependant, il faudra installer d’autres échelles à poisson dans le Rhin et ses affluents pour permettre aux saumons de franchir les différents étages de retenue, afin que leur population reste stable et puisse survivre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="680" org-id="811">
        <name lang="de">Schutzgebiete, Biotope, Inventare</name>
        <name lang="fr">Biotopes, Inventaires</name>
        <name lang="it">Biotopi, Inventari</name>
        <name lang="en">Biotopes</name>
      </keyword>
      <keyword id="900" org-id="811">
        <name lang="de">Pflanzen</name>
        <name lang="fr">Plantes</name>
        <name lang="it">Piante</name>
        <name lang="en">Flora</name>
      </keyword>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
      <keyword id="510" org-id="811">
        <name lang="de">Gewässerschutz</name>
        <name lang="fr">Gewässerschutz</name>
        <name lang="it">Gewässerschutz</name>
        <name lang="en">Gewässerschutz</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
