<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6783" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-08-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ab September zwei Pass-Modelle Pass 03 weiter aktuell: Jetzt noch bestellen</title>
      <lead>Das Pilotprojekt zur Ausstellung von Schweizer Pässen mit elektronisch gespeicherten biometrischen Daten kann wie geplant starten. Ab dem 4. September 2006 wird neben dem weiterhin aktuellen Pass 03 für 120 Franken (plus Porto) auch der elektronisch lesbare Pass 06 für 250 Franken (plus Porto) ausgestellt – in kleiner Zahl, weil ihn die wenigsten Schweizerinnen und Schweizer benötigen.</lead>
      <text link="no">Den Pass 06 benötigen nur jene Personen, die nach dem 26. Oktober 2006 ohne Visum in oder durch die USA reisen wollen und noch keinen Pass 03 besitzen, der vor diesem Datum ausgestellt wurde. Der Bundesrat empfiehlt daher allen, die noch keinen Pass 03 haben, diesen unverzüglich zu bestellen.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Der Weg zu einem Pass 06 umfasst zwei Behördengänge: Als erstes muss, wie für einen Pass 03, auf der Wohnsitzgemeinde ein Antrag gestellt werden. Dabei ist wie bisher ein Ausweis und ein Passfoto mitzubringen. &amp;nbsp;Letzteres wird für die Identifikation benötigt, erscheint aber nicht im Pass. In einem zweiten, zusätzlichen Schritt muss eines der Erfassungszentren aufgesucht werden, in denen die Daten (inkl. Gesichtsbild) elektronisch erfasst und überprüft werden. Anschliessend wird der Pass innert maximal 30 Tagen zugestellt (60 Tage für AuslandschweizerInnen).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Informationen zum Pass unter www.schweizerpass.ch oder über die Gratis-Hotline 0800 820 008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guido Balmer, Mediendienst fedpol, 031 324 13 91</contact>
      <link id="11896">
        <title>Schweizerpass</title>
        <uri>http://www.schweizerpass.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Deux modèles de passeport disponibles dès septembre - Le passeport 03 a toujours cours: commandez-le encore aujourd'hui</title>
      <lead>Le projet pilote institué en vue de l'établissement de passeports suisses munis de données saisies électroniquement pourra démarrer comme prévu. Dès le 4 septembre 2006, le passeport 06 lisible électroniquement sera établi au prix de 250 francs (+ frais de port), parallèlement à l'actuel passeport 03 qui reste disponible au prix de 120 francs (+ frais de port). Le passeport 06 sera établi en nombre limité, car les Suisses qui en auront besoin sont peu nombreux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seules les personnes qui, après le 26 octobre 2006, souhaiteront se rendre aux Etats-Unis ou transiter par ce pays sans disposer d'un visa ou d'un passeport 03 émis avant cette date devront être en possession d'un passeport 06. Aussi le Conseil fédéral conseille-t-il vivement à tous les citoyens qui ne sont pas encore titulaires d'un passeport 03 de le commander sans tarder.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'obtention d'un passeport 06 exigera deux démarches administratives: comme pour le passeport 03, le citoyen devra déposer une demande auprès de sa commune de domicile, en apportant comme jusqu'ici une pièce et une photo d'identité; cette dernière permettra d'identifier la personne, mais ne sera pas utilisée pour le passeport. Il devra ensuite se rendre dans un centre de saisie biométrique pour faire saisir électroniquement ses données (image du visage incluse) et les vérifier. Enfin, le passeport lui sera envoyé dans les 30 jours (dans les 60 jours pour les Suisses de l'étranger).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous obtiendrez d'autres renseignements concernant le passeport sur le site www.passeportsuisse.ch ou en composant le numéro gratuit&lt;br /&gt; 0800 820 008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guido Balmer, Service de presse fedpol, tél. 031 324 13 91</contact>
      <link id="11897">
        <title>passeportsuisse</title>
        <uri>http://www.passeportsuisse.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Da settembre sono due i modelli di passaporto - Ancora valido il passaporto 03: affrettarsi ad ordinarlo</title>
      <lead>Il progetto pilota per il rilascio di passaporti svizzeri con i dati registrati elettronicamente può prendere avvio come previsto. Dal 4 settembre 2006, accanto all’ancora attuale passaporto 03 che costa 120 franchi (più porto), sarà rilasciato per 250 franchi (più porto), anche il passaporto 06 leggibile elettronicamente, in numero ridotto perché pochissimi cittadini svizzeri ne hanno bisogno.</lead>
      <text link="no">Ha bisogno del passaporto 06 solo chi intende recarsi negli Stati Uniti senza visto dopo il 26 ottobre 2006 e non possiede un passaporto 03 rilasciato prima di questa data. Il Consiglio federale raccomanda pertanto a tutti coloro che non hanno il passaporto 03, di ordinarlo senza indugio.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Per ottenere un passaporto 06 il richiedente dovrà recarsi presso due autorità. Prima, come per il passaporto 03, deve inoltrare la richiesta presso il comune di domicilio, portando con sé, come finora, un documento d’identità e una fototessera, che serve per l’identificazione, ma non apparirà sul passaporto. In una seconda tappa deve recarsi in uno dei centri di registrazione dove i dati (inclusa l’immagine del viso) sono registrati elettronicamente e verificati. In seguito il passaporto è inviato al titolare al massimo entro 30 giorni (60 giorni per gli svizzeri residenti all’estero).&lt;/p&gt; Ulteriori informazioni sul passaporto sono disponibili sul sito www.passaportosvizzero.ch o al numero gratuito 0800 820 008.</text>
      <contact>Guido Balmer, Ufficio stampa fedpol, 031 324 13 91</contact>
      <link id="11898">
        <title>passaportosvizzero</title>
        <uri>http://www.passaportosvizzero.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
