<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68696" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-11-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Staat neu denken: Von Grenzen und neuen Heimaten; EKM-Jahrestagung 2017</title>
      <lead>Grenzen stellen eine bestimmte Raumordnung her und ermöglichen die Zuschreibung von Individuen zu einem konkreten Staatsterritorium. Imaginäre Trennlinien, die in unseren Vorstellungen gebildet werden, teilen Menschen in unterschiedliche soziale Kategorien und Lebenswelten ein. Unser gelebter Alltag – die Gestaltung der Freizeit, die wirtschaftlichen Verflechtungen und Arbeitsprozesse, unsere Beziehungen und unser Selbstverständnis – gestaltet sich aber zunehmend grenzüberschreitend. Welchen Einfluss haben diese physischen und imaginären Grenzen beziehungsweise deren Aufweichung auf das Leben der Menschen und auf den Staat? Diesem Fragenkomplex widmet die EKM die diesjährige Jahrestagung vom 9. November und wagt einen visionären Blick auf neue Heimaten jenseits von Grenzen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In einem ersten Teil geht es um die Unterscheidung von realen und imaginären Grenzen. Wie sehr spielen sie eine Rolle für Gesellschaften, für die einzelne Person, seine Bewegungsfreiheit und sein Selbstverständnis? Janine Dahinden, Expertin zu Transnationalismusforschung, Kristina Schulz, Dozentin zu Migrationsgeschichte, Samir, Filmemacher, und Nasser Tafferant, Soziologe und selber Grenzgänger, beleuchten verschiedene Aspekte und zeigen auf, dass die Durchlässigkeit von physischen Grenzen davon abhängt, ob jemand privilegiert oder eher nicht privilegiert ist, dass Trennlinien, die in unseren Köpfen gebildet werden, unseren Alltag massgebend beeinflussen und dass trotz dieser Schranken grenzüberschreitendes Handeln zum Alltag vieler Menschen gehört.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einem zweiten Teil geht es um die oft kontrovers geführte Debatte um "offene Grenzen". Soll Menschen ein Recht auf globale Bewegungsfreiheit zugestanden werden? Oder führen offene Grenzen zu mehr Ungleichheit? Zwei Philosophen, Andreas Cassee und Hans Bernhard Schmid, legen die Pro- und Contra-Positionen dar. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Und schliesslich: Wie verorten wir uns in einer Welt, in der Mobilität zu einem zentralen Merkmal geworden ist? Brauchen wir "Wurzeln" und wenn ja, welche? Müssen wir "Heimat" neu definieren? Joelle Kuntz, Journalistin, und Ilma Rakusa, Schriftstellerin, stellen ihre Überlegungen zur Diskussion.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Eidgenössische Migrationskommission EKM, T +41 58 465 85 02, T +41 79 877 55 32</contact>
      <link id="172172">
        <title>Programm der Jahresveranstaltung</title>
        <uri>https://www.ekm.admin.ch/dam/data/ekm/aktuell/Veranstaltungen/programm_tag17_d.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Repenser l’Etat : frontières et nouveaux "chez-soi"; Journée annuelle de la CFM 2017</title>
      <lead>Les frontières structurent l’espace et permettent de définir l’appartenance des individus à un territoire d’Etat concret. Les lignes de séparation imaginaires qui se forment dans nos esprits répartissent les êtres humains en catégories sociales et en différents univers. Cependant, notre vie quotidienne – l’organisation de nos loisirs, les imbrications économiques et les processus de travail, nos relations et notre mentalité – prend de plus en plus un caractère transfrontalier. Quel est l’impact de ces frontières physiques et imaginaires, respectivement de leur dissolution, sur la vie des personnes et sur l’Etat ? A l’occasion de sa journée annuelle du 9 novembre 2017, la CFM se consacrera à toutes ces questions et risquera un regard visionnaire sur les nouveaux "chez-soi" au-delà des frontières.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La première partie de cette journée portera sur la distinction entre frontières réelles et imaginaires. Dans quelle mesure jouent-elles un rôle pour la société, pour l'individu, sa liberté de mouvement, son identité ? Janine Dahinden, experte de la recherche sur le transnationalisme, Kristina Schulz, professeure en histoire des migrations, Samir, cinéaste, et Nasser Tafferant, sociologue et lui-même frontalier, éclaireront différents aspects du sujet et montreront que la porosité des frontières physiques dépend du fait qu'une personne est privilégiée ou non ; que les délimitations qui se créent dans nos cerveaux déterminent largement notre quotidien et que, malgré ces barrières, de nombreuses personnes ont tous les jours des activités transfrontalières.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La deuxième partie concernera le débat sur les "frontières ouvertes", souvent sujet à controverse. Faut-il accorder aux personnes un droit à la liberté de mouvement mondial ? Ou bien les frontières ouvertes mènent-elles à davantage d'inégalité ? Deux philosophes, Andreas Cassee et Hans Bernhard Schmid, feront valoir le pour et le contre. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Et enfin : comment nous situons-nous dans un monde où la mobilité est devenue une caractéristique centrale ? Avons-nous besoin de "racines" et si oui, de quelles racines ? Nous faut-il donner une nouvelle définition au "chez-soi" ? Joelle Kuntz, journaliste, et Ilma Rakusa, écrivaine, versent leurs réflexions au débat. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Commission fédérale des migrations CFM, T +41 58 465 85 02, T +41 79 877 55 32</contact>
      <link id="172173">
        <title>Programme de la Journée annuelle</title>
        <uri>https://www.ekm.admin.ch/dam/data/ekm/aktuell/Veranstaltungen/programm_tag17_f.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ripensare lo Stato: frontiere e nuove patrie; Convegno annuale della CFM del 2017</title>
      <lead>Le frontiere introducono un certo ordine territoriale e attribuiscono giuridicamente le persone a un territorio statale concreto. Linee di demarcazione immaginarie nate dal nostro modo di concepire la realtà suddividono le persone in categorie sociali e contesti vitali diversi. Eppure la nostra realtà quotidiana – l’organizzazione del tempo libero, gli intrecci economici e i processi lavorativi, le nostre interazioni come anche la nostra autopercezione – è viepiù transfrontaliera. Come influiscono queste frontiere fisiche e immaginarie, ovvero come influisce il loro affievolirsi, sulla vita delle persone e sullo Stato? Queste domande saranno al centro del convegno della CFM di quest’anno, che si terrà il 9 novembre e durante il quale oseremo gettare uno sguardo visionario a nuove patrie oltre la nozione di frontiere.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In una prima parte sarà tematizzata la distinzione tra frontiere reali e immaginarie. In che misura hanno un ruolo per le società e per le singole persone, per la loro libertà di movimento e per la loro autopercezione? Janine Dahinden, esperta e ricercatrice nel campo del transnazionalismo nonché docente di storia della migrazione, Samir, cineasta, e Nasser Tafferant, sociologo e lui stesso frontaliero, faranno luce su diversi aspetti del fenomeno e mostreranno come la permeabilità delle frontiere fisiche è maggiore o minore a seconda della situazione più o meno privilegiata di ciascuno, come le linee di demarcazione che si formano nelle nostre teste influiscono grandemente sulla nostra quotidianità e come, nonostante i confini nazionali, per molti la transnazionalità è ormai una realtà quotidiana.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La seconda parte del convegno sarà dedicata al dibattito, spesso controverso, sul tema delle "frontiere aperte". Occorre riconoscere all'individuo un diritto alla libertà di movimento globale? Oppure le frontiere aperte favoriscono le ineguaglianze? Due filosofi, Andreas Cassee e Hans Bernhard Schmid, presenteranno le posizioni favorevoli e contrarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per concludere: come ci posizioniamo in un mondo in cui la mobilità è assurta a caratteristica centrale? Abbiamo bisogno di "radici" e se sì, quali? Occorre ridefinire la nozione di "patria"? Joelle Kuntz, giornalista, e Ilma Rakusa, scrittrice, proporranno le loro riflessioni quale base per la discussione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Commissione federale della migrazione CFM, T +41 58 465 85 02, T +41 79 877 55 32</contact>
      <link id="172174">
        <title>Programma del convegno annuale</title>
        <uri>https://www.ekm.admin.ch/dam/data/ekm/aktuell/Veranstaltungen/programm_tag17_i.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
