<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68942" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-11-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bund und Kantone wollen Spenderate von Organen weiter erhöhen</title>
      <lead>In der Schweiz werden zu wenig Organe gespendet. Der "Dialog Nationale Gesundheitspolitik" hat deshalb an seiner Sitzung vom 23. November 2017 die nationalen Transplantationsnetzwerke beauftragt, die Gründe für die tiefe Spenderate genauer zu ermitteln. Zudem haben sich Bund und Kantone über den Expertenbericht zur Dämpfung des Kostenwachstums im Gesundheitswesen sowie über die Prävention nichtübertragbarer Krankheiten ausgetauscht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Aktionsplan «Mehr Organe für Transplantationen» hat sich 2013 zum Ziel gesetzt, die Organspenderate zu erhöhen, von 12 verstorbenen Spenderinnen und Spendern pro Million Einwohner im Jahr 2012 auf 20 im Jahr 2018. Heute liegt dieser Wert bei 17,4. Das Ziel des Aktionsplans wird voraussichtlich nicht erreicht werden, obwohl die Prozesse und Strukturen ebenso wie die Finanzierung in den letzten Jahren verbessert wurden. Ein wichtiger Grund dafür ist, dass immer noch viele Angehörige eine Organspende ablehnen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der "Dialog Nationale Gesundheitspolitik" als Träger des Aktionsplans hat deshalb die fünf Transplantationsnetzwerke beauftragt, mehr Klarheit über die Gründe der hohen Ablehnungsrate zu gewinnen und ihn bis im Frühling 2018 darüber zu informieren. Bund und Kantonen ist es ein grosses Anliegen, die Spenderate weiter zu erhöhen. Personen, die auf ein Organ warten, sollen eine Chance haben, rechtzeitig ein solches zu erhalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nationale Strategie zur Prävention nichtübertragbarer Krankheiten&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bund und Kantone haben an der Sitzung auch die Fortschritte der Arbeiten zur Nationalen Strategie zur Prävention nichtübertragbarer Krankheiten zur Kenntnis genommen. In der Schweiz leiden rund 2,2 Millionen Menschen an nichtübertragbaren Krankheiten wie Krebs, Diabetes, Herzkreislauferkrankungen und psychischen Erkrankungen. Diese verursachen 80 Prozent der Gesundheitskosten. Mit der wachsenden Zahl älterer Menschen werden diese Krankheiten in den nächsten Jahren und Jahrzehnten voraussichtlich weiter zunehmen. Dies stellt das Gesundheitssystem und seine Finanzierbarkeit vor grosse Herausforderungen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Prävention und Gesundheitsförderung kommt deshalb besondere Bedeutung zu. Mit einem gesundheitsbewussten Verhalten und entsprechenden gesellschaftlichen Rahmenbedingungen könnten mehr als die Hälfte dieser Krankheiten vermieden oder zumindest ihre Last vermindert werden. Im Rahmen der Strategie haben das Bundesamt für Gesundheit und die Stiftung Gesundheitsförderung Schweiz ein Konzept erarbeitet, mit dem die Prävention in der Gesundheitsversorgung gefördert werden soll, vor allem bei Risikopatienten mit chronischen Krankheiten, Suchtproblemen oder psychischen Krankheiten. Auf kantonaler Ebene spielen die kantonalen Aktionsprogramme (KAP) für die bevölkerungsbezogene Gesundheitsförderung und Prävention eine wichtige Rolle. Im Rahmen der Strategie werden diese gestärkt und verbreitet. Die Gesundheitsdirektorenkonferenz, die diesen Bereich koordiniert, stellt fest, dass ab 2018 schon 23 Kantone ein KAP zur Ernährung und Bewegung oder zur Förderung der Psychischen Gesundheit umsetzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nationale Strategie gegen Krebs wird weitergeführt&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der "Dialog Nationale Gesundheitspolitik" hat zudem der Weiterführung der "Nationalen Strategie gegen Krebs 2014-2017" bis Ende 2020 zugestimmt und den Bericht mit den Schwerpunkten und Handlungsfeldern für die kommenden drei Jahre verabschiedet. Dieser Bericht wurde von Oncosuisse im Auftrag des "Dialogs Nationale Gesundheitspolitik" erarbeitet. Oncosuisse wird auch zukünftig die Umsetzung der Strategie koordinieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diskussion über Massnahmen gegen Kostenwachstum&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Thema des Treffens war schliesslich auch der Expertenbericht zur Dämpfung des Kostenwachstums im Gesundheitswesen sowie die Priorisierung der darin vorgeschlagenen Massnahmen. Diese sind Gegenstand der fünften Nationalen Konferenz Gesundheit2020 Ende Januar 2018. Die Kosteneindämmung ist derzeit das Schwerpunktthema des Dialogs Nationale Gesundheitspolitik.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch GDK, Michael Jordi, Zentralsekretär, Tel. 079 702 20 90, michael.jordi@gdk-cds.ch</contact>
      <link id="173453">
        <title>Oncosuisse</title>
        <uri>http://www.oncosuisse.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="173456">
        <title>Nationalen Strategie gegen Krebs</title>
        <uri>http://www.nsk-krebsstrategie.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération et les cantons veulent continuer à augmenter le taux de dons d’organes</title>
      <lead>Lors de sa séance du 23 novembre 2017, le Dialogue Politique nationale de la santé a chargé les réseaux nationaux du don d’organes de déterminer plus précisément pourquoi il n’y a pas assez de donneurs d’organes en Suisse. En outre, la Confédération et les cantons ont discuté du rapport d'experts sur les mesures visant à freiner la hausse des coûts de la santé ainsi que sur la prévention des maladies non transmissibles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le plan d’action « Plus d'organes pour des transplantations », mis en œuvre depuis 2013, a pour objectif de faire passer le taux de donneurs décédés d’organes de 12 (situation en 2012) à 20 par million d’habitants d’ici 2018. Cette proportion s’élève aujourd’hui à 17,4. Malgré l’amélioration des processus, des structures et du financement au cours des dernières années, cet objectif ne sera vraisemblablement pas atteint. Cette situation s’explique notamment par le fait que de nombreux proches se prononcent contre le don d’organes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;C’est pourquoi le Dialogue Politique nationale de la santé, responsable du plan d’action, a chargé les cinq réseaux du don d’organes de déterminer les raisons expliquant ce taux élevé de refus et de l’en informer d’ici au printemps 2018. La Confédération et les cantons souhaitent vivement que le taux de donneurs continue d’augmenter. Les personnes en attente d’un organe doivent avoir une chance d’en recevoir un à temps.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stratégie nationale Prévention des maladies non transmissibles&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Lors de cette séance, la Confédération et les cantons ont également pris connaissance des progrès réalisés dans le cadre de la stratégie nationale Prévention des maladies non transmissibles. En Suisse, près de 2,2 millions de personnes souffrent d’une telle maladie (p. ex., cancer, diabète, maladies cardiovasculaires et troubles psychiques). Ces maladies occasionnent 80 % des coûts de la santé. Du fait de l’augmentation du nombre de personnes âgées, il faut s’attendre à une hausse du nombre de cas au cours des prochaines années et décennies. Cette situation pose de grands défis au système de santé, notamment en termes de financement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La prévention et la promotion de la santé gagnent donc en importance. Un comportement et un cadre social salutogènes permettent d’éviter plus de la moitié des cas de maladies non transmissibles ou, du moins, de réduire leur charge. Dans le cadre de la stratégie, l’Office fédéral de la santé publique et Promotion Santé Suisse ont élaboré un concept promouvant la prévention dans le domaine des soins. Il s’adresse avant tout aux patients souffrant de maladies chroniques, d’addictions ou de troubles psychiques. Les programmes d’action cantonaux (PAC) jouent un rôle essentiel pour la promotion de la santé et la prévention auprès de la population. La stratégie permet de les renforcer et de les étendre. La Conférence suisse des directrices et directeurs cantonaux de la santé, chargée de coordonner ce domaine, constate qu’en 2018, 23 cantons mettront en œuvre un PAC portant sur l’alimentation et l’activité physique ou sur la promotion de la santé psychique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poursuite de la Stratégie nationale contre le cancer&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En outre, le Dialogue Politique nationale de la santé a accepté de prolonger la Stratégie nationale contre le cancer 2014-2017 jusqu’en 2020 et approuvé le rapport présentant les priorités et les champs d'action pour les trois prochaines années. Oncosuisse, qui a été chargé de l’élaboration de ce rapport, coordonnera également la mise en œuvre de la stratégie à l'avenir. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Discussion sur les mesures visant à freiner la hausse des coûts&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Enfin, les participants à la rencontre ont discuté du rapport d’experts sur la hausse des coûts de la santé et des mesures proposées pour la freiner. La cinquième Conférence nationale Santé2020, qui se déroulera fin janvier 2018, sera également consacrée à ces sujets. La maîtrise des coûts dans le domaine de la santé constitue l’objectif prioritaire du Dialogue Politique nationale de la santé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, tél. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch CDS, Michael Jordi, secrétaire central, tél. 079 702 20 90, michael.jordi@gdk-cds.ch</contact>
      <link id="173453">
        <title>Oncosuisse</title>
        <uri>http://www.oncosuisse.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="173454">
        <title>Stratégie nationale contre le cancer</title>
        <uri>http://www.snc-strategiecancer.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Confederazione e i Cantoni intendono incrementare ulteriormente il tasso di donazione di organi</title>
      <lead>In Svizzera vengono donati troppo pochi organi. Pertanto il «Dialogo politica nazionale della sanità», nella sua seduta del 23 novembre 2017, ha dato mandato alle reti nazionali dei trapianti di indagare più approfonditamente sui motivi del basso tasso di donazioni. Inoltre la Confederazione e i Cantoni si sono confrontati sul rapporto del gruppo di esperti sul contenimento dei costi nel settore sanitario, nonché sulla prevenzione delle malattie non trasmissibili.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2013 il piano d’azione «Più organi per i trapianti» si era posto l’obiettivo di incrementare il tasso di donazione da 12 donatori deceduti per milione di abitanti nel 2012 a 20 nel 2018. Attualmente questo dato è di 17,4. Sebbene negli ultimi anni i processi e le strutture, così come il finanziamento, siano migliorati, probabilmente l’obiettivo del piano d’azione non sarà raggiunto. Uno dei motivi principali è che vi sono ancora numerosi familiari di persone decedute che rifiutano una donazione di organi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come patrocinatore del piano d’azione, il «Dialogo politica nazionale della sanità» ha quindi dato mandato alle cinque reti dei trapianti di fare maggiore chiarezza sui motivi dell’elevato tasso di rifiuto e di riferire in merito entro la primavera del 2018. La Confederazione e i Cantoni attribuiscono grande importanza a un ulteriore incremento del tasso di donazione. Le persone che attendono un organo devono avere la possibilità di riceverlo tempestivamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Strategia nazionale sulla prevenzione delle malattie non trasmissibili&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nella seduta del «Dialogo politica nazionale della sanità» la Confederazione e i Cantoni hanno anche preso atto dell’avanzamento dei lavori per l’attuazione della Strategia nazionale sulla prevenzione delle malattie non trasmissibili. In Svizzera circa 2,2 milioni di persone sono affette da malattie non trasmissibili come cancro, diabete, malattie cardiocircolatorie e malattie mentali, che causano all’incirca l’80 per cento dei costi della sanità. Con l’incremento del numero di persone anziane, nei prossimi anni e decenni si prevede che queste malattie aumentino ulteriormente, ponendo il sistema sanitario e la sua finanziabilità di fronte a grandi sfide.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La prevenzione e la promozione della salute assumono quindi un’importanza particolare. Uno stile di vita attento alla salute e condizioni quadro sociali adeguate permetterebbero di evitare più della metà delle malattie non trasmissibili o almeno di ridurne il carico. Nel quadro della strategia, l’Ufficio federale della sanità pubblica e la fondazione Promozione Salute Svizzera hanno elaborato un progetto che intende promuovere la prevenzione nell’assistenza sanitaria, soprattutto per i pazienti a rischio affetti da malattie croniche, problemi di dipendenza o malattie mentali. A livello cantonale i programmi d’azione cantonali (PAC), rafforzati e diffusi nel quadro della strategia, svolgono un ruolo importante per la promozione della salute e la prevenzione presso la popolazione. La Conferenza svizzera delle direttrici e dei direttori cantonali della sanità, che si occupa del coordinamento in quest’ambito, constata che dal 2018 saranno già 23 i Cantoni che attueranno un PAC per l’alimentazione e l’attività fisica o per la promozione della salute mentale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prosegue la Strategia nazionale contro il cancro&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il «Dialogo politica nazionale della sanità» ha inoltre approvato la proroga della «Strategia nazionale contro il cancro 2014-2017» fino alla fine del 2020 e adottato il rapporto con i punti salienti e le aree d’intervento per i prossimi tre anni. Il rapporto è stato elaborato da Oncosuisse su mandato del «Dialogo politica nazionale della sanità». Oncosuisse coordinerà anche in futuro l’attuazione della strategia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Discussione sulle misure contro l’incremento quantitativo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Durante l’incontro, infine, è stato esaminato anche il rapporto del gruppo di esperti sul contenimento dei costi nel settore sanitario e sono state indicate le priorità per le misure proposte, che saranno oggetto della quinta conferenza nazionale Sanità2020 alla fine di gennaio 2018. Attualmente il contenimento dei costi è il tema principale del «Dialogo politica nazionale della sanità».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch CDS, Michael Jordi, segretario centrale, Tel. 079 702 20 90, michael.jordi@gdk-cds.ch</contact>
      <link id="173453">
        <title>Oncosuisse</title>
        <uri>http://www.oncosuisse.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="173455">
        <title>Strategia nazionale contro il cancro</title>
        <uri>http://www.nsk-krebsstrategie.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="42" org-id="317">
        <name lang="de">Nationale Gesundheitspolitik Dialog-DE</name>
        <name lang="fr">Nationale Gesundheitspolitik Dialog-FR</name>
        <name lang="it">Nationale Gesundheitspolitik Dialog-IT</name>
        <name lang="en">Nationale Gesundheitspolitik Dialog-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
