<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68926" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-11-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="801" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsidentin Doris Leuthard empfängt EU-Kommissionspräsident Jean-Claude Juncker</title>
      <lead>Bundespräsidentin Doris Leuthard hat heute in Bern den Präsidenten der Europäischen Kommission, Jean-Claude Juncker, getroffen. Sowohl Doris Leuthard, die von den Bundesräten Alain Berset und Ignazio Cassis begleitet wurde, als auch Jean-Claude Juncker unterstrichen die Bedeutung und die Vielfalt der Beziehungen zwischen der Schweiz und der Europäischen Union (EU). Sie zogen eine positive Bilanz über die in diesem Jahr erzielten Fortschritte in verschiedenen Bereichen und legten die nächsten Schritte fest. Die Bundespräsidentin und der EU-Kommissionspräsident bekräftigten zudem ihren Willen, den bilateralen Weg weiterzuentwickeln. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Beziehungen zwischen der Schweiz und der EU sind seit Anfang Jahr in eine neue Phase eingetreten. Mit dem Präsidialtreffen vom 6. April 2017 in Brüssel kam eine positive Dynamik in Gang, die zur Wiederaufnahme verschiedener hängiger Dossiers führte. Heute zeigten sich Bundespräsidentin Doris Leuthard und EU-Kommissionspräsident Jean-Claude Juncker erfreut über die in verschiedenen Bereichen erzielten Ergebnisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Konkrete Ergebnisse&lt;/u&gt;&lt;br /&gt;Während des Besuchs unterzeichneten die Schweiz und die EU ein Abkommen, das es ihnen erlaubt, ihre Handelssysteme für CO2-Emissionsrechte (Emissions Trading System, ETS) zu verknüpfen. &lt;br /&gt;Zudem wurde gestern in Brüssel auch ein Abkommen paraphiert, das den schweizerischen Strafverfolgungsbehörden den Zugriff auf die Eurodac-Datenbank ermöglicht. Diese verfügt über ein automatisches Identifizierungssystem für Fingerabdrücke von Personen, die in einem Dublin-Staat ein Asylgesuch eingereicht haben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Abkommen über den Abbau technischer Handelshemmnisse (MRA) konnte bereits im Sommer aktualisiert werden. Bei der wissenschaftlichen und technischen Zusammenarbeit zwischen dem Bundesamt für Gesundheit (BAG) und der Europäischen Agentur für chemische Stoffe (ECHA) sowie bei der Aktualisierung des Versicherungsabkommens steht eine Vereinbarung ebenfalls kurz bevor. Gesichert ist auch die Aufnahme von Verhandlungen über die Zusammenarbeit der Schweiz mit der Europäischen Eisenbahnagentur (ERA) und die Mitwirkung der Schweiz bei der Agentur für das europäische globale Satellitennavigationssystem (GSA).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schliesslich besprachen Bundespräsidentin Leuthard und EU-Kommissionspräsident Juncker auch die Zusammenarbeit im Bereich der inneren Sicherheit und der Migration. Sie betonten insbesondere, dass es wichtig sei, koordiniert auf die gemeinsamen Herausforderungen auf dem europäischen Kontinent zu reagieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der EU-Kommissionspräsident informierte die Bundespräsidentin zudem, dass die Europäische Kommission das Thema MiFIR 23 Anfang Dezember behandelt. Er versicherte ihr auch, dass die Aktualisierung der bestehenden Abkommen, einschliesslich des MRA, sowie die technischen Gespräche über andere Aspekte der finanziellen Gleichwertigkeit ohne Einschränkung fortgesetzt würden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Delegation informierte den EU-Kommissionspräsidenten über den Entscheid des Bundesrats, die Weichen für einen neuen Beitrag der Schweiz an die Verringerung der wirtschaftlichen und sozialen Ungleichheiten in gewissen Mitgliedstaaten der EU zu stellen. Die erst kürzlich mit den Empfängerländern geführten Sondierungsgespräche erlaubten es, ihre Bedürfnisse und Interessen zu ermitteln, namentlich in den Schwerpunktbereichen Berufsbildung und Migration. Der Bundesrat beauftragte das EDA, in Zusammenarbeit mit dem WBF und dem EJPD bis März 2018 eine Vorlage zur Umsetzung dieses neuen Beitrags für die Vernehmlassung vorzubereiten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Dieser unabhängige Beitrag in der Höhe von 1,302 Milliarden Franken über zehn Jahre soll zur Verringerung der wirtschaftlichen und sozialen Ungleichheiten in Europa beitragen, was im wirtschaftlichen und politischen Interesse der Schweiz liegt. Durch die stärkere Unterstützung der Berufsbildung kann das Schweizer Knowhow in diesem Bereich genutzt werden, um das Wirtschaftswachstum anzukurbeln und die Jugendarbeitslosigkeit in diesen Ländern zu bekämpfen. Mit den Projekten im Migrationsbereich soll ein Beitrag zu einer besseren Bewältigung der Migrationsströme geleistet werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Gefestigte und stabile Beziehungen&lt;/u&gt;&lt;br /&gt;Bundespräsidentin Leuthard und EU-Kommissionspräsident Juncker bekräftigten den Willen der Schweiz und der EU, den bilateralen Weg zu konsolidieren und weiterzuentwickeln. In verschiedenen Bereichen der Zusammenarbeit müssten aus Sicht der Schweiz weitere Fortschritte erzielt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bundespräsidentin legte dem EU-Kommissionspräsidenten die Erwartungen der Schweiz in Bezug auf die hängigen Dossiers dar, sodass rasch Lösungen für die noch offenen Fragen gefunden werden können. Dies betrifft insbesondere: einen stärkeren Einbezug der Schweiz bei den Gesprächen über die Zukunft der Dublin-Verordnung, die Sicherstellung eines direkten Zugangs zur Europol-Datenbank für die Schweizer Behörden, die Verbesserung der Schengen-Zusammenarbeit bei der Aushandlung von Zusatzabkommen, die Teilnahme der Schweiz am EU-Rahmenprogramm «Europe Créative» und am öffentlichen regulierten Dienst (PRS) des Galileo-Programms, den raschen Abschluss eines Abkommens im Bereich der öffentlichen Gesundheit, die Weiterführung der technischen Arbeiten für die zukünftigen Anerkennungen der Gleichwertigkeit im Finanzbereich sowie Massnahmen zur wirksamen Bekämpfung neuer Handelshemnisse zwischen der Schweiz und der EU. Rasche Fortschritte in diesen Bereichen sind für beide Parteien von Interesse. Sie dienen namentlich der inneren Sicherheit, der finanziellen Stabilität, dem Gesundheitsschutz, der kulturellen Vielfalt sowie Wachstum und Beschäftigung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die beiden Parteien wollen langfristig auch stabile, vorhersehbare und enge Beziehungen sicherstellen. In diesem Sinne bestätigten sie, dass sie sie weiterhin ein Abkommen über institutionelle Fragen aushandeln wollen. Diese Absicht deckt sich mit den Zielen des Bundesrats für das laufende und das zukünftige Jahr. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schliesslich sprachen die beiden Delegationen auch über andere Themen der bilateralen Zusammenarbeit oder von gemeinsamem Interesse wie beispielsweise Migrationsfragen, Sicherheit, Zusammenarbeit im aussenpolitischen Bereich und den Austritt des Vereinigten Königreichs aus der EU. Sie begrüssen die enge Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und der EU, die von beiden Parteien geschätzt wird. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Liste der Dossiers, bei denen Fortschritte verzeichnet wurden&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Abkommen über den Handel mit Emissionszertifikaten (ETS): Es erlaubt eine Verknüpfung der CO2-Emissionshandelssysteme.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Eurodac: Datenbank mit einem automatischen Identifizierungssystem für Fingerabdrücke von Personen, die in einem Dublin-Staat ein Asylgesuch eingereicht haben.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Abkommen über die gegenseitige Anerkennung von Konformitätsbewertungen im Produkt-, Verfahrens- oder Dienstleistungsbereich. Mit diesem Instrument können technische Handelshemnisse abgebaut werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Wissenschaftliche und technische Zusammenarbeit zwischen dem Bundesamt für Gesundheit und der Europäischen Agentur für chemische Stoffe (ECHA) &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Erneuerung des Versicherungsabkommens&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zusammenarbeit der Schweiz mit der Europäischen Eisenbahnagentur (ERA)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mitwirkung der Schweiz bei der Agentur für das europäische globale Satellitennavigationssystem (GSA)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Anerkennung der Schweizer Gesetzgebung als gleichwertig gemäss Artikel 23 MiFIR (Verordnung über Märkte für Finanzinstrumente)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Unabhängiger Beitrag der Schweiz zur Verringerung der wirtschaftlichen und sozialen Ungleichheiten in gewissen Mitgliedstaaten der EU&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Abkommen über die institutionellen Fragen&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-11-23 14:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Présidente de la Confédération Mme Leuthard reçoit le Président de la Commission européenne M. Juncker</title>
      <lead>La Présidente de la Confédération Doris Leuthard a rencontré le Président de la Commission européenne Jean-Claude Juncker aujourd’hui à Berne. Tant Mme Leuthard, qui était accompagnée des conseillers fédéraux Alain Berset et Ignazio Cassis, que M. Juncker ont réitéré l’importance et la diversité des relations bilatérales entre la Suisse et Union européenne (UE). Ils ont tiré un bilan positif des progrès réalisés cette année dans plusieurs domaines et arrêté les prochaines étapes de ces relations. Mme Leuthard et M. Juncker ont également répété leur volonté de développer la voie bilatérale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les relations entre la Suisse et l’UE sont entrées dans une nouvelle phase depuis le début de l’année. Dans le sillage de la rencontre présidentielle du 6 avril dernier à Bruxelles, une dynamique positive s’est en effet développée et les travaux dans plusieurs dossiers en cours ont repris. Aujourd’hui, Mme Leuthard et M. Juncker ont constaté avec satisfaction que des résultats ont été atteints dans différents domaines.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Résultats concrets&lt;/u&gt;&lt;br /&gt;Lors de la visite, la Suisse et l’UE ont pu signer un accord leur permettant de coupler leurs systèmes d’échange de quotas d’émission de CO2 (Emissions Trading System, ETS). &lt;br /&gt;L’accord permettant aux autorités de poursuite pénale suisses d’accéder aux données de la base de données EURODAC, doté d'un système automatisé de reconnaissance des empreintes digitales des personnes ayant déposé une demande d’asile dans les Etats de l’espace Dublin, a par ailleurs été paraphé hier à Bruxelles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’accord sur les entraves techniques au commerce (ARM) avait quant à lui déjà pu être mis à jour durant l’été. La coopération scientifique et technique entre l’Office fédéral de la santé et l’Agence européenne des produits chimiques (ECHA) ainsi que l’actualisation de l’accord sur les assurances sont en outre sur le point d’aboutir. De même, l’ouverture de négociations concernant la coopération de la Suisse avec l’Agence ferroviaire européenne (ERA) et sa participation à l’Agence du système global de navigation par satellite européen (GSA) est acquise.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, Mme Leuthard et M. Juncker ont également évoqué la coopération dans les domaines de la sécurité intérieure et de la migration. Ils ont évoqué en particulier la nécessité de donner des réponses concertées aux défis communs à l’échelle du continent européen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Présidente de la Confédération a par ailleurs été informée que MiFIR 23 sera traité à la Commission européenne début décembre. Le Président de la Commission a également assuré que les travaux d’actualisation des accords existants, y compris l’ARM, et des discussions techniques sur d’autres aspects de l’équivalence financière seraient poursuivis sans entrave.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La délégation suisse a quant à elle informé le Président de la Commission européenne de la décision du Conseil fédéral de fixer les jalons d’une nouvelle contribution de la Suisse à la réduction des disparités économiques et sociales dans certains pays membres de l’UE. Elle fait suite à une précédente contribution, dont les effets ont été jugés positifs tant pour les pays bénéficiaires que pour la Suisse. Les consultations exploratoires menées récemment avec les pays concernés ont permis de mieux cerner les besoins et les intérêts, en particulier dans les domaines prioritaires de la formation professionnelle et de la migration. Le Conseil fédéral a donné un mandat au DFAE de préparer, d’ici à mars 2018 et en collaboration avec le DFER et le DFJP, un projet de mise en œuvre de cette contribution en vue de la procédure de consultation.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Cette contribution autonome, qui correspond à un montant de 1,302 milliards de francs sur 10 ans, est destinée à la réduction des disparités économiques et sociales en Europe, ce qui est dans l’intérêt économique et politique de la Suisse. Le soutien accru à la formation professionnelle permettra de mettre à profit l’expérience suisse dans ce domaine en vue de stimuler la croissance économique et de lutter contre le chômage des jeunes dans les pays concernés. Les projets dans le domaine de la migration auront quant à eux pour objectif de contribuer à une meilleure gestion des flux migratoires. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Des relations consolidées et stables&lt;/u&gt;&lt;br /&gt;La Présidente de la Confédération et le Président de la Commission européenne ont réaffirmé la volonté mutuelle de la Suisse et de l’UE de consolider et développer la voie bilatérale. Dans plusieurs domaines de coopération cependant, il reste du point de vue de la Suisse des progrès à réaliser.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Présidente de la Confédération a fait part au Président de la Commission européenne des attentes de la Suisse pour que des solutions soient rapidement trouvées dans plusieurs dossiers en cours où subsistent des questions ouvertes. Il s’agit en particulier de renforcer l’implication de la Suisse dans les discussions portant sur l’avenir du règlement Dublin, de garantir un accès direct des autorités suisses à la banque de donnée EUROPOL, d’améliorer le fonctionnement de la coopération Schengen dans la négociation d’accords complémentaires, d’obtenir la participation de la Suisse au programme-cadre de l’UE « Europe Créative » ainsi qu’au service public réglementé (PRS) du programme Galileo, de conclure rapidement un accord dans le domaine de la santé publique, de poursuivre les travaux au niveau technique pour des futures reconnaissances d’équivalence dans le domaine financier ainsi que de prendre des mesures pour combattre efficacement le développement d’obstacles supplémentaires au commerce entre la Suisse et l’UE. Des progrès rapides dans ces domaines serviront les intérêts des deux parties en termes de sécurité intérieure, de stabilité financière, de sécurité sanitaire, de diversité culturelle, de croissance et d’emploi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les deux parties entendent aussi assurer, à long terme, la poursuite de relations stables, prévisibles et étroites. Dans ce but, elles ont confirmé vouloir maintenir l’objectif de conclure les négociations sur un accord réglant les questions institutionnelles. Cette intention fait partie des objectifs du Conseil fédéral pour l’année en cours et pour l’année prochaine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, les deux délégations ont abordé d’autres thèmes de coopération bilatérale ou d’intérêt commun tel que les questions migratoires, la sécurité, la coopération en matière de politique étrangère et la sortie du Royaume-Uni de l’UE. La coopération entre la Suisse et l’UE est étroite et appréciée par les deux parties, ont-elles noté. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Liste des dossiers ayant enregistré des progrès&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Accord sur le commerce des droits d’émission (ETS). Il permet le couplage des systèmes d’échange de quotas d’émission de CO2.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;EURODAC : banque de données doté d'un système automatisé de reconnaissance des empreintes digitales des personnes ayant déposé une demande d’asile dans les Etats de l’espace Dublin.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ARM : accord de reconnaissance mutuelle en matière d’évaluation de la conformité des produits. C’est un instrument permettant l’élimination d’obstacles techniques au commerce.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Coopération scientifique et technique entre l’Office fédéral de la santé et l’Agence européenne des produits chimiques (ECHA) &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Actualisation de l’accord sur les assurances&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Coopération de la Suisse avec l’Agence ferroviaire européenne (ERA)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Participation de la Suisse à l’Agence du système global de navigation par satellite européen (GSA)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Reconnaissance de l’équivalence de la législation suisse selon l’article 23 de MiFIR («Règlement concernant les marchés d'instruments financiers »)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Contribution autonome de la Suisse à la réduction des disparités économiques et sociales dans certains pays membres de l’UE&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Accord sur les questions institutionnelles&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Tél. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La presidente della Confederazione Doris Leuthard riceve il presidente della Commissione europea Jean-Claude Juncker</title>
      <lead>La presidente della Confederazione Doris Leuthard ha incontrato oggi a Berna il presidente della Commissione europea Jean-Claude Juncker. Sia Doris Leuthard, che era accompagnata dai consiglieri federali Alain Berset e Ignazio Cassis, sia Jean-Claude Juncker hanno ribadito l’importanza delle relazioni bilaterali tra la Svizzera e l’Unione europea (UE) e ne hanno messo in luce la varietà. Hanno tracciato un bilancio positivo dei progressi fatti quest’anno in diversi ambiti e hanno fissato le prossime tappe. Doris Leuthard e Jean-Claude Juncker hanno anche confermato la volontà di sviluppare la via bilaterale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dall’inizio dell’anno le relazioni tra la Svizzera e l’UE sono entrate in una nuova fase. Sulla scia dell’incontro presidenziale del 6 aprile scorso a Bruxelles si è innescata una dinamica positiva e i lavori su una serie di dossier aperti sono ripresi. Oggi Doris Leuthard e Jean-Claude Juncker hanno constatato con soddisfazione che sono stati raggiunti risultati in diversi settori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Risultati concreti&lt;/u&gt;&lt;br /&gt;In occasione della visita citata è stato firmato un accordo che permette alla Svizzera e all’Unione europea di collegare i propri sistemi per lo scambio di quote di emissione di CO2 (Emissions Trading System, ETS), mentre ieri a Bruxelles è stato parafato l’accordo che consentirà alle autorità di perseguimento penale di accedere alle informazioni contenute nella banca dati EURODAC, dotata di un sistema automatizzato di riconoscimento delle impronte digitali delle persone che hanno inoltrato una richiesta di asilo negli Stati dello spazio Dublino. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’accordo sugli ostacoli tecnici al commercio (Mutual Recognition Agreement, MRA) era stato invece aggiornato durante l’estate. La cooperazione scientifica e tecnica tra l’Ufficio federale della sanità pubblica e l’Agenzia europea per le sostanze chimiche (ECHA) nonché l’aggiornamento dell’accordo sulle assicurazioni stanno anch’essi per giungere a una conclusione positiva. È poi confermata l’apertura di negoziati concernenti la cooperazione della Svizzera con l’Agenzia ferroviaria europea (ERA) e la sua partecipazione all’Agenzia del sistema globale di navigazione satellitare europeo (GSA).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Doris Leuthard e Jean-Claude Juncker hanno infine parlato della cooperazione nei campi della sicurezza interna e della migrazione, e in particolare della necessità di individuare risposte congiunte alle sfide comuni che si presentano su scala continentale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La presidente della Confederazione è stata inoltre informata che le questioni legate all’articolo 23 del MiFIR saranno trattate dalla Commissione europea all’inizio di dicembre. Da parte sua il presidente della Commissione ha ribadito che i lavori di aggiornamento degli accordi esistenti, MRA incluso, e le discussioni tecniche su altri aspetti riguardanti l’equivalenza finanziaria proseguiranno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La delegazione svizzera ha informato il presidente della Commissione europea in merito alla decisione del Consiglio federale di definire i parametri di un nuovo contributo della Svizzera alla riduzione delle disparità economiche e sociali in alcuni Paesi membri dell’UE. I risultati del primo contributo, cui questo secondo fa seguito, sono stati giudicati positivi sia per i Paesi beneficiari che per la Svizzera. I recenti colloqui esplorativi con i Paesi interessati hanno permesso di delineare in maniera più precisa necessità e interessi, soprattutto nei campi prioritari della formazione professionale e della migrazione. Il Consiglio federale ha affidato al DFAE l’incarico di elaborare, entro il mese di marzo del 2018 e in collaborazione con il DEFR e il DFGP, un progetto di attuazione del contributo in vista della procedura di consultazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Questo contributo autonomo, pari a 1,302 miliardi di franchi su dieci anni, è inteso a ridurre le disparità economiche e sociali in Europa, anche nell’interesse economico e politico della Svizzera. Il maggiore sostegno alla formazione professionale consentirà di mettere a frutto l’esperienza svizzera in questo campo per incentivare la crescita economica e lottare contro la disoccupazione giovanile nei Paesi interessati. I progetti nel settore della migrazione punteranno invece a migliorare la gestione dei flussi migratori. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Relazioni consolidate e stabili&lt;/u&gt;&lt;br /&gt;La presidente della Confederazione e il presidente della Commissione europea hanno ribadito la volontà della Svizzera e dell’UE di consolidare e sviluppare la via bilaterale. Tuttavia, dal punto di vista della Svizzera devono ancora essere fatti dei progressi in vari ambiti della cooperazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La presidente della Confederazione ha comunicato al presidente della Commissione europea quali sono le aspettative della Svizzera in merito alla ricerca di una rapida soluzione per le questioni ancora aperte in determinati dossier. Si tratta soprattutto di intensificare il coinvolgimento della Svizzera nelle discussioni concernenti il futuro del regolamento di Dublino, di garantire alle autorità svizzere un accesso diretto alla banca dati EUROPOL, di migliorare il funzionamento della cooperazione Schengen nei negoziati di accordi complementari, di ottenere la partecipazione della Svizzera al programma quadro dell’UE «Europa Creativa» e al servizio pubblico regolamentato (PRS) del programma Galileo, di giungere velocemente a un accordo nel settore della sanità pubblica, di portare avanti i lavori a livello tecnico per il futuro riconoscimento di equivalenze in ambito finanziario e di prendere misure efficaci contro eventuali ostacoli supplementari al commercio tra la Svizzera e l’UE. Fare rapidi passi avanti in questi campo sarebbe nell’interesse di entrambe le parti in termini di sicurezza interna, stabilità finanziaria, sicurezza sanitaria, diversità culturale, crescita e occupazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le due parti intendono inoltre continuare a garantire, a lungo termine, relazioni stabili, prevedibili e strette. A tale scopo hanno confermato l’intenzione di concludere i negoziati relativi a un accordo che disciplini le questioni istituzionali. Questa intenzione fa parte degli obiettivi del Consiglio federale per l’anno in corso e per il prossimo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per finire le due delegazioni hanno affrontato altri temi della cooperazione bilaterale o di interesse comune, come le questioni legate ai flussi migratori, la sicurezza, la cooperazione in materia di politica estera e l’uscita del Regno Unito dall’UE. La cooperazione Svizzera-UE è intensa e apprezzata da entrambe le parti, hanno osservato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Elenco di dossier in cui si sono registrati dei progressi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Accordo sul commercio dei diritti di emissione (Emissions Trading System, ETS). Permette di collegare i sistemi di scambio di quote di emissioni di CO2.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;EURODAC: banca dati dotata di un sistema automatizzato di riconoscimento delle impronte digitali delle persone che hanno depositato una richiesta di asilo negli Stati dello spazio Dublino.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;MRA: accordo sul reciproco riconoscimento in materia di valutazione della conformità (Mutual Recognition Agreement, MRA). Si tratta di uno strumento che permette di eliminare gli ostacoli tecnici al commercio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cooperazione scientifica e tecnica tra l’Ufficio federale della sanità pubblica e l’Agenzia europea per le sostanze chimiche (ECHA).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Aggiornamento dell’accordo sulle assicurazioni&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cooperazione della Svizzera con l’Agenzia ferroviaria europea (ERA).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Partecipazione della Svizzera all’Agenzia del sistema globale di navigazione satellitare europeo (GSA).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Riconoscimento dell’equivalenza della legislazione svizzera conformemente all’articolo 23 del MiFIR (regolamento sui mercati degli strumenti finanziari).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Contributo autonomo della Svizzera alla riduzione delle disparità economiche e sociali in alcuni Paesi membri dell’UE.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Accordo sulle questioni istituzionali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President of the Swiss Confederation Doris Leuthard receives President of the European Commission Jean-Claude Juncker</title>
      <lead>President Doris Leuthard met with the President of the European Commission Jean-Claude Juncker today in Bern. Ms Leuthard, who was accompanied by Federal Councillors Alain Berset and Ignazio Cassis, and Mr Juncker reiterated the importance and diversity of bilateral relations between Switzerland and the European Union (EU). They drew a positive assessment of the progress made this year in several areas and agreed on the next steps. Ms Leuthard and Mr Juncker also reiterated their desire to develop the bilateral approach.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Relations between Switzerland and the EU entered a new phase at the beginning of the year. Following the presidential meeting in Brussels on 6 April, a positive dynamic has developed and work has resumed on a number of ongoing issues. Today Ms Leuthard and Mr Juncker welcomed the good results that have been achieved in a number of areas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Tangible results&lt;/u&gt;&lt;br /&gt;During the visit, Switzerland and the EU signed an agreement enabling them to link their CO2 emissions trading systems (ETS). Yesterday an agreement was initialled in Brussels allowing the Swiss criminal prosecution authorities to access data from the EURODAC database, which has an automated system for the recognition of digital fingerprints of asylum seekers in the Dublin Regulation states. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;As regards the agreement on technical barriers to trade (MRA), it was updated over the summer. Scientific and technical cooperation between the Federal Office of Public Health and the European Chemicals Agency (ECHA) and the updating of the agreement on insurance are also about to be concluded. Likewise, agreement has been reached for negotiations on Switzerland's cooperation with the European Union Agency for Railways and its participation in the European Global Navigation Satellite Systems Agency (GSA) to go ahead.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lastly, Ms Leuthard and Mr Juncker also discussed cooperation in the areas of internal security and migration. In particular, they referred to the need for concerted responses to common challenges facing the entire European continent. Ms Leuthard furthermore was informed that Article 23 of MiFIR will be discussed by the European Commission at the beginning of December. Mr Juncker also provided assurance that work on updating existing agreements, including the MRA, and technical discussions on other aspects of financial equivalence would be pursued without hindrance.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Swiss delegation informed Mr Juncker of the Federal Council's decision to commence the groundwork for a new contribution by Switzerland to reducing economic and social disparities in certain EU member states. This follows on from a previous contribution, the effects of which were judged to be positive for both the beneficiary countries and Switzerland. Recent exploratory consultations with the countries concerned have provided a better identification of needs and interests, particularly in the priority areas of vocational education and training and migration. The Federal Council has mandated the FDFA to prepare a draft document for the consultation procedure, by March 2018 and in collaboration with the EAER and the FDJP, for the implementation of this contribution.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;This autonomous contribution, amounting to CHF 1.302 billion over 10 years, is intended to reduce economic and social disparities in Europe, which is in Switzerland's economic and political interest. The increased support for vocational education and training will enable Switzerland's experience in this field to be used to stimulate economic growth and combat youth unemployment in the countries concerned. Migration projects will aim to contribute to better management of migration flows. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Consolidated, stable relations&lt;/u&gt;&lt;br /&gt;Ms Leuthard and Mr Juncker reaffirmed Switzerland's and the EU's mutual desire to consolidate and further develop the bilateral approach. From Switzerland's perspective there is still room for progress in several areas of cooperation, however. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Swiss President informed the President of the European Commission of Switzerland's expectations for swift solutions to be found in a number of ongoing dossiers where open questions remain. These include in particular: strengthening Switzerland's involvement in discussions on the future of the Dublin Regulation; guaranteeing direct access by the Swiss authorities to the EUROPOL database; improving the functioning of Schengen cooperation in the negotiation of complementary agreements; securing Switzerland's participation in the EU framework programme 'Creative Europe' and in the Galileo Public Regulated Service (PRS) programme; concluding rapidly an agreement in the field of public health; continuing work at the technical level on future recognition of equivalence in the area of finance; and taking measures to combat effectively the development of additional barriers to trade between Switzerland and the EU. Rapid progress in these areas will serve the interests of both sides in terms of internal security, financial stability, health security, cultural diversity, growth and employment.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Both parties intend to thus ensure the continuation of stable, predictable and close relations in the long term. To this end, they confirmed their willingness to maintain the objective of concluding negotiations on an agreement that addresses institutional matters. This intention is among the Federal Council's objectives for this year and next year. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finally, the two delegations discussed other topics of bilateral or common interest such as migration issues, security, foreign policy cooperation and the United Kingdom's departure from the EU. The close cooperation that exists between Switzerland and the EU is appreciated by both sides, they noted. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;List of dossiers where progress has been made&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agreement on emissions trading (ETS): enables CO2 emissions trading systems to be linked.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;EURODAC: database with an automated system for the recognition of fingerprints of asylum seekers in the Dublin Regulation states.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;MRA: agreement on mutual recognition in relation to product conformity assessment. It is an instrument for removing technical barriers to trade.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Scientific and technical cooperation between the Federal Office of Public Health and the European Chemicals Agency (ECHA) &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Updating of the agreement on insurance&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Switzerland's cooperation with the European Union Agency for Railways&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Switzerland's participation in the European Global Navigation Satellite Systems Agency (GSA)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Recognition of the equivalence of Swiss legislation under Article 23 of the Markets in Financial Instruments Regulation (MiFIR)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Switzerland's autonomous contribution to reducing economic and social disparities in selected EU member states&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Agreement on institutional matters&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Information Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="200" org-id="801">
        <name lang="de">Bundespräsident</name>
        <name lang="fr">Président de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Confederation</name>
      </keyword>
      <keyword id="1700" org-id="801">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
