<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68658" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-11-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verwendung chemischer Waffen in Syrien – Stellungnahme der Schweiz</title>
      <lead>Die Schweiz nimmt Kenntnis vom neusten Bericht der gemeinsamen Untersuchungskommission der UNO und der Organisation für das Verbot Chemischer Waffen (OPCW), welche die Urheberschaft von zwei Chemiewaffeneinsätzen im Kontext des Syrien-Konflikts untersuchte. Die Schweiz verurteilt die Verwendung chemischer Waffen in aller Schärfe und appelliert an alle Konfliktparteien in Syrien, den Einsatz von Chemiewaffen zu unterlassen und die Verpflichtungen des humanitären Völkerrechts einzuhalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Untersuchungskommission (OPCW-UN Joint Investigative Mechanism) hat zwei Chemiewaffeneinsätze untersucht und identifiziert in ihrem am 26. Oktober 2017 dem UNO-Sicherheitsrat übergebenen und gestern veröffentlichten Bericht die Verantwortlichen – namentlich die Gruppierung „Islamischer Staat“ für den Einsatz von Senfgas in Umm Haush im September 2016 sowie die Arabische Republik Syrien für den Einsatz von Sarin in Khan Sheikhun im April 2017. Die der Berichterstattung zugrundeliegende Untersuchung erfolgte unter anderem mit der technischen Unterstützung der Schweiz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz verurteilt die Verwendung chemischer Waffen in Syrien in aller Schärfe. Ihr Einsatz ist allen Konfliktparteien jederzeit und unter allen Umständen untersagt. Das Völkerrecht verlangt von allen Staaten, Verantwortliche strafrechtlich zur Rechenschaft zu ziehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz erneuert ihre Forderung an den UNO-Sicherheitsrat, die Situation in Syrien vorbehaltslos dem Internationalen Strafgerichtshof zu überweisen, damit dieser derartige und andere schwere Verstösse gegen das humanitäre Völkerrecht sämtlicher Konfliktparteien strafrechtlich aufarbeiten kann. Sie ruft den Sicherheitsrat auf, jede weitere Massnahme zu prüfen, um das grassierende Klima der Straflosigkeit für schwerste Verbrechen einzudämmen und den Schutz der Zivilbevölkerung und anderer Kriegsopfer sicherzustellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um neue Übergriffe zu verhindern und solch schwere Verbrechen nicht ungeahndet zu lassen, ist die Ermittlung der Tatsachen von zentraler Bedeutung. Die Schweiz hofft, dass es dem Sicherheitsrat gelingen wird, sich auf eine Verlängerung des Mandats der gemeinsamen Untersuchungskommission der OPCW und der UNO zu verständigen. Sie ist der Ansicht, dass angesichts verschiedener, mutmasslicher Vorkommnisse mit Chemiewaffen weitere Untersuchungen nötig sind. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz wird ihre humanitäre Hilfe in Syrien und den Nachbarländern, welche die Mehrheit der Geflüchteten aufgenommen haben, weiterführen. Zudem wird sie auch weiterhin ihre guten Dienste anbieten und den UNO-Sondergesandten für Syrien unterstützen, um einen Beitrag zu einem nachhaltigen Frieden in Syrien zu leisten. Die Schweiz ist der Auffassung, dass dieser Konflikt nur politisch gelöst werden kann.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-11-03 16:49" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Utilisation d’armes chimiques en Syrie: prise de position de la Suisse</title>
      <lead>La Suisse prend connaissance du nouveau rapport rédigé par la commission d’enquête commune des Nations Unies et de l’Organisation pour l'interdiction des armes chimiques (OIAC), qui a enquêté sur deux cas d’utilisation d’armes chimiques dans le contexte du conflit en Syrie pour en déterminer les auteurs. La Suisse condamne avec la plus grande fermeté l’utilisation d’armes chimiques et appelle toutes les parties au conflit en Syrie à s’abstenir d’utiliser de telles armes et à respecter le droit international humanitaire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La commission d’enquête (un mécanisme d’enquête conjoint ONU-OIAC) a enquêté sur deux cas d’utilisation d’armes chimiques dans le rapport qu’elle a rendu le 26 octobre 2017 au Conseil de sécurité de l’ONU et qui a été publié hier. Les responsables identifiés sont le groupe «État islamique» pour l’utilisation de gaz moutarde à Umm Hawsh en septembre 2016, et la République arabe syrienne pour l’utilisation de gaz sarin à Khan Cheikhoun en avril 2017. L’enquête s’est déroulée notamment grâce au soutien technique de la Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse condamne avec la plus grande fermeté l'utilisation d'armes chimiques en Syrie. L’utilisation de telles armes est interdite à toutes les parties en tout temps et en toutes circonstances. Le droit international exige de tous les États qu’ils traduisent les auteurs de tels actes en justice.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse réitère sa demande au Conseil de sécurité de l’ONU, à savoir qu’il défère sans réserve la situation en Syrie à la Cour pénale internationale, afin que les infractions de cet ordre et les autres violations graves du droit international humanitaire commises par toutes les parties au conflit puissent être poursuivies pénalement. Elle appelle le Conseil de sécurité à examiner toute mesure complémentaire visant à apaiser le climat d’impunité qui prévaut actuellement pour les crimes les plus graves, et à assurer la protection de la population civile et des autres victimes de guerre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'établissement des faits revêt une importance capitale pour éviter toute nouvelle attaque et empêcher que de tels crimes ne restent impunis. La Suisse espère que le Conseil de sécurité parviendra à s'accorder sur une prolongation du mandat confié à la commission d’enquête. Elle est d’avis que d’autres enquêtes sont nécessaires, étant donné l’existence de différents cas présumés d’utilisation d’armes chimiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse maintiendra son aide humanitaire en Syrie et dans les pays voisins, qui ont accueilli la majeure partie des personnes fuyant le conflit. En outre, elle continuera de proposer ses bons offices et de soutenir l’envoyé spécial de l'ONU pour la Syrie afin de contribuer à une paix durable dans ce pays. La Suisse estime que seule une solution politique pourra résoudre ce conflit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-11-03 16:49" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Presa di posizione della Svizzera sull’utilizzazione di armi chimiche in Siria</title>
      <lead>La Svizzera prende atto del nuovo rapporto della commissione d’inchiesta congiunta dell’ONU e dell’Organizzazione per la proibizione delle armi chimiche (OPAC), che ha esaminato la responsabilità per l’utilizzo di armi chimiche in due episodi nel contesto del conflitto siriano. La Svizzera condanna con estrema fermezza l’utilizzo di armi chimiche e invita tutte le parti in conflitto in Siria ad astenersi dal ricorso alle armi chimiche e a rispettare le norme del diritto internazionale umanitario.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La commissione d’inchiesta (OPCW-UN Joint Investigative Mechanism) ha esaminato due episodi in cui sono state utilizzate armi chimiche e, nel suo rapporto consegnato al Consiglio di sicurezza dell’ONU il 26 ottobre 2017 e pubblicato ieri, ne ha identificato i responsabili: segnatamente il gruppo «Stato islamico» per l’utilizzo di iprite a Umm Haush nel settembre 2016 e la Repubblica araba siriana per l’impiego di sarin a Khan Shaykhun nell’aprile 2017. L’esame soggiacente al rapporto è avvenuto con il sostegno tecnico della Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera condanna severamente l’utilizzo di armi chimiche in Siria, il cui impiego è vietato per tutte le parti in conflitto in ogni momento e in qualsiasi circostanza. Il diritto internazionale pubblico chiede a tutti gli Stati di chiamare a giudizio i responsabili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera ha nuovamente chiesto al Consiglio di sicurezza dell’ONU di deferire la situazione in Siria alla Corte penale internazionale, affinché possa analizzare penalmente queste e altre gravi violazioni del diritto internazionale umanitario perpetrate dalle parti in conflitto. Inoltre, esorta il Consiglio di sicurezza a verificare ulteriori misure per arginare il dilagante clima di impunità per crimini così gravi e a garantire la protezione della popolazione civile e di altre vittime del conflitto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le indagini volte ad accertare i fatti sono di fondamentale importanza per evitare nuove violazioni e che tali gravi crimini rimangano impuniti. La Svizzera spera che il Consiglio di sicurezza riesca a raggiungere un accordo sulla proroga del mandato della commissione d’inchiesta congiunta dell’OPAC e dell’ONU e ritiene che sia necessario compiere ulteriori verifiche alla luce di vari presunti episodi in cui potrebbero essere state utilizzate armi chimiche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera è decisa a portare avanti i propri sforzi umanitari in Siria e nei Paesi confinanti che hanno accolto la maggior parte dei profughi. Inoltre continuerà a offrire i propri buoni uffici e a sostenere l’inviato speciale dell’ONU per la Siria, contribuendo così alla ricerca di una pace duratura in Siria. La Svizzera è dell’avviso che questo conflitto possa essere risolto solo a livello politico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-11-03 16:49" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Use of chemical weapons in Syria – Switzerland's position</title>
      <lead>Switzerland takes note of the latest report by the Joint Investigative Mechanism of the UN and the Organisation for the Prohibition of Chemical Weapons (OPCW), which examines responsibility for two instances of chemical weapons use in the context of the Syria conflict. Switzerland condemns in the strongest possible terms the use of chemical weapons and calls on all parties to the conflict in Syria to refrain from using chemical weapons and to comply with their obligations under international humanitarian law.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; In a report submitted to the UN Security Council on 26 October 2017 and released yesterday, the OPCW-UN Joint Investigative Mechanism investigated two cases of chemical weapons use. It identified the perpetrators – the group calling itself ‘Islamic State’ for the use of mustard gas in Umm Hawsh in September 2016 and the Syrian Arab Republic for the use of sarin gas in Khan Shaykhun in April 2017. The investigations were conducted in part thanks to technical support from Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland condemns in the strongest possible terms the use of chemical weapons in Syria. All parties to the conflict are prohibited from such use at all times and under all circumstances. International law requires all states to bring those responsible to account before a criminal court.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland reiterates its call to the Security Council to refer the situation in Syria unreservedly to the International Criminal Court so that this body can investigate such and other serious violations of international humanitarian law by all conflict parties. It calls on the Security Council to explore any further action that could stem the prevailing culture of impunity for the most serious crimes and ensure the civilian population and other victims of war are protected.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Establishing the facts is of crucial importance in preventing new attacks and ensuring that serious crimes of this nature do not go unpunished. Switzerland hopes that the Security Council will come to an agreement on extending the mandate of the OPCW-UN Joint Investigative Mechanism. Bearing in mind the various alleged incidents involving chemical weapons, it believes that further investigations are necessary. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland will continue to provide humanitarian aid in Syria and neighbouring countries which have taken in the majority of those displaced. In addition, it will continue to offer its good offices and support the UN Special Envoy for Syria in facilitating a lasting peace in that country. Switzerland believes that this conflict can only be resolved by political means.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-11-03 16:49" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
