<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68633" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-11-01</pubdate>
    <blocking-period>2017-11-01</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Gesamtschau zur Weiterentwicklung der Agrarpolitik</title>
      <lead>Für die Agrarpolitik ab dem Jahr 2022 (AP22+) schlägt der Bundesrat eine Strategie mit zwei Komponenten vor. Einerseits sollen den Akteuren der Land- und Ernährungswirtschaft in den Bereichen Markt, Betrieb und natürliche Ressourcen neue Perspektiven gegeben werden. Anderseits sollen die in- und ausländischen Agrarmärkte im Rahmen von Handelsabkommen besser vernetzt werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat die Gesamtschau zur mittelfristigen Weiterentwicklung der Agrarpolitik verabschiedet. Die AP22+ soll den Akteuren der Land- und Ernährungswirtschaft in den Bereichen Markt, Betrieb und natürliche Ressourcen neue Perspektiven geben. Für die drei Bereiche werden Ziele und Stossrichtungen vorgeschlagen, mit denen die Ziellücken der bisherigen Politik geschlossen und die zukünftigen Herausforderungen angegangen werden können. Dabei wird der technische Fortschritt wie beispielsweise die Digitalisierung eine wichtige Rolle spielen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mittelfristig sollen die inländischen und die ausländischen Agrarmärkte im Rahmen von Handelsabkommen besser vernetzt werden. Eine bessere Vernetzung mit den ausländischen Märkten dient auch der Ernährungssicherheit der Schweiz, da rund 40-50 Prozent des inländischen Nahrungsmittelbedarfs importiert werden. Der Bundesrat ist überzeugt, dass ein partieller Abbau des Grenzschutzes volkwirtschaftlich vorteilhaft und – begleitet mit geeigneten Unterstützungsmassnahmen – für die Schweizer Land- und Ernährungswirtschaft bewältigbar ist.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat das WBF beauftragt, ein Aussprachpapier zur Konkretisierung der Stossrichtungen zur AP 22+ zu erstellen. Dabei sollen die kostensenkenden Auswirkungen einer allfälligen Marktöffnung im Rahmen bilateraler Handelsabkommen weiter präzisiert werden.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Gesamtschau kann das Parlament von den strategischen Leitlinien des Bundesrates für die AP22+ Kenntnis nehmen und sich dazu äussern. Der Bundesrat wird in Kenntnisnahme der Rückmeldungen im vierten Quartal 2018 eine Vernehmlassung zur AP22+ durchführen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jürg Jordi, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Leiter Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. 058 462 81 28; juerg.jordi@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="172019">
        <title>Gesamtschau zur mittelfristigen Weiterentwicklung der Agrarpolitik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2990</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50150.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte la Vue d’ensemble du développement de la politique agricole</title>
      <lead>Le Conseil fédéral propose une stratégie s’articulant autour de deux axes pour la politique agricole qui sera menée à partir de 2022 (PA22+). L’objectif consiste à ouvrir de nouvelles perspectives aux acteurs de l’agriculture et du secteur agroalimentaire aux plans du marché, de l’exploitation et des ressources naturelles. Il est par ailleurs prévu de mieux relier entre eux les marchés agricoles nationaux et internationaux lors de la conclusion d’accords de libre-échange.</lead>
      <text link="no"> Le Conseil fédéral a adopté la « Vue d’ensemble du développement à moyen terme de la politique agricole ». La PA22+ vise à ouvrir de nouvelles perspectives aux acteurs de l’agriculture et du secteur agroalimentaire aux plans du marché, de l’exploitation et des ressources naturelles. Elle propose dans ces trois domaines des objectifs et des lignes directrices qui permettront de combler les lacunes de la politique actuelle et de relever les défis à venir. Les progrès technologiques, comme l’avènement du numérique, jouent à cet égard un rôle important.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’objectif consiste à moyen terme à mieux relier entre eux les marchés agricoles nationaux et internationaux lors de la conclusion d’accords de libre-échange. Une meilleure interconnexion des marchés suisses et étrangers serait également bénéfique pour la sécurité alimentaire de la Suisse, puisque 40 à 50 % des besoins alimentaires du pays sont couverts par des importations. Le Conseil fédéral est convaincu qu’une réduction partielle de la protection douanière est intéressante d’un point de vue économique et qu’elle est, à condition d’être soutenue par des mesures adéquates, gérable pour l’agriculture et le secteur agroalimentaire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil Fédéral a mandaté le DEFR de concrétiser les lignes directrices pour la Politique Agricole PA22+ dans un papier de discussion. Le DEFR approfondira aussi la question des effets d’allégement des coûts en cas d’ouverture des marchés dans le cadre de contrats de libre-échange bilatéraux.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cette vue d’ensemble donne la possibilité au Parlement de prendre connaissance des lignes de force stratégiques que le Conseil fédéral a définies pour la PA22+ et de s’exprimer à ce sujet. Après avoir pris acte des retours du Parlement, le Conseil fédéral engagera une procédure de consultation sur la PA22+ au cours du dernier trimestre 2018. </text>
      <contact>Jürg Jordi, Office fédéral de l’agriculture (OFAG), responsable du secteur Communication et services linguistiques, tél. +058 462 81 28, juerg.jordi@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="172020">
        <title>Vue d’ensemble du développement à moyen terme de la politique agricole</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2929</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50151.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva l'Analisi globale dell'evoluzione della politica agricola</title>
      <lead>Per la Politica agricola a partire dal 2022 (PA22+) il Consiglio federale propone una strategia a due componenti. Da un lato agli attori della filiera agroalimentare vanno fornite nuove prospettive nei settori mercato, azienda e risorse naturali. Dall'altro i mercati agricoli nazionali e internazionali devono essere meglio connessi nel quadro di accordi commerciali.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha approvato l'Analisi globale dell'evoluzione a medio termine della politica agricola. La PA22+ dovrà fornire nuove prospettive agli attori della filiera agroalimentare nei settori mercato, azienda e risorse naturali. Per i tre settori sono proposti obiettivi e orientamenti con i quali possono essere colmate le lacune in materia di obiettivi della politica precedente e affrontate le sfide future. Il progresso tecnico, come ad esempio la digitalizzazione, svolgerà un ruolo fondamentale.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A medio termine i mercati agricoli nazionali e internazionali dovranno essere meglio connessi nel quadro di accordi commerciali. Una migliore interconnessione con i mercati esteri gioverà anche alla sicurezza alimentare della Svizzera poiché circa il 40-50 per cento del fabbisogno indigeno di derrate alimentari è importato. Il Consiglio federale è convinto che una parziale abolizione della protezione doganale è vantaggiosa dal profilo economico e, se accompagnata da adeguate misure di sostegno, gestibile per la filiera agroalimentare svizzera.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha incaricato il DEFR di elaborare un documento interlocutorio sulla concretizzazione degli orientamenti della PA22+, nel quale vanno precisate le ripercussioni che potrebbero contribuire a ridurre i costi di un’eventuale apertura del mercato nel quadro di accordi commerciali bilaterali.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie all'Analisi globale il Parlamento potrà prendere atto delle linee guida strategiche del Consiglio federale per la PA22+ ed esprimersi in merito. Sulla base dei riscontri, nel quarto trimestre 2018 il Consiglio federale condurrà una procedura di consultazione sulla PA22+.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jürg Jordi, Ufficio federale dell’agricoltura UFAG, Responsabile Settore Comunicazione e servizi linguistici, Tel. 058 462 81 28, juerg.jordi@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="172021">
        <title>Analisi globale dell’evoluzione a medio termine della politica agricola</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3172</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50152.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="297" org-id="1070">
        <name lang="de">Stellungnahmen des Bundesrates</name>
        <name lang="fr">Avis du Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Pareri del Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Opinions of the Federal Council</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="91">
        <name lang="de">Schneider-Ammann Johann (2010 - 2018)</name>
        <name lang="fr">Schneider-Ammann Johann (2010 - 2018)</name>
        <name lang="it">Schneider-Ammann Johann (2010 - 2018)</name>
        <name lang="en">Schneider-Ammann Johann (2010 - 2018)</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
