<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68784" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-11-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kehrichtverbrennungsanlagen: Weiterhin hohe Abfallmengen zu erwarten</title>
      <lead>Die Abfallmenge in den Kehrichtverbrennungsanlagen (KVA) wird aufgrund des Konsumverhaltens und des Bevölkerungswachstums auch künftig kaum abnehmen. Davon geht der Bundesrat im Bericht «Kapazitätsplanung bei Kehrichtverbrennungsanlagen mit Abwärmenutzung» aus, den er am 15. November 2017 verabschiedet hat. Er erfüllt mit dem Bericht das Postulat von Nationalrat Hansjörg Knecht (SVP, AG) (Übernahme des Postulats von alt Nationalrat Hans Killer).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Über 700 kg Abfall produziert jede Schweizerin und jeder Schweizer pro Jahr. Seit 1970 haben sich die Siedlungsabfälle in der Schweiz auf über 6 Mio. Tonnen verdreifacht. Die 30 Kehrichtverbrennungsanlagen (KVA) verbrennen rund 4 Mio. Tonnen Abfälle. Davon sind 3 Mio. Tonnen Siedlungsabfälle; 1 Mio. Tonnen stammen aus Industrie und Gewerbe sowie aus dem grenznahen Ausland (10 Prozent). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Postulat 14.3882 Knecht (Killer) wurde die Befürchtung geäussert, dass aufgrund des Recyclings immer weniger Abfall anfalle, was die KVA und ihre Energieproduktion gefährden würde. Der Bundesrat hat am 15. November 2017 in Erfüllung des Postulats den Bericht «Kapazitätsplanung bei Kehrichtverbrennungsanlagen mit Abwärmenutzung» verabschiedet. Dieser geht davon aus, dass aufgrund des Konsumverhaltens sowie des stetigen Bevölkerungswachstums eine Abnahme der Abfallmenge mittelfristig unwahrscheinlich ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz gehört zu jenen Ländern der OECD, die am meisten Abfall produzieren. Im Sinne der Ressourceneffizienz und des schonenden Umgangs mit natürlichen Ressourcen soll die Schweiz die Siedlungsabfallmenge pro Kopf reduzieren. Der Bundesrat hat deshalb im Bericht «Grüne Wirtschaft - Massnahmen des Bundes für eine ressourcenschonende, zukunftsfähige Schweiz», den er am 20. April 2016 verabschiedet hatte, ein Konzept zur Abfallvermeidung in Auftrag gegeben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Kantone für KVA-Planung zuständig&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zuständig für die Planung der KVA-Kapazitäten sind die Kantone. Sie entscheiden, welche &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Massnahmen in Bezug auf Kapazitätsanpassungen notwendig sind und sorgen dafür, dass keine Überkapazitäten entstehen. Der Bund unterstützt die Kantone bei der Abfallplanung, indem er sie berät und abfallwirtschaftliche Kennzahlen erhebt. Können sich die Kantone in der Abfallplanung nicht einigen, kann der Bund vermitteln und nötigenfalls eine Lösung festlegen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mediendienst BAFU, Tel. +41 58 462 90 00</contact>
      <attachment id="172429">
        <title>Bericht des Bundesrates in Erfüllung des Postulats 14.3882 Knecht (Killer) «Kapazitätspla-nung bei Kehrichtverbrennungsanlagen mit Abwärmenutzung»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>504</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50340.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="172432">
        <title>BAFU: Abfall - das Wichtigste in Kürze</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/abfall/inkuerze.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pas de diminution des quantités de déchets dans les UIOM</title>
      <lead>Les quantités de déchets éliminées dans les usines d’incinération des ordures ménagères (UIOM) ne diminueront guère à l’avenir en raison des habitudes de consommation et de la croissance démographique. Tel est l’avis exprimé par le Conseil fédéral dans le rapport « Planification des capacités des usines d’incinération des ordures avec récupération des rejets de chaleur », qu’il a adopté le 15 novembre 2017. Il répond ainsi au postulat 14.3882, déposé par le conseiller national Hans Killer, puis repris par le conseiller national Hansjörg Knecht (UDC, AG). </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En Suisse, chaque habitant produit plus de 700 kg de déchets chaque année. La quantité totale de déchets urbains a ainsi triplé depuis 1970, passant d’environ 2 millions de tonnes à plus de 6 millions de tonnes. Les 30 UIOM suisses traitent tous les ans près de 4 millions de tonnes de déchets, dont 3 millions sont des déchets urbains et 1 million provient de l’industrie ainsi que de l’artisanat et des régions voisines de la Suisse (10 %). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’auteur du postulat y exprimait sa crainte de voir le développement des activités de recyclage faire baisser le volume de déchets, menaçant ainsi l’exploitation des UIOM et leur production d’énergie. Le 15 novembre 2017, Le Conseil fédéral a adopté le rapport « Planification des capacités des usines d’incinération des ordures avec récupération des rejets de chaleur » en réponse à ce postulat. Il part du principe que, en raison des habitudes de consommation et de la croissance démographique constante, il est peu probable que la quantité de déchets diminue à moyen terme. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse, qui est l’un des pays produisant le plus de déchets au sein de l’OCDE, doit réduire le volume de ses déchets urbains afin de parvenir à une utilisation des ressources efficace et respectueuse de l’environnement. À cette fin, le Conseil fédéral a formulé son intention, dans le rapport « Économie verte – Mesures de la Confédération pour préserver les ressources et assurer l’avenir de la Suisse », qu’il a adopté le 20 avril 2016, d’octroyer un mandat portant sur l’élaboration d’un plan de prévention des déchets. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cantons responsables de la planification des UIOM&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La planification des capacités des UIOM relève de la compétence des cantons. Ce sont eux qui décident des mesures nécessaires pour adapter les capacités afin d’éviter des surcapacités. La Confédération les soutient dans la planification de la gestion des déchets en les conseillant et en relevant les données clés dans ce domaine. Si les cantons ne parviennent pas à s’entendre sur la gestion des déchets, elle peut en outre proposer sa médiation et, le cas échéant, préconiser une solution. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFEV, +41 58 462 90 00</contact>
      <attachment id="172430">
        <title>Rapport du Conseil fédéral en réponse au postulat 14.3882 Knecht (Killer) « Planification des capacités des usines d’incinération des ordures avec récupération des rejets de chaleur »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>587</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50341.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="172433">
        <title>OFEV: Déchets - en bref</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/dechets/en-bref.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Impianti di incenerimento dei rifiuti urbani: attese ancora quantità elevate di rifiuti</title>
      <lead>A causa del comportamento di consumo e della crescita demografica, è improbabile che in futuro la quantità di rifiuti conferita negli impianti di incenerimento dei rifiuti urbani (IIRU) diminuisca. È quanto emerge dal rapporto del Consiglio federale «Pianificazione della capacità degli impianti di incenerimento dei rifiuti con utilizzo del calore residuo», approvato il 15 novembre 2017. Il rapporto adempie il postulato del Consigliere nazionale Hansjörg Knecht (UDC, AG), il quale lo ha ripreso dall’ex Consigliere nazionale Hans Killer.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In Svizzera sono prodotti oltre 700 kg di rifiuti pro capite l’anno. Dal 1970, nel nostro Paese, i rifiuti urbani sono triplicati, superando i sei milioni di tonnellate. Nei 30 IIRU sono incenerite circa 4 milioni di tonnellate di rifiuti: tre milioni di tonnellate sono costituite da rifiuti urbani e un milione proviene dall’industria e dall’artigianato come pure dai Paesi limitrofi (10 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel postulato 14.3882 Knecht (Killer) era stato espresso il timore che, a causa del riciclaggio, sarebbero stati prodotti sempre meno rifiuti, ciò che avrebbe messo a repentaglio gli IIRU e la relativa produzione energetica. Il 15 novembre2017 il Consiglio federale ha approvato il rapporto «Pianificazione della capacità degli impianti di incenerimento dei rifiuti con utilizzo del calore residuo», che adempie detto postulato e dal quale si evince che a causa del comportamento di consumo e della continua crescita demografica è improbabile che a medio termine la quantità di rifiuti diminuisca. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera è tra i Paesi dell’OCSE che producono più rifiuti. Ai sensi dell’uso efficiente delle risorse e di una gestione più rispettosa delle risorse naturali, il nostro Paese deve ridurre la quantità di rifiuti urbani pro capite. Nel rapporto «Economia verde – Misure della Confederazione per una Svizzera attenta a una gestione parsimoniosa delle risorse e alle esigenze delle generazioni», approvato il 20 aprile 2016, il Consiglio federale ha quindi conferito il mandato di elaborare una strategia per limitare la quantità di rifiuti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cantoni responsabili della pianificazione degli IIRU&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; I Cantoni sono responsabili della pianificazione delle capacità degli IIRU: decidono quali misure adottare per quanto concerne gli adeguamenti delle capacità e provvedono affinché non vi siano sovraccapacità. La Confederazione li sostiene nell’ambito della pianificazione, fornendo loro consulenza e raccogliendo dati relativi alla gestione dei rifiuti. Se i Cantoni non riescono ad accordarsi sulla pianificazione della gestione dei rifiuti, la Confederazione può fungere da mediatore e, se del caso, decidere una soluzione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UFAM, +41 58 462 90 00</contact>
      <attachment id="172431">
        <title>Rapporto del Consiglio federale in adempimento al postulato 14.3882 Knecht (Killer) «Pianificazione della capacità degli impianti di incenerimento dei rifiuti con utilizzo del calore residuo» (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>587</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50342.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="172434">
        <title>UFAM: Rifiuti - in breve</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/rifiuti/in-breve.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="811">
        <name lang="de">Abfall</name>
        <name lang="fr">Dechets</name>
        <name lang="it">Rifiuti</name>
        <name lang="en">Waste</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
