<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69012" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuauflage des Leitfadens der Bundeskanzlei zur deutschen Rechtschreibung</title>
      <lead>Der Leitfaden der Bundeskanzlei zur deutschen Rechtschreibung ist soeben in seiner 4., aktualisierten Auflage erschienen. Neu leitet der Leitfaden nicht mehr von einer alten zu einer neuen Rechtschreibung über. Vielmehr enthält er einfach die nunmehr seit 10 Jahren geltenden Regeln. Im Bereich der festen Verbindungen aus Adjektiv und Substantiv wurden die Regeln leicht angepasst. Das Wörterverzeichnis wurde zudem angereichert und übersichtlicher gestaltet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Rund ein Jahr war der Rechtschreibleitfaden der Bundeskanzlei vergriffen. Nun liegt er in der 4., aktualisierten Auflage vor. Aktualisiert wurde vor allem der Ton. Die Regeln, nach denen wir schreiben, sind nunmehr gut zehn Jahre alt. Man kann also nicht mehr von der neuen, sondern nur noch von der geltenden Rechtschreibung reden. Das heisst, der Rechtschreibleitfaden wurde im beschreibenden ersten Teil entschlackt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aktualisiert wurde auch ein Regelbereich: die festen Verbindungen aus Adjektiv und Substantiv (z. B. die sozialen Medien, der blaue Brief, der Heilige Abend). Ausschlaggebend dafür war, dass der Rat für deutsche Rechtschreibung aufgrund seiner über 10-jährigen Beobachtung des Sprachgebrauchs die Regeln in diesem Bereich systematisiert hat. Die Anpassung hat keinerlei Einfluss auf die Schreibung. Einzig die Konturen der verschiedenen Fälle wurden etwas geschärft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Wörterverzeichnis wurde zudem angereichert und übersichtlicher gestaltet, sodass die Nutzerinnen und Nutzer die gesuchten Ausdrücke rascher finden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Leitfaden enthält die Hausorthografie der Bundesverwaltung. In seiner handlichen und übersichtlichen Art empfiehlt er sich aber auch für den Gebrauch ausserhalb der Bundesverwaltung. Er kann ab sofort als Broschüre bestellt werden beim Bundesamt für Bauten und Logistik. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;BBL Online-Bestellung&lt;/p&gt;&lt;p&gt;https://www.bundespublikationen.admin.ch&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Margret Schiedt Gesetzesredaktorin/Übersetzerin +41 58 464 11 07 margret.schiedt@bk.admin.ch</contact>
      <link id="173072">
        <title>https://www.bundespublikationen.admin.ch</title>
        <uri>https://www.bundespublikationen.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réédition du Guide de l’orthographe allemande de la Chancellerie fédérale</title>
      <lead>La 4e édition du Guide de l’orthographe allemande de la Chancellerie fédérale vient de paraître. Cette version ne met plus en parallèle l’ancienne et la nouvelle orthographe allemande; elle se contente de présenter les règles en vigueur depuis dix ans déjà. Dans le domaine des expressions combinant adjectif et substantif, les règles ont été légèrement modifiées. L’index, plus facile à consulter, a en outre été enrichi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Guide de l’orthographe allemande de la Chancellerie fédérale était épuisé depuis un an. La 4e édition vient de paraître. Les règles qui y sont présentées sont en vigueur depuis une bonne dizaine d’années, si bien que la première partie, descriptive, de l’ouvrage a pu être simplifiée. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans un des domaines, les règles ont été mises à jour, dans le cas des expressions combinant adjectif et nom, comme par exemple dans «soziale Medien», «der blaue Brief», «der Heilige Abend». Le Conseil de l’orthographe allemande a en effet systématisé les règles applicables en la matière après avoir observé les usages linguistiques pendant plus de dix ans. Cette adaptation n’influe aucunement sur l’orthographe; seuls les différents cas ont été délimités plus rigoureusement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin d’aider le lecteur dans la recherche de termes, l’index a été enrichi et est dorénavant plus facile à consulter. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si le guide est consacré à l’orthographe «maison» de l’administration fédérale, il est recommandé à tout un chacun eu égard à sa facilité d’emploi. Il peut être commandé dès aujourd’hui auprès de l’Office fédéral des constructions et de la logistique. OFCL Commande en ligne&lt;u&gt; : &lt;/u&gt;https://www.bundespublikationen.admin.ch&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Margret Schiedt Rédactrice / Traductrice +41 58 464 11 07 margret.schiedt@bk.admin.ch</contact>
      <link id="173072">
        <title>https://www.bundespublikationen.admin.ch</title>
        <uri>https://www.bundespublikationen.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuova edizione della guida della Cancelleria federale all’ortografia tedesca</title>
      <lead>La guida della Cancelleria federale all’ortografia tedesca è stata aggiornata e viene ora pubblicata nella sua quarta edizione. Ne è stata modificata l’impostazione: la guida non mette a confronto la vecchia con la nuova ortografia, ma si limita a presentare le regole valide da ormai dieci anni. Sono state leggermente modificate anche le regole concernenti le combinazioni tipiche tra aggettivo e sostantivo. L’indice dei termini è inoltre stato arricchito e strutturato con maggiore chiarezza.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Da circa un anno ormai non erano più disponibili copie della guida della Cancelleria federale all’ortografia tedesca («Leitfaden zur deutschen Rechtschreibung»). Ne è stata approntata perciò una quarta edizione che è stata aggiornata, in particolare nello stile. Le regole che guidano la redazione dei nostri testi sono ormai decennali: possono essere perciò presentate come regole in vigore, non certo come nuove. Per questo motivo è stata snellita la prima parte della guida, quella descrittiva. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;È stata aggiornata anche la parte dedicata alle combinazioni tipiche tra aggettivo e sostantivo (ad es. «die sozialen Medien, der blaue Brief, der Heilige Abend»): questo perché il consiglio preposto alla riforma dell’ortografia tedesca («Rat für deutsche Rechtschreibung») ha sistematizzato le regole in quest’ambito dopo aver condotto un’indagine decennale sul loro uso. L’adeguamento non incide tuttavia sulla scrittura: si è trattato semplicemente di precisare alcuni casi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’elenco dei termini è stato perfezionato ed è stato strutturato in maniera più chiara, in modo da permettere ai lettori di trovare con maggiore rapidità il termine cercato. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La guida illustra le regole di ortografia applicate presso l’Amministrazione federale, ma il suo formato pratico e di facile accesso lo rendono uno strumento utile anche in altri contesti. Può essere ordinata presso l’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica. &lt;/p&gt; https://www.bundespublikationen.admin.ch</text>
      <contact>Margret Schiedt Redattrice / Traduttrice +41 58 464 11 07 margret.schiedt@bk.admin.ch</contact>
      <link id="173072">
        <title>https://www.bundespublikationen.admin.ch</title>
        <uri>https://www.bundespublikationen.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
