<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68772" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2017-11-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>OECD zur Wirtschaftspolitik der Schweiz: Zu wenig Wettbewerb im Binnenmarkt – gute Noten für die Bildung</title>
      <lead>Die OECD empfiehlt in ihrem jüngsten Bericht zur Wirtschaftspolitik der Schweiz, das schwache Produktivitätswachstum durch mehr Wettbewerb und den weiteren Abbau von Handelsschranken anzukurbeln. Dem Schweizer Bildungssystem stellt die OECD ein gutes Zeugnis aus. Vor dem Hintergrund der Digitalisierung sei aber die Anpassungsfähigkeit des Systems von grosser Bedeutung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Laut OECD zeigte die Schweizer Wirtschaft in den letzten Jahren eine bemerkenswerte Widerstandsfähigkeit, gerade in Bezug auf den starken Franken. Auch die solide Fiskalpolitik der Schweiz wird gelobt. Die OECD gibt aber zu bedenken, dass die Wirtschaft zuletzt nur noch bescheiden wuchs. Zudem müsse die Nachhaltigkeit der Finanzierung der Altersvorsorge gesichert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ankurbelung des Produktivitätswachstums&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Einen Schwerpunkt des OECD-Berichts bildet die Analyse des schwachen Wachstums der Arbeitsproduktivität in der Schweiz. Um dieses zu erhöhen, empfiehlt die OECD verschiedene Massnahmen. Dazu gehört die Stärkung des Wettbewerbs in den Sektoren Energie, Telekommunikation sowie Verkehr. Zudem wird der Schweiz empfohlen, bestehende Handelsbarrieren bei Gütern und Dienstleistungen weiter abzubauen. Schliesslich rät die OECD, die Anstrengungen zur besseren Ausschöpfung des Arbeitskräftepotenzials von Frauen, älteren Personen sowie Migrantinnen und Migranten fortzusetzen. Die vorliegende Aussensicht der OECD ist weitgehend im Einklang mit der Wachstumspolitik des Bundesrates und der Fachkräfteinitiative von Bund, Kantonen und Sozialpartnern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bildungssystem muss flexibel bleiben&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der zweite Schwerpunkt des Berichts thematisiert den Beitrag des Bildungssystems zur Sicherstellung der internationalen Wettbewerbsfähigkeit der Schweiz. Dem dualen Berufsbildungssystem der Schweiz attestiert die OECD einen im internationalen Vergleich überdurchschnittlichen Leistungsausweis. Wie in anderen Ländern führe die Digitalisierung aber zu Herausforderungen für das Bildungssystem. Vor diesem Hintergrund sei es zentral, die aktuellen Veränderungen flexibel und proaktiv zur weiteren Stärkung des Systems zu nutzen. Die OECD hält fest, dass die gute Ausgangslage nicht dazu verleiten dürfe, sich mit dem Erreichten zu begnügen. Die Schweiz sieht sich damit in ihren Bestrebungen bestätigt, ihr Bildungs-, Forschungs- und Innovationssystem mit Massnahmen wie der Förderung des beruflichen und wissenschaftlichen Nachwuchses oder der Digitalisierung gezielt weiterzuentwickeln und dadurch zu stärken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen zum Bericht können auf folgender Internet-Seite abgerufen werden:&lt;br /&gt;http://www.oecd.org/switzerland/economic-survey-switzerland.htm&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="172474">
        <title>Zusammenfassung: Wirtschaftspolitischer Länderbericht Schweiz 2017</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50337.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="172472">
        <title>Economic Survey of Switzerland 2017</title>
        <uri>http://www.oecd.org/economy/surveys/economic-survey-switzerland.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Bilan de l’OCDE sur la politique économique de la Suisse : une concurrence insuffisante sur le marché intérieur, de bons résultats pour la formation</title>
      <lead>Dans son dernier rapport sur la politique économique de la Suisse, l’OCDE recommande de stimuler la faible croissance de la productivité par une concurrence accrue et la poursuite des suppressions des entraves au commerce. L’OCDE dresse un bilan positif du système de formation suisse, soulignant toutefois que la capacité d’adaptation du système revêt une importance capitale dans le contexte de la numérisation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;D’après l’OCDE, l’économie suisse a fait preuve d'une résilience considérable ces dernières années, notamment face à l'appréciation du franc. L’OCDE salue également la solide politique budgétaire du pays. Elle relève cependant que l’économie n’a enregistré qu’une croissance modeste ces derniers temps. Le financement durable de la prévoyance vieillesse doit en outre être assuré.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stimuler la croissance de la productivité&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’un des thèmes prioritaires du rapport de l’OCDE est l’analyse de la faible croissance de la productivité du travail en Suisse. Afin de l’augmenter, l’OCDE recommande diverses mesures comme le renforcement de la concurrence dans les secteurs de l’énergie, des télécommunications et des transports. Elle préconise en outre à la Suisse de poursuivre la suppression des entraves au commerce concernant les biens et les services. Enfin, l’OCDE conseille de continuer les efforts en vue d’une meilleure exploitation du potentiel de main-d’œuvre des femmes et des personnes âgées, mais aussi des immigrés. Le regard extérieur de l’OCDE correspond en grande partie à la politique de croissance du Conseil fédéral et à l’initiative de la Confédération, des cantons et des partenaires sociaux visant à combattre la pénurie de personnel qualifié.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le système de formation doit rester flexible&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’autre thème prioritaire du rapport est la contribution du système de formation à la compétitivité internationale de la Suisse. En comparaison internationale, l’OCDE atteste que la formation duale suisse se distingue par ses performances supérieures à la moyenne. Comme dans d’autres pays, la numérisation met cependant le système de formation face à de nouveaux défis. Dans ce contexte, il est essentiel d’exploiter les changements actuels de manière flexible et proactive afin de renforcer ce système. L’OCDE souligne que la Suisse ne doit pas se reposer sur ses lauriers. La Suisse se voit ainsi confortée dans ses efforts de développer et d’améliorer de manière ciblée son système de formation, de recherche et d’innovation à l’aide de mesures, comme l’encouragement de la relève professionnelle et scientifique et la numérisation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vous trouverez de plus amples informations sur le rapport en consultant le lien suivant : http://www.oecd.org/fr/suisse/etude-economique-suisse.htm&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="172475">
        <title>Résumé : Étude économique de la Suisse 2017</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>196</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50338.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="172472">
        <title>Economic Survey of Switzerland 2017</title>
        <uri>http://www.oecd.org/economy/surveys/economic-survey-switzerland.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’OCSE a proposito della politica economica svizzera: poca concorrenza nel mercato interno – buoni voti alla formazione</title>
      <lead>Nel suo rapporto sulla politica economica della Svizzera l’OCSE raccomanda di rilanciare la crescita della produttività aumentando la concorrenza e riducendo gli ostacoli al commercio. La valutazione del sistema formativo svizzero è positiva. Nel contesto della digitalizzazione risulta tuttavia estremamente importante puntare sulla capacità di adattamento del sistema.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’OCSE rileva che negli ultimi anni l’economia svizzera ha dimostrato una notevole capacità di resilienza, soprattutto in relazione all’apprezzamento del franco. L’organizzazione esprime anche il proprio elogio per la solida politica fiscale elvetica. Invita tuttavia a riflettere sulla modesta crescita dell’economia e sottolinea la necessità di garantire un finanziamento sostenibile della previdenza per la vecchiaia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rilanciare la crescita della produttività&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nel suo rapporto l’OCSE analizza in particolare i motivi della debole crescita della produttività del lavoro in Svizzera e raccomanda una serie di misure che possono contribuire a incrementarla: rafforzare la concorrenza nei settori dell’energia, delle telecomunicazioni e dei trasporti, ridurre ulteriormente gli ostacoli agli scambi di beni e servizi e proseguire gli sforzi finalizzati a un migliore sfruttamento del potenziale di forza lavoro di donne, anziani e immigrati. Questo punto di vista esterno coincide in gran parte con la politica di crescita del Consiglio federale e con l’iniziativa sul personale qualificato promossa da Confederazione, Cantoni e parti sociali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mantenere un sistema formativo flessibile&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Un altro importante tema affrontato nel rapporto riguarda il contributo del sistema formativo al mantenimento della competitività internazionale della Svizzera. L’OCSE riconosce al sistema di formazione duale svizzero un livello di prestazioni superiore alla media. Come in altri Paesi la formazione deve tuttavia misurarsi con le sfide poste dalla digitalizzazione. È quindi indispensabile interpretare i cambiamenti in corso in modo flessibile e proattivo per rafforzare l’intero sistema. L’OCSE esorta a non accontentarsi dei buoni risultati finora ottenuti. La Svizzera vede così riconosciuti i propri sforzi per sviluppare e consolidare ulteriormente il suo sistema di formazione, ricerca e innovazione con misure quali la promozione dei nuovi talenti professionali e scientifici o della digitalizzazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per ulteriori approfondimenti cliccare qui:&lt;br /&gt;http://www.oecd.org/fr/suisse/etude-economique-suisse.htm&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="172475">
        <title>Résumé : Étude économique de la Suisse 2017</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>196</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50338.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="172472">
        <title>Economic Survey of Switzerland 2017</title>
        <uri>http://www.oecd.org/economy/surveys/economic-survey-switzerland.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>OECD zur Wirtschaftspolitik der Schweiz: Zu wenig Wettbewerb im Binnenmarkt – gute Noten für die Bildung</title>
      <lead>Die OECD empfiehlt in ihrem jüngsten Bericht zur Wirtschaftspolitik der Schweiz, das schwache Produktivitätswachstum durch mehr Wettbewerb und den weiteren Abbau von Handelsschranken anzukurbeln. Dem Schweizer Bildungssystem stellt die OECD ein gutes Zeugnis aus. Vor dem Hintergrund der Digitalisierung sei aber die Anpassungsfähigkeit des Systems von grosser Bedeutung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Laut OECD zeigte die Schweizer Wirtschaft in den letzten Jahren eine bemerkenswerte Widerstandsfähigkeit, gerade in Bezug auf den starken Franken. Auch die solide Fiskalpolitik der Schweiz wird gelobt. Die OECD gibt aber zu bedenken, dass die Wirtschaft zuletzt nur noch bescheiden wuchs. Zudem müsse die Nachhaltigkeit der Finanzierung der Altersvorsorge gesichert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ankurbelung des Produktivitätswachstums&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Einen Schwerpunkt des OECD-Berichts bildet die Analyse des schwachen Wachstums der Arbeitsproduktivität in der Schweiz. Um dieses zu erhöhen, empfiehlt die OECD verschiedene Massnahmen. Dazu gehört die Stärkung des Wettbewerbs in den Sektoren Energie, Telekommunikation sowie Verkehr. Zudem wird der Schweiz empfohlen, bestehende Handelsbarrieren bei Gütern und Dienstleistungen weiter abzubauen. Schliesslich rät die OECD, die Anstrengungen zur besseren Ausschöpfung des Arbeitskräftepotenzials von Frauen, älteren Personen sowie Migrantinnen und Migranten fortzusetzen. Die vorliegende Aussensicht der OECD ist weitgehend im Einklang mit der Wachstumspolitik des Bundesrates und der Fachkräfteinitiative von Bund, Kantonen und Sozialpartnern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bildungssystem muss flexibel bleiben&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der zweite Schwerpunkt des Berichts thematisiert den Beitrag des Bildungssystems zur Sicherstellung der internationalen Wettbewerbsfähigkeit der Schweiz. Dem dualen Berufsbildungssystem der Schweiz attestiert die OECD einen im internationalen Vergleich überdurchschnittlichen Leistungsausweis. Wie in anderen Ländern führe die Digitalisierung aber zu Herausforderungen für das Bildungssystem. Vor diesem Hintergrund sei es zentral, die aktuellen Veränderungen flexibel und proaktiv zur weiteren Stärkung des Systems zu nutzen. Die OECD hält fest, dass die gute Ausgangslage nicht dazu verleiten dürfe, sich mit dem Erreichten zu begnügen. Die Schweiz sieht sich damit in ihren Bestrebungen bestätigt, ihr Bildungs-, Forschungs- und Innovationssystem mit Massnahmen wie der Förderung des beruflichen und wissenschaftlichen Nachwuchses oder der Digitalisierung gezielt weiterzuentwickeln und dadurch zu stärken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen zum Bericht können auf folgender Internet-Seite abgerufen werden:&lt;br /&gt;http://www.oecd.org/switzerland/economic-survey-switzerland.htm&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="172476">
        <title>Summary: 2017 Economic Survey of Switzerland</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>695</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50339.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="172472">
        <title>Economic Survey of Switzerland 2017</title>
        <uri>http://www.oecd.org/economy/surveys/economic-survey-switzerland.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
