<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90022" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2022-08-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einführung der neuen Schweizer Passfamilie</title>
      <lead>Am 31. Oktober 2022 ist die Einführung der neuen Schweizer Passfamilie vorgesehen. Während das Design rundum erneuert wird, bleiben die Funktionalität und das Ausstellungsverfahren unverändert. Alle bisher ausgestellten Ausweise bleiben bis zum eingetragenen Datum gültig.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Design des Schweizer Passes ist rund 20 Jahre alt. Zuletzt war er im Jahr 2006 mit der Einführung der Biometrie an die damaligen Sicherheitsstandards angepasst worden. Die aktuellen Sicherheitsstandards machen nun eine Erneuerung der Schweizer Passfamilie notwendig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Schweizer Pass erscheint weiterhin im bekannten roten Einband. Neu wird zusammen mit den 26 Kantonen auch die «fünfte Schweiz», welche die Auslandschweizerinnen und Auslandschweizer repräsentiert, auf einer der Visaseiten vertreten sein. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alle bisher ausgestellten Ausweise behalten ihre Gültigkeit bis zum eingetragenen Gültigkeitsdatum. Für diejenigen Personen, die den Pass im neuen Design wünschen, muss ein Termin für die Erfassung der biometrischen Daten bei den Passstellen und den zuständigen Schweizer Vertretungen im Ausland ab dem 31. Oktober 2022 vereinbart werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Ausstellungsverfahren bleibt identisch. Die Personalisierung und der Versand des Passes wird wie bisher durch das Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) sichergestellt. Kombinationen von Pass und Identitätskarte können weiterhin bestellt werden und setzen sich aus den jeweils aktuellen Ausweisen zusammen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Schweizer Passfamilie besteht aus dem ordentlichen Pass, dem Diplomatenpass, dem Dienstpass, dem Reiseausweis («Flüchtlingspass») und dem Pass für ausländische Personen, die in der Schweiz leben. Ein Notpass im neuen Design wird zu einem späteren Zeitpunkt eingeführt und den aktuellen provisorischen Pass ersetzen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Polizei fedpol, Kommunikation, T +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Introduction de la nouvelle série de passeports suisses</title>
      <lead>La Suisse se dote d'un nouveau passeport: l'introduction de la nouvelle série est prévue pour le 31 octobre 2022. Si le design a été entièrement remanié, le fonctionnement et la procédure d'établissement restent les mêmes et tous les documents d'identité délivrés à ce jour conservent leur validité.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le design du passeport suisse a environ 20 ans. Suite à l'introduction de la biométrie en 2006, il a été adapté aux normes de sécurité alors en vigueur. Désormais, les normes de sécurité actuelles impliquent le renouvellement de la série de passeports suisses. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le passeport suisse continuera à voyager sous sa couverture rouge mondialement connue. Il contiendra dorénavant une représentation de la «cinquième Suisse », soit les Suisses de l'étranger, sur l'une des pages consacrées aux visas, aux côtés des 26 cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tous les documents d'identité délivrés à ce jour restent valables jusqu'à la date d'expiration qui y est inscrite. Les personnes souhaitant obtenir le passeport doté du nouveau design peuvent obtenir un rendez-vous à partir du 31 octobre 2022 auprès d'un bureau des passeports ou d'une représentation compétente de la Suisse à l'étranger pour la saisie de leurs données biométriques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure d'établissement du passeport reste la même. La personnalisation et l'envoi seront assurés comme actuellement par l'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL). Les offres combinées comprenant un passeport et une carte d'identité pourront toujours être commandées et incluront les documents d'identité à jour.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nouvelle série de passeports suisses comprend le passeport ordinaire, le passeport diplomatique, le passeport de service, le titre de voyage (passeport pour réfugié) et le passeport pour étrangers qui vivent en Suisse. Un passeport d'urgence au design remanié ne sera introduit qu'à une date ultérieure pour remplacer le passeport provisoire actuel. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la police (fedpol), Communication, tél. +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-08-22 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Introduzione della nuova serie di passaporti svizzeri</title>
      <lead>La nuova serie di passaporti svizzeri sarà introdotta il 31 ottobre 2022. Il design dei passaporti è stato completamente rinnovato, mentre la loro funzione e la procedura di rilascio restano invariate. Tutti i passaporti rilasciati finora conservano la loro validità fino alla data di scadenza ivi indicata.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'attuale passaporto svizzero ha ormai più di vent'anni. L'ultimo rinnovo risale al 2006 quando è stato adeguato agli standard di sicurezza dell'epoca che prevedevano l'introduzione della biometria. Gli attuali standard di sicurezza rendono ora necessario un aggiornamento della serie di passaporti svizzeri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il passaporto svizzero mantiene la sua tradizionale copertina rossa. Oltre ai 26 Cantoni, trova ora spazio in una pagina riservata ai visti anche la «Quinta svizzera» rappresentata dalle svizzere e dagli svizzeri residenti all'estero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tutti i passaporti rilasciati finora rimangono validi fino alla data di scadenza ivi iscritta. Chi desidera ricevere il passaporto nella sua nuova veste grafica deve fissare un appuntamento per registrare i dati biometrici presso il competente ufficio dei passaporti o la competente rappresentanza svizzera all'estero per una data successiva al 31 ottobre 2022.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procedura di rilascio è invariata, così come la personalizzazione e la spedizione del passaporto che continueranno a essere garantiti dall'Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL). È inoltre tuttora possibile usufruire dell'offerta combinata di passaporto e carta d'identità. In tal caso l'offerta si compone dalla versione più attuale dei rispettivi documenti d'identità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova serie di passaporti svizzeri include il passaporto ordinario, il passaporto diplomatico, il passaporto di servizio, il titolo di viaggio («passaporto per i rifugiati») e il passaporto per gli stranieri che vivono in Svizzera. Il passaporto d'emergenza con il nuovo design sarà introdotto solo in un secondo momento e andrà a sostituire l'attuale passaporto provvisorio. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale di polizia fedpol, Comunicazione, T +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-08-22 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
