<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90020" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-08-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sprengstoff-Fund am Zollamt Thayngen: Bundesanwaltschaft reicht Anklage ein</title>
      <lead>Am 3. November 2021 wurde am Zollamt Thayngen ein von den Niederlanden über Deutschland in die Schweiz einreisender Personenwagen-Lenker angehalten und kontrolliert. Dabei wurden im Wageninneren nebst weiteren verdächtigen Gegenständen vier Pakete mit total ca. zwei Kilogramm Sprengstoff entdeckt. Der 51-jährige Fahrzeuglenker wurde festgenommen und in Untersuchungshaft versetzt. Die Bundesanwaltschaft (BA) hat ihn nun insbesondere wegen des Weiterschaffens von Sprengstoff und Widerhandlungen gegen das Sprengstoffgesetz beim Bundesstrafgericht angeklagt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die BA hat den niederländischen Staatsbürger mit Wohnsitz in den Niederlanden wegen folgender Tatbestände beim Bundesstrafgericht angeklagt: Herstellen, Verbergen, Weiterschaffen von Sprengstoffen und giftigen Gasen (Art. 226 Abs. 2 des Strafgesetzbuches [StGB]), Widerhandlungen gegen das Sprengstoffgesetz (Art. 37 f. des Sprengstoffgesetzes) und Widerhandlungen gegen das Strassenverkehrsgesetz (Art. 96 f. des Strassenverkehrsgesetzes). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weiterschaffen von Sprengstoff&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Nebst den ca. zwei Kilogramm Sprengstoff führte der Beschuldigte unter anderem folgende Gegenstände mit sich: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Einen Geissfuss, einen Hammer, einen Vorschlaghammer sowie zwei Bolzenschneider&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Sturmhauben&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vier Kunststoff-Kanister mit Benzin à 25 Liter&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gefälschte Kontrollschilderpaare &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Funkauslöser, U-Profile aus Metall, Metallbleche und Metallstangen &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eine Handlichtfackel der Marke «Albatros» &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Gemäss Anklage hatte der Beschuldigte zum Ziel, den Sprengstoff zusammen mit den anderen genannten Gegenständen an unbekannte Personen in der Schweiz zu übergeben. Die BA wirft ihm vor, gewusst zu haben, dass sich die Pakete in einer Tasche im von ihm gelenkten Fahrzeug befanden und er zumindest billigend davon ausging, dass es sich dabei um Sprengstoff handelt. Des Weiteren soll er gewusst oder zumindest angenommen haben, dass der Sprengstoff zu verbrecherischem Gebrauch bestimmt war und in der Absicht, ein weitergehendes Vergehen oder Verbrechen zu begehen, verwendet worden wäre. So besteht der Verdacht, dass die mitgeführten Gegenstände zur Sprengung eines Bankomaten hätten verwendet werden sollen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Hinweise auf eine terroristisch motivierte Tat lagen zu keinem Zeitpunkt der Ermittlungen vor; dies gilt auch Stand heute noch. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Widerhandlungen gegen das Sprengstoffgesetz&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Sprengstoff und die aufgeführte Handlichtfackel sind für die Einfuhr in die Schweiz nicht zugelassen, beziehungsweise dürfen nur mit behördlicher Bewilligung in die Schweiz eingeführt werden. Über solche verfügte der Beschuldigte nicht. Auch hat er bei der Beförderung des Sprengstoffs gemäss Anklage gegen geltende Schutz- und Sicherheitsvorschriften verstossen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Widerhandlungen gegen das Strassenverkehrsgesetz&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Des Weiteren wurde festgestellt, dass der vom Beschuldigten gelenkte Personenwagen in den Niederlanden als gestohlen gemeldet worden war. Weil er das Fahrzeug ohne Fahrzeugausweis und ohne Haftpflichtversicherung lenkte und sich herausstellte, dass die am Fahrzeug angebrachten Kontrollschilder gefälscht waren, hat die BA den niederländischen Staatsbürger auch wegen mehrfacher Widerhandlungen gegen das Strassenverkehrsgesetz angeklagt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verlauf des Verfahrens&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Das betreffende Verfahren wurde durch die BA geführt, weil sie für Sprengstoff-Delikte im Sinne von Art. 224-226ter StGB zuständig ist. Auch dank der guten Zusammenarbeit auf nationaler und internationaler Ebene konnte das Verfahren zügig vorangetrieben und rasch abgeschlossen werden. Dies, obwohl gewisse Ermittlungshandlungen wie etwa eine Hausdurchsuchung am Domizil des Beschuldigten in den Niederlanden rechtshilfeweise durchgeführt werden mussten, was für das Verfahren einen erhöhten Zeitaufwand darstellt. Die BA dankt insbesondere dem Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit (BAZG), der Kantonspolizei Schaffhausen, fedpol und den zuständigen niederländischen Behörden für die gute Zusammenarbeit in dieser Angelegenheit. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Beschuldigte befindet sich seit seiner Festnahme am 3. November 2021 in Untersuchungshaft. Mit Einreichung der Anklageschrift hat die BA beim zuständigen Zwangsmassnahmengericht zudem Sicherheitshaft für den Beschuldigten beantragt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Anklageeinreichung ist das Bundesstrafgericht in Bellinzona für die weitere Information der Medien zuständig; dies gilt auch für die Haftsituation des Beschuldigten. Die Strafanträge gibt die BA wie üblich anlässlich der Hauptverhandlung bekannt. Bis zum Vorliegen eines rechtskräftigen Urteils gilt die Unschuldsvermutung. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst der Bundesanwaltschaft, info@ba.admin.ch, T +41 58 464 32 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Découverte d'explosifs au poste de douane de Thayngen: le Ministère public de la Confédération dépose l’acte d’accusation</title>
      <lead>Le 3 novembre 2021, un conducteur d’une voiture de tourisme arrivant des Pays-Bas en Suisse via l'Allemagne a été arrêté et contrôlé au poste de douane de Thayngen. Il a été découvert à l'intérieur du véhicule, en plus d'autres objets suspects, quatre paquets contenant au total environ deux kilogrammes d'explosifs. Le conducteur du véhicule, âgé de 51 ans, a été arrêté et placé en détention provisoire. Le Ministère public de la Confédération (MPC) l'a désormais déféré devant le Tribunal pénal fédéral, pour notamment transport d'explosifs et infraction à la loi sur les explosifs.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le MPC a engagé l’accusation contre le citoyen néerlandais domicilié aux Pays-Bas devant le Tribunal pénal fédéral pour les faits suivants: fabrication, dissimulation, transport d'explosifs et de gaz toxiques (art. 226 al. 2 du Code pénal [CP]), infractions à la loi sur les explosifs (art. 37 s. de la loi sur les explosifs) et infractions à la loi sur la circulation routière (art. 96 s. de la loi fédérale sur la circulation routière).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Transport d'explosifs&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Outre les quelque deux kg d'explosifs, le prévenu transportait entre autres les objets suivants: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Un pied-de-biche, un marteau, une masse et deux coupe-boulons&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Une cagoule&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Quatre bidons d'essence en plastique de 25 litres chacun&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Un jeu de plaques minéralogiques falsifiées &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Des déclencheurs radio, des profils métalliques en U, des tôles et des barres métalliques &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Un feu à main de la marque «Albatros» &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Selon l’acte d'accusation, le prévenu avait pour objectif de remettre les explosifs, ainsi que les autres objets mentionnés, à des personnes inconnues en Suisse. Le MPC lui reproche d'avoir su que les paquets se trouvaient dans un sac dans le véhicule qu'il conduisait et d'avoir à tout le moins supposé qu'il s'agissait d'explosifs. Il aurait en outre su, ou du moins accepté que l'explosif était destiné à un usage criminel et qu'il serait utilisé dans l'intention de commettre un autre délit ou un crime. Il est ainsi soupçonné que les objets transportés auraient dû être utilisés pour faire exploser un distributeur automatique de billets.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;A aucun moment de l'enquête, il n'y a eu d'indices d'un acte terroriste, et c'est toujours le cas aujourd'hui. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Infractions à la loi sur les explosifs&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Des explosifs et le feu à main mentionnés ci-dessus ne sont pas autorisés à l'importation en Suisse, respectivement ne peuvent être introduits en Suisse qu'avec une autorisation officielle. Le prévenu n'en disposait pas. Selon l’acte d'accusation, il n'a pas non plus respecté les consignes de protection et de sécurité en vigueur lors du transport des explosifs. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Infractions à la loi sur la circulation routière&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;En outre, il a été constaté que la voiture de tourisme conduite par le prévenu avait été déclarée volée aux Pays-Bas. Comme il conduisait le véhicule sans permis de circulation et sans assurance responsabilité civile et qu'il s'est avéré que les plaques de contrôle apposées sur le véhicule étaient falsifiées, le MPC a également inculpé le ressortissant néerlandais de plusieurs infractions à la loi sur la circulation routière. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Déroulement de la procédure&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La procédure en question a été menée par le MPC, car il est compétent pour les délits liés aux explosifs au sens des art. 224 à 226ter CP. Grâce à la bonne coopération au niveau national et international, la procédure a pu être menée à bien rapidement. Et cela, malgré que certains actes d'enquête, comme une perquisition au domicile du prévenu aux Pays-Bas, aient dû être effectués dans le cadre de l'entraide judiciaire, ce qui représente un surcroît de temps pour la procédure.Le MPC remercie en particulier l’Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières (L’OFDF), la police cantonale de Schaffhouse, fedpol et les autorités néerlandaises compétentes pour leur bonne collaboration dans cette affaire. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le prévenu est en détention provisoire depuis son arrestation le 3 novembre 2021. En déposant l'acte d'accusation, le MPC a en outre requis auprès du Tribunal des mesures de contrainte compétent la détention pour des motifs de sûreté pour le prévenu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dès le dépôt de l'acte d'accusation, le Tribunal pénal fédéral à Bellinzone est compétent pour la suite de l'information des médias; cela vaut également pour la détention du prévenu. Comme d’usage, le MPC formulera ses réquisitions de peine lors des débats. La présomption d'innocence s'applique jusqu'à ce qu'un jugement définitif soit rendu. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication du Ministère public de la Confédération, info@ba.admin.ch, T +41 58 464 32 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Trovati esplosivi alla dogana di Thayngen: il Ministero pubblico della Confederazione promuove l’accusa</title>
      <lead>Il 3 novembre 2021 un camionista che dai Paesi Bassi entrava in Svizzera passando per la Germania è stato fermato e controllato alla dogana di Thayngen. All’interno del camion sono stati scoperti, oltre a vari oggetti sospetti, quattro pacchi contenenti un totale di circa due chili di esplosivi. Il camionista di 51 anni è stato arrestato e messo in carcere preventivo. Il Ministero pubblico della Confederazione (MPC) ha promosso l’accusa contro di lui dinanzi al Tribunale penale federale in particolare per trasporto di materie esplosive e violazione della legge federale sugli esplosivi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il MPC ha promosso l’accusa dinanzi al Tribunale penale federale contro il cittadino olandese con domicilio nei Paesi Bassi per i seguenti reati: fabbricazione, occultamento e trasporto di materie esplosive o gas velenosi (art. 226 cpv. 2 del Codice penale svizzero [CP]), violazione della legge federale sugli esplosivi (art. 37 seg. della legge federale sugli esplosivi) e violazione della legge federale sulla circolazione stradale (art. 96 seg. della legge federale sulla circolazione stradale). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Trasporto di materiale esplosivo&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Oltre a circa due chili di esplosivi, l’imputato trasportava anche i seguenti oggetti: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;un piede di porco, un martello, una mazza da fabbro e due troncabulloni &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;dei passamontagna&lt;/li&gt;&lt;li&gt;quattro taniche di plastica da 25 litri ognuna contenenti benzina&lt;/li&gt;&lt;li&gt;un paio di targhe di auto contraffatte&lt;/li&gt;&lt;li&gt;uno scatto remoto, profili a U di metallo, lastre di metallo e barre di metallo &lt;/li&gt;&lt;li&gt;un fuoco a mano della marca «Albatros» &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Secondo l’accusa l’imputato aveva l’obiettivo di consegnare gli esplosivi e gli altri oggetti menzionati a sconosciuti in Svizzera. Il MPC gli contesta di aver saputo che i pacchi si trovavano in una borsa nel veicolo guidato da lui e che egli supponeva e quantomeno accettava che si trattasse di esplosivi. Inoltre avrebbe saputo o almeno presunto che gli esplosivi erano destinati a un uso delittuoso e che sarebbero stati usati con l’intento di commettere un ulteriore crimine o delitto. Vi è così il sospetto che gli oggetti trasportati sarebbero dovuti servire per far esplodere un bancomat. &lt;/p&gt;Al momento delle indagini non sussistevano indizi di azioni di stampo terroristico; questo vale ancora oggi. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Violazione della legge federale sugli esplosivi&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Esplosivi e pezzi pirotecnici come il fuoco a mano riportato nell’elenco non possono essere importati in Svizzera o possono esserlo soltanto con un’autorizzazione ufficiale. L’imputato non possedeva tale autorizzazione. Secondo l’accusa, trasportando gli esplosivi ha anche contravvenuto alle disposizioni di protezione e sicurezza in vigore. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Violazione della legge federale sulla circolazione stradale&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;È stato altresì constatato che il veicolo guidato dall’imputato risultava rubato nei Paesi Bassi. Poiché guidava il veicolo senza licenza di circolazione e senza assicurazione di responsabilità civile ed è emerso che la targa posta sul veicolo era contraffatta, il MPC ha accusato il cittadino olandese anche di ripetuta violazione della legge federale sulla circolazione stradale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Svolgimento del procedimento&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Il corrispondente procedimento è stato condotto dal MPC, poiché ai sensi degli articoli 224–226ter CP è competente per i reati concernenti esplosivi. Il procedimento ha potuto avanzare ed essere rapidamente concluso anche grazie alla buona collaborazione nazionale e internazionale, e questo nonostante certi atti d’indagine come, ad esempio, una perquisizione a casa dell’imputato nei Paesi Bassi abbia dovuto essere eseguita chiedendo l’assistenza giudiziaria internazionale, cosa che per il procedimento rappresenta un maggiore dispendio di tempo. Il MPC ringrazia in particolare il Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini (L’UDSC), la polizia cantonale di Sciaffusa, fedpol e le autorità olandese competenti per la buona collaborazione in questo contesto. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’imputato si trova in carcere preventivo dal suo arresto il 3 novembre 2021. Con il deposito dell’atto di accusa il MPC ha proposto inoltre al competente giudice dei provvedimenti coercitivi la carcerazione di sicurezza dell’imputato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con il deposito dell’atto di accusa la responsabilità per l’ulteriore informazione dei media passa al Tribunale penale federale di Bellinzona; questo vale anche per la situazione di carcerazione dell’imputato. Come è d’uso, il MPC renderà note le proposte di sanzione in occasione del dibattimento. Fino alla decisione passata in giudicato vale la presunzione d’innocenza.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio di comunicazione del Ministero pubblico della Confederazione, info@ba.admin.ch, T +41 58 464 32 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Explosives find at the Thayngen customs post: Office of the Attorney General of Switzerland files indictment</title>
      <lead>On 3 November 2021, a car that had been driven to Switzerland from the Netherlands through Germany was stopped and checked at the Thayngen customs post. Inside the vehicle, in addition to various other suspicious items, four packages containing around two kilogrammes of explosives in total were discovered. The 51-year-old driver of the vehicle was arrested and placed in pre-trial detention. The Office of the Attorney General of Switzerland (OAG) has now filed an indictment against him in the Federal Criminal Court, primarily on charges of transporting explosives and offences under the Explosives Act.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The OAG has filed an indictment in the Federal Criminal Court against the Dutch national, who is resident in the Netherlands, charging him with the following offences: manufacture, concealment and transport of explosives and toxic gases (Art. 226 para. 2 of the Swiss Criminal Code [SCC]), offences under the Explosives Act (Art. 37 f. Explosives Act) and offences under the Road Traffic Act (Art. 96 f. Road Traffic Act). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Transport of explosives&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In addition to around two kilogrammes of explosives, the items that the suspect was carrying included: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;A cat’s paw tool, a hammer, a sledgehammer and two sets of bolt cutters&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Balaclavas&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Four plastic canisters containing 25 litres of petrol &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pairs of false vehicle registration plates &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Remote triggers, metal U-profiles, metal sheeting and metal rods &lt;/li&gt;&lt;li&gt;An “Albatross” hand flare&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;According to the indictment, the suspect was planning to deliver the explosives and the other items mentioned above to unknown persons in Switzerland. The OAG alleges that he was aware that the packages were in a bag in the vehicle he was driving and he at least assumed and accepted that they contained explosives. In addition, he should have known or at least assumed that the explosives were intended to serve a criminal purpose and would have been used with the intention of committing a further misdemeanour or felony. It is therefore suspected that the items being transported were to be used to blow open an ATM. &lt;/p&gt;There was no evidence at any time of any connection with a terrorist motivated offence; this remains the current position. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Offences under the Explosives Act&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;The import of explosives and pyrotechnic devices like the hand flare mentioned above into Switzerland is either not permitted or only permitted with official authorisation. The suspect had no such authorisation. In addition, according to the indictment, he was in breach of the protective and safety regulations by transporting the explosives. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Offences under the Road Traffic Act&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Furthermore, it has been established that the car driven by the suspect had been reported stolen in the Netherlands. As he was driving the vehicle without the vehicle registration document and without third party insurance and as it transpired that the vehicle’s registration plates were false, the OAG has also indicted the Dutch national on multiple offences under the Road Traffic Act. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Conduct of the proceedings&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;The proceedings have been conducted by the OAG because it is responsible for prosecuting explosives offences under Articles 224-226ter SCC. Furthermore, thanks to close cooperation at national and international levels, it has been possible to make swift progress in the proceedings and bring the matter to a rapid conclusion. This is the case even though certain enquiries, such as a search of the suspect’s home in the Netherlands, had to be carried out by way of mutual assistance, which prolongs the proceedings. The OAG wishes in particular to thank the Federal Office for Customs and Border Security (FOCBS), the Schaffhausen Cantonal Police, fedpol and the responsible authorities in the Netherlands for their excellent cooperation on this matter. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The suspect has been held in pre-trial detention since his arrest on 3 November 2021. On filing the indictment, the OAG applied to the competent compulsory measures court for the suspect to be placed in preventive detention. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;With the filing of the indictment, the Federal Criminal Court in Bellinzona becomes responsible for answering any further media enquiries; this also applies to questions about the suspect’s detention status. As is customary, the OAG will make its proposals for sentencing known at the main hearing. The presumption of innocence applies until a final judgment has been issued. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communications Service of the Office of the Attorney General of Switzerland, info@ba.admin.ch, T +41 58 464 32 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
