<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90049" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-08-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bund beschafft Impfstoff und Arzneimittel gegen Affenpocken</title>
      <lead>Um die Ausbreitung der Affenpocken einzudämmen, will der Bund 40'000 Dosen eines Impfstoffs gegen Affenpocken beschaffen. Schätzungen sind schwierig, aber der Bund geht von rund 20'000 impfwilligen Personen aus. Zudem ist vorgesehen, 500 Behandlungseinheiten eines Arzneimittels gegen Affenpocken zu erwerben, welches schwere Verläufe und Komplikationen bei erkrankten Personen verhindert. Gleichzeitig wird die Armee 60'000 Impfdosen und 500 Behandlungen für die Bereitschaft von Einsatzkontingenten beschaffen, weil dieser Impfstoff auch bei einem Ausbruch anderer Pockenviren eingesetzt werden kann. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 24. August 2022 die zentrale Beschaffung beschlossen. Diese gemeinsame Bestellung ermöglicht ein Einsparpotenzial.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) beabsichtigt, in Zusammenarbeit mit der Armeeapotheke, einen Impfstoff der Firma Bavarian Nordic gegen Affenpocken und das antivirale Arzneimittel Tecovirimat des Herstellers SIGA zu beschaffen. Bisher wurden in der Schweiz über 400 Fälle von Affenpocken registriert. Dabei handelt praktisch ausschliesslich um Männer – es sind nur drei Fälle von Infektionen bei Frauen bekannt. Am meisten betroffen sind die Kantone Waadt, Genf und Zürich.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Eine zentrale Beschaffung durch den Bund drängt sich auf, da die Firmen zurzeit nur Staaten beliefern. Beim Bund ist als Beschaffungsstelle dafür die Armeeapotheke vorgesehen, welche die Impfdosen anschliessend den Kantonen zur Verfügung stellt. Die definitive Beschaffung setzt die Zustimmung der Finanzdelegation voraus.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Kosten für das antivirale Arzneimittel und den Impfstoff sowie deren Anwendung für das zivile Gesundheitswesen belaufen sich auf rund 8.6 Millionen Franken. Die Kosten des Impfstoffs und der Verimpfung werden vom Eidgenössischen Departement des Innern übernommen, bis die Voraussetzungen dafür geschaffen sind, dass die Obligatorische Krankenpflegeversicherung die Kosten übernehmen kann. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Impfempfehlungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Eidgenössische Kommission für Impffragen EKIF und das BAG werden folgenden Risikogruppen eine Impfung empfehlen: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Als präventive Impfung für MSM (Männer, die Sex mit Männern haben) und Trans-Personen mit häufig wechselnden Sexualpartnern.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Als präventive Impfung für Personen, die aus beruflichen Gründen gegenüber Affenpockenviren exponiert sind (medizinisches Personal/Personal von Speziallaboratorien) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Für Kontaktpersonen von erkrankten Personen. Damit sollen die Infektionsketten unterbrochen und auch Kinder, Schwangere und allfällige weitere Risikopersonen geschützt werden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Sollte die Nachfrage die zur Verfügung stehenden Kontingente übersteigen, wäre eine Priorisierung der am stärksten gefährdeten Personen notwendig. Es können aktuell noch keine Angaben gemacht werden, wann der Impfstoff in die Schweiz geliefert werden kann. Im Moment ist davon auszugehen, dass zum Zeitpunkt der Lieferung der Impfstoffe noch keine Zulassung seitens Swissmedic vorliegen wird. Eine Zulassung setzt einen Antrag der Herstellerinnen voraus, welcher bis anhin nicht eingereicht wurde. Es handelt sich deshalb um die Anwendung eines nicht zugelassenen Impfstoffes und Arzneimittels. Dies ist grundsätzlich möglich, setzt jedoch eine entsprechende Information derjenigen Personen voraus, welche die Impfung oder das Arzneimittel erhalten. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das antivirale Arzneimittel Tecovirimat wird hauptsächlich bei schwerem Krankheitsverlauf eingesetzt, um den Verlauf zu mildern oder um Komplikationen zu reduzieren. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Armee: Ergänzung der Bestände – Einsparpotenzial dank gemeinsamer Beschaffung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vor dem Hintergrund der dringenden Beschaffung für das zivile Gesundheitswesen wird die Armee gleichzeitig ihre Bestände mit Impfstoff der dritten Generation sowie dem antiviralen Arzneimittel gegen Pocken ergänzen. Dabei geht es nicht um eine Schutzmassnahme gegen Affenpocken, sondern darum, die Bereitschaft von Einsatzkontingenten bei einem Ausbruch der lebensbedrohlichen Pocken (Variola major) sicherzustellen.Der Impfstoff gegen Pocken und Affenpocken ist derselbe. Mit einer gemeinsamen Beschaffung für das zivile Gesundheitswesen und die Armee kann die Schweiz von besseren Konditionen profitieren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Konkret wird die Armee 60'000 Impfdosen des Pockenimpfstoffes und 500 Behandlungen des antiviralen Arzneimittels beschaffen. Die Anzahl der Impfdosen für die Armee basiert auf den Erfahrungen für Einsatzkontingente der Armee aus der Covid-19-Pandemie. Die Gruppe Verteidigung wird die Beschaffung ihrer Impfdosen und Therapeutika aus ihrem ordentlichen Budget finanzieren. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Daniel Reist, Armeesprecher, +41 58 464 48 08, daniel.reist@vtg.admin.ch</contact>
      <link id="234477">
        <title>Affenpocken</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/affenpocken.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération acquiert un vaccin et un médicament contre la variole du singe</title>
      <lead>Afin d’endiguer la propagation de la variole du singe, la Confédération entend acquérir 40 000 doses de vaccin. Bien qu’il soit difficile de faire des estimations, elle table sur environ 20 000 personnes intéressées à se faire vacciner. Il est également prévu d’acquérir 500 unités d’un médicament contre la variole du singe destiné à prévenir les formes graves et les complications liées à la maladie. Parallèlement, l’armée se procurera 60 000 doses de vaccin et 500 traitements pour assurer la disponibilité des contingents, ce vaccin pouvant également être utilisé en cas d’épidémie d’autres virus de la variole. Lors de sa séance du 24 août 2022, le Conseil fédéral a décidé de procéder à une acquisition centralisée, qui devrait permettre de réaliser des économies.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En collaboration avec la Pharmacie de l’armée, l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) prévoit d’acquérir un vaccin contre la variole du singe auprès de l’entreprise Bavarian Nordic, ainsi que le médicament antiviral tecovirimat auprès du fabricant SIGA. À ce jour, plus de 400 cas de variole du singe ont été enregistrés en Suisse, principalement dans les cantons de Vaud, de Genève et de Zurich. Il s’agit presque exclusivement d’hommes, seuls trois cas ayant été recensés chez les femmes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Confédération devra procéder à une acquisition centralisée, car les entreprises ne fournissent actuellement que les États. La Pharmacie de l’armée se chargera de l’achat, puis mettra les doses à la disposition des cantons. L’acquisition définitive est soumise à l’approbation de la Délégation des finances.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les coûts du médicament antiviral, du vaccin et de son utilisation s’élèvent à environ 8,6 millions de francs pour le système de santé civil. Les frais liés au vaccin et à son administration seront pris en charge par le Département fédéral de l’intérieur jusqu’à la création des conditions permettant un remboursement par l’assurance obligatoire des soins.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Recommandations de vaccination&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Commission fédérale pour les vaccinations (CFV) et l’OFSP recommanderont la vaccination aux groupes à risque suivants :&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;À titre préventif, les hommes ayant des rapports sexuels avec d’autres hommes (HSH) et les personnes transgenres changeant régulièrement de partenaires sexuels.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;À titre préventif, les personnes exposées au virus de la variole du singe pour des raisons professionnelles (personnel médical, personnel de laboratoires spécialisés, etc.).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les personnes ayant eu des contacts avec des personnes malades, le but étant d’interrompre les chaînes de transmission et de protéger également les enfants, les femmes enceintes et toute autre personne à risque.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Si la demande devait dépasser les contingents disponibles, il serait nécessaire de donner la priorité aux personnes les plus vulnérables. Actuellement, il n’est pas encore possible de déterminer la date de livraison de ce vaccin en Suisse. Pour l’heure, il y a lieu de penser que Swissmedic n’aura pas encore délivré d’autorisation à ce moment. En effet, une autorisation ne peut être octroyée que si les fabricants en font la demande, ce qui n’a pas été le cas jusqu’à présent. Il s’agit donc d’une utilisation d’un vaccin et d’un médicament non autorisés. Si elle est fondamentalement possible, cette utilisation nécessite de bien informer les personnes qui se font administrer ces produits.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le médicament antiviral tecovirimat est principalement utilisé dans les cas graves, afin d’atténuer la maladie ou d’en réduire les complications.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Armée : réapprovisionnement des stocks et économies grâce à une acquisition centralisée&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallèlement, pour faire face à l’urgence de cette acquisition au profit du système de santé civil, l’armée reconstituera ses stocks avec des vaccins de troisième génération et le médicament antiviral contre la variole. Il ne s’agit pas de prendre une mesure de protection contre la variole du singe, mais d’assurer la disponibilité des contingents en cas d’épidémie de variole (variola major), une maladie potentiellement mortelle. Les vaccins contre la variole et la variole du singe sont les mêmes. Un achat groupé destiné au système de santé civil et à l’armée permet à la Suisse de bénéficier de meilleures conditions.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Concrètement, l’armée se procurera 60 000 doses de vaccin contre la variole et 500 traitements à base du médicament antiviral. Le nombre de doses pour l’armée a été déterminé sur la base des expériences tirées de la pandémie de COVID-19 en matière de contingents de l’armée. Le groupement de la Défense financera l’achat de ses doses de vaccin et de ses produits thérapeutiques dans le cadre de son budget ordinaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Daniel Reist, porte-parole de l’armée, +41 58 464 48 08, daniel.reist@vtg.admin.ch</contact>
      <link id="234478">
        <title>Variole du singe</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/affenpocken.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Confederazione acquista un vaccino e un medicamento contro il vaiolo delle scimmie</title>
      <lead>Per contenere la diffusione del vaiolo delle scimmie, la Confederazione intende acquistare 40 000 dosi di un vaccino contro il vaiolo delle scimmie. Benché sia difficile stimare il numero di dosi necessarie, il governo parte dal presupposto che circa 20 000 persone saranno disposte a farsi vaccinare. È inoltre previsto l’acquisto di 500 unità di un antivirale che previene i decorsi gravi e le complicazioni nelle persone infette. Parallelamente, l’esercito prevede di acquistare 60 000 dosi di vaccino e 500 unità di antivirale per garantire la disponibilità di contingenti, poiché il vaccino può essere utilizzato anche per altri virus del vaiolo. Nella seduta del 24 agosto 2022 il Consiglio federale ha deciso di procedere a un acquisto centralizzato. Questa soluzione offre un potenziale di risparmio. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In collaborazione con la Farmacia dell’esercito, l’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) prevede di acquistare un vaccino contro il vaiolo delle scimmie prodotto dall’azienda Bavarian Nordic e l’antivirale Tecovirimat prodotto dalla SIGA. Finora in Svizzera si sono registrati oltre 400 casi di vaiolo delle scimmie. L’infezione riguarda quasi esclusivamente uomini: solo tre casi concernono donne. I Cantoni con il maggior numero di casi sono Vaud, Ginevra e Zurigo. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’acquisto centralizzato da parte della Confederazione si impone poiché attualmente le aziende vendono i loro prodotti esclusivamente agli Stati. In Svizzera l’organo preposto all’acquisto centralizzato è la Farmacia dell’esercito, che metterà poi a disposizione dei Cantoni le dosi di vaccino . L’acquisto dev’essere previamente approvato dalla Delegazione delle finanze.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I costi per l’antivirale e il vaccino, nonché per la loro somministrazione alla sanità pubblica civile ammontano a circa 8,6 milioni di franchi. I costi del vaccino e della vaccinazione sono assunti dal Dipartimento federale dell’interno fintanto che non ci saranno i presupposti per un’assunzione dei costi da parte dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Raccomandazioni di vaccinazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Commissione federale per le vaccinazioni e l’UFSP raccomandano la vaccinazione ai seguenti gruppi a rischio: &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;come profilassi per gli uomini che hanno rapporti sessuali con altri uomini (MSM) e le persone trans che cambiano spesso partner sessuale; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;come profilassi per le persone esposte professionalmente ai virus del vaiolo delle scimmie (personale medico/personale dei laboratori speciali); &lt;/li&gt;&lt;li&gt;persone che hanno o hanno avuto contatti con persone infette: per interrompere le catene di trasmissione del virus e proteggere anche i bambini, le donne in gravidanza e qualsiasi altra persona a rischio.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Se la domanda dovesse superare le dosi disponibili, sarà necessario dare la priorità ai soggetti più a rischio. Attualmente non è ancora possibile fornire informazioni su quando il vaccino potrà essere consegnato in Svizzera. È tuttavia probabile che i vaccini verranno consegnati prima che Swissmedic li abbia omologati. Per l’omologazione occorre infatti che il fabbricante presenti una domanda e Swissmedic non l’ha ancora ricevuta. Si tratterebbe quindi di impiegare un vaccino e un antivirale non omologati. In linea di principio ciò è possibile, ma è necessario informare debitamente le persone che ricevono la vaccinazione o il medicamento.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’antivirale Tecovirimat viene somministrato principalmente in caso di decorsi gravi per alleviare i sintomi o ridurre le complicazioni della malattia. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Esercito: potenziamento delle scorte e risparmio potenziale grazie all’acquisto congiunto&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ista l’urgenza di un acquisto congiunto per la sanità pubblica civile, l’esercito potenzierà le sue scorte con vaccini di terza generazione e medicamenti antivirali contro il vaiolo. Non si tratta di una misura protettiva contro il vaiolo delle scimmie, ma piuttosto di garantire la disponibilità di contingenti in caso di un’epidemia di vaiolo potenzialmente letale (variola major). Il vaccino contro il vaiolo e il vaiolo delle scimmie è lo stesso. L’acquisto congiunto per la sanità pubblica civile e l’esercito permette alla Svizzera di beneficiare di condizioni migliori. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Concretamente, l’esercito acquisterà 60 000 dosi di vaccino contro il vaiolo delle scimmie e 500 unità di trattamento antivirale. Il numero di dosi di vaccino per l’esercito è stato definito in base all’esperienza maturata dai contingenti operativi dell’esercito durante la pandemia di COVID-19. L’aggruppamento Difesa finanzierà l’acquisto delle dosi di vaccino e dei medicamenti con i mezzi del proprio bilancio ordinario.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Daniel Reist, portavoce dell’esercito, +41 58 464 48 08, daniel.reist@vtg.admin.ch</contact>
      <link id="234479">
        <title>Vaiolo delle scimmie</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/affenpocken.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="126" org-id="317">
        <name lang="de">Affenpocken</name>
        <name lang="fr">Variole du singe</name>
        <name lang="it">Vaiolo delle scimmie</name>
        <name lang="en">Monkeypox</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
