<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90130" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-08-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Revisionsaufsichtsrecht hat sich grundsätzlich bewährt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 31. August 2022 einen Bericht zum Handlungsbedarf im Revisions- und Revisionsaufsichtsrecht gutgeheissen. Darin kommt er zum Schluss, dass sich das geltende Revisionsrecht grundsätzlich bewährt hat. Künftig soll im Gesetz aber definiert werden, unter welchen Voraussetzungen ein bundesnahes Unternehmen gleichzeitig eine Gesellschaft des öffentlichen Interesses ist. Zudem will der Bundesrat im Bereich der Pensionskassen die Anforderungen an die Qualität der Revisoren überprüfen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Rahmen der PostAuto-Affäre wurde auch die Rolle der Revisionsstellen der bundesnahen Unternehmen diskutiert. Gemäss geltendem Recht werden bundesnahe Unternehmen nur dann von einer staatlich beaufsichtigten Revisionsstelle überprüft, wenn sie gleichzeitig als Gesellschaft des öffentlichen Interesses im Sinne des Revisionsaufsichtsgesetzes (RAG) bezeichnet werden. Dies ist dann der Fall, wenn das Unternehmen entweder an der Börse kotiert ist oder aus anderen Gründen der Kontrolle durch die Finanzmarktaufsicht (FINMA) untersteht. Ist das bundesnahe Unternehmen keine Gesellschaft des öffentlichen Interesses, genügt die Kontrolle durch eine private Revisionsstelle. Im Rahmen der politischen Aufarbeitung der PostAuto-Affäre durch das Parlament haben Vertreter der Revisionsaufsichtsbehörde (RAB) auf das Risiko hingewiesen, dass so wichtige staatsnahe Betriebe nicht von den erfahrensten Revisoren kontrolliert werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Daraufhin beauftragte das Parlament den Bundesrat zu prüfen, ob künftig alle bundesnahen Unternehmen automatisch Gesellschaften des öffentlichen Interesses sein sollen (Postulat 19.4389). Dies hätte zur Folge, dass sowohl die Buchhaltung als auch die Geschäftstätigkeit regelmässig von einer staatlich beaufsichtigten Revisionsstelle überprüft werden müsste. Der Bundesrat kommt in seinem Bericht zum Schluss, dass es sinnvoll ist, bestimmte bundesnahe Unternehmen als öffentliche Gesellschaften zu deklarieren. Hierzu braucht es im Gesetz klare Kriterien, die bestimmen, welche bundesnahen Unternehmen als Gesellschaften des öffentlichen Interesses gelten. Er hat das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) beauftragt, in Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Finanzdepartement (EFD) bis Mitte 2024 eine entsprechende Vernehmlassungsvorlage auszuarbeiten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter hat der Bundesrat das EJPD beauftragt, nach Abschluss der Aktienrechtsrevision den Handlungsbedarf im Revisions- und Revisionsaufsichtsrecht zu prüfen. Grundlage für diese Prüfung ist ein verwaltungsexterner Bericht aus dem Jahr 2017. Die Experten kamen darin zum Schluss, dass sich das geltende Revisionsrecht grundsätzlich bewährt hat. Der Bundesrat teilt diese Auffassung, wie er in seinem Bericht festhält. Einzig bei der Revision von Vorsorgeeinrichtungen besteht Verbesserungsbedarf. Deshalb beauftragte der Bundesrat das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) abzuklären, wie die Prüfqualität der Revisionsstellen von Pensionskassen sichergestellt werden kann. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rino Siffert, Bundesamt für Justiz T +41 58 462 41 88</contact>
      <attachment id="234774">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>368</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72813.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le droit de la surveillance de la révision a fait ses preuves</title>
      <lead>Lors de sa séance du 31 août 2022, le Conseil fédéral a approuvé un rapport sur la nécessité de légiférer en matière de droit de la révision et de la surveillance de la révision. Le rapport conclut que le droit de la révision en vigueur est satisfaisant dans l’ensemble. Il est cependant encore nécessaire de définir dans la loi quelles entreprises proches de la Confédération seront à l'avenir considérées comme des sociétés d'intérêt public. Le Conseil fédéral examinera en outre les critères de qualité des organes de révision des caisses de pension.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le rôle des organes de révision des « entreprises proches de la Confédération » a été mis en question au moment de l'affaire CarPostal. Selon le droit en vigueur, ces entreprises ne sont contrôlées par un organe de révision soumis à la surveillance de l'État que si elles sont aussi des sociétés d'intérêt public au sens de la loi sur la surveillance de la révision (LSR). Tel est le cas si elles sont cotées en bourse ou bien soumises à un autre titre au contrôle de l'Autorité fédérale de surveillance des marchés financiers (FINMA). Dans le cas contraire, un réviseur privé suffit. Dans le cadre de l'affaire CarPostal, les représentants de l'Autorité de surveillance de la révision (ASR) ont attiré l'attention du Parlement sur le risque de ne pas soumettre des entreprises proches de l'État aussi importantes aux réviseurs les plus expérimentés. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Parlement a donc chargé le Conseil fédéral d'examiner l'opportunité de considérer à l'avenir toutes les entreprises proches de la Confédération comme des sociétés d'intérêt public (postulat 19.4389), de sorte que tant leur comptabilité que leur activité commerciale soient régulièrement contrôlées par un organe de révision surveillé par l'État. Le Conseil fédéral est parvenu à la conclusion qu'il serait utile de déclarer certaines de ces entreprises comme étant d'intérêt public. Il faut pour cela des critères clairs au niveau législatif. Il a donc chargé le Département fédéral de justice et police (DFJP) d'élaborer, en collaboration avec le Département fédéral des finances (DFF), une modification de loi et de la soumettre à une procédure de consultation avant le milieu de l'année 2024. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, le Conseil fédéral a chargé le DFJP d'étudier, une fois que sera achevée la révision du droit de la société anonyme, dans quelle mesure il est nécessaire d'adapter le droit de la révision et de la surveillance de la révision. Ce mandat fait suite à un rapport d'experts externes de 2017 qui arrivait à la conclusion que le droit de la révision et de la surveillance de la révision en vigueur pouvait être considéré comme satisfaisant. Le Conseil fédéral confirme cette appréciation dans son rapport, ne voyant de besoin avéré d'amélioration qu'en matière de révision des institutions de prévoyance. Il a donc chargé le Département fédéral de l'intérieur (DFI) d'examiner les moyens d'assurer la qualité du travail des organes de révision des caisses de pension.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Rino Siffert, Office fédéral de la justice T +41 58 462 41 88</contact>
      <attachment id="234775">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>372</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72814.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il diritto in materia di sorveglianza della revisione ha sostanzialmente dato buoni risultati</title>
      <lead>Nella seduta del 31 agosto 2022, il Consiglio federale ha adottato un rapporto sulla necessità di modificare il diritto in materia di revisione e di sorveglianza della revisione, in cui giunge alla conclusione che la vigente legislazione in materia ha sostanzialmente dato buoni risultati. In futuro occorrerà tuttavia definire nella legge le condizioni a cui un'impresa parastatale è nel contempo considerata una società di interesse pubblico. Il Consiglio intende inoltre riesaminare i requisiti in materia di qualità dei revisori nel settore delle casse pensioni.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel quadro del caso AutoPostale è stato discusso anche il ruolo degli uffici di revisione delle imprese parastatali. Secondo il diritto vigente, le imprese parastatali sono controllate da un ufficio di revisione sotto sorveglianza statale soltanto se sono nel contempo designate come società di interesse pubblico ai sensi della legge sui revisori (LSR). Ciò è il caso se l'impresa è quotata in borsa o se per altri motivi sottostà al controllo dell'Autorità federale di vigilanza sui mercati finanziari (FINMA). Se l'impresa parastatale non è una società di interesse pubblico, è sufficiente il controllo da parte di un ufficio di revisione privato. In occasione dell'elaborazione politica del caso AutoPostale da parte del Parlamento, i rappresentanti dall'Autorità federale di sorveglianza dei revisori (ASR) hanno sottolineato che in tal modo si rischia che importanti imprese parastatali non siano controllate dai revisori più esperti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Parlamento ha quindi incaricato il Consiglio federale di esaminare l'opportunità di considerare automaticamente tutte le imprese parastatali come società di interesse pubblico (postulato 19.4389). Ciò implicherebbe una verifica periodica sia della contabilità sià dell'attività commerciale da parte di un ufficio di revisione sotto sorveglianza statale. Nel suo rapporto, il Consiglio federale ritiene opportuno che determinate imprese parastatali siano dichiarate società di interesse pubblico. A tal fine occorre fissare nella legge criteri chiari che definiscano le imprese parastatali da considerare società di interesse pubblico. Il Consiglio federale ha pertanto incaricato il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di elaborare entro metà 2024, in collaborazione con il Dipartimento federale delle finanze (DFF), un pertinente avamprogetto da porre in consultazione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ha inoltre incaricato il DFGP di esaminare, una volta conclusa la revisione del diritto della società anonima, la necessità di modificare il diritto in materia di revisione e sorveglianza della revisione. Questo esame si baserà su un rapporto del 2017 esterno all'Amministrazione, in cui alcuni esperti sono giunti alla conclusione che il vigente diritto in materia di revisione ha sostanzialmente dato buoni risultati. Come indica nel suo rapporto, il Consiglio federale condivide questo parere, ritenendo necessario migliorare soltanto alcuni aspetti della revisione degli istituti di previdenza. Ha pertanto incaricato il Dipartimento federale dell'interno (DFI) di chiarire le possibilità di garantire la qualità degli uffici di revisione delle casse pensioni.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Rino Siffert, Ufficio federale di giustizia T +41 58 462 41 88</contact>
      <attachment id="234776">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>368</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72815.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="234777">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>372</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/72816.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="83" org-id="403">
        <name lang="de">Rechnungsführung</name>
        <name lang="fr">Comptabilité</name>
        <name lang="it">Contabilità</name>
        <name lang="en">Accounting</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
