<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90055" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-08-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Einführung von Tempo-30-Zonen erleichtern und Fahrgemeinschaften fördern</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 24.08.2022 beschlossen, dass die BehördenTempo-30-Zonen auf nicht verkehrsorientierten Strassen neu ohne Gutachten einrichten können. Zudem führt der Bundesrat ein Symbol für Mitfahrgemeinschaften (Carpooling) ein. Die Anpassungen der Signalisationsverordnung (SSV) sowie der Verordnung des UVEK über Tempo-30-Zonen und Begegnungszonen treten am 1. Januar 2023 in Kraft.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat hat heute beschlossen, dass die Behörden ab 1. Januar 2023 kein Gutachten mehr erstellen müssen, um auf nicht verkehrsorientierten Strassen Tempo-30-Zonen anzuordnen. Damit baut er bürokratische Hürden ab und vereinfacht die Schaffung von Tempo-30-Zonen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem räumt er den Behörden mehr Ermessenspielraum ein: Sie können Tempo-30-Zonen neu auch zur Erhöhung der Lebensqualität einführen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Behörden müssen die Anordnung einer Tempo-30-Zone nach wie vor verfügen und veröffentlichen. Der Bundesrat bekräftigt, dass auf verkehrsorientierten Strassen innerorts auch künftig grundsätzlich Tempo 50 gilt und die heutigen Voraussetzungen für Geschwindigkeitsreduktionen weiterhin beachtet werden müssen. Damit wird sichergestellt, dass die Funktionen des übergeordneten Verkehrsnetzes nicht gefährdet wird und der Verkehr auf diesem übergeordneten Netz bleibt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Neues Symbol für Mitfahrgemeinschaften&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat will Fahrgemeinschaften fördern, um die Umweltbelastung und die Verkehrsüberlastung zu verringern. Mit der Revision der SSV hat er deshalb ein neues Symbol für Mitfahrgemeinschaften (Carpooling) eingeführt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem neuen Symbol kann angezeigt werden, dass Fahrbahnen oder Fahrspuren nur von Fahrgemeinschaften benützt werden dürfen oder es kann Fahrgemeinschaften erlaubt werden, auf dem Busstreifen zu fahren. Dabei darf jedoch der öffentliche Verkehr nicht behindert werden. Das Symbol kann auch verwendet werden, um Parkplätze für Fahrgemeinschaften zu reservieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Symbol zeigt ein Auto mit mehreren Insassen und eine Zahl, die anzeigt, wie viele Personen sich mindestens im Fahrzeug befinden müssen. Es kann auf einer Zusatztafel oder als Markierung auf Parkfeldern eingesetzt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lastwagenfahrverbot&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ab 1. Januar 2023 werden schwere Arbeitsmotorwagen nicht mehr vom Signal Fahrverbot für Lastwagen erfasst. Damit werden Einsätze der Feuerwehr oder von Kanalisationsreinigungen erleichtert.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Begriff «Verkehrsorientierte Strassen»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Neu wird der Begriff der «verkehrsorientierten Strasse» im Strassenverkehrsrecht verwendet und definiert (Art. 1 Abs. 9 SSV). Dabei handelt es sich um Strassen, die primär auf die Anforderungen des Motorfahrzeugverkehrs ausgerichtet und für eine effiziente Verkehrsabwicklung bestimmt sind, indem sie sichere, leistungsfähige und wirtschaftliche Transporte ermöglichen. Sie bilden das übergeordnete Netz. Im Gegensatz zum Bau- und Planungsrecht verzichtet der Bundesrat auf eine Verwendung des Begriffs «siedlungsorientierte Strassen». Im Verkehrsrecht genügt es, die Begriffe der «verkehrsorientierten» und «nicht verkehrsorientierten» Strassen zu verwenden. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Medienstelle ASTRA, +41 58 464 14 91; media@astra.admin.ch</contact>
      <link id="234488">
        <title>Unterlagen</title>
        <uri>https://hosting.astra.admin.ch/medienmitteilungen/20220824/Unterlagen.zip</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Simplification de l’introduction des zones 30 et promotion du covoiturage</title>
      <lead>Lors de sa séance du 24 août 2022, le Conseil fédéral a décidé que les zones 30 pourront désormais être aménagées sans expertise sur les routes non affectées à la circulation générale. Les modifications de l’ordonnance sur la signalisation routière (OSR) et de l’ordonnance du DETEC sur les zones 30 et les zones de rencontre enteront en vigueur le 1er janvier 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a décidé ce jour qu’à partir du 1er janvier 2023, les autorités ne seront plus tenues de réaliser une expertise pour aménager des zones 30 sur les routes non affectées à la circulation générale, ce qui réduit les obstacles bureaucratiques et facilite la création de zones 30.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce faisant, il octroie en outre aux autorités une marge d’appréciation supplémentaire : désormais elles peuvent aussi introduire des zones 30 dans le but d’améliorer la qualité de vie des riverains.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tout comme par le passé, l’aménagement d’une zone 30 doit faire l’objet d’une décision formelle et d’une publication. Le Conseil fédéral confirme que la vitesse limitée à 50 km/h restera applicable aux routes affectées à la circulation générale à l’intérieur des localités, et qu’il faudra continuer de respecter les conditions actuelles de réduction de la vitesse. Dès lors que les fonctions du réseau routier principal ne seront pas mises en péril, le trafic s’y maintiendra.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nouveau symbole pour le covoiturage&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral entend promouvoir le covoiturage afin de réduire la pollution et les surcharges de trafic, raison pour laquelle il a introduit un nouveau symbole pour le covoiturage dans le cadre de la révision de l’OSR.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouveau symbole permet de signaler les voies de circulation réservées au covoiturage ou d’autoriser ces véhicules à rouler sur la voie réservée aux bus, sans toutefois gêner les transports publics. Le symbole permet aussi de dédier des places de stationnement au covoiturage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le symbole se compose d’une voiture avec plusieurs passagers et d’un chiffre indiquant le nombre minimum de personnes devant s’y trouver. Il peut être utilisé sur une plaque complémentaire ou en tant que marquage sur des cases de stationnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Interdiction de circuler pour les poids lourds&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dès le 1er janvier 2023, le signal interdisant aux camions de circuler ne s’appliquera plus aux voitures automobiles de travail lourdes, ce qui facilitera l’intervention des sapeurs-pompiers ou des véhicules chargés du nettoyage des canalisations.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Le concept de routes affectées à la circulation générale&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le concept de routes affectées à la circulation générale est désormais utilisé et défini dans le droit de la circulation routière (art. 1, al. 9, OSR). Il s’agit de routes conçues en premier lieu en fonction des exigences du trafic motorisé et destinées à assurer un écoulement efficace du trafic en permettant des transports sûrs, performants et économiques. Elles constituent le réseau principal. Contrairement au droit sur l’aménagement du territoire et des constructions, le Conseil fédéral renonce à utiliser le concept de routes d’intérêt local. Dans le droit de la circulation routière, il suffit de parler de routes affectées à la circulation générale ou non affectées à la circulation générale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de presse de l’OFROU, tél. : +41 58 464 14 91 ; courriel : media@astra.admin.ch</contact>
      <link id="234489">
        <title>Documents</title>
        <uri>https://hosting.astra.admin.ch/medienmitteilungen/20220824/Documents.zip</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Introduzione semplificata di zone 30 e promozione del car pooling</title>
      <lead>Nella seduta del 24 agosto 2022 il Consiglio federale ha deliberato la possibilità di istituire zone 30 senza bisogno di perizia su strade non considerate di scorrimento e introdotto un simbolo per il car pooling (covetturaggio). Le modifiche dell’ordinanza sulla segnaletica stradale (OSStr) e dell’ordinanza del DATEC concernente le zone 30 e le zone d’incontro entreranno in vigore il 1° gennaio 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In data odierna il Governo ha stabilito che dal 1° gennaio 2023 le autorità non dovranno più redigere un’analisi tecnica per disporre zone 30 su strade non destinate prevalentemente al traffico veicolare, eliminando così ostacoli burocratici e semplificando la creazione di tali zone. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ampliato altresì il margine di discrezionalità delle autorità: si potranno realizzare zone 30 anche per migliorare la qualità di vita dei residenti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rimangono obbligatorie, invece, la decisione e la pubblicazione della disposizione in materia. Il Consiglio federale ribadisce che anche in futuro sulle strade di scorrimento nei centri abitati varrà il limite generale di 50 km/h e continueranno ad applicarsi i criteri odierni per motivare eventuali riduzioni. In questo modo si preserva la funzionalità della rete sovraordinata e si evitano defluenze di traffico. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nuovo simbolo per il car pooling &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Esecutivo, nella volontà di promuovere la condivisione dei tragitti in auto per ridurre l’impatto ambientale e il congestionamento stradale, ha introdotto nell’OSStr rivista un pittogramma specifico. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo simbolo può segnalare la presenza di carreggiate o corsie destinate esclusivamente al car pooling oppure di corsie riservate agli autobus su cui è autorizzato il covetturaggio, purché non s’intralci il trasporto pubblico. Potrà essere usato anche per contrassegnare stalli a uso esclusivo delle vetture di gruppo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il pittogramma, costituito da un’auto con più occupanti e una cifra indicante il numero minimo di persone che devono trovarsi a bordo, può figurare su un cartello complementare o come segnaletica orizzontale in aree di parcheggio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Divieto di circolazione per autocarri&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1° gennaio 2023 il segnale che vieta la circolazione agli autocarri non contemplerà più gli autoveicoli di lavoro pesanti, agevolando così gli interventi per esempio dei pompieri o dei servizi di pulizia tubazioni.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Strade di scorrimento&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il concetto di strade di scorrimento viene introdotto e definito nel diritto stradale (art. 1 cpv. 9 OSStr). Esso indica strade progettate principalmente per soddisfare le esigenze del traffico motorizzato e consentire una viabilità efficiente, che garantisca trasporti sicuri, funzionali ed economici; tali arterie costituiscono la rete sovraordinata. Si sceglie invece di non riprendere dal diritto della costruzione e pianificazione il termine «strade a carattere residenziale»; nel codice della strada è infatti sufficiente distinguere fra «strade di scorrimento» e «non di scorrimento». &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio stampa USTRA, +41 58 464 14 91, media@astra.admin.ch</contact>
      <link id="234490">
        <title>Documentazione</title>
        <uri>https://hosting.astra.admin.ch/medienmitteilungen/20220824/Documentazione.zip</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1210" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Verkehrsregeln</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Verkehrsregeln</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Verkehrsregeln</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Verkehrsregeln</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
