<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84483" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-07-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1089" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Innosuisse – Schweizerische Agentur für Innovationsförderung</name>
      <name lang="fr">Innosuisse – Agence suisse pour l’encouragement de l’innovation</name>
      <name lang="it">Innosuisse – Agenzia svizzera per la promozione dell’innovazione</name>
      <name lang="en">Innosuisse – Swiss Innovation Promotion Agency</name>
      <www lang="de">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="it">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="en">https://www.innosuisse.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Förderprogramm für Covid-19-Arzneimittel: Ausschreibung eröffnet</title>
      <lead>Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) hat am 19. Juli 2021 in Zusammenarbeit mit Innosuisse die Ausschreibung zum eidgenössischen Programm zur Förderung von Forschung, Entwicklung und Herstellung von Covid-19-Arzneimitteln lanciert. Zulässige Unternehmen, Hochschulen und Spitäler können ihre Projekte bis zum 16. August 2021 auf der Website von Innosuisse einreichen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat am 19. Mai 2021 beschlossen, ein Programm zur Förderung von Forschung, Entwicklung und Herstellung von Covid-19-Arzneimitteln einzuführen. Das Ziel ist, einen Beitrag zur sicheren und raschen Versorgung mit innovativen Covid-19-Arzneimitteln zu leisten. Diese Medikamente sollten spätestens bis Ende 2022 erhältlich sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat das BAG mit der Umsetzung des Programms beauftragt. Das Amt arbeitet dabei mit Innosuisse, der Schweizerischen Agentur für Innovationsförderung, zusammen. Das BAG entscheidet über die Finanzierungsbeiträge, während Innosuisse im Auftrag des BAG für den technischen Teil zuständig ist und den Expertenpool für die Evaluation der Projekte leitet. Das BAG wird seine Entscheide Ende Oktober 2021 bekannt geben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Programm wird mit 50 Millionen Franken finanziert und ist bis Ende 2022 befristet. Die Teilnahmebedingungen sowie der Programmablauf sind auf der Website von Innosuisse ausführlich beschrieben. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="219054">
        <title>Förderprogramm des Bundes für Covid-19-Arzneimittel</title>
        <uri>https://www.innosuisse.ch/inno/de/home/foerderinitiativen/foerdprogrammcovid-19-arzneimittel.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Programme d’encouragement pour les médicaments contre le COVID-19 : la mise au concours est ouverte</title>
      <lead>L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) a lancé le 19 juillet 2021, en collaboration avec Innosuisse, la mise au concours relative au programme fédéral d’encouragement à la recherche, au développement et à la production de médicaments contre le COVID-19. Les entreprises, hautes écoles et hôpitaux concernés peuvent soumettre leur projet depuis le site d’Innosuisse jusqu’au 16 août 2021. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a décidé le 19 mai 2021 de créer un programme d’encouragement à la recherche, au développement et à la production de médicaments contre le COVID-19. L’objectif est de contribuer à un approvisionnement sûr et rapide en médicaments innovants contre le COVID-19. Ces médicaments devraient être disponibles au plus tard à la fin 2022.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a confié la mise en œuvre du programme à l’OFSP, qui travaillera en collaboration avec Innosuisse, l’Agence suisse pour l’encouragement de l’innovation. L’OFSP décidera des contributions de financement tandis qu’Innosuisse, sur mandat de l’OFSP, assurera la partie technique et pilotera le pool d’experts chargés de l’évaluation des projets. L’OFSP fera part de ses décisions à la fin octobre 2021. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le programme est financé à hauteur de 50 millions de francs et est limité jusqu’à la fin 2022. Les conditions de participation ainsi que le déroulement du programme sont détaillés sur le site d’Innosuisse. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="219055">
        <title>Programme fédéral d’encouragement pour les médicaments contre le COVID-19</title>
        <uri>https://www.innosuisse.ch/inno/fr/home/initiatives-encouragement/covid-19-medicaments.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Programma di promozione per medicamenti anti-COVID-19: pubblicato il bando di concorso</title>
      <lead>Il 19 luglio 2021, l’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) ha indetto, in collaborazione con Innosuisse, il concorso relativo al programma federale per promuovere la ricerca, lo sviluppo e la produzione di medicamenti anti-COVID-19. Le aziende ammesse, le scuole universitarie e gli ospedali interessati possono sottoporre il proprio progetto tramite il sito di Innosuisse fino al 16 agosto 2021. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 19 maggio 2021, il Consiglio federale ha deciso di istituire un programma per promuovere la ricerca, lo sviluppo e la produzione di medicamenti anti-COVID-19 con l’intento di contribuire a un approvvigionamento sicuro e rapido di medicamenti innovativi anti-COVID-19. Questi ultimi dovrebbero essere disponibili al più tardi entro la fine del 2022.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha affidato l’attuazione del programma all’UFSP, che collaborerà con Innosuisse, l’Agenzia svizzera per la promozione dell’innovazione. L’UFSP deciderà in merito agli aiuti finanziari, mentre Innosuisse, su mandato dell’UFSP, sarà responsabile degli aspetti tecnici e gestirà il pool di esperti incaricati della valutazione dei progetti. L’UFSP comunicherà le proprie decisioni alla fine di ottobre 2021. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il programma è dotato di 50 milioni di franchi ed è limitato sino alla fine del 2022. Una descrizione dettagliata delle condizioni di partecipazione e dello svolgimento del programma è disponibile sul sito di Innosuisse. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="219056">
        <title>Programma di promozione della Confederazione per medicamenti anti-COVID-19</title>
        <uri>https://www.innosuisse.ch/inno/it/home/iniziative-promozione/covid-19-medicamenti.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
