<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84323" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vereinfachter Zugang zu Arzneimitteln gegen akute Schmerzen und Migräne in der Apotheke</title>
      <lead>Mehrere rezeptpflichtige Arzneimittel zur Behandlung von akuten Schmerzen und Migräne dürfen künftig unter bestimmten Voraussetzungen direkt in der Apotheke abgegeben werden. Das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) hat die Empfehlungen der Expertengruppe gutgeheissen, die periodisch überprüft, welche Arzneimittel unter bestimmten Voraussetzungen direkt in der Apotheke abgegeben werden dürfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit 2019, als die neuen Bestimmungen zur vom Parlament im März 2016 verabschiedeten ordentlichen Revision des Heilmittelgesetzes (HMG) in Kraft traten, können Apothekerinnen und Apotheker unter bestimmten Voraussetzungen verschreibungspflichtige Arzneimittel zur Behandlung häufiger Krankheiten direkt rezeptfrei abgeben. Damit sollen die Kompetenzen der Apothekerinnen und Apotheker bei der Betreuung von Patientinnen und Patienten mit bestimmten harmlosen Erkrankungen besser genutzt werden. Eine Expertengruppe gibt dem EDI Empfehlungen dazu ab, bei welchen Indikationen Apothekerinnen und Apotheker die Patientinnen und Patienten behandeln und ihnen direkt verschreibungspflichtige Arzneimittel abgeben dürfen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Liste der betroffenen Arzneimittel umfasste bisher Präparate zur Behandlung von saisonaler allergischer Rhinitis (Heuschnupfen), Verdauungsstörungen (Magengeschwüre, Verstopfung usw.) und Atemwegsbeschwerden (Bronchospasmen), Medikamente gegen Hauterkrankungen wie Ekzeme, Akne oder Pilzinfektionen sowie Arzneimittel zur Behandlung von Erektionsstörungen und gynäkologischen Beschwerden wie Scheidenpilz.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Unter bestimmten Voraussetzungen zugängliche Arzneimittel&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nun stehen zusätzlich Wirkstoffe zur Behandlung von akuten Schmerzen und Migräne auf der Liste. Allerdings dürfen Apothekerinnen und Apotheker diese Arzneimittel nur unter Einhaltung der von der Expertengruppe festgelegten Anforderungen abgeben. Die Schmerzmittel dürfen hauptsächlich an Erwachsene und nur bei akuten, nicht chronischen Schmerzen abgegeben werden. Zugang zu Migräne-Arzneimitteln erhalten nur Erwachsene, bei denen in der Vergangenheit bereits eine Migräne diagnostiziert wurde. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um die Patientensicherheit zu gewährleisten, hat das Bundesamt für Gesundheit (BAG) eine Studie zur Überwachung der Abgabemengen und zur Aufdeckung allfälliger Missbräuche der gelisteten Schmerzmittel veranlasst. Diese Studie läuft bis 2025, und es wird ein Bericht dazu erstellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt stehen 42 Indikationen für häufige Krankheiten und rund 200 Wirkstoffe auf der Liste. Die direkt in der Apotheke abgegebenen Arzneimittel werden nicht von der obligatorischen Krankenversicherung vergütet. Die aktuelle Liste der Indikationen und entsprechenden Arzneimittel ist in Anhang 2 der Arzneimittelverordnung (VAM) und auf der Website des BAG zu finden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="218619">
        <title>Erleichterte Abgabe von rezeptpflichtigen Arzneimitteln</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/medizin-und-forschung/heilmittel/abgabe-von-arzneimitteln.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-07-02 14:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accès facilité en pharmacie à des médicaments contre la douleur aigüe et la migraine</title>
      <lead>Plusieurs médicaments soumis à ordonnance pour le traitement de la douleur aigüe et de la migraine pourront à l’avenir être remis, sous certaines conditions, directement en pharmacie. Le Département fédéral de l’Intérieur (DFI) a approuvé les recommandations du groupe d’experts chargé de l’examen périodique des médicaments pouvant être remis sans ordonnance, sous certaines conditions, directement en pharmacie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis 2019, suite à l’entrée en vigueur des nouvelles dispositions relatives à la révision ordinaire de la Loi sur les produits thérapeutiques (LPTh) adoptée par le Parlement en mars 2016, les pharmaciens peuvent remettre directement sans ordonnance, sous certaines conditions, des médicaments soumis à ordonnance pour le traitement de maladies fréquentes. L’objectif consiste à mieux mettre à profit les compétences des pharmaciens dans la prise en charge de patients souffrant de certaines pathologies sans gravité. Un groupe d’experts recommande au DFI pour quelles indications le pharmacien peut prendre en charge les patients et leur remettre directement des médicaments soumis à ordonnance. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La liste des médicaments concernés comportait jusqu’à maintenant des préparations indiquées pour le traitement de la rhinite allergique saisonnière (rhume des foins), des troubles digestifs (ulcères gastriques, constipation etc.), respiratoires (bronchospasmes), des médicaments indiqués contre des maladies de la peau comme l’eczéma, l’acné ou les mycoses, des médicaments pour le traitement des troubles gynécologiques comme les mycoses vaginales ainsi que contre le dysfonctionnement érectile.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Médicaments accessibles sous certaines conditions&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Désormais figureront en plus des substances actives indiquées dans le traitement de douleurs aigües et de migraines. Les pharmaciens ne pourront toutefois remettre ces médicaments que dans le respect des exigences fixées par le groupe d’experts. Il s’agit de remettre les médicaments contre la douleur principalement aux adultes et uniquement en cas de douleurs aigües et non chroniques. Les médicaments contre la migraine ne seront accessibles que pour les adultes auxquels un diagnostic de migraine a déjà été posé dans le passé. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de garantir la sécurité des patients, l’OFSP a mis en place une étude visant à suivre les quantités remises et à détecter une éventuelle consommation abusive des médicaments contre la douleur figurant sur la liste. Cette étude sera menée jusqu’en 2025 et fera l’objet d’un rapport. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au total, la liste compte 42 indications pour des maladies fréquentes et environ 200 substances actives. Les médicaments remis directement par le pharmacien ne sont pas remboursés par l’assurance-maladie obligatoire. La liste actuelle des indications et des médicaments correspondants est publiée dans l’Annexe 2 de l’ordonnance sur les médicaments (OMéd) et sur le site internet de l’Office fédéral de la santé publique (OFSP). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="218620">
        <title>Remise simplifiée des médicaments soumis à ordonnance</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/medizin-und-forschung/heilmittel/abgabe-von-arzneimitteln.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-07-02 14:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Accesso facilitato in farmacia ai medicamenti contro il dolore acuto e l’emicrania</title>
      <lead>Numerosi medicamenti soggetti a prescrizione medica per il trattamento del dolore acuto e dell’emicrania in futuro potranno essere dispensati, a certe condizioni, direttamente in farmacia. Il Dipartimento federale dell’interno (DFI) ha approvato le raccomandazioni del gruppo di esperti incaricato di esaminare periodicamente i medicamenti che possono essere dispensati senza prescrizione medica a certe condizioni, direttamente in farmacia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 2019, in seguito all’entrata in vigore delle nuove disposizioni relative alla revisione ordinaria della legge sugli agenti terapeutici (LATer), adottata dal Parlamento nel marzo 2016, i farmacisti possono, a certe condizioni, dispensare direttamente senza prescrizione medica i medicamenti per il trattamento di malattie frequenti che vi sono soggetti. L’obiettivo è di valorizzare meglio le competenze dei farmacisti per la presa in carico dei pazienti che soffrono di determinate patologie non gravi. Un gruppo di esperti raccomanda al DFI le indicazioni per le quali il farmacista può prendere in carico il paziente e dispensargli direttamente medicamenti soggetti a prescrizione medica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finora l’elenco dei medicamenti interessati comprendeva i preparati indicati per il trattamento della rinite allergica stagionale (raffreddore da fieno), dei disturbi digestivi (ulcera gastrica, stipsi ecc.) e respiratori (broncospasmi), i medicamenti indicati contro le malattie della pelle come eczema, acne o micosi, quelli per il trattamento dei disturbi ginecologici come le micosi vaginali, nonché quelli contro la disfunzione erettile.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Medicamenti accessibili a certe condizioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;D’ora in poi nell’elenco figureranno anche i principi attivi indicati per il trattamento dei dolori acuti e dell’emicrania. Tuttavia i farmacisti potranno dispensare questi medicamenti unicamente nel rispetto dei requisiti fissati dal gruppo di esperti. Gli antidolorifici potranno essere dispensati principalmente agli adulti e soltanto in caso di dolori acuti e non cronici. I medicamenti contro l’emicrania saranno accessibili unicamente agli adulti ai quali sia già stata diagnosticata questa malattia in passato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al fine di garantire la sicurezza dei pazienti, l’UFSP ha avviato uno studio volto a monitorare le quantità dispensate e a rilevare un eventuale abuso degli antidolorifici che figurano nell’elenco. Questo studio proseguirà fino al 2025 e sarà oggetto di un rapporto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In tutto, l’elenco comprende 42 indicazioni per malattie frequenti e circa 200 principi attivi. I medicamenti dispensati direttamente dal farmacista non sono rimborsati dall’assicurazione malattie obbligatoria. L’elenco aggiornato delle indicazioni e dei medicamenti corrispondenti è pubblicato nell’allegato 2 dell’ordinanza sui medicamenti (OM) e sul sito web dell’UFSP.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="218621">
        <title>Dispensazione semplificata di alcuni medicamenti</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/medizin-und-forschung/heilmittel/abgabe-von-arzneimitteln.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-07-02 14:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
