<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84462" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-07-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vorsicht bei der Einfuhr von Feuerwerk aus dem Ausland</title>
      <lead>In den Tagen vor dem 1. August stellt die Eidgenössische Zollverwaltung (EZV) jeweils fest, dass viel Feuerwerk eingeführt wird. Dabei gilt es, die geltenden Einfuhrbestimmungen zu beachten. Widerhandlungen gegen das Sprengstoffgesetz werden angezeigt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Wer Feuerwerkskörper importieren möchte, benötigt grundsätzlich eine Einfuhrbewilligung vom Bundesamt für Polizei (fedpol). Privatpersonen dürfen jedoch pyrotechnische Gegenstände zu Vergnügungszwecken bis zu einem Gesamtgewicht von 2,5 Kilogramm brutto pro Person ohne Bewilligung einführen, sofern die Feuerwerkskörper in der Schweiz erlaubt sind.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Verbotene Feuerwerkskörper – Beschlagnahme und Anzeige möglich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Feuerwerk, das auf dem Boden explodiert, ist zur Einfuhr grundsätzlich nicht zugelassen. Auch «Lady-Crackers», die länger als 22 Millimeter (7/8 Zoll) sind und/oder einen Durchmesser grösser als 3 Millimeter (1/8 Zoll) aufweisen, dürfen nicht in die Schweiz eingeführt werden. Im Zweifelsfall können fragliche Feuerwerkskörper am Zoll straffrei zur Beurteilung vorgelegt werden. Darf die Ware eingeführt werden, heisst das jedoch nicht automatisch, dass sie in der Schweiz auch abgebrannt werden darf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Werden bei der Einfuhr verbotene Feuerwerkskörper festgestellt, oder fehlt eine Einfuhrbewilligung, werden die Gegenstände beschlagnahmt. Eine Widerhandlung gegen das Sprengstoffgesetz wird bei der zuständigen Staatsanwaltschaft zur Anzeige gebracht.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mediendienst Eidgenössische Zollverwaltung EZV Tel. +41 58 462 67 43 , medien@ezv.admin.ch</contact>
      <link id="219030">
        <title>Informationen zu Bestimmungen bezüglich Pyrotechnik auf der Website von fedpol</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home/sicherheit/sprengstoff_pyrotechnik.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prudence en cas d'importation de feux d'artifice</title>
      <lead>Chaque année, l'Administration fédérale des douanes (AFD) constate qu'un nombre important de feux d'artifice est importé à l'approche du 1er août. Il convient de respecter les dispositions relatives à l'importation qui sont en vigueur. Les infractions à la loi sur les explosifs (LExpl) sont dénoncées.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Toute personne qui souhaite importer des pièces d'artifice doit en principe obtenir une autorisation d'importation de la part de l'Office fédéral de la police (fedpol). Les particuliers peuvent cependant importer sans autorisation des engins pyrotechniques de divertissement jusqu'à un poids total brut de 2,5 kilogrammes par personne, pour autant que ces engins ne soient pas interdits en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Pièces d'artifice interdites: séquestre et dénonciation possibles&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;En principe, l'importation de feux d'artifice explosant au sol n'est pas autorisée. L'importation de «Lady-Crackers» d'une longueur de plus de 22 millimètres (7/8 pouce) ou d'un diamètre de plus de 3 millimètres (1/8 pouce) est également interdite. Il est possible de soumettre à la douane pour évaluation les pièces d'artifice douteuses sans encourir de sanction. Même si une marchandise est autorisée à l'importation en Suisse, il n'en va pas automatiquement de même pour sa mise à feu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les marchandises sont séquestrées lorsque des pièces d'artifice interdites sont découvertes à l'importation ou qu'une autorisation d'importation fait défaut. Toute infraction à la LExpl est dénoncée au ministère public compétent.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service Médias, Administration fédérale des douanes AFD no tél. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <link id="219031">
        <title>De plus amples informations sur les dispositions relatives à la pyrotechnie sont disponibles sur le site Internet de fedpol</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home/sicherheit/sprengstoff_pyrotechnik.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prudenza nell’importare fuochi d’artificio dall’estero</title>
      <lead>Nei giorni che precedono il 1° agosto, l’Amministrazione federale delle dogane (AFD) constata regolarmente un forte aumento delle importazioni di fuochi d’artificio. A tale proposito è importante osservare le disposizioni d’importazione vigenti. Le infrazioni alla legge federale sugli esplosivi vengono denunciate.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Chi intende importare fuochi d’artificio deve, di regola, essere in possesso dell’autorizzazione rilasciata dall’Ufficio federale di polizia (fedpol). I privati possono tuttavia importare senza autorizzazione pezzi pirotecnici da spettacolo fino a un peso complessivo di 2,5 chilogrammi lordi a persona, a condizione che tali fuochi d’artificio siano ammessi in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Fuochi d’artificio non ammessi – possibilità di sequestro e denuncia&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;I fuochi d’artificio che esplodono a terra generalmente non sono ammessi all’importazione. In Svizzera è inoltre vietata l’importazione di «lady cracker» che superano i 22 millimetri di lunghezza (7/8 pollici) e/o i 3 millimetri di diametro (1/8 pollici). In caso di dubbio i fuochi d’artificio possono essere presentati alla dogana per valutazione, senza che vi siano conseguenze penali. Anche se la merce può essere importata, non significa automaticamente che può essere utilizzata in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se al momento dell’importazione si constatano fuochi d’artificio vietati o se manca la relativa autorizzazione, gli oggetti vengono sequestrati. Le infrazioni alla legge federale sugli esplosivi vengono denunciate al Ministero pubblico competente.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio stampa dell’Amministrazione federale delle dogane AFD Tel. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <link id="219032">
        <title>Informazioni relative alle disposizioni sulla pirotecnica sono disponibili sul sito di fedpol</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home/sicherheit/sprengstoff_pyrotechnik.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="335" org-id="606">
        <name lang="de">Allgemeine Zoll-Neuigkeiten</name>
        <name lang="fr">Nouveautés générales concernant l'administration des douanes</name>
        <name lang="it">Novità generali sulla dogana</name>
        <name lang="en">General customs news</name>
      </offer>
      <offer id="338" org-id="606">
        <name lang="de">Verbote, Beschränkungen und Auflagen</name>
        <name lang="fr">Interdictions, restrictions et conditions</name>
        <name lang="it">Divieti, limitazioni e condizioni</name>
        <name lang="en">Bans, restrictions and conditions</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
