<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27424" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2009-06-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Datenschutz bei Krankenversicherern</title>
      <lead>Die Untersuchung des Eidgenössischen Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragten (EDÖB) und des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) zeigt, dass der Datenschutz bei den Krankenversicherern, welche die obligatorische Krankenpflegeversicherung und die freiwillige Taggeldversicherung nach dem Krankenversicherungsgesetz durchführen, weitgehend gewährleistet ist. In einigen sensiblen Bereichen besteht allerdings Verbesserungspotential.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen einer Arbeitsgruppe haben der EDÖB und das BAG als Aufsichtsbehörden im Dezember 2007 allen Krankenversicherern einen ausführlichen Fragebogen betreffend die datenschutzrechtliche Organisation und die Handhabung des Datenschutzes zugestellt. Die Krankenversicherer haben grossmehrheitlich fristgerecht und vollständig die Fragebogen beantwortet. Die Auswertung der Umfrage liegt nun in einem Bericht vor. Die Untersuchung hat gezeigt, dass teilweise datenschutzrechtliche Mängel bei den Krankenversicherern bestehen. Der Bericht stellt eine gute Grundlage für die Optimierung des Datenschutzes bei den Krankenversicherern dar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Resultate der Untersuchung zeigen, dass in den Bereichen Wirtschaftlichkeitskontrolle, vertrauensärztlicher Dienst, Case Management und Outsourcing Handlungsbedarf besteht. Zudem fehlen bei einigen Krankenversicherern ein Datenschutzkonzept und ein Bearbeitungsreglement. Hingegen verfügen die meisten Krankenversicherer über Datenschutzverantwortliche, welche überwiegend eine ausreichende Ausbildung haben. Einige Krankenversicherer haben allerdings bis heute keinen Datenschutzverantwortlichen eingesetzt und ihre Datenbanken entgegen den gesetzlichen Vorschriften auch nicht beim EDÖB registriert. Die Aufsichtsbehörden nehmen mit Befriedigung zur Kenntnis, dass eine klare Mehrheit der Krankenversicherer sich zu regelmässigen Datenschutzaudits bereit erklärt hat. Das zeigt die Sensibilisierung der Krankenversicherer für die Datenschutzproblematik und ist vor allem im Blick auf die Einführung eines elektronischen Patientendossiers eine wichtige vertrauensbildende Massnahme. BAG und EDÖB erwarten, dass diese Absichtserklärungen von den Versicherungen zügig umgesetzt und sie entsprechend informiert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weitere Informationen:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;BAG, Peter Indra, Leiter Direktionsbereich Kranken- und Unfallversicherung,&lt;br /&gt; Tel: 031 322 95 05&lt;br /&gt; EDÖB, Hanspeter Thür, Eidg. Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragter,&lt;br /&gt; Tel: 031 324 94 10&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Ausführungen zu den Resultaten der Untersuchung sind im Bericht enthalten. Über die weiteren Schritte des EDÖB und des BAG informiert der zusammenfassende Bericht. Beide sind auf den Internetseiten des EDÖB und des BAG aufgeschaltet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="55705">
        <title>Bundesamt für Gesundheit BAG</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/06368/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="55706">
        <title>Eidgenössischer Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragter EDÖB</title>
        <uri>http://www.edoeb.admin.ch/aktuell/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Protection des données chez les assureurs-maladie garantie dans une large mesure</title>
      <lead>Une enquête réalisée par le préposé fédéral à la protection des données et à la transparence (PFPDT) et l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) montre que les assureurs-maladie pratiquant l’assurance obligatoire des soins et l’assurance facultative d’indemnités journalières selon la loi sur l’assurance-maladie garantissent, dans une large mesure, la protection des données. Des améliorations sont néanmoins possibles dans certains domaines sensibles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre d'un groupe de travail, le PFPDT et l'OFSP ont, en leur qualité d'autorités de surveillance, soumis un questionnaire détaillé à l'ensemble des assureurs-maladie en décembre 2007. Le document portait sur l'organisation relevant du droit de la protection des données et la gestion de la protection des données. La plupart des assureurs ont répondu dans les délais impartis et dûment rempli le questionnaire. Les résultats ont été dépouillés et sont, à présent, disponibles sous la forme d'un rapport. Celui-ci constitue une bonne base pour combler certaines lacunes révélées par l'enquête et optimiser la protection des données.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats de l'enquête indiquent qu'il est nécessaire d'agir dans les domaines suivants&amp;nbsp;: contrôle de l'économicité, service du médecin-conseil, case management (gestion des cas) et outsourcing. Par ailleurs, certains assureurs n'ont ni stratégie pour la protection des données ni règlement relatif au traitement. Et, si la plupart emploient des personnes chargées de la protection des données - dont la majorité dispose d'une formation appropriée&amp;nbsp;-, d'autres n'ont pas encore mis en place de responsable, ni déclaré leur fichier auprès du préposé, contrairement aux prescriptions légales. Les deux autorités de surveillance constatent avec satisfaction qu'une grande partie des assureurs s'est déclarée prête à se soumettre régulièrement à un audit sur la protection des données. Cette déclaration montre que ces derniers sont sensibilisés à la question&amp;nbsp;; une telle disposition crée une base de confiance importante, notamment dans la perspective de l'introduction d'un dossier électronique de patient. L'OFSP et le PFPDT attendent que ces déclarations d'intention soient rapidement répercutées dans la pratique et qu'ils soient informés des mesures prises par les assureurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour de plus amples informations :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;OFSP, Peter Indra, responsable de l'unité de direction Assurance maladie et accidents,&lt;br /&gt; Tél: 031&amp;nbsp;322&amp;nbsp;95&amp;nbsp;05&lt;br /&gt; PFPDT, Hanspeter Thür, Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence,&lt;br /&gt; Tél: 031 324 94 10&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport complet fournit de plus amples détails sur les résultats de l'enquête. La synthèse donne des informations sur les prochaines étapes décidées par le PFPDT et l'OFSP. Ces deux documents peuvent être téléchargés aux adresses suivantes&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="55707">
        <title>Office fédéral de la santé publique OFSP</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/06368/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="55708">
        <title>Le Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence PFPDT</title>
        <uri>http://www.edoeb.admin.ch/aktuell/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La protezione dei dati viene in gran parte rispettata dagli assicuratori malattie</title>
      <lead>Dall'inchiesta condotta dall'Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza (IFPDT) e dall'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) emerge che gli assicuratori malattie, che esercitano l'assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie e l'assicurazione facoltativa d’indennità giornaliera secondo la legge sull'assicurazione malattie, rispettano in gran parte la protezione dei dati. Tuttavia, in alcuni settori sensibili si nota una possibilità di miglioramento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel dicembre 2007, nell'ambito di un gruppo di lavoro, l'IFPDT e l'UFSP hanno inviato a tutti gli assicuratori malattie, nella loro veste di autorità di vigilanza, un questionario dettagliato sull'organizzazione dell'esercizio secondo il diritto sulla protezione dei dati e sulla gestione della protezione dei dati. La grande maggioranza degli assicuratori malattie ha compilato il questionario in modo esauriente e lo ha inviato entro il termine previsto. La valutazione del sondaggio è ora disponibile in forma di rapporto. L'inchiesta ha mostrato in parte l'esistenza di lacune presso gli assicuratori malattie sotto il profilo del diritto sulla protezione dei dati. Il rapporto costituisce una buona base per l'ottimizzazione di tale pratica presso le casse malati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dai risultati dell'inchiesta è scaturita la necessità di intervenire nei settori del controllo dell'economicità, del servizio del medico di fiducia, del case management e dell'outsourcing. Inoltre, presso alcuni assicuratori malattie manca una concezione per la protezione dei dati e un regolamento per il trattamento. D'altro canto, la maggioranza degli assicuratori dispone di responsabili per la protezione dei dati, che in prevalenza sono sufficientemente formati. Tuttavia, alcune casse malati non hanno assunto fino ad oggi un proprio responsabile per la protezione dei dati e non hanno registrato le loro banche dati presso l'IFPDT, contrariamente a quanto previsto dalle disposizioni di legge. Le autorità di vigilanza prendono atto, con soddisfazione, che una chiara maggioranza di assicuratori malattie si è dichiarata disposta a sottoporsi regolarmente a un controllo audit. Questo mostra che la sensibilizzazione degli assicuratori malattie nei confronti del problema della protezione dei dati è, soprattutto in vista dell'introduzione della cartella clinica elettronica del paziente, una misura importante per infondere fiducia. L'UFSP e l'IFPDT si attendono che tali dichiarazioni d'intenti trovino al più presto un'applicazione concreta e chiedono di esserne informati in merito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Per informazioni supplementari:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;UFSP, Peter Indra, capo dell'Unità di direzione assicurazione malattia e infortunio,&lt;br /&gt; Tel: 031 322 95 05&lt;br /&gt; IFPDT, Hanspeter Thür, Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza,&lt;br /&gt; Tel: 031 324 94 10&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Maggiori precisioni sui risultati dell'inchiesta sono contenuti nel rapporto dettagliato. Il rapporto di sintesi fornisce informazioni sugli ulteriori passi intrapresi dall'IFPDT e dall'UFSP. Entrambi i testi sono disponibili sui siti Internet dell'IFPDT e dell'UFSP:&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Comunicazione, tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="55709">
        <title>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/06368/index.html?lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="55710">
        <title>Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza IFPDT</title>
        <uri>http://www.edoeb.admin.ch/aktuell/index.html?lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
