<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27480" revoked="no">
    <version>14</version>
    <pubdate>2009-06-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Dritte Stufe der Stabilisierungsmassnahmen</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat heute die nochmals verschlechterten Konjunkturprognosen zur Kenntnis genommen. Gestützt darauf hat er eine dritte Stufe konjunktureller Stabilisierungsmassnahmen beschlossen. Er schlägt dem Parlament vor, für 2010 zusätzlich 400 Mio. CHF für Massnahmen zu bewilligen, um in erster Linie die Auswirkungen der rasch ansteigenden Arbeitslosigkeit zu dämpfen. Er tut dies in Ergänzung zum bereits beschlossenen Sonderbeitrag von 200 Mio. CHF für die Verbilligung der Krankenkassenprämien. Mit diesen Stabilisierungsmassnahmen wird der verfügbare Ausgabenspielraum innerhalb der Schuldenbremse für 2010 ausgeschöpft.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die nochmals verschlechterten Konjunkturprognosen zur Kenntnis genommen. Gestützt darauf hat er eine dritte Stufe konjunktureller Stabilisierungsmassnahmen beschlossen. Er schlägt dem Parlament vor, für 2010 zusätzlich 400 Mio. CHF für Massnahmen zu bewilligen, um in erster Linie die Auswirkungen der rasch ansteigenden Arbeitslosigkeit zu dämpfen. Er tut dies in Ergänzung zum bereits beschlossenen Sonderbeitrag von 200 Mio. CHF für die Verbilligung der Krankenkassenprämien. Mit diesen Stabilisierungsmassnahmen wird der verfügbare Ausgabenspielraum innerhalb der Schuldenbremse für 2010 ausgeschöpft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Wirtschaftsaussichten haben sich seit dem Beschluss zur Auslösung einer zweiten Stufe von Stabilisierungsmassnahmen im Februar 2009 weiter verschlechtert. Die meisten nationalen und internationalen Prognoseinstitute revidierten ihre Aussichten für die Weltwirtschaft stark nach unten. Auch die Aussichten für die Schweizer Wirtschaft haben sich weiter verschlechtert. Die Expertengruppe Konjunkturprognosen des Bundes erwartet 2009 und 2010 ein negatives BIP-Wachstum und eine entsprechend stark ansteigende Arbeitslosigkeit; im Jahresdurchschnitt 2010 wird eine Arbeitslosenquote von 5.5%&amp;nbsp; erwartet. Unter diesen Umständen hält es der Bundesrat für angezeigt, eine dritte Stufe von konjunkturellen Stabilisierungsmassnahmen auszulösen und dabei den Fokus auf den Arbeitsmarkt zu legen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Finanzpolitischer Rahmen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Im Voranschlag 2010 verbleibt nach Abzug des Sonderbeitrags von 200 Mio. CHF für die Krankenkassenprämienverbilligung und unter Berücksichtigung der Mindereinnahmen von 150 Mio. CHF wegen der vorzeitig in Kraft tretenden Mehrwertsteuerreform ein Spielraum für zusätzliche Ausgaben von rund 400 Mio. CHF. Dieser soll vollständig genutzt werden. Mit einem Defizit von rund 2,4 Mrd. CHF bewegt sich der Haushalt damit innerhalb der von der Schuldenbremse festgesetzten Limite.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während in den bisherigen beiden Stufen vorgezogene beziehungsweise zusätzliche Ausgaben dominierten, will der Bundesrat mit der dritten Stufe die Rezessionsfolgen abfedern und die Rückkehr zum Wachstum begünstigen. Es gilt sich optimal auf die Aufschwungsphase auszurichten&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Massnahmen auf dem Arbeitsmarkt&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Arbeitslosenversicherung ist grundsätzlich gut auf einen wirtschaftlichen Abschwung vorbereitet. Allerdings ist der zu erwartende Anstieg der Arbeitslosigkeit ausserordentlich gross und die Rezession könnte besonders tief und vor allem lang sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus diesem Grund wird das Instrumentarium der Arbeitslosenversicherung mit gezielten, zeitlich befristeten Massnahmen für besonders verletzliche Zielgruppen ergänzt. In erster Linie sollen der Anstieg der Langzeitarbeitslosigkeit bekämpft und damit Aussteuerungen verhindert werden. Zudem werden Anreize gesetzt, damit die Zeit der Rezession für Weiterbildung verwendet werden kann. So will der Bundesrat den Bedarf an fehlende Fachleute im Energiebereich mit einer Offensive entgegentreten. Die folgenden Massnahmen wurden beschlossen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bekämpfung der Langzeitarbeitslosigkeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Befristete Anstellung in Stellennetzen für Einsätze in nichtprofitorientierten Organisationen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Befristete Anstellung für Sonderaufgaben beispielsweise in den Bereichen Natur, Pflege, Tourismus und Jugend&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bekämpfung der Jugendarbeitslosigkeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Finanzielle Beteiligung an Bildungsmassnahmen für arbeitslose Lehrabgänger&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Förderung des ersten Einstiegs bei jungen Stellensuchenden mit mangelnder Berufserfahrung (Lohnzuschüsse an Arbeitgeber)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Weiterbeschäftigung von Lehrabgängern und Erhöhung des Angebots von Praktika beim Bund&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Angebote für Durchdiener in der Armee&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qualifizierung während der Arbeitslosigkeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Unterstützung von Weiterbildungen während der Kurzarbeit&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Aus- und Weiterbildungsoffensive im Energiebereich&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Massnahmen für den Aufschwung&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Der Bundesrat will die Zeit der Krise nutzen und im Rahmen der Wachstumspolitik 2008-2011 neue Potentiale für den Technologiestandort Schweiz aufzeigen. Es gilt die Voraussetzungen dafür zu schaffen, dass die Schweiz bei wiedereinsetzendem weltwirtschaftlichem Aufschwung voll profitieren kann.&amp;nbsp; Zwei Projekte wurden in diesem Zusammenhang vom Bundesrat lanciert:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Aufbau von fünf Plattformen zur besseren Strukturierung und zur Erschliessung neuer Märkte für innovative KMU&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Weiterentwicklung der Digitalen Signatur zur «Swiss Digital Identity», die Harmonisierung des elektronischen Nachweises von beruflichen Eigenschaften sowie die Begleitmassnahmen zur Förderung des elektronischen Wirtschaftsraums verstärken sich gegenseitig und verhelfen dem elektronischen Geschäfts- und Behördenverkehr in einem sicheren und vertrauenswürdigen elektronischen Wirtschaftsraum zu einem schnelleren Durchbruch.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Massnahmen zur Erhaltung der Kaufkraft 2010&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ergänzt wird die dritte Stufe von Stabilisierungsmassnahmen durch drei bereits beschlossene Massnahmen: Erstens hat der Bundesrat am 29. Mai 2009 einen einmaligen Beitrag von 200 Mio. CHF in die Verbilligung der Krankenkassenprämien beschlossen. Zusammen mit den nach der Neugestaltung des Finanzausgleichs und der Aufgabenteilung (NFA) festgelegten ordentlichen Erhöhungen und den Beiträgen der Kantone ergibt sich eine substanzielle Abfederung zu Gunsten der Haushalte. Zweitens hat das Parlament beschlossen, die Mehrwertsteuerreform vorzeitig auf Anfang 2010 einzuführen, was eine Reduktion der Abgaben von 150 Mio. CHF bedeutet. Drittens wird die Kaufkraft durch die Verschiebung der Mehrwertsteuererhöhung zugunsten der IV auf 2011 nicht geschwächt (1,1 Mrd. CHF).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt beläuft sich der zusätzliche konjunkturelle Impuls aus der dritten Stufe von Stabilisierungsmassnahmen auf 750 Mio. CHF.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, SECO, Leiter der Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel. 031 322 21 40 (allg. Fragen) Serge Gaillard, SECO, Leiter der Direktion für Arbeit, Tel. 031 322 29 26 (Bereich Arbeit) Karl Schwaar, EFV, Stv. Direktor der Eidg. Finanzverwaltung, Tel. 031 322 60 51 (Bereich Finanzen)</contact>
      <attachment id="60554">
        <title>Factsheet: Warum wird die 3. Stufe ausgelöst?</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>67</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15940.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="60548">
        <title>Stabilisierungsmassnahmen Plattform</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/stabilisierungsmassnahmen/03055/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-07-31 10:18" type="R"/>
        <revision date="2009-06-17 16:43" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Troisième phase des mesures de stabilisation</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a pris connaissance aujourd’hui des prévisions conjoncturelles, qui se sont encore détériorées. Fort de ce constat, il a décidé une troisième phase de mesures de stabilisation conjoncturelle. Il propose au Parlement d'approuver 400 millions de francs supplémentaires en 2010 pour des mesures visant en premier lieu à atténuer les conséquences de la hausse rapide du chômage. Ce montant viendrait s’ajouter à la contribution spéciale de 200 millions de francs approuvée pour alléger les primes d’assurance maladie. Avec ces mesures de stabilisation, l’entier du volant budgétaire restant dans le cadre du frein à l’endettement sera exploité pour 2010.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris connaissance aujourd’hui des prévisions conjoncturelles, qui se sont encore détériorées. Fort de ce constat, il a décidé une troisième phase de mesures de stabilisation conjoncturelle. Il propose au Parlement d'approuver 400 millions de francs supplémentaires en 2010 pour des mesures visant en premier lieu à atténuer les conséquences de la hausse rapide du chômage. Ce montant viendrait s’ajouter à la contribution spéciale de 200 millions de francs approuvée pour alléger les primes d’assurance maladie. Avec ces mesures de stabilisation, l’entier du volant budgétaire restant dans le cadre du frein à l’endettement sera exploité pour 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis février 2009, lorsque la décision de lancer un deuxième train de mesures a été prise, les perspectives économiques n'ont cessé de se détériorer. La plupart des instituts de prévisions économiques nationaux et internationaux ont fortement revu à la baisse leurs prévisions pour l'économie mondiale. Les perspectives pour l'économie suisse aussi ont continué de se dégrader. Le Groupe d'experts de la Confédération pour les prévisions conjoncturelles table sur une croissance négative du PIB en 2009 et en 2010, associée à une forte augmentation du chômage&amp;nbsp;; il prévoit un taux de chômage de 5,5&amp;nbsp;% en moyenne annuelle pour 2010. Dans ces circonstances, le Conseil fédéral juge adéquat de lancer une troisième phase de mesures de stabilisation conjoncturelle, en mettant l'accent sur le marché du travail.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cadre budgétaire&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Déduction faite de la contribution spéciale de 200 millions de francs pour l'allègement des primes d'assurance maladie et en tenant compte de la baisse des recettes de 150 millions de francs due à l'entrée en vigueur anticipée de la réforme de la TVA, il reste une marge de manœuvre d'environ 400&amp;nbsp;millions de francs au maximum dans le budget de 2010, une marge de manœuvre qu'il est prévu d'exploiter dans son intégralité. Avec un déficit d'environ 2,4 milliards de francs, le budget reste dans les limites fixées par le frein à l'endettement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après avoir misé sur les dépenses anticipées ou supplémentaires au cours des deux premières phases, le Conseil fédéral entend, avec cette troisième phase, atténuer les conséquences de la récession et favoriser le retour à la croissance. Il convient de s'orienter de manière optimale sur la phase de reprise.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mesures pour le marché du travail&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L'assurance chômage est bien préparée à un repli conjoncturel. Cela étant, la hausse attendue du chômage est particulièrement forte, et la récession risque d'être particulièrement longue et marquée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'est la raison pour laquelle les instruments dont dispose l'assurance chômage seront complétés par des mesures ciblées et limitées dans le temps en faveur des groupes particulièrement vulnérables. Il s'agit en premier lieu de lutter contre la hausse du chômage de longue durée afin d'éviter les arrivées en fin de droits. L'idée est en outre de créer des incitations pour que les gens profitent de cette période de récession pour se perfectionner. Le Conseil fédéral souhaite ainsi faire face au manque de personnel qualifié dans le domaine de l'énergie. Les mesures suivantes ont été arrêtées&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lutte contre le chômage de longue durée&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Engagements limités dans le temps par le biais des réseaux emplois pour des missions dans des organisations à but non lucratif&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Engagements limités dans le temps pour des missions spéciales, par exemple dans les domaines de la nature, des soins, du tourisme et de la jeunesse&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lutte contre le chômage des jeunes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Contribution financière à des mesures de formation pour les jeunes sans emploi à l'issue de leur apprentissage&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Promotion du premier engagement des jeunes à la recherche d'un emploi qui manquent d'expérience professionnelle (contributions salariales aux employeurs)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Engagement des apprentis ayant obtenu leur CFC et augmentation de l'offre de stages par la Confédération&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Offres relatives au service long à l'armée&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qualification pendant la période de chômage&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Encouragement du perfectionnement pendant la réduction de l'horaire de travail&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Campagne de formation et de perfectionnement dans le domaine énergétique&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mesures visant à favoriser la reprise&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le Conseil fédéral veut exploiter la durée de la crise pour mettre en évidence les nouveaux potentiels pour la place technologique Suisse dans le cadre de la politique de croissance 2008-2011. Il faut créer les conditions qui permettront à la suisse de profiter pleinement de la reprise lorsque l'économie mondiale se redressera. Le Conseil fédéral a lancé deux projets distincts dans cette optique&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Mettre en place cinq plateformes pour optimiser la prospection de nouveaux marchés pour les PME novatrices&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le développement de la signature numérique estampillée «Swiss Digital&lt;br /&gt; Identity», l’harmonisation de la preuve électronique de capacité professionnelle et les&lt;br /&gt; mesures d’accompagnement pour promouvoir l’espace économique électronique se renforcent mutuellement et concourent à ce que les transactions d’affaires et les relations avec l’administration puissent s’imposer rapidement au sein d’un espace économique sûr et fiable.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mesures visant à maintenir le pouvoir d'achat en 2010&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La troisième phase des mesures de stabilisation complète trois mesures déjà décidées. Premièrement, le Conseil fédéral a arrêté, le 29 mai 2009, le versement d'une contribution unique de 200 millions de francs pour diminuer le prix des primes d'assurance maladie. Associée aux augmentations ordinaires prévues et aux contributions des cantons au titre de la réforme de la péréquation financière et de la répartition des tâches (RPT), il en découle un net allègement de la charge des ménages. Deuxièmement, le Parlement a avancé l'entrée en vigueur de la réforme de la TVA, qui aura lieu début 2010, ce qui représentera une baisse des prélèvements de 150 millions de francs. Troisièmement, le pouvoir d'achat ne pâtira pas du report à 2011 de l'augmentation de la TVA pour le financement de l'AI (1,1 milliard de francs).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au total, l'impulsion conjoncturelle supplémentaire de la troisième phase des mesures de stabilisation se chiffrera à 750 millions de francs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, SECO, chef de la Direction de la politique économique, tél.: 031 322 21 40 (questions générales) Serge Gaillard, SECO, chef de la Direction du travail, tél.: 031 322 29 26 (questions relatives au marché du travail) Karl Schwaar, AFF, directeur suppléant de l’Administration fédérale des finances, tél. : 031 322 60 51 (questions relatives aux aspects financiers)</contact>
      <attachment id="60555">
        <title>Factsheet : Pourquoi engager la troisième phase ?</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15941.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="60549">
        <title>Plateforme internet | Mesures de stabilisation</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/stabilisierungsmassnahmen/03055/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-07-31 10:18" type="R"/>
        <revision date="2009-06-17 16:43" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Terza fase delle misure di stabilizzazione</title>
      <teaser>Oggi il Consiglio federale ha preso atto dell’ulteriore peggioramento delle prospettive congiunturali ed ha pertanto deciso di avviare la terza fase delle misure di stabilizzazione congiunturali. Esso propone al Parlamento di accordare per il 2010 altri 400 milioni di franchi per misure che dovrebbero in prima linea attenuare gli effetti della disoccupazione in rapido aumento. L’azione va a integrare il contributo speciale già stabilito di 200 milioni di franchi per la riduzione dei premi delle casse malati. Con queste misure di stabilizzazione si esaurisce per il 2010 il margine di manovra disponibile sul piano delle spese nell’ambito del freno all’indebitamento.</teaser>
      <lead>Oggi il Consiglio federale ha preso atto dell’ulteriore peggioramento delle prospettive congiunturali ed ha pertanto deciso di avviare la terza fase delle misure di stabilizzazione congiunturali. Esso propone al Parlamento di accordare per il 2010 altri 400 milioni di franchi per misure che dovrebbero in prima linea attenuare gli effetti della disoccupazione in rapido aumento. L’azione va a integrare il contributo speciale già stabilito di 200 milioni di franchi per la riduzione dei premi delle casse malati. Con queste misure di stabilizzazione si esaurisce per il 2010 il margine di manovra disponibile sul piano delle spese nell’ambito del freno all’indebitamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dalla decisione per l'avviamento di una seconda fase di misure di stabilizzazione nel febbraio 2009 le prospettive economiche sono ulteriormente peggiorate. La maggior parte degli istituti di previsione nazionali e internazionali ha corretto drasticamente verso il basso le proprie previsioni per l'economia mondiale. Anche le prospettive per l'economia svizzera sono ulteriormente peggiorate. Il gruppo di esperti della Confederazione addetto alle previsioni congiunturali prevede per il 2009 e il 2010 una crescita negativa del PIL e un forte aumento della disoccupazione; nella media annuale del 2010 si prevede un tasso di disoccupazione del 5,5%. Considerate queste circostanze, il Consiglio federale ritiene adeguato avviare una terza fase delle misure di stabilizzazione congiunturali, concentrata stavolta sul mercato del lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quadro politico-finanziario&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;In seguito alla detrazione di 200 milioni di franchi destinati alla riduzione dei premi delle casse malati e tenuto conto della diminuzione delle entrate di 150 milioni di franchi in seguito all'entrata in vigore anticipata della riforma dell'imposta sul valore aggiunto, nel Preventivo 2010 resta un margine di manovra per ulteriori spese di circa 400 milioni di franchi, che deve essere utilizzato completamente. Con un deficit di circa 2,4 miliardi di franchi il bilancio pubblico si muove così entro i limiti stabiliti dal freno all'indebitamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mentre nelle due fasi finora avviate hanno dominato le spese supplementari e anticipate, con la terza fase il Consiglio federale intende ammortizzare le conseguenze della recessione e favorire il ritorno alla crescita. Bisogna infatti prepararsi nel miglior modo alla fase di sviluppo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Misure nel mercato del lavoro&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Fondamentalmente, l'assicurazione contro la disoccupazione è ben preparata a una recessione economica. Tuttavia, l'aumento della disoccupazione prevedibile è oltremodo elevato e la recessione potrebbe essere particolarmente profonda e, soprattutto, lunga.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per questo motivo gli strumenti dell'assicurazione contro la disoccupazione vengono integrati da misure mirate e limitate nel tempo per gruppi particolarmente vulnerabili. Prima di tutto si deve combattere l'aumento della disoccupazione di lunga durata e in tal modo impedire che si verifichino casi di esaurimento del diritto all'indennità. Inoltre, si creano incentivi affinché si sfrutti la recessione per dedicarsi al perfezionamento. Il Consiglio federale intende poi affrontare la carenza di esperti nel settore energetico con un'offensiva. Sono state decise le seguenti misure:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lotta contro la disoccupazione di lunga durata&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Assunzione a tempo determinato da parte di reti di collocamento per l'impiego in organizzazioni non profit.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Assunzione a tempo determinato per compiti speciali, ad esempio nei settori della natura, delle cure, del turismo e dei giovani.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lotta contro la disoccupazione giovanile&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Partecipazione finanziaria a misure di formazione per giovani disoccupati che hanno terminato l'apprendistato.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sostegno ai giovani in cerca del primo impiego con scarsa esperienza lavorativa (complementi di salario ai datori di lavoro).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ulteriore occupazione di giovani che hanno terminato l'apprendistato e aumento dell'offerta di stage presso la Confederazione.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Offerte per la ferma continuata nell'esercito.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qualificazione durante la disoccupazione&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Sostegno del perfezionamento durante il lavoro ridotto.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Offensiva di formazione e perfezionamento professionale nel settore energetico.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Misure per il periodo di recessione&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il Consiglio federale intende approfittare del periodo di crisi per mostrare, nel quadro della politica di crescita 2008-2011, nuovi potenziali per la Svizzera in quanto centro tecnologico. Bisogna infatti creare le condizioni che consentano alla Svizzera di approfittare della situazione quando l'economia mondiale riprenderà quota. A tale riguardo il Consiglio federale ha lanciato due progetti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;creazione di cinque piattaforme per una strutturazione e per l'apertura di nuovi mercati per PMI innovative;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'ulteriore sviluppo della firma digitale fino a trasformarla nella «Swiss Digital Identity», l'armonizzazione della prova elettronica di requisiti professionali e le misure di accompagnamento per la promozione dello spazio economico elettronico si rafforzano reciprocamente e consentono al traffico elettronico commerciale e con le autorità di affermarsi più rapidamente in uno spazio economico elettronico sicuro e affidabile.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Misure per mantenere il potere d'acquisto nel 2010&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La terza fase delle misure di stabilizzazione viene completata da tre misure già decise. In primo luogo, il 29 maggio 2009 il Consiglio federale ha accordato un contributo unico di 200 milioni di franchi, che, insieme agli aumenti ordinari stabiliti in base alla nuova impostazione della perequazione finanziaria e della ripartizione dei compiti (NPC) e ai contributi dei Cantoni, genera un sostanziale ammortizzamento a favore delle economie domestiche. In secondo luogo, il Parlamento ha deciso di anticipare l'introduzione della riforma dell'imposta sul valore aggiunto all'inizio del 2010 che dovrebbe ridurre le spese di 150 milioni di franchi. Infine, attraverso il rinvio al 2011 dell'aumento dell'imposta sul valore aggiunto a favore dell'AI, il potere d'acquisto non viene indebolito (1,1 mia. CHF).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel complesso, l'impulso congiunturale supplementare della terza fase delle misure di stabilizzazione ammonta a 750 milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, SECO, capo della Direzione della politica economica, tel. 031 322 21 40 (questioni generali) Serge Gaillard, SECO, capo della Direzione del lavoro, tel. 031 322 29 26 (settore lavoro) Karl Schwaar, AFF, direttore supplente dell’Amministrazione federale delle finanze, tel. 031 322 60 51 (settore finanze)</contact>
      <attachment id="60556">
        <title>Factsheet: Perché avviare la terza fase?</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15942.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="60550">
        <title>Webportal | Misure di stabilizzazione</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/stabilisierungsmassnahmen/03055/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-07-31 10:18" type="R"/>
        <revision date="2009-06-17 16:43" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="113" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik Diverses</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire: divers</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria: diversi</name>
        <name lang="en">Fiscal Policy misc.</name>
      </keyword>
      <keyword id="122" org-id="603">
        <name lang="de">Konjunktur</name>
        <name lang="fr">Conjoncture</name>
        <name lang="it">Congiuntura</name>
        <name lang="en">Economic cycle</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="77">
        <name lang="de">Stabilisierungsmassnahmen</name>
        <name lang="fr">Mesures de stabilisation</name>
        <name lang="it">Misure di stabilizzazione</name>
        <name lang="en">Stabilisation measures</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
