<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27333" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-06-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lehrstellensituation stabil</title>
      <teaser>Das Berufsbildungssystem in der Schweiz bewährt sich auch in wirtschaftlich schwierigen Zeiten. Das Lehrstellenbarometer April 2009 des Bundes zeigt eine mit der Vorjahresperiode vergleichbare stabile Situation auf dem Lehrstellenmarkt. Damit Lehrstellen suchende Jugendliche eine Lösung finden, hat Bundesrätin Doris Leuthard, Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements (EVD), gemeinsam mit Vertretern der Kantone und der Wirtschaft bestehende Massnahmen der Berufsbildung dargelegt und erinnerte die Betriebe daran, Lehrstellen zu erhalten, um später nicht in einen Fachkräfteengpass zu geraten.</teaser>
      <lead>Das Berufsbildungssystem in der Schweiz bewährt sich auch in wirtschaftlich schwierigen Zeiten. Das Lehrstellenbarometer April 2009 des Bundes zeigt eine mit der Vorjahresperiode vergleichbare stabile Situation auf dem Lehrstellenmarkt. Damit Lehrstellen suchende Jugendliche eine Lösung finden, hat Bundesrätin Doris Leuthard, Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements (EVD), gemeinsam mit Vertretern der Kantone und der Wirtschaft bestehende Massnahmen der Berufsbildung dargelegt und erinnerte die Betriebe daran, Lehrstellen zu erhalten, um später nicht in einen Fachkräfteengpass zu geraten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss der Befragung vom April 2009 zeigt das neue Lehrstellenbarometer, dass die Situation auf dem Lehrstellenmarkt stabil geblieben ist. Es besteht ein mit der Vorjahresperiode vergleichbares Verhältnis zwischen dem Angebot an Lehrstellen auf Seiten der Unternehmen und der Nachfrage bei den Jugendlichen. Die Anzahl Jugendlicher mit Interesse an einer Lehrstelle beträgt 79'000 Personen (2008: 80'000). Das Angebot an Lehrstellen bei den Unternehmen liegt 2009 bei 78'500 Lehrstellen (2008: 79'500).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die angespannte Wirtschaftslage scheint sich noch nicht auf den Lehrstellenmarkt auszuwirken. Der demographische Rückgang bei den Schulabgänger/innen hat sich erwartungsgemäss auf die Anzahl Personen vor der Ausbildungswahl ausgewirkt. Die Anzahl Personen vor der Ausbildungswahl hat sich von 139'000 auf 137'000 verringert. Der prozentuale Anteil der Interessenten an einer Lehrstelle hingegen ist in den vergangenen beiden Jahren leicht angestiegen (+ 1%). Erfahrungsgemäss erhöht sich vom April bis zum Lehranfang im August die Zahl der angebotenen Lehrstellen um 2‘000 bis über 8‘000. Diese Angebotsausweitung ist erforderlich - denn in der Regel steigt in diesem Zeitraum auch die Nachfrage der Jugendlichen nach Lehrstellen nochmals. Gründe dafür sind Umorientierungen und die erst im Frühjahr stärker einsetzenden Lehrstellenrekrutierungen in der Romandie und im Tessin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit Lehrstellen suchende Jugendliche eine Lösung finden, hat Bundesrätin Doris Leuthard an einer Medienkonferenz am 8. Juni 2009 gemeinsam mit Regierungsrat Bernhard Pulver, Erziehungsdirektor Kanton Bern, und Yves-André Jeandupeux, Mitglied der der Konzernleitung und Leiter Personal Die Schweizerische Post, die Betriebe aufgerufen, Lehrstellen nicht aufgrund kurzfristiger Rentabilitätsüberlegungen zu streichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bund, Kantone und Organisationen der Arbeitswelt haben in den letzten Jahren eine Reihe von Massnahmen zur Verbesserung der Lehrstellensituation etabliert: Berufsinformation und -beratung, Lehrstellennachweise, Lehrbetriebsverbünde, Brückenangebote, kantonale Lehrstellenförderinnen und Lehrstellenförderer sowie für Jugendliche Mentoring und Coaching bei der Lehrstellensuche (Case Management). Diese Massnahmen können bei Problemen auf dem Lehrstellenmarkt rasch und unkompliziert intensiviert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die im internationalen Vergleich konsequente schweizerische Ausrichtung des Berufsbildungssystems auf den Arbeitsmarkt wird durch die soeben erschienen Ländervergleiche der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) anerkannt. Als besondere Stärke und Garant für das erfolgreiche Funktionieren des schweizerischen Ausbildungssystems hebt der Bericht das Ausbildungsengagement der Wirtschaft und die gut funktionierenden Verbundpartnerschaft zwischen Bund, Kantonen und Organisationen der Arbeitswelt hervor. Das EVD sieht in der Würdigung eine Bestätigung der eingeschlagenen Politik, das typisch schweizerische Modell der arbeitsmarktorientierten Berufsbildung konsequent weiter zu entwickeln. Ziel ist es, die duale Berufsbildung international zur Anerkennung zu bringen, betonte die Direktorin des Bundesamtes für Berufsbildung und Technologie BBT, Ursula Renold.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lehrstellenbarometer / OECD Länderberichte: Die detaillierten Ergebnisse des Lehrstellenbarometers vom April 2009 und die OECD Länderberichte sind auf www.bbt.admin.ch publiziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Hug, Pressedienst EVD, Tel. 031 322 20 25 Helen Stotzer, Kommunikation BBT, Tel. 079 639 02 50</contact>
      <link id="55479">
        <title>Die detaillierten Ergebnisse des Lehrstellenbarometers</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/berufsbildung/00103/00321/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55482">
        <title>Lehrstellensituation | Dossier des EVD</title>
        <uri>http://www.evd.admin.ch/themen/00179/00184/01271/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Situation stable sur le marché des places d’apprentissage</title>
      <teaser>Le système suisse de formation professionnelle fait ses preuves également en période de conjoncture défavorable. Le baromètre des places d’apprentissage publié en avril 2009 par la Confédération indique que la situation sur le marché des places d’apprentissage reste stable par rapport à l’année précédente. Afin de soutenir les jeunes dans leur recherche de place d’apprentissage, la conseillère fédérale Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l’économie (DFE), a présenté, en collaboration avec les représentants des cantons et de l’économie, des mesures en place dans le domaine de la formation professionnelle et a rappelé aux entreprises qu’elles devaient maintenir le nombre de places d’apprentissage pour ne pas être plus tard confrontées à un manque de main d’œuvre.</teaser>
      <lead>Le système suisse de formation professionnelle fait ses preuves également en période de conjoncture défavorable. Le baromètre des places d’apprentissage publié en avril 2009 par la Confédération indique que la situation sur le marché des places d’apprentissage reste stable par rapport à l’année précédente. Afin de soutenir les jeunes dans leur recherche de place d’apprentissage, la conseillère fédérale Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l’économie (DFE), a présenté, en collaboration avec les représentants des cantons et de l’économie, des mesures en place dans le domaine de la formation professionnelle et a rappelé aux entreprises qu’elles devaient maintenir le nombre de places d’apprentissage pour ne pas être plus tard confrontées à un manque de main d’œuvre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon l'enquête d'avril&amp;nbsp;2009, le nouveau baromètre des places d'apprentissage indique que la situation est restée stable sur le marché des places d'apprentissage. Le rapport entre l'offre de places d'apprentissage par les entreprises et la demande chez les jeunes est comparable à celui de l'année précédente. En 2009, le nombre de jeunes intéressés par une place d'apprentissage est de 79&amp;nbsp;000 (contre 80&amp;nbsp;000 en 2008)&amp;nbsp;; l'offre de places par les entreprises s'élève à 78&amp;nbsp;500 (contre 79&amp;nbsp;500 en 2008).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conjoncture économique difficile ne semble pas encore affecter le marché des places d'apprentissage. Comme prévu, le recul démographique chez les élèves ayant achevé leur scolarité obligatoire a eu un impact sur le nombre de personnes devant choisir une formation, qui est passé de 139&amp;nbsp;000 à 137&amp;nbsp;000. En revanche, le pourcentage de personnes intéressées par une place d'apprentissage a légèrement augmenté au cours des deux dernières années (+1&amp;nbsp;%). L'expérience montre qu'à partir du mois d'avril, le nombre de places d'apprentissage proposées augmente de 2&amp;nbsp;000 places pour atteindre plus de 8&amp;nbsp;000 places au début de l'apprentissage en août. Cette augmentation de l'offre est indispensable car, en règle générale, la demande en places d'apprentissage chez les jeunes augmente elle aussi de nouveau durant cette même période, principalement en raison de changements d'orientation et de la phase de recrutement en Suisse romande et au Tessin, qui ne démarre vraiment qu'au printemps.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de soutenir les jeunes dans leur recherche de place d'apprentissage, la conseillère fédérale Doris Leuthard a appelé les entreprises, lors d'une conférence de presse le 8&amp;nbsp;juin 2009, à ne pas réduire le nombre de places d'apprentissage sur des considérations de rentabilité à court terme. Ont également participé à cette conférence de presse le conseiller d'Etat Bernhard Pulver, directeur de l'Instruction publique du canton de Berne et Yves-André Jeandupeux, membre de la direction du groupe et responsable Personnel de La Poste suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours des dernières années, la Confédération, les cantons et les organisations du monde du travail ont établi un certain nombre de mesures visant à améliorer la situation sur le marché des places d'apprentissage&amp;nbsp;: information et orientation professionnelle, listes des places d'apprentissage, réseaux d'entreprises formatrices, offres transitoires, promoteurs de places d'apprentissage dans les cantons, ainsi qu'un système de coaching et de mentoring pour aider les jeunes dans leur recherche de place d'apprentissage (case management). Ces mesures peuvent être intensifiées rapidement et très simplement en cas de problèmes sur le marché des places d'apprentissage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En comparaison internationale, l'orientation cohérente du système suisse de formation professionnelle vers le marché du travail est reconnue par l'Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) dans le comparatif par pays qu'elle a publié récemment. Dans ce rapport, l'engagement du secteur économique dans la formation et le partenariat efficace mis en place entre la Confédération, les cantons et les organisations du monde du travail sont considérés comme les principaux points forts du système suisse et comme éléments garants de son bon fonctionnement. Le DFE voit dans cette appréciation une reconnaissance de la politique engagée et un encouragement à poursuivre le développement cohérent du modèle propre à la Suisse de formation professionnelle orientée vers le marché du travail. Selon Ursula Renold, directrice de l'Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT), l'objectif visé est la reconnaissance au niveau international du système dual de formation professionnelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Baromètre des places d'apprentissage / rapports par pays de l'OCDE&amp;nbsp;: les conclusions détaillées du baromètre des places d'apprentissage d'avril&amp;nbsp;2009 et les rapports par pays de l'OCDE peuvent être consultés sur le site www.bbt.admin.ch .&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Hug, service de presse DFE, tél. 031 322 20 25 Helen Stotzer, Communication OFFT, tél. 079 639 02 50</contact>
      <link id="55480">
        <title>Baromètre des places d’apprentissage</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/berufsbildung/00103/00321/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55483">
        <title>Marché des places d'apprentissage | Dossier du DFE</title>
        <uri>http://www.evd.admin.ch/themen/00179/00184/01271/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Stabile la disponibilità di posti di tirocinio</title>
      <teaser>Il sistema di formazione professionale svizzero si dimostra valido anche in periodi economicamente difficili. Il barometro dei posti di tirocinio della Confederazione del mese di aprile 2009 indica, rispetto allo stesso periodo dello scorso anno, una situazione stabile. La consigliera federale Doris Leuthard, capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE), insieme a rappresentanti dei Cantoni e dell’economia, ha illustrato le misure adottate per agevolare i giovani nella ricerca di un posto, esortando le imprese a mantenere i posti di tirocinio per evitare di trovarsi, in futuro, con una penuria di professionisti.</teaser>
      <lead>Il sistema di formazione professionale svizzero si dimostra valido anche in periodi economicamente difficili. Il barometro dei posti di tirocinio della Confederazione del mese di aprile 2009 indica, rispetto allo stesso periodo dello scorso anno, una situazione stabile. La consigliera federale Doris Leuthard, capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE), insieme a rappresentanti dei Cantoni e dell’economia, ha illustrato le misure adottate per agevolare i giovani nella ricerca di un posto, esortando le imprese a mantenere i posti di tirocinio per evitare di trovarsi, in futuro, con una penuria di professionisti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il barometro dei posti di tirocinio, basato sul sondaggio del mese di aprile 2009, indica che la disponibilità di posti è rimasta stabile. Il rapporto fra l'offerta di posti da parte delle imprese (2009:78&amp;nbsp;500; 2008:79&amp;nbsp;500) e i giovani in cerca di un posto (2009:79&amp;nbsp;000; 2008:80&amp;nbsp;000) è rimasto pressoché invariato rispetto allo scorso anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La difficile situazione economica sembra non aver ancora sortito effetti negativi sul mercato dei posti di tirocinio. Il calo demografico delle persone che hanno concluso la scuola dell'obbligo ha avuto conseguenze sul numero di giovani che devono operare una scelta professionale, passato da 139&amp;nbsp;000 a 137&amp;nbsp;000. La percentuale di giovani alla ricerca di un posto di tirocinio è invece leggermente aumentata negli ultimi due anni (+ 1%). L'esperienza degli scorsi anni mostra che fra aprile e agosto, mese in cui prende il via la formazione, il numero dei posti di tirocinio offerti tende a crescere di 2&amp;nbsp;000-8&amp;nbsp;000 unità, venendo incontro al crescente numero di persone che iniziano a cercare un posto in quei mesi. I motivi che determinato tale aumento sono un ripensamento dei giovani in merito alla professione scelta e l'inizio della ricerca di un posto, in Svizzera romanda e in Ticino, solamente in primavera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per aiutare i giovani a trovare un posto di tirocinio, in occasione della conferenza stampa dell'8 giugno 2009 la consigliera federale Leuthard, insieme al consigliere di stato Bernhard Pulver, direttore della pubblica istruzione del Cantone di Berna, e Yves-André Jeandupeux, capo del personale de La Posta e membro della direzione, ha esortato le imprese a non sopprimere posti di tirocinio per conseguire un utile a breve termine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli scorsi anni, per migliorare la disponibilità di posti di tirocinio, Confederazione, Cantoni e organizzazioni del mondo del lavoro hanno varato diverse misure che vanno dall'orientamento professionale alle borse nazionali dei posti di tirocinio, dalle reti di aziende formatrici alle soluzioni transitorie, dai promotori cantonali alle offerte di mentoring e coaching nella ricerca di un posto (case management). In caso di problemi sul mercato dei posti di tirocinio queste misure possono essere intensificate rapidamente e senza grosse difficoltà.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La buona coordinazione, nel confronto internazionale, del sistema di formazione svizzero con il mondo del lavoro è stata confermata anche in uno studio appena pubblicato dall'Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economico (OCSE ). Lo studio, che mette a confronto diversi Paesi, rileva come punti di forza del sistema di formazione svizzero - che ne garantiscono al tempo stesso un buon funzionamento - la disponibilità a formare del mondo economico e la collaborazione ottimale di Confederazione, Cantoni e organizzazioni del mondo del lavoro. Il DFE vede nell'apprezzamento del proprio sistema formativo un incoraggiamento a mantenere e sviluppare il proprio modello di formazione orientato al mondo del lavoro. Lo scopo perseguito è quello di far ottenere al nostro sistema di formazione duale un riconoscimento internazionale, sottolinea Ursula Renold, direttrice dell'Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I risultati dettagliati del barometro dei posti di tirocinio di aprile 2009 e lo studio del'OCSE sono disponibili sul sito www.bbt.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simone Hug, Servizio stampa DFE, tel. 031 322 20 25 Helen Stotzer, Comunicazione UFFT, tel. 079 639 02 50</contact>
      <link id="55481">
        <title>Barometro dei posti di tirocinio</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/berufsbildung/00103/00321/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55484">
        <title>Disponibilità di posti di tirocinio | Fascicolo del DFE</title>
        <uri>http://www.evd.admin.ch/themen/00179/00184/01271/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
