<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27412" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-06-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Städte und Agglomerationen unter der Lupe</title>
      <lead>«Monitoring urbaner Raum Schweiz – Städte und Agglomerationen» heisst die neue Publikation des Bundesamts für Raumentwicklung (ARE). Die Studie erlaubt eine Gesamtsicht der bisherigen und aktuellen Entwicklung der Städte und Agglomerationen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) hat das «Monitoring urbaner Raum Schweiz» vor einigen Jahren im Rahmen der Agglomerationspolitik des Bundes lanciert. Sechzehn «Themenkreise» analysieren die wichtigsten Aspekte und Entwicklungen in den städtischen Räumen. Ergänzend zum Abschluss der Themenkreise erscheint nun die Synthese «Monitoring urbaner Raum Schweiz - Städte und Agglomerationen». Die Publikation bietet eine Gesamtsicht der bisher im Monitoring behandelten Themen (siehe Kasten).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rund 75% der Schweizer Bevölkerung leben im städtischen Raum. Die Arbeitsplatz- und Bevölkerungsdynamik verlief in den letzten Jahren je nach Stadt oder Agglomeration unterschiedlich. Seit der Jahrtausendwende ist ein Trend spürbar: Sowohl Bevölkerungswachstum als auch die Zunahme der Arbeitsplätze fallen in Städten und Agglomerationen höher aus als im ländlichen Raum - dies im Gegensatz zur Entwicklung 1980 bis 2000. Gleichzeitig nehmen auch die Pendlerbewegungen zwischen Stadt und Land weiter zu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kernstädte der Agglomerationen sind die eigentlichen Wirtschafts- und Arbeitsplatzzentren, vor allem im Dienstleistungssektor. In den Umlandgemeinden hingegen wird in erster Linie gewohnt, wobei sich dieser Unterschied abschwächt. Die oft thematisierten problematischen soziodemografischen und -ökonomischen Verhältnisse der so genannten «A-Städte» (Städte mit hohem Anteil an Arbeitslosen, Auszubildenden, Ausländern etc.) sind seit Beginn des neuen Jahrhunderts weniger stark ausgeprägt. Diese Charakterisierung trifft höchstens noch für die Kernstädte der Grossagglomerationen zu. Hohe Kosten fallen für die Kernstädte bei den Zentrumslasten (Sicherheit, Kultur, soziale Wohlfahrt usw.) an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz verfügt über ein feinmaschiges Städtenetz: Grössere und kleinere Agglomerationen und Städte ergänzen sich gegenseitig. Das Gewicht der grössten urbanen Verflechtungsräume Zürich, Genf-Lausanne, Basel und Bern nimmt aber eher zu. Auch im internationalen Vergleich ist die funktionale Bedeutung dieser städtischen Räume höher als aufgrund der Bevölkerungszahl angenommen werden könnte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Themenkreise des Monitorings urbaner Raum&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Entwicklung der Städte und Agglomerationen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Spezialisierung der Wirtschaft&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Soziodemografische Struktur der Bevölkerung&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Wohnungsmarkt&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Agglomerationsverkehr&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Infrastruktur- und Dienstleistungsangebot&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Siedlungsentwicklung und -erneuerung&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Lebensbedingungen im städtischen Raum&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Zentrumslasten&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Städtischer und ländlicher Raum im Vergleich&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Funktionale Spezialisierung im Städtesystem Schweiz&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Metropolitanräume&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verkehr im Städtesystem Schweiz&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Dienstleistungsangebot im Städtesystem Schweiz&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Schweizer Grosszentren im europäischen Städtesystem&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verkehrsverbindungen städtischer Schweizer Zentren mit&lt;br /&gt; wichtigen europäischen Städten&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Muriel Odiet Sektion Agglomerationspolitik +41 (0)31 325 02 66 Marco Kellenberger Sektion Grundlagen +41 (0)31 322 40 73</contact>
      <link id="55619">
        <title>Monitoring urbaner Raum Schweiz - Analysen zu Städten und Agglomerationen</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/themen/agglomeration/00641/index.html?lang=de&amp;download=NHzLpZeg7t,lnp6I0NTU042l2Z6ln1acy4Zn4Z2qZpnO2Yuq2Z6gpJCDfYN7fGym162epYbg2c_JjKbNoKSn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55622">
        <title>Bestellung</title>
        <uri>http://www.bundespublikationen.admin.ch/de/publikationen/detailansicht.html?tx_ttproducts_pi1[swords]=812.071&amp;tx_ttproducts_pi1[backPID]=73&amp;tx_ttproducts_pi1[tx_ttproducts_pi1[swords]]=812.071&amp;tx_ttproducts_pi1[product]=98857&amp;cHash=05ca4f0ac0</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Les villes et agglomérations sous la loupe</title>
      <teaser>Muriel Odiet Section Politique des agglomérations +41 (0)31 325 02 66 Marco Kellenberger Section Bases +41 (0)31 322 40 73</teaser>
      <lead>La nouvelle publication de l’Office fédéral du développement du territoire (ARE) s’intitule «Monitoring de l'espace urbain suisse – Analyses des villes et agglomérations». L’étude apporte une vue d’ensemble sur l’évolution et l’état actuel des villes et agglomérations suisses.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Office fédéral du développement territorial (ARE) a introduit le Monitoring de l'espace urbain suisse il y a quelques années dans le cadre de la politique des agglomérations de la Confédération. Au travers de seize études thématiques, ce monitoring analyse et présente un aperçu des principaux aspects relatifs aux espaces urbains. Les différentes études thématiques étant arrivées à leur terme, l'ARE publie un document de synthèse fournissant une vue d'ensemble aussi complète et synthétique que possible des aspects étudiés (voir encadré).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Près de 75% de la population suisse habite en milieu urbain. Au cours des dernières années, la dynamique de la population et des emplois a évolué différemment d'une ville/agglomération à l'autre. Une tendance est perceptible depuis le début de ce siècle: les taux de croissance de la population et de l'emploi dans l'espace urbain se situent au-dessus de ceux de l'espace rural, ceci contrairement à la période 1980-2000. Parallèlement, les mouvements pendulaires augmentent de manière significative entre la ville et la campagne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les villes-centres des agglomérations constituent les principaux pôles économiques et d'emploi, notamment dans le domaine des services. Les communes de la périphérie sont quant à elles principalement des lieux de résidence, bien que cette différenciation ait tendance à s'atténuer. Le cliché de la ville-centre qui cumule les désavantages socio-démographiques et socio-économiques (par exemple taux élevé de chômeurs, de personnes en formation, d'étrangers), connu sous le terme allemand «A-Stadt», a tendance à s'atténuer depuis le début de ce siècle. Cette caractéristique reste tout de même valable pour les villes-centres des grandes agglomérations. Des coûts élevés sont à relever pour les villes-centres sous forme de charges liées à leurs fonctions de centre (sécurité, culture, prévoyance sociale, etc.).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse dispose d'un réseau de villes dense, au sein duquel les grandes, moyennes et petites agglomérations se complètent. Le poids des principales grandes zones urbaines d'influence que sont Zurich, Genève-Lausanne, Bâle et Berne a tout de même tendance à augmenter. En comparaison internationale également, l'importance fonctionnelle de ces espaces urbains est plus affirmée que ne le laisse prévoir le nombre d'habitants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Etudes thématiques du Monitoring de l'espace urbain&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Evolution des villes et agglomérations&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Spécialisation de l'économie&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Structure socio-démographique de la population&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Marché du logement&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Trafic d'agglomération&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Offre en matière d'infrastructures et de services&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Densification et renovation urbaines&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Conditions de vie dans l'espace urbain&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Charges des centre urbains&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Comparaison de l'espace urbain et de l'espace rural&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Spécialisations fonctionnelles dans le réseau de villes suisse&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Aires métropolitaines&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Transports dans le réseau de villes suisse&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Offre en matières de services dans le réseau de villes suisse&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Grands centres suisses dans le réseau de villes européen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Liaisons de transports entre des centres urbains suisses et d'importantes villes européennes&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial ARE Information +41 (0)31 322 40 55</contact>
      <link id="55620">
        <title>Monitoring de l’espace urbain suisse - Analyses des villes et agglomérations</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/themen/agglomeration/00641/index.html?lang=fr&amp;download=NHzLpZeg7t,lnp6I0NTU042l2Z6ln1ae2IZn4Z2qZpnO2Yuq2Z6gpJCDfYN7fGym162epYbg2c_JjKbNoKSn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55623">
        <title>Commande</title>
        <uri>http://www.bundespublikationen.admin.ch/de/publikationen/detailansicht.html?tx_ttproducts_pi1[swords]=812.071&amp;tx_ttproducts_pi1[backPID]=73&amp;tx_ttproducts_pi1[tx_ttproducts_pi1[swords]]=812.071&amp;tx_ttproducts_pi1[product]=98858&amp;cHash=b406db5636</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Città e agglomerati sotto la lente d’ingrandimento dell’ARE</title>
      <lead>Esce in questi giorni la nuova pubblicazione dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) «Monitoraggio dello spazio urbano svizzero – analisi delle città e degli agglomerati». Il documento offre un’ampia prospettiva sulla situazione e sugli sviluppi più recenti delle città e degli agglomerati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) ha avviato un paio d'anni fa, congiuntamente alla politica degli agglomerati della Confederazione, il monitoraggio dello spazio urbano svizzero. &amp;nbsp;Ben 16 studi tematici hanno esaminato gli aspetti salienti e gli sviluppi più importanti dello spazio urbano. Per completarli, l'ARE ha appena pubblicato «Monitoraggio dello spazio urbano svizzero - analisi delle città e degli agglomerati», un documento di sintesi sugli studi condotti fino ad oggi (vedi specchietto riassuntivo).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Circa il 75 per cento della popolazione svizzera vive in un centro urbano. Nel corso degli ultimi anni, la dinamica demografica e dei posti di lavoro ha conosciuto evoluzioni specifiche secondo le varie città e gli agglomerati. A differenza del ventennio 1980-2000, dal 2000 lo spazio urbano ha registrato complessivamente tassi di crescita più marcati rispetto allo spazio rurale. Nel contempo anche i flussi di pendolari si sono intensificati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le città nucleo degli agglomerati rappresentano veri e propri poli economici e centri di insediamento di posti di lavoro, soprattutto nel settore terziario. Nei Comuni della cintura domina invece la funzione abitativa, anche se questa distinzione sta piano piano affievolendosi. In generale, la delicata situazione socio-economica e socio-demografica, tipica delle cosiddette «A-Städte» (città con alto tasso di disoccupazione, di persone in formazione e di popolazione straniera), sta attenuandosi. Questa problematica si concentra oggi essenzialmente nelle città nucleo dei grandi agglomerati, che come tutte le città nucleo sopportano grosse spese a causa dei cosiddetti «oneri dei centri urbani» (sicurezza, offerta culturale e assistenza pubblica).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera dispone di una rete urbana molto fitta, nella quale le città e gli agglomerati si completano a vicenda. La valenza delle quattro principali zone d'interconnessione urbana (Zurigo, Ginevra-Losanna, Basilea e Berna) registra però una tendenza alla crescita. Anche nel confronto internazionale, il significato funzionale di questi spazi urbani risulta più elevato di quanto il numero di abitanti potrebbe lasciare presagire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Studi tematici relativi al monitoraggio dello spazio urbano&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Sviluppo delle città e degli agglomerati&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Specializzazione dell'economia&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Struttura sociodemografica della popolazione&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mercato degli alloggi&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Traffico negli agglomerati&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Offerta d'infrastrutture e servizi&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sviluppo e rinnovamento degli insediamenti&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Qualità della vita nello spazio urbano&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Oneri dei centri urbani&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Spazio urbano e spazio rurale a confronto&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Specializzazione funzionale del sistema urbano&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Aree metropolitane&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Traffico nel sistema urbano&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Offerta di servizi nel sistema urbano&lt;/li&gt; &lt;li&gt;I grandi centri svizzeri nel sistema urbano europeo&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Collegamenti fra i centri urbani svizzeri e importanti città europee&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Marco Kellenberger Sezione Dati di pianificazione +41 (0)31 322 40 73 Muriel Odiet Sezione Politica degli agglomerati +41 (0)31 325 02 66</contact>
      <link id="55621">
        <title>Monitoraggio dello spazio urbano svizzero - Analisi delle città e degli agglomerati</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/themen/agglomeration/00641/index.html?lang=it&amp;download=NHzLpZeg7t,lnp6I0NTU042l2Z6ln1ah2oZn4Z2qZpnO2Yuq2Z6gpJCDfYN7fGym162epYbg2c_JjKbNoKSn6A--</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55624">
        <title>Ordinazione</title>
        <uri>http://www.bundespublikationen.admin.ch/de/publikationen/detailansicht.html?tx_ttproducts_pi1[swords]=812.071&amp;tx_ttproducts_pi1[backPID]=73&amp;tx_ttproducts_pi1[tx_ttproducts_pi1[swords]]=812.071&amp;tx_ttproducts_pi1[product]=98859&amp;cHash=bd2a5d0457</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="45" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique des agglomérations</name>
        <name lang="it">Politica degli agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomeration policy</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="20" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationen</name>
        <name lang="fr">Agglomérations</name>
        <name lang="it">Agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomerationen</name>
      </keyword>
      <keyword id="680" org-id="812">
        <name lang="de">Lebensräume</name>
        <name lang="fr">Habitats</name>
        <name lang="it">Habitat</name>
        <name lang="en">Habitats</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
