<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10444" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-05-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weiterer Abbau von technischen Handelshemmnissen geplant</title>
      <lead>Der Bundesrat misst der Beseitigung bestehender und dem Vorbeugen neuer technischer Handelshemmnisse grosse Bedeutung bei. Er hat heute in einer Aussprache befürwortet, das in der EG zwischen den Mitgliedstaaten geltende Cassis de Dijon Prinzip künftig auch auf den Warenverkehr zwischen der Schweiz und der EG anzuwenden.</lead>
      <text link="no">Das Cassis de Dijon Prinzip geht auf einen Entscheid des Europäischen Gerichtshofes (EuGH) von 1979 über die Vermarktung des französischen Likörs in Deutschland zurück. Gemäss diesem vom EuGH und der EG-Kommission entwickelten Prinzip gilt, dass aus einem anderen Mitgliedstaat importierte Produkte, die nach den nationalen Vorschriften des Exportlandes hergestellt wurden, grundsätzlich überall in der EG in Verkehr gesetzt werden dürfen und Beschränkungen nur zulässig sind, soweit sie aus übergeordneten öffentlichen Interessen wie beispielsweise dem Schutz der Gesundheit, dem Schutz von Treu und Glauben im Geschäftsverkehr oder dem Schutz der Konsumenten zwingend erforderlich sind.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Verhältnis zwischen der Schweiz und der EG zielt die bisherige Strategie des Bundesrates darauf ab, die technischen Handelshemmnisse durch eine bestmögliche Harmonisierung der schweizerischen Produktevorschriften mit dem EG-Recht abzubauen und den Zugang schweizerischer Produkte zum EG-Markt vertraglich abzusichern. Letzteres ist insbesondere in jenen Bereichen von zentraler Bedeutung, für welche das EG-Recht eine Konformitätsbewertung der Produkte durch eine unabhängige Drittstelle oder eine behördliche Zulassung vorschreibt. Im Interesse der Exportwirtschaft will der Bundesrat daher auch in Zukunft Lösungen auf Gegenseitigkeit anstreben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In Breichen, in denen dies nicht möglich ist, ist der Bundesrat bereit, künftig für Produkte, die in der EG frei zirkulieren können, auch den schweizerischen Markt zu öffnen. Dies gilt namentlich für all jene Produktebereiche, für welche es auf EG-Ebene keine harmonisierten Produktevorschriften gibt oder für die die Schweiz ihre Vorschriften noch nicht dem EG-Recht angepasst hat. Dies würde beispielsweise für Bauprodukte und für Lebensmittel gelten, für welche die Vorschriften in der EG nicht vollständig harmonisiert sind oder auch für Fahrräder, für die in der EG nur Vorschriften auf Ebene der einzelnen Mitgliedstaaten bestehen. Wie in der EG sollen jedoch Massnahmen zum Schutz der Gesundheit, der Umwelt oder der Konsumenten vorbehalten bleiben, sofern diese im schweizerischen Recht ausdrücklich vorgesehen sind.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat ist bereit, die von der Motion Hess geforderte Ergänzung des BG über die technischen Handelshemmnisse zur Umsetzung des Cassis de Dijon Prinzips im oben erwähnten Sinne zu realisieren. Dieses zusätzliche, die bisherige Strategie des Bundesrates ergänzende Instrument zur Beseitigung technischer Handelshemmnisse soll zur Belebung des Wettbewerbs im Inland sowie zur Senkung der Kosten für die Unternehmen und der Konsumentenpreise beitragen und die Auswirkungen namentlich des bereits revidierten Kartellgesetzes verstärken.</text>
      <contact>Heinz Hertig SECO Nichttarifarische Massnahmen Tel. +41(0)31 324 08 35</contact>
      <attachment id="24299">
        <title>Presserohstoff; Weiterer Abbau technischer Handelshemmnisse - Übernahme des Cassis de Dijon Prinzips</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>65</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6609.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24300">
        <title>Auswirkungen cassis de Dijon; Preisniveauvergleich Schweiz – Luxemburg</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>11</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6610.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24301">
        <title>Übersicht über den Anwendungsbereich des Cassis de Dijon Prinzips</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6611.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24305">
        <title>Übersicht: Stand der Harmonisierung nach Produktebereichen und Geltungsbereich der Abkommen mit der EG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>64</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7724.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle réduction des entraves techniques au commerce prévue</title>
      <lead>Le Conseil fédéral estime très important d’éliminer les entraves techniques au commerce et d’en empêcher la création. Il a aujourd’hui, sur la base d’une note de discussion, approuvé l’idée que le principe établi par l’arrêt « Cassis de Dijon », qui vaut pour les relations entre les Etats membres de la CE, soit également appliqué au commerce de marchandises entre la Suisse et la CE.</lead>
      <text link="no">La jurisprudence « Cassis de Dijon » remonte à un arrêt de la Cour de justice des Communautés européennes (CJCE) de 1979 concernant la commercialisation de la liqueur française de ce nom en Allemagne. Le principe élaboré par la CJCE et par la Commission européenne veut que tout Etat membre de la CE soit tenu d’accepter sur son territoire des produits importés depuis un autre Etat membre, s’ils sont fabriqués et commercialisés légalement dans l’Etat exportateur, et ne puisse créer d’entrave technique au commerce que si des intérêts publics prépondérants l’exigent, mettant en cause par exemple la protection de la santé, de la bonne foi dans les affaires ou des consommateurs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Jusqu’à présent, le Conseil fédéral a toujours visé, dans les relations entre la Suisse et la CE, à éliminer les entraves techniques au commerce en harmonisant autant que possible les dispositions suisses concernant les produits avec le droit communautaire et en concluant des accords pour assurer l’accès des produits suisses sur le marché européen. Ces accords sont particulièrement importants dans les domaines pour lesquels le droit communautaire prescrit une évaluation de la conformité des produits par un organisme indépendant ou une autorisation étatique. Dans l’intérêt de l’industrie d’exportation suisse, le Conseil fédéral continuera donc de rechercher des solutions basées sur la réciprocité.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans les domaines pour lesquels ce n’est pas possible, le Conseil fédéral est disposé à ouvrir le marché suisse aux produits qui peuvent circuler librement dans la CE. Ce sont notamment tous les produits pour lesquels il n’existe pas de dispositions harmonisées sur le plan européen ou pour lesquels la Suisse n’a pas encore adapté sa réglementation au droit communautaire. Seraient par exemple concernés les produits de construction et les biens alimentaires (domaines dans lesquels les prescriptions ne sont pas entièrement harmonisées dans la CE) ou bien encore les vélos (soumis seulement à des réglementations nationales). Comme dans la CE, il faut cependant prévoir des réserves concernant les mesures de protection de la santé, de l’environnement et des consommateurs prévues expressément par le droit suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral propose donc au Parlement d’entreprendre la modification de la loi fédérale sur les entraves techniques au commerce demandée par la motion Hess, pour transposer en droit suisse la jurisprudence « Cassis de Dijon ». Ce nouveau moyen de réduction des entraves techniques au commerce, qui complète la stratégie du Conseil fédéral, contribuera à dynamiser la concurrence en Suisse et à réduire les coûts pour les entreprises et les consommateurs. Il renforcera en outre les répercussions notamment de la loi sur les cartels, qui vient d’être modifiée.</text>
      <contact>Heinz Hertig SECO Mesures non tarifaires tél. +41(0)31 324 08 35</contact>
      <attachment id="24302">
        <title>Documentation de presse; Poursuite de l'élimination des entraves techniques au commerce – Reprise du principe Cassis de Dijon</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>66</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6612.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24303">
        <title>Auswirkungen cassis de Dijon; Preisniveauvergleich Schweiz – Luxemburg (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>11</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6613.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24304">
        <title>Übersicht über den Anwendungsbereich des Cassis de Dijon Prinzips (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6614.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24305">
        <title>Übersicht: Stand der Harmonisierung nach Produktebereichen und Geltungsbereich der Abkommen mit der EG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>64</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7724.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ulteriore riduzione degli ostacoli tecnici al commercio</title>
      <lead>Il Consiglio federale attribuisce grande importanza alla prevenzione degli ostacoli tecnici al commercio e alla rimozione di quelli esistenti. Nel corso di una riunione odierna ha sostenuto la necessità di una futura applicazione del principio «Cassis de Dijon», attualmente in vigore tra i Paesi membri della CE, anche allo scambio di merci tra la Svizzera e la CE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il principio «Cassis de Dijon» risale a una decisione della Corte di giustizia delle Comunità europee (CGCE) del 1979 sulla distribuzione in Germania dell'omonimo liquore francese. Secondo questo principio elaborato dalla CGCE e dalla Commissione europea, i prodotti importati da un altro Stato membro, fabbricati secondo le prescrizioni nazionali dello Stato esportatore, dove sono legalmente in commercio, possono circolare liberamente in linea di massima in tutta la CE. Si ammettono limitazioni soltanto se sono assolutamente necessarie per ragioni superiori di interesse pubblico, come ad esempio la tutela della salute, della buona fede nei rapporti commerciali e dei consumatori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto concerne i rapporti tra la Svizzera e la CE, l'attuale strategia del Consiglio federale mira a ridurre gli ostacoli tecnici al commercio armonizzando nel miglior modo possibile le prescrizioni svizzere in materia di prodotti con il diritto europeo e a garantire mediante accordi l'accesso dei prodotti svizzeri al mercato della CE. Quest'ultimo aspetto riveste particolare importanza nei settori per i quali il diritto della CE prevede una valutazione di conformità dei prodotti da parte di un organismo indipendente o un'autorizzazione ufficiale. Nell'interesse dell'economia svizzera d'esportazione, il Consiglio federale opterà anche in futuro per soluzioni di reciprocità.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nei settori in cui ciò non è possibile, il Consiglio federale è disposto ad aprire in futuro anche il mercato svizzero ai prodotti che possono circolare liberamente nella CE. Questo vale soprattutto per tutti i settori produttivi sprovvisti di prescrizioni uniformi a livello europeo e per quelli in cui la Svizzera non ha ancora adeguato le sue disposizioni al diritto della CE. È il caso ad esempio dei prodotti da costruzione e dei generi alimentari, per i quali le prescrizioni europee non sono del tutto armonizzate, nonché dei velocipedi, le cui regolamentazioni si applicano soltanto a livello dei vari Stati membri. Tuttavia, come accade nella CE, sono fatte salve le misure a tutela della salute, dell'ambiente o dei consumatori qualora esse siano espressamente previste nel diritto svizzero.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale propone al Parlamento l'adeguamento della legge federale sugli ostacoli tecnici al commercio, richiesto dalla mozione Hess, ai fini di un'applicazione del principio «Cassis de Dijon» nel senso summenzionato. Questo ulteriore strumento che si aggiunge alla strategia perseguita finora dal Consiglio federale per rimuovere gli ostacoli tecnici al commercio dovrebbe contribuire a ravvivare la concorrenza nazionale, nonché a ridurre i costi per le imprese e i prezzi al consumo, rafforzando in particolare gli effetti delle nuove disposizioni della legge sui cartelli.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Heinz Hertig SECO Misure non tariffarie tel. +41(0)31 324 08 35</contact>
      <attachment id="24302">
        <title>Documentation de presse; Poursuite de l'élimination des entraves techniques au commerce – Reprise du principe Cassis de Dijon</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>66</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6612.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24303">
        <title>Auswirkungen cassis de Dijon; Preisniveauvergleich Schweiz – Luxemburg (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>11</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6613.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24304">
        <title>Übersicht über den Anwendungsbereich des Cassis de Dijon Prinzips (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6614.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24305">
        <title>Übersicht: Stand der Harmonisierung nach Produktebereichen und Geltungsbereich der Abkommen mit der EG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>64</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7724.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Weiterer Abbau von technischen Handelshemmnissen geplant</title>
      <lead>Der Bundesrat misst der Beseitigung bestehender und dem Vorbeugen neuer technischer Handelshemmnisse grosse Bedeutung bei. Er hat heute in einer Aussprache befürwortet, das in der EG zwischen den Mitgliedstaaten geltende Cassis de Dijon Prinzip künftig auch auf den Warenverkehr zwischen der Schweiz und der EG anzuwenden.</lead>
      <text link="no">Das Cassis de Dijon Prinzip geht auf einen Entscheid des Europäischen Gerichtshofes (EuGH) von 1979 über die Vermarktung des französischen Likörs in Deutschland zurück. Gemäss diesem vom EuGH und der EG-Kommission entwickelten Prinzip gilt, dass aus einem anderen Mitgliedstaat importierte Produkte, die nach den nationalen Vorschriften des Exportlandes hergestellt wurden, grundsätzlich überall in der EG in Verkehr gesetzt werden dürfen und Beschränkungen nur zulässig sind, soweit sie aus übergeordneten öffentlichen Interessen wie beispielsweise dem Schutz der Gesundheit, dem Schutz von Treu und Glauben im Geschäftsverkehr oder dem Schutz der Konsumenten zwingend erforderlich sind.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Verhältnis zwischen der Schweiz und der EG zielt die bisherige Strategie des Bundesrates darauf ab, die technischen Handelshemmnisse durch eine bestmögliche Harmonisierung der schweizerischen Produktevorschriften mit dem EG-Recht abzubauen und den Zugang schweizerischer Produkte zum EG-Markt vertraglich abzusichern. Letzteres ist insbesondere in jenen Bereichen von zentraler Bedeutung, für welche das EG-Recht eine Konformitätsbewertung der Produkte durch eine unabhängige Drittstelle oder eine behördliche Zulassung vorschreibt. Im Interesse der Exportwirtschaft will der Bundesrat daher auch in Zukunft Lösungen auf Gegenseitigkeit anstreben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In Breichen, in denen dies nicht möglich ist, ist der Bundesrat bereit, künftig für Produkte, die in der EG frei zirkulieren können, auch den schweizerischen Markt zu öffnen. Dies gilt namentlich für all jene Produktebereiche, für welche es auf EG-Ebene keine harmonisierten Produktevorschriften gibt oder für die die Schweiz ihre Vorschriften noch nicht dem EG-Recht angepasst hat. Dies würde beispielsweise für Bauprodukte und für Lebensmittel gelten, für welche die Vorschriften in der EG nicht vollständig harmonisiert sind oder auch für Fahrräder, für die in der EG nur Vorschriften auf Ebene der einzelnen Mitgliedstaaten bestehen. Wie in der EG sollen jedoch Massnahmen zum Schutz der Gesundheit, der Umwelt oder der Konsumenten vorbehalten bleiben, sofern diese im schweizerischen Recht ausdrücklich vorgesehen sind.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat ist bereit, die von der Motion Hess geforderte Ergänzung des BG über die technischen Handelshemmnisse zur Umsetzung des Cassis de Dijon Prinzips im oben erwähnten Sinne zu realisieren. Dieses zusätzliche, die bisherige Strategie des Bundesrates ergänzende Instrument zur Beseitigung technischer Handelshemmnisse soll zur Belebung des Wettbewerbs im Inland sowie zur Senkung der Kosten für die Unternehmen und der Konsumentenpreise beitragen und die Auswirkungen namentlich des bereits revidierten Kartellgesetzes verstärken.</text>
      <contact>Heinz Hertig SECO Nichttarifarische Massnahmen Tel. +41(0)31 324 08 35</contact>
      <attachment id="24299">
        <title>Presserohstoff; Weiterer Abbau technischer Handelshemmnisse - Übernahme des Cassis de Dijon Prinzips</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>65</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6609.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24300">
        <title>Auswirkungen cassis de Dijon; Preisniveauvergleich Schweiz – Luxemburg</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>11</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6610.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24301">
        <title>Übersicht über den Anwendungsbereich des Cassis de Dijon Prinzips</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6611.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24305">
        <title>Übersicht: Stand der Harmonisierung nach Produktebereichen und Geltungsbereich der Abkommen mit der EG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>64</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7724.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
