<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11115" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-10-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tierversuchsstatistik für 2004 korrigiert</title>
      <lead>Das Bundesamt für Veterinärwesen hat die Tierversuchsstatistik für das Jahr 2004 korrigiert. Die Überarbeitung war nötig geworden, als der Kanton Zürich im August Unterschiede zur kantonalen Statistik festgestellt hatte. 2004 wurden in der Schweiz 497 786 Versuchstiere eingesetzt – 5330 mehr als ursprünglich ausgewiesen.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Die Zahl eingesetzter Versuchstiere hat gemäss der korrigierten Statistik gegenüber dem Vorjahr um 4,7% zugenommen. Gestiegen ist auch die Belastung der Versuchstiere: Schweren Belastungen ausgesetzt waren 4,5&amp;nbsp;% (2003: 3,7&amp;nbsp;%) der Tiere. Die schwerbelastenden Versuche dienten insbesondere der Entwicklung und Prüfung neuer Medikamente und der Qualitätssicherung biologischer Produkte (v.a. Impfstoffe) sowie toxikologischen Abklärungen (v.a. Oekotoxikologie mit Fischen). Für Kosmetika wurden auch 2004 keine Tiere eingesetzt.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Die meisten Fehler in der Tierversuchsstatistik waren darauf zurückzuführen, dass bewilligungspflichtige Tierversuche fälschlicherweise als nicht-bewilligungspflichtig in der Statistik abgebucht wurden. Demzufolge stieg nach Korrektur die Zahl bewilligungspflichtiger Tiere um 5330 an, sank hingegen in nicht-bewilligungspflichtigen Versuchen um 4344. Die komplette überarbeitete Tierversuchsstatistik ist im Internet unter www.bvet.admin.ch &amp;gt; Tierschutz &amp;gt; Tierversuche abrufbar.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Um künftig Fehler so weit wie möglich zu verhindern, erarbeitet das Bundesamt für Veterinärwesen zusammen mit Partnern eine schweizweite elektronische Datenerfassung der Versuchstierzahlen. Diese konnte bislang aus Spargründen nicht realisiert werden, soll nun aber bei in Kraft treten der revidierten Tierschutzgesetzgebung in rund zwei Jahren einsatzbereit sein.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; BUNDESAMT FÜR VETERINÄRWESEN&lt;br /&gt; Medien- und Informationsdienst&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weitere Informationen&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Medienkontakt&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Marcel Falk Kommunikation 031 323 84 96&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="22489">
        <title>Zusammenfassende Tabellen der Tierversuchsstatistik 2004</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7136.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="22486">
        <title>Ausführliche Version und Archiv</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tv-statistik/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="22487">
        <title>www.bvet.admin.ch</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/php/modules/links/gotoLink.php?lang=de&amp;link=%2Ftierschutz%2F00237%2Findex%2Ehtml%3Flang%3Dde</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La statistique sur les expériences sur animaux en 2004 est corrigée</title>
      <lead>L'Office vétérinaire fédéral a corrigé la statistique des expérience sur animaux en 2004. Le réexamen de cette statistique est devenu nécessaire lorsque qu'en août dernier, le canton de Zurich a constaté qu'elle divergeait de la statistique cantonale. 497 786 animaux d'expérience ont été utilisés en Suisse au cours de l'année 2004, soit 5330 animaux de plus que ce qui avait été recensé au départ.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Selon les chiffres de la statistique corrigée, le nombre d'animaux d'expérience utilisés a augmenté de 4,7% par rapport à l'année précédente. Les contraintes subies par les animaux d'expérience ont également augmenté: 4,5% des animaux (3,7% en 2003) ont été exposés à des contraintes sévères. Les expériences entraînant des contraintes sévères portaient notamment sur le développement et la validation de nouveaux médicaments, sur l'assurance de la qualité de produits biologiques (surtout des vaccins), ainsi que sur des enquêtes toxicologiques (surtout l'écotoxicologie des poissons). Aucun animal n'a été utilisé pour des produits cosmétiques au courant de l'année 2004.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; La plupart des erreurs de la statistique des expériences sur animaux provenaient d'expériences soumises à autorisation qui ont été saisies comme expériences non soumises à autorisation. La correction a pour conséquence une augmentation de 5330 des animaux soumis à autorisation et en contrepartie une baisse de 4344 des expériences non soumises à autorisation. L'ensemble de la nouvelle version de la statistique des expériences sur animaux est disponible sur Internet sous www.bvet.admin.ch &amp;gt; Protection des animaux &amp;gt; Expériences sur animaux.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Afin d'éviter, dans la mesure du possible, que ce genre d'erreur se reproduise, l'Office vétérinaire fédéral travaille actuellement en collaboration avec les parties prenantes à la mise au point d'un système de saisie électronique des données relatives aux animaux d'expérience pour l'ensemble de la Suisse. Cette application, dont la réalisation a été retardée pour des raisons économiques, devrait, une fois la révision de la législation sur la protection des animaux en vigueur, être opérationnelle dans un délai de deux ans.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; OFFICE VÉTÉRINAIRE FÉDÉRAL&lt;br /&gt; Service de presse et d’information&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Autres informations&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Contact pour les médias&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cathy Maret Communication OVF 031 324 04 42&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="22484">
        <title>Version complète et archive</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tv-statistik/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="22485">
        <title>www.bvet.admin.ch</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/php/modules/links/gotoLink.php?lang=fr&amp;link=%2Ftierschutz%2F00237%2Findex%2Ehtml%3Flang%3Dfr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Statistica riguardante gli esperimenti sugli animali corretta per il 2004</title>
      <lead>L'Ufficio federale di veterinaria ha corretto la statistica riguardante gli esperimenti sugli animali per il 2004. La rielaborazione si era resa necessaria dopo che il Cantone di Zurigo aveva constatato, nel mese di agosto, alcune differenze rispetto alla statistica cantonale. Nel 2004 sono stati impiegati in Svizzera 497 786 animali oggetto di esperimenti – 5330 in più di quanto era stato preso in considerazione originariamente.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Secondo la statistica corretta, il numero di animali utilizzati a tale scopo è aumentato del 4,7% rispetto all'anno precedente. È anche cresciuto il livello di sofferenza che gli animali hanno dovuto patire: esso era molto elevato nel 4,5% dei casi (contro il 3,7% del 2003). Gli esperimenti che hanno causato forti sofferenze agli animali sono serviti, in particolare, allo sviluppo e alla verifica di nuovi medicamenti e alla garanzia di qualità dei prodotti biologici (soprattutto vaccini) nonché ad accertamenti tossicologici (soprattutto ecotossicologia con i pesci). Anche nel 2004, nessun animale è stato utilizzato per testare cosmetici.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; La maggior parte degli errori contenuti nella statistica riguardante gli esperimenti sugli animali era dovuta al fatto che diversi esperimenti soggetti ad autorizzazione erano stati erroneamente registrati in tale statistica come esperimenti non soggetti ad autorizzazione. Di conseguenza, dopo la correzione, il numero degli animali soggetti ad autorizzazione è aumentato di 5330, mentre è diminuito di 4344 per quanto riguarda gli esperimenti non soggetti ad autorizzazione. La statistica riguardante gli esperimenti sugli animali, completamente rielaborata, è consultabile in Internet al seguente indirizzo: www.bvet.admin.ch &amp;gt; Protezione degli animali &amp;gt; Esperimenti sugli animali.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; Allo scopo di evitare, nella misura del possibile, errori in futuro, l'Ufficio federale di veterinaria elabora, in collaborazione con i propri partner, una registrazione elettronica dei dati a livello nazionale per quanto concerne le cifre inerenti agli animali da esperimento. Finora non è stato possibile, per motivi di risparmio, realizzare questo genere di registrazione, che però dovrebbe essere disponibile tra circa due anni, al momento dell'entrata in vigore della legislazione riveduta in materia di protezione degli animali.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; UFFICIO FEDERALE DI VETERINARIA&lt;br /&gt; Servizio stampa e informazione&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Altre informazioni&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Contatto per la stampa&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Marcel Falk Comunicazione 031 323 84 96&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="22488">
        <title>Ausführliche Version und Archiv</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tv-statistik/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
