<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1134" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-12-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Abschluss der Weltklimakonferenz in Montreal: Sehr ermutigende Ergebnisse</title>
      <teaser>Die Ergebnisse der Weltklimakonferenz von Montreal, die heute Nacht zu Ende gegangen ist, sind sehr ermutigend. So lautet das Fazit der Schweizer Delegation. Die Unterzeichnerstaaten des Kyoto-Protokolls haben sich bereit erklärt, ihre Bemühungen im Kampf gegen den Klimawandel auch nach 2012 fortzusetzen. Der Wille aller Länder, sich gemeinsam für eine Verringerung der Emissionen zu engagieren, wurde bekräftigt. Ferner hat die erste Tagung der Vertragsparteien des Kyoto-Protokolls alle erforderlichen Umsetzungsmodalitäten verabschiedet. Damit sind sämtliche Bedingungen für die Durchführung des Protokolls vorhanden.</teaser>
      <lead>Die Ergebnisse der Weltklimakonferenz von Montreal, die heute Nacht zu Ende gegangen ist, sind sehr ermutigend. So lautet das Fazit der Schweizer Delegation. Die Unterzeichnerstaaten des Kyoto-Protokolls haben sich bereit erklärt, ihre Bemühungen im Kampf gegen den Klimawandel auch nach 2012 fortzusetzen. Der Wille aller Länder, sich gemeinsam für eine Verringerung der Emissionen zu engagieren, wurde bekräftigt. Ferner hat die erste Tagung der Vertragsparteien des Kyoto-Protokolls alle erforderlichen Umsetzungsmodalitäten verabschiedet. Damit sind sämtliche Bedingungen für die Durchführung des Protokolls vorhanden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;An der Konferenz wurde ein Prozess in die Wege geleitet, der die Verpflichtungen der einzelnen Länder nach Ablauf des ersten Verpflichtungszeitraums des Kyoto-Protokolls (2008–2012) festlegen soll. Damit sollte die Weiteführung des Protokolls nach 2012 gewährleistet sein. Die Gespräche haben gezeigt, dass sämtliche Länder fest entschlossen sind, Massnahmen zur Verminderung von Ursachen und Folgen des Klimawandels zu ergreifen. An der Konferenz wurde zudem beschlossen, die Probleme mit jenen Emissionen anzugehen, die durch die Abholzung von Wäldern in den Entwicklungsländern verursacht werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die erste Tagung der Vertragsparteien des Kyoto-Protokolls, das seit Februar 2005 in Kraft ist, hat sämtliche Modalitäten für die Umsetzung des Protokolls formell verabschiedet. Damit sind alle Bedingungen für die Durchführung des Protokolls erfüllt. Darüber hinaus wurden die Regeln für den internationalen Handel mit Emissionsrechten präzisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ferner haben sich die Vertragsparteien namentlich auf verschiedene Verbesserungen in Bezug auf die Anwendung des Mechanismus für umweltverträgliche Entwicklung (Clean Development Mechanism CDM) geeinigt. Der CDM ist ein Instrument des Protokolls, mit dessen Hilfe die Industrieländer einen Teil ihrer Emissionen kompensieren können durch die Finanzierung von Projekten zur Verminderung von Treibhausgasen in den Entwicklungsländern. Die ersten CDM-Projekte wurden im laufenden Jahr genehmigt. Für das kommende Jahr wird mit mehr als 300 Projekten gerechnet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der Konferenz wurde ausserdem die Errichtung des so genannten Joint-Implementation-Mechanismus (JI) beschlossen. Dieser Mechanismus bietet den Industrieländern die Möglichkeit, in klimawirksame Projekte in Transitionsländern zu investieren. Das System zur Einhaltung der Bestimmungen wurde ebenfalls von der Konferenz verabschiedet. Stephan Michel von der Direktion für Völkerrecht des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) wurde an der Konferenz als Mitglied des Aufsichtsorgans für die Durchführung des Protokolls gewählt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fin de la conférence mondiale sur le climat à Montréal : des résultats très encourageants</title>
      <teaser>Les résultats de la Conférence mondiale sur le climat, qui s’est terminée cette nuit à Montréal, sont très encourageants, selon la délégation suisse. Les pays qui participent au Protocole de Kyoto poursuivront leurs engagements dans la lutte contre les changements climatiques, au-delà de 2012. La volonté de tous les pays de participer aux efforts de réduction a aussi été clairement confirmée. La première Réunion des Parties au Protocole de Kyoto a en outre adopté toutes les modalités de mise en œuvre de l’accord qui est maintenant complètement opérationnel.</teaser>
      <lead>Les résultats de la Conférence mondiale sur le climat, qui s’est terminée cette nuit à Montréal, sont très encourageants, selon la délégation suisse. Les pays qui participent au Protocole de Kyoto poursuivront leurs engagements dans la lutte contre les changements climatiques, au-delà de 2012. La volonté de tous les pays de participer aux efforts de réduction a aussi été clairement confirmée. La première Réunion des Parties au Protocole de Kyoto a en outre adopté toutes les modalités de mise en œuvre de l’accord qui est maintenant complètement opérationnel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conférence a initié un processus visant à déterminer les engagements des pays après la première période d’engagement du Protocole de Kyoto (2008-2012). Ceci devrait assurer une continuation du Protocole de Kyoto après 2012. Par ailleurs, les pourparlers ont révélé la volonté de tous les pays de prendre des mesures afin d’atténuer les causes et les effets des changements climatiques. La conférence a aussi décidé de traiter le problème des émissions générées par la déforestation dans les pays en voie de développement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La première Réunion des Parties du Protocole de Kyoto, en vigueur depuis février 2005, a adopté formellement les modalités de mise en oeuvre du Protocole, qui est donc complètement opérationnel. Les règles pour le marché international des certificats de carbone ont été précisées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Parties se sont notamment entendues sur des améliorations à apporter au fonctionnement du «&amp;nbsp;mécanisme pour un développement propre&amp;nbsp;», un instrument du Protocole qui permet aux pays industrialisés de compenser partiellement leurs émissions en finançant des projets de réduction d’émissions de gaz à effet de serre dans des pays en voie de développement. Les premiers projets ont été approuvés cette année et on attend dès l’année prochaine plus de 300 projets.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Conférence a également donné son feu vert à la mise en place du «&amp;nbsp;mécanisme de mise en œuvre conjointe&amp;nbsp;» qui permet des investissements des pays industrialisés notamment dans des pays en transition d’Europe centrale et orientale. Le système de respect des dispositions a aussi été adopté par la Conférence. M. Stephan Michel, de la Direction du droit international public du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a été élu comme membre de l’organe de contrôle du Protocole.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Risultati molto incoraggianti alla Conferenza mondiale sul clima di Montreal</title>
      <teaser>Secondo la delegazione svizzera, i risultati della Conferenza mondiale sul clima, che si è conclusa questa notte a Montreal, sono molto incoraggianti. I Paesi che aderiscono al Protocollo di Kyoto proseguiranno il proprio impegno nella lotta contro i cambiamenti climatici anche dopo il 2012. È stata inoltre chiaramente ribadita la volontà di tutti i Paesi di partecipare agli sforzi di riduzione delle emissioni. La prima riunione delle Parti del Protocollo di Kyoto ha infine adottato tutte le modalità di attuazione dell’accordo, che ora è quindi operativo a tutti gli effetti.</teaser>
      <lead>Secondo la delegazione svizzera, i risultati della Conferenza mondiale sul clima, che si è conclusa questa notte a Montreal, sono molto incoraggianti. I Paesi che aderiscono al Protocollo di Kyoto proseguiranno il proprio impegno nella lotta contro i cambiamenti climatici anche dopo il 2012. È stata inoltre chiaramente ribadita la volontà di tutti i Paesi di partecipare agli sforzi di riduzione delle emissioni. La prima riunione delle Parti del Protocollo di Kyoto ha infine adottato tutte le modalità di attuazione dell’accordo, che ora è quindi operativo a tutti gli effetti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Conferenza ha avviato un processo volto a definire gli impegni dei Paesi dopo il primo periodo di adempimento del Protocollo di Kyoto (2008-2012). Tale processo dovrebbe garantire un seguito al Protocollo dopo il 2012. Dalle trattative è inoltre emersa la volontà di tutti i Paesi di adottare delle misure per attenuare le cause e gli effetti dei cambiamenti climatici. La Conferenza ha anche deciso di affrontare il problema delle emissioni generate dalla deforestazione nei Paesi in via di sviluppo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La prima riunione delle Parti del Protocollo di Kyoto, entrato in vigore nel febbraio 2005, ha adottato formalmente le modalità di attuazione del Protocollo, che è quindi operativo a tutti gli effetti. Sono state altresì precisate le regole per il mercato internazionale dei certificati di emissione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Parti hanno trovato un’intesa in particolare sui miglioramenti da apportare al funzionamento del “meccanismo per uno sviluppo pulito”, uno strumento del Protocollo che permette ai Paesi industrializzati di compensare parzialmente le proprie emissioni finanziando progetti di riduzione delle emissioni di gas serra nei Paesi in via di sviluppo. I primi progetti sono stati approvati quest’anno. Per l’anno prossimo sono previsti più di 300 progetti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Conferenza ha dato via libera anche alla realizzazione del “meccanismo di attuazione congiunta”, che consente ai Paesi industrializzati di effettuare investimenti nei Paesi emergenti, e ha adottato l’istituzione di un sistema per la verifica degli impegni assunti. Stephan Michel, della Direzione del diritto internazionale pubblico in seno al Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), è stato eletto membro dell’organo di controllo del Protocollo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="811">
        <name lang="de">CO2-Abgabe</name>
        <name lang="fr">CO2 taxe</name>
        <name lang="it">CO2 tassa</name>
        <name lang="en">CO2 tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
