<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="123" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-01-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="614" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Finanzkontrolle</name>
      <name lang="fr">Contrôle fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Controllo federale delle finanze</name>
      <name lang="en">The Federal Federal Audit Office</name>
      <www lang="de">http://www.efk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efk.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efk.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efk.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt Gebührenverordnung der Eidg. Finanzkontrolle in Kraft</title>
      <lead>Die Eidg. Finanzkontrolle wird künftig für Prüfungen der Buchführung und Rechnungslegung von öffentlichrechtlichen Stiftungen, Anstalten und Spezialfonds Gebühren erheben. Der Bundesrat hat heute eine entsprechende Gebührenverordnung gutgeheissen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Eidg. Finanzkontrolle (EFK) nimmt gestützt auf spezialgesetzliche Bestimmungen bei zahlreichen öffentlichrechtlichen Stiftungen, Anstalten und Spezialfonds Revisionsstellenmandate wahr. Dazu zählen beispielsweise Abschlussprüfungen beim Institut für geistiges Eigentum, den Eidg. Technischen Hochschulen und bei Swissmedic. Bei den jährlichen Prüfungen der Buchführung und Rechnungslegung handelt es sich nicht um hoheitliche, aus dem Finanzkontrollgesetz hergeleitete Finanzaufsichtsaufgaben, jedoch wurde die EFK aus öffentlichem Interesse mit diesen Mandaten betraut. Die EFK wird den Bezügern diese Dienstleistungen künftig in Rechnung stellen. Der Bundesrat hat die entsprechende Gebührenverordnung heute gutgeheissen. Sie tritt auf den 1. Februar in Kraft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verordnung basiert auf der Allgemeinen Gebührenverordnung, die auf den 1. Januar 2005 in Kraft getreten ist. In Rechnung gestellt wird der Zeitaufwand für die Prüfungen. Die Stundenansätze orientieren sich an der Arbeitsplatzkostenberechnung nach Gehaltsklassen der Eidg. Finanzverwaltung; es wurde eine Bandbreite gewählt, damit im Sinn der Allgemeinen Gebührenverordnung den konkreten Umständen Rechnung getragen werden kann.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Grüter, Direktor der EFK, Tel. 031/323 10 01</contact>
      <revisions>
        <revision date="2005-08-22 10:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en vigueur l'ordonnance sur les émoluments du CFD</title>
      <lead>Dorénavant, le Contrôle fédéral des finances (CDF) percevra des émoluments pour les mandats de révision qu’il effectue pour des fondations, des établissements et des fonds spéciaux ayant un statut de droit public. Le Conseil fédéral a adopté aujourd'hui l’ordonnance prévue à cet effet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En vertu de dispositions légales spéciales, le CDF effectue des révisions comptables pour un grand nombre de fondations, d’établissements et de fonds spéciaux de droit public. Il vérifie notamment les comptes de l'Institut fédéral de la propriété intellectuelle, des écoles polytechniques fédérales et de Swissmedic. Bien que la révision annuelle des comptes ne constitue pas une tâche publique prévue par la loi sur le Contrôle des finances, le CDF a été chargé de ces mandats en raison de leur caractère d’intérêt général. La nouvelle ordonnance sur les émoluments du Contrôle fédéral des finances, que le Conseil fédéral a approuvée aujourd’hui et qui entrera en vigueur le 1er février 2005, permettra au CFD de facturer de telles prestations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon cette nouvelle ordonnance, fondée sur l’ordonnance générale sur les émoluments qui est entrée en vigueur le 1er janvier 2005, le montant des émoluments perçus est fonction du temps consacré aux travaux. Le tarif horaire a été établi d'après les coûts générés par les postes de travail du personnel effectuant les révisions, sur la base des classes de salaire de l'Administration fédérale des finances. Il comprend des fourchettes de prix permettant de tenir compte de circonstances particulières, comme le prévoit l’ordonnance générale sur les émoluments.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Grüter, directeur du CDF, tél. 031/323 10 01</contact>
      <revisions>
        <revision date="2005-08-22 10:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale pone in vigore l'ordinanza sugli emolumenti del Controllo federale delle finanze</title>
      <lead>In futuro il Controllo federale delle finanze riscuoterà emolumenti per le verifiche della tenuta e della presentazione dei conti di fondazioni, istituti e fondi speciali di diritto pubblico. In data odierna il Consiglio federale ha approvato la relativa ordinanza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sulla base di speciali disposizioni, il Controllo federale delle finanze (CDF) esegue numerosi mandati di verifica presso fondazioni, istituti e fondi speciali di diritto pubblico. Tra questi rientrano ad esempio le verifiche finali presso l’Istituto federale della proprietà intellettuale, i politecnici federali e Swissmedic. Le verifiche annuali della tenuta e della presentazione dei conti non sono compiti di vigilanza finanziaria sovrani derivanti dalla legge sul controllo delle finanze, bensì prestazioni di servizi che di principio possono essere svolte anche da società di revisione private. In futuro il CDF fatturerà queste prestazioni ai beneficiari. In data odierna il Consiglio federale ha approvato la relativa ordinanza sugli emolumenti che entrerà in vigore il 1° febbraio 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ordinanza si basa sull’ordinanza generale sugli emolumenti in vigore dal 1° gennaio 2005. La fatturazione tiene conto del dispendio di tempo per le verifiche. Le aliquote orarie sono stabilite in funzione dei costi di un posto di lavoro secondo le classi di stipendio dell’Amministrazione federale delle finanze. Al riguardo è stata definita una fascia, affinché si possa tener conto delle circostanze concrete conformemente all’ordinanza generale sugli emolumenti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Grüter, direttore del CDF, tel. 031/323 10 01</contact>
      <revisions>
        <revision date="2005-08-22 10:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
