<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1525" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-09-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="322" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung und Forschung (SBF) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche (SER) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca (SER) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education and Research (SER) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zukunft der Schweizer Beteiligung an den europäischen Bildungs-, Berufsbildungs- und Jugendprogrammen: Treffen zwischen Staatssekretär Charles Kleiber und dem Generaldirektor für Bildung und Kultur der EU-Kommission Nikolaus van der Pas</title>
      <lead>Staatssekretär Charles Kleiber traf heute in Brüssel den Generaldirektor für Bildung und Kultur der Europäischen Kommission Nikolaus van der Pas. Er wurde begleitet von einer Delegation der interessierten Bundesämter sowie der Schweizerischen Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektoren. Erörtert wurden die nächsten Etappen zur Vorbereitung der Verhandlungen für die Assoziierung der Schweiz an die neue Programmgeneration ab 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Abschluss der Bilateralen&amp;nbsp;II wurde der Weg frei für regelmässige Treffen zwischen Staatssekretär Charles Kleiber und dem Generaldirektor für Bildung und Kultur der Europäischen Kommission Nikolaus van der Pas. Ein zweites solches Treffen fand heute in Brüssel statt. Es diente dem Informationsaustausch über die laufenden Programme, an welchen die Schweiz seit 1995 indirekt als „stille Partnerin“ teilnimmt. Diese indirekte Beteiligung wurde wiederum bestätigt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ein Schwerpunkt des Treffens lag auf den Mitteilungen zu den zukünftigen EU-Programmen „Lebenslanges Lernen“ und „Jugend in Aktion“, die 2007 starten sollen. Generaldirektor van der Pas informierte über den Stand der Vorbereitungen zur praktischen Umsetzung der Programme, welche die Europäische Kommission am 14. Juli 2004 vorgeschlagen hat. Die Schweizer Delegation liess sich zudem über den aktuellen Stand der Lesungen der Programme in den Institutionen der Europäischen Gemeinschaft (EU-Rat und EU-Parlament) informieren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Staatssekretär Kleiber und Generaldirektor van der Pas haben den Ablauf und den formalen Rahmen der Verhandlungen für ein bilaterales Abkommen zur Assoziierung der Schweiz an die Programme „Lebenslanges Lernen“ und „Jugend in Aktion“ besprochen. Ziel ist die offizielle Beteiligung der Schweiz ab Beginn der neuen Programme.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Voraussichtlich wird der Bundesrat 2006 eine Botschaft zur Assoziierung der Schweiz an die europäischen Forschungs-,&amp;nbsp; Bildungs- und Jugendprogramme den eidgenössischen Räten vorlegen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Charles Kleiber, Staatssekretär für Bildung und Forschung, Tel. 031 322 64 97 Katharina Eggenberger, Europäische Bildungsprogramme, Staatssekretariat für Bildung und Forschung, Tel. 078 788 73 37</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’avenir de la participation suisse aux programmes européens d’éducation, de formation professionnelle et de jeunesse</title>
      <lead>Le secrétaire d’Etat Charles Kleiber a rencontré aujourd’hui à Bruxelles le directeur général pour l’éducation et la culture de la Commission européenne Nikolaus van der Pas. Il était accompagné d’une délégation des offices fédéraux concernés et de la Conférence suisse des directeurs cantonaux de l’instruction publique. L’entretien a porté sur les prochaines étapes de la préparation des négociations en vue de l’association de la Suisse à la nouvelle génération de programmes d’éducation dès 2007.</lead>
      <text link="no">La conclusion des Bilatérales&amp;nbsp;II avait ouvert la voie à des rencontres régulières entre le secrétaire d’Etat Charles Kleiber et le directeur général de l’éducation et de la culture de la Commission européenne Nikolaus van der Pas. La deuxième rencontre de ce type a eu lieu aujourd’hui à Bruxelles. L’entretien a servi à l’échange d’informations sur les programmes en cours, auxquels la Suisse participe depuis 1995 de manière indirecte en qualité de «partenaire tacite». Cette participation indirecte a été confirmée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un point fort de la rencontre a consisté dans les communications sur les futurs programmes européens «Apprentissage tout au long de la vie» et «Jeunesse en action» qui seront lancés dès 2007. Le directeur général van der Pas a informé les interlocuteurs suisses de l’état d’avancement de la mise en place des nouveaux programmes que la Commission européenne avait proposés le 14&amp;nbsp;juillet 2004. La délégation suisse a aussi été informée de l’état d’avancement des procédures d’approbation dans la Communauté européenne (Conseil et Parlement européens).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le secrétaire d’Etat Kleiber et le directeur général van der Pas ont discuté de l’organisation et du cadre formel du processus de négociation en vue de la conclusion d’un accord bilatéral pour l’association de la Suisse aux programmes «Apprentissage tout au long de la vie» et «Jeunesse en action» avec pour objectif la participation de la Suisse à ces programmes dès leur lancement. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral prévoit de soumettre un message sur l’association de la Suisse aux programmes européens de recherche, d’éducation et de jeunesse aux Chambres fédérales en 2006.</text>
      <contact>Charles Kleiber, Secrétaire d’Etat à l’éducation et à la recherche, tél. 031 322 64 97 Katharina Eggenberger, Programmes européens d’éducation, Secrétariat d’Etat à l’éducation et à la recherche SER, tél. 078 788 73 37</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.6" org-id="322">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.7" org-id="322">
        <name lang="de">Jugendprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes de jeunesse</name>
        <name lang="it">Programmi per la gioventù</name>
        <name lang="en">Youth programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.9" org-id="322">
        <name lang="de">Forschungsrahmenprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes-cadre de recherche</name>
        <name lang="it">Programmi quadro di ricerca</name>
        <name lang="en">Research framework programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="322">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="322">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.24" org-id="322">
        <name lang="de">Demokratieerziehung</name>
        <name lang="fr">Education en citoyenneté démocratique</name>
        <name lang="it">Cittadinanza attraverso l'educazione</name>
        <name lang="en">Education for Democratic Citizenship</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.25" org-id="322">
        <name lang="de">Euresearch</name>
        <name lang="fr">Euresearch</name>
        <name lang="it">Euresearch</name>
        <name lang="en">Euresearch</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
