<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1549" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-12-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAG Vizedirektor Hans Heinrich Brunner will ab 2006 wieder vermehrt als klinischer Arzt tätig sein</title>
      <lead>Hans Heinrich Brunner gibt auf den 1. Januar 2006 die Leitung des Direktionsbereiches Kranken- und Unfallversicherung im Bundesamt für Gesundheit (BAG) ab, um wieder vermehrt als praktizierender Arzt tätig zu sein. Er bleibt dem BAG allerdings weiterhin mit einem Halbzeitpensum erhalten und wird dem BAG Direktor Thomas Zeltner für Sonderaufgaben im Gebiet der Kranken- und Unfallversicherung zur Verfügung stehen. Dazu gehören insbesondere die Weiterführung von Projekten zur Kostenkontrolle im Bereich der Krankenversicherung. Damit kann das BAG auch in Zukunft von der sehr grossen Erfahrung von Hans Heinrich Brunner im Gesundheitswesen profitieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Hans Heinrich Brunner war von Eidgenössischen Departement des Innern am 1. Juli 2004 zum Vizedirektor und Leiter des Direktionsbereichs Kranken- und Unfallversicherung gewählt worden. Von Anfang an hat er neben seiner Tätigkeit im BAG am Berner Inselspital mit einem sehr beschränkten Zeitpensum als klinischer Arzt gearbeitet. Er wird diese Aktivität ab 1. Januar 2006 auf 50 % erhöhen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thomas Zeltner wird bis zur Wahl der Nachfolge zusammen mit dem stellvertretenden Leiter, Daniel Wiedmer, die Führung des Bereichs Kranken- und Unfallversicherung sicherstellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Für ergänzende Auskünfte&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Bundesamt für Gesundheit&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thomas Zeltner, Direktor&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tel. 031 322 95 05&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Hans Heinrich Brunner, vice-directeur de l’Office fédéral de la santé publique, consacrera plus de temps à ses activités de médecin</title>
      <lead>Hans Heinrich Brunner, vice-directeur de de l’Office fédéral de la santé publique, quitte au 1er janvier 2006 la direction du domaine Assurance-maladie et accident de l’office pour se consacrer davantage à ses activités de médecin. Il restera toutefois à mi-temps à l’OFSP et se tiendra à la disposition du directeur, Thomas Zeltner, pour des tâches spéciales relevant de l’assurance-maladie et accident, parmi lesquelles figure notamment la poursuite de projets de contrôle des coûts dans le domaine de l’assurance-maladie. L’OFSP pourra ainsi continuer à bénéficier de l’expérience de M. Brunner dans le domaine de la santé publique.</lead>
      <text link="no">Hans Heinrich Brunner avait été nommé vice-directeur et responsable du domaine de direction Assurance-maladie et accident par le Département fédéral de l’intérieur le 1er juillet 2004. Dès le début, il a mené conjointement ses activités à l’OFSP et à l’Inselspital de Berne en tant que médecin, mais avec un taux d’occupation très réduit qu’il augmentera à 50 % à partir du 1er janvier 2006.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Jusqu’à la nomination du successeur de M. Brunner, c’est Thomas Zeltner, en collaboration avec le responsable suppléant, Daniel Wiedmer, qui se chargera de la direction du domaine Assurance-maladie et accident.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Pour de plus amples informations&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt; Office fédéral de la santé publique&lt;br /&gt; Thomas Zeltner, directeur &lt;br /&gt; Tél: 031 322 95 05&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il vicedirettore dell'UFSP Hans Heinrich Brunner intende dedicarsi maggiormente alla sua professione di medico</title>
      <lead>Il 1° gennaio 2006 il dottor Hans Heinrich Brunner lascerà la carica di responsabile dell'Unità di direzione assicurazione malattia e infortuni dell'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) per consacrare di nuovo più tempo alla sua professione di medico. L'UFSP potrà comunque beneficiare anche in futuro della sua vasta esperienza: Hans Heinrich Brunner manterrà un tasso di occupazione del 50 per cento e resterà a disposizione del direttore Thomas Zeltner per compiti speciali riguardanti l'assicurazione malattia. Tra questi rientrano in particolare i progetti in corso per il controllo dei costi nel settore dell'assicurazione malattia.</lead>
      <text link="no">Nominato vicedirettore dell'UFSP e responsabile dell'Unità di direzione assicurazione malattia e infortuni il 1° luglio 2004, Hans Heinrich Brunner ha continuato a svolgere la sua attività di medico all'Inselspital di Berna a tempo ridotto. Dal 1°&amp;nbsp;gennaio 2006 si dedicherà a questa professione con un tasso di occupazione del 50 per cento.&amp;nbsp; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;La gestione dell'Unità di direzione assicurazione malattia e infortuni sarà assicurata ad interim da Thomas Zeltner e dal responsabile supplente Daniel Wiedmer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Per ulteriori informazioni&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Ufficio federale della sanità pubblica&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thomas Zeltner, direttore&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tel: 031 322 95 05&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Comunicazione, tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
