<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1555" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-12-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernte 2005: Die Qualität stimmt, aber die Ernte ist klein</title>
      <teaser>Im Jahr 2003 waren die Weine kräftig und strukturiert, im Jahr 2004 fein und lebhaft; der Jahrgang 2005 könnte all diese Eigenschaften vereinen. Sicher ist, dass die Ernte 2005 niedrig ausfiel.</teaser>
      <lead>Im Jahr 2003 waren die Weine kräftig und strukturiert, im Jahr 2004 fein und lebhaft; der Jahrgang 2005 könnte all diese Eigenschaften vereinen. Sicher ist, dass die Ernte 2005 niedrig ausfiel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Ernte 2005 ergab 100.1 Millionen Liter Wein, deutlich weniger als im Durchschnitt des Jahrzehnts (-16,9 Mio.). Dieses Jahr wurden 47.9 Millionen Liter Weisswein und 52.2 Millionen Liter Rotwein produziert, d.h. insgesamt etwa 14% weniger als 2004. Dieser Rückgang ist insbesondere den klimatischen Bedingungen zuzuschreiben (Winterfrost im Wallis, Hagel im Lavaux), den strengen Ertragsbeschränkungen, sowie der Rodung von Rebflächen der Sorten Chasselas und Müller-Thurgau und ihrer Wiederbestockung mit Sorten, die dem heutigen Geschmack und den jetzigen Konsumgewohnheiten besser entsprechen. Insgesamt liegt die Produktion 2005 um 17.6 Millionen Liter (-15%) unter dem durchschnittlichen Konsum an Schweizer Weinen in den letzten vier Jahren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Rebfläche beträgt heute 14'919 Hektaren, und die Umstellung erfolgt weiterhin in einem angemessenen Rhythmus. Im Jahre 2005 erreichte die mit weissen Sorten bestockte Fläche 6'527 Hektaren (-60 ha), diejenige mit roten Sorten 8'392 Hektaren (+42 ha). Die Fläche weisser Rebsorten verringerte sich seit 2002 um 438 Hektaren, während diejenige roter Sorten um 343 Hektaren zunahm, so dass sich die schweizerischen Produkte zusehends als Gastronomieweine profilieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Frühjahr 2006 wird das Bundesamt für Landwirtschaft einen detaillierten Bericht über das Weinjahr 2005 veröffentlichen, der Auskünfte über Importe, Exporte, Lager und Konsum gibt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Herminjard, Sektion Spezialkulturen und Weinwirtschaft, Tel. 079 390 66 11</contact>
      <attachment id="3256">
        <title>Statistik D / F / I</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1051.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vendanges 2005: la qualité est là mais le volume récolté est faible</title>
      <teaser>Les vins de 2003 étaient charpentés et structurés, ceux de 2004 étaient délicats et vifs, le millésime 2005 pourrait cumuler les qualités des deux millésimes précé-dents. Une chose est sûre, la production de l’années 2005 a été faible.</teaser>
      <lead>Les vins de 2003 étaient charpentés et structurés, ceux de 2004 étaient délicats et vifs, le millésime 2005 pourrait cumuler les qualités des deux millésimes précé-dents. Une chose est sûre, la production de l’années 2005 a été faible.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les vendanges 2005 ont produit 100,1 millions de litres de vin; elles sont donc sensiblement inférieures à la moyenne de la décennie (-16.9 mio). On a produit cette année 47,9 millions de litres de vin blanc et 52,2 millions de vin rouge, soit au total quelque 14% de moins qu’en 2004. Ce recul s’explique notamment par les aléas climatiques (gel d'hiver en Valais, grêle dans le Lavaux), par des limitations de rendement sévères et par la reconversion de surfaces de Chasselas et de Müller-Thurgau par des cépages mieux adaptés aux goûts et tendances de la consommation actuelle. Globalement, la production 2005 se situe 17,6 millions de litres (‑15%) en dessous de la consommation moyenne de vins suisses des quatre dernières années.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La surface viticole actuelle s’élève à 14’919 hectares et le vignoble continue son renouvellement à un bon rythme. En 2005, la surface des cépages blancs atteint 6’527&amp;nbsp;hectares (-60 ha) et celle des rouges égale 8’392 hectares (+42 ha). Depuis 2002, les surfaces de blancs ont diminué de 438 ha alors que celles des rouges ont progressé de 343 ha, profilant la Suisse toujours plus comme pays producteur de vins de gastronomie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Au printemps 2006, l’Office fédéral de l’agriculture publiera un rapport détaillé sur l’année viticole 2005 qui prendra en compte les importations, les exportations, les stocks et la consommation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Herminjard, Section Cultures spéciales et économie vinicole, tél. 079 390 66 11</contact>
      <attachment id="3256">
        <title>Statistik D / F / I</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1051.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vendemmia 2005: buona la qualità, esiguo il raccolto</title>
      <teaser>Se nel 2003 i vini erano vigorosi e strutturati e nel 2004 delicati e vivaci, l'annata 2005 riunisce le caratteristiche delle due annate precedenti. Di certo vi è che nel 2005 il volume di produzione è stato esiguo.</teaser>
      <lead>Se nel 2003 i vini erano vigorosi e strutturati e nel 2004 delicati e vivaci, l'annata 2005 riunisce le caratteristiche delle due annate precedenti. Di certo vi è che nel 2005 il volume di produzione è stato esiguo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2005 sono stati prodotti 100,1 milioni di litri di vino, ossia un quantitativo decisamente inferiore alla media decennale (-16.9 mio.). Quest'anno la produzione si ripartisce in 47,9 milioni di litri di vino bianco e 52,2 milioni di litri di vino rosso. Complessivamente si registra un calo del 14 per cento rispetto al 2004. Questa flessione è riconducibile alle bizze meteorologiche (gelate in Vallese, grandinate nella regione di Lavaux), alle severe limitazioni della produzione e alla riconversione delle superfici di Chasselas e di Müller-Thurgau mediante l'impianto di vitigni più consoni ai gusti e alle tendenze del consumo attuale. Globalmente la produzione del 2005 si situa 17,6 milioni (-15%) al disotto del consumo medio di vini svizzeri dello scorso quadriennio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La superficie viticola ammonta attualmente a 14’919 ettari. Le riconversioni procedono a un buon ritmo. Nel 2005 la superficie messa a vitigni bianchi era pari a 6’527&amp;nbsp;ettari (-60 ha), quella coltivata con vitigni rossi ammontava a 8’392 ettari (+42 ha). Dal 2002 le superfici riservate alla coltivazione di vitigni bianchi sono diminuite di 438 ettari, mentre quelle destinate ai vitigni rossi sono cresciute di 343 ettari, posizionando in misura sempre maggiore la Svizzera come un paese produttore di vini di gastronomia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Nella primavera 2006 l'Ufficio federale dell'agricoltura pubblicherà un rapporto dettagliato sull'anno viticolo 2005 nel quale verranno forniti i dati su importazioni, esportazioni, giacenze e consumo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Herminjard, Sezione Colture speciali e vitivinicoltura, tel. 079 390 66 11</contact>
      <attachment id="3256">
        <title>Statistik D / F / I</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1051.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
