<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1603" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-07-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Warnung: Salmonellen in Ziegenkäse aus Frankreich</title>
      <lead>In Ziegenkäse aus Frankreich wurden Salmonellen nachgewiesen. Beim Verzehr der drei betroffenen Produkte besteht eine Gefährdung der Gesundheit. Obwohl der Hersteller des Produktes bereits eine Rückrufaktion durchgeführt hat, muss davon ausgegangen werden, dass sich vereinzelte Produkte noch in Privathaushalten befinden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die französischen Überwachungsbehörden haben vor dem Verzehr von bestimmten Ziegenkäseprodukten (siehe unten) aus Frankreich gewarnt, nachdem in der Schweiz und in Schweden mehrere Personen nach dem Genuss von diesen Käsen an einer Salmonellose erkrankt waren. In den genannten Ziegenkäseprodukten des französischen Herstellers wurden Salmonellen gefunden. Die betroffene Ware wurde an drei Händler in der Schweiz ausgeliefert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folgende Produkte sind betroffen:&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Le petit fiancé des Pyrénées; Chèvre fermier des Pyrénées ; 350 g, Mindesthaltbarkeitsdatum 14.8.2005&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Le cabri ariégeois; Chèvre fermier des Pyrénées 400 g ; Mindesthaltbarkeitsdatum bis einschliesslich 26.7.2005&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Le cabrioulet (Tomme de chèvre), 3,2 kg; Mindesthaltbarkeitsdatum bis einschliesslich 31.7.2005&lt;br /&gt; Hersteller: Sarl de Fromagerie du Col del Fach in Frankreich&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trotz Rückrufaktion des Herstellers befinden sich bereits ca. 18 kg dieser Käse bei den Verbrauchern im Haushalt. Das Bundesamt für Gesundheit empfiehlt, die obgenannten Ziegenkäse nicht mehr zu konsumieren und an die Verkaufsstelle zurückzubringen. Personen, welche die genannten Käse verzehrt haben, wird empfohlen, beim Auftreten der unten beschriebenen Symptome einen Arzt aufzusuchen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Salmonellen sind Bakterien, die bei Mensch und Tieren Krankheiten hervorrufen (sog. Zoonose-Erreger). Beim Menschen können sie innerhalb weniger Stunden (6-72 h) fiebrige Magen-Darmerkrankungen mit Erbrechen, Durchfall und Bauchkrämpfen auslösen. Bei Kleinkindern, schwangeren Frauen, älteren oder in ihrer Immunabwehr geschwächten Personen kann eine Infektion mit Salmonellen durch Kreislaufversagen sogar zum Tode führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesamt für Gesundheit wird die Situation weiter verfolgen. Die Kantonalen Laboratorien sind über Vorfall informiert und überprüfen die Rückrufaktion der betroffenen Produkte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für ergänzende Auskünfte&lt;br /&gt; Markus Kaufmann, Sektion Normen und Koordination, Tel. 031 322 95 05&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise en garde : des fromage de chèvre français contiennent des salmonelles</title>
      <lead>La présence de salmonelles a été détectée dans du fromage de chèvre en provenance de France. La consommation des trois produits concernés peut entraîner un risque pour la santé. Le producteur a d’ores et déjà procédé au rappel des fromages en question mais il se peut que certains se trouvent encore en circulation chez des particuliers.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les autorités de surveillance françaises ont mis en garde la population contre la consommation de certains fromages de chèvre (voir ci-dessous) en provenance de France et ce, après qu’en Suisse et en Suède, plusieurs personnes sont tombées malades, atteintes de salmonellose, suite à l’ingestion de ces produits. La présence de salmonelles a été mise en évidence dans les fromages de chèvre d’un producteur français, fromages qui ont déjà été distribués à trois commerçants suisses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sont concernés les produits suivants :&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Le petit fiancé des Pyrénées, chèvre fermier des Pyrénées, 350 g, date de péremption : 14 août 2005 ;&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Le cabri ariégeois, chèvre fermier des Pyrénées, 400 g, date de péremption : 26 juillet 2005 ;&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Le cabrioulet (tomme de chèvre), 3,2 kg, date de péremption : 31 juillet 2005.&lt;br /&gt; Producteur : Fromagerie du Col del Fach (SARL), France&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lorsque le producteur a lancé la procédure de rappel, 18 kg de ces fromages se trouvaient déjà en circulation parmi les consommateurs. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) recommande de ne pas manger les fromages de chèvre concernés et de les rapporter au point de vente. Les personnes ayant consommé ces produits sont priées de consulter un médecin en cas d’apparition des symptômes décrits ci-après.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les salmonelles sont des bactéries provoquant des maladies chez l’homme et les animaux (agents zoonotiques). Chez l’homme, elles déclenchent rapidement (6 à 72h) des troubles gastro-intestinaux accompagnés de fièvre ainsi que des vomissements, des diarrhées et des douleurs abdominales. Une infection due à des salmonelles peut même entraîner la mort, suite à des complications cardiovasculaires, chez les enfants en bas âge, les femmes enceintes, les personnes âgées ou les personnes dont le système immunitaire est affaibli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFSP suit attentivement l’évolution de la situation. Les laboratoires cantonaux ont été informés et contrôlent l’action de rappel lancée sur les produits concernés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Renseignements complémentaires&lt;br /&gt; Markus Kaufmann, section Normes et coordination, tél. 031 322 95 05&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Formaggio di capra dalla Francia: allarme salmonellosi</title>
      <lead>In tre tipi di formaggio di capra provenienti dalla Francia è stata accertata la presenza di salmonelle. Di conseguenza il loro consumo costituisce un rischio per la salute. Anche se il produttore ne ha già ordinato il ritiro dal mercato, si deve presumere che alcuni formaggi siano già stati acquistati dai consumatori.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le autorità di sorveglianza francesi hanno messo in guardia dal consumo di determinati tipi di formaggio di capra (menzionati più sotto) provenienti dalla Francia, dopo che in Svizzera e in Svezia diverse persone erano rimaste vittime di salmonellosi in seguito al consumo di tali prodotti. Nei formaggi in questione di un produttore francese è stata accertata la presenza di salmonelle. Erano stati forniti a tre commercianti in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si tratta dei prodotti seguenti:&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Le petit fiancé des Pyrénées; Chèvre fermier des Pyrénées; 350 g, data di scadenza 14 agosto 2005&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Le cabri ariégeois; Chèvre fermier des Pyrénées 400 g; data di scadenza 26 luglio 2005&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Le cabrioulet (Tomme de chèvre), 3,2 kg; data di scadenza 31 luglio 2005&lt;br /&gt; Produttore: Sarl de Fromagerie du Col del Fach, in Francia&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nonostante il ritiro ordinato dal produttore, 18 kg di formaggi tossici sono già stati acquistati dai consumatori. L'Ufficio federale della sanità pubblica raccomanda di non consumare i formaggi di capra del tipo sopra indicato e di riportarlo al punto di vendita. A chi avesse già ingerito tali prodotti e dovesse avvertire i sintomi sotto menzionati raccomanda inoltre di consultare un medico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le salmonelle sono batteri patogeni per l'essere umano e gli animali (cosiddetto agente zoonotico). Nell'essere umano possono provocare disturbi gastrointestinali accompagnati da febbre, vomito, diarrea e crampi allo stomaco nello spazio di poche ore (6-72). Nei bambini, nelle donne incinta, nelle persone anziane o nelle persone con sistema immunitario indebolito, l'infezione può portare a un collasso circolatorio o addirittura al decesso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Ufficio federale della sanità pubblica continuerà a seguire la situazione. I laboratori cantonali sono già stati informati e stanno verificando l'osservanza del ritiro dei prodotti ordinato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per ulteriori informazioni&lt;br /&gt; Markus Kaufmann, Sezione norme e coordinazione, tel. 031 322 95 05&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Comunicazione, tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
