<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-06-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Änderung eines Zoll-Transitübereinkommens</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute einer Änderung des Übereinkommens über ein gemeinsames Versandverfahren (gVV) zugestimmt. Dieses regelt den Transit zwischen EU- und EFTA-Staaten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der vom Bundesrat genehmigten Änderung des Zolltransitübereinkommens sind Transitverfahren im gVV ab dem 1. Juli 2005 nur noch möglich, wenn die Angaben zu Warensendungen vom Zollbeteiligten elektronisch ins Transitsystem (NCTS) übermittelt werden. An dieses System sind Tausende von Zollstellen in ganz Europa angeschlossen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im gVV/NCTS werden im europäischen Güterverkehr jährlich mehrere Millionen Warensendungen durch die Zollbehörden überwacht. Das Verfahren kommt auch für den Transitverkehr durch die Schweiz zur Anwendung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Beat Schladitz, Eidg. Zollverwaltung, Tel. 031/322 67 04 Roman Schwegler, Eidg. Zollverwaltung, Tel. 031/322 66 74</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Modification d'une convention douanière relative au transit</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd'hui une modification de la convention relative à un régime de transit commun (TC). Celle-ci règle le transit entre les Etats de l'UE et ceux de l'AELE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Du fait de la modification que le Conseil fédéral vient d'approuver, les partenaires de la douane ne pourront recourir à la procédure TC que s'ils transmettent électroniquement les données relatives aux envois en transit à l'aide du système NCTS, cela dès le 1er juillet 2005. Des milliers de bureaux de douane de toute l'Europe sont raccordés au système NCTS.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le trafic européen des marchandises, le TC/NCTS permet aux autorités douanières de surveiller annuellement plusieurs millions d'envois. Cette procédure est également appliquée pour le trafic de transit à travers la Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Beat Schladitz, Administration fédérale des douanes, tél. 031/3226704 Roman Schwegler, Administration fédérale des douanes, tél.031/32266 74</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Modifica di una convenzione concernente il transito</title>
      <lead>Oggi il Consiglio federale ha approvato una modifica della Convenzione relativa ad un regime comune di transito (PTC) che disciplina il transito tra gli Stati dell’UE e quelli dell’AELS.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la modifica della Convenzione concernente il transito approvata dal Consiglio federale, dal 1° luglio 2005 le procedure di transito nella PTC saranno possibili solo se i partner doganali trasmetteranno i dati relativi agli invii di merci tramite il sistema di transito informatizzato (NCTS). Migliaia di uffici doganali in tutta l’Europa sono allacciati a tale sistema.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie alla PTC / al NCTS le autorità doganali sorvegliano ogni anno diversi milioni di invii in Europa. La procedura si applica anche al traffico di transito attraverso la Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Beat Schladitz, Amministrazione federale delle dogane, tel.031/32267 04 Roman Schwegler, Amministrazione federale delle dogane, tel.031/32266 74</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="184" org-id="606">
        <name lang="de">Zollverfahren</name>
        <name lang="fr">Procédure douanière</name>
        <name lang="it">Operazioni doganali</name>
        <name lang="en">Customs procedure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
