<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21777" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-07-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gemeinsame Pressemitteilung im Nachgang zum Treffen von Bundesrätin Micheline Calmy-Rey mit dem spanischen Aussenminister Miguel Angel Moratinos in Madrid, 27. Juli 2005</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey und der spanische Aussenminister Miguel Angel Moratinos haben sich heute, 27. Juli 2005 in Madrid getroffen. Das Treffen verlief in einem angenehmen und konstruktiven Klima. Die beiden Aussenminister besprachen die bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und Spanien sowie verschiedene internationale Themen von gemeinsamem Interesse.</lead>
      <text link="no">Die bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und Spanien sind ausgezeichnet. Rund 22 000 Schweizerinnen und Schweizer leben in Spanien, und etwa 80 000 Spanierinnen und Spanier in der Schweiz. Die beiden Länder pflegen seit Jahrzehnten sehr enge menschliche Beziehungen. Der Wirtschafts- und Handelsverkehr hat in den letzten zwei Jahren einen beachtlichen Aufschwung erlebt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Internationale Gesprächsthemen waren vor allem die europäische Integration, die internationale Sicherheit, Kolumbien und der Nahe Osten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit Bezug auf Kolumbien besprachen die beiden Minister die Situation in diesem Land sowie die Anstrengungen, die die Schweiz und Spanien in den letzten Monaten in Zusammenarbeit mit Frankreich unternommen haben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die beiden Minister haben die Erklärungen des Präsidenten Alvaro Uribe und des Hochkommissars für den Frieden, Luis Carlos Restrepo, vom Dienstag, dem 26. Juli 2005, mit Befriedigung zur Kenntnis genommen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit ihrem Vorschlag, sich an einem von der Guerilla gewünschten Zeitpunkt und Ort zu Gesprächen mit der FARC über ein allfälliges humanitäres Abkommen zu treffen, stellen die kolumbianischen Behörden eine bemerkenswerte Offenheit unter Beweis.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die beiden Regierungen begrüssen den Vorschlag von Präsident Uribe, das Treffen in einem Gebiet und unter Bedingungen durchzuführen, die dem Vertrauen der Unterhändler der Guerilla förderlich sind.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sie haben festgehalten, dass Sicherheit und Vertrauen durch eine internationale Begleitung unter Bedingungen, die zu gegebener Zeit präzisiert würden, garantiert werden könnten, da die Herausforderung darin besteht, ein humanitäres Abkommen und die Freilassung von Dutzenden von kolumbianischen Gefangenen, von drei amerikanischen Fliegern, von Ingrid Betancourt sowie der von der Regierung gefangen gehaltenen Guerrilleros an den notwendigen vertrauensbildenden Massnahmen zu erreichen..&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit Bezug auf den Nahen Osten informierte die Schweizer Bundesrätin ihren spanischen Amtskollegen über die Präsentation des Berichts über die Sicherheitsbarriere sowie über die Frage des Rotkreuz Emblems. Die beiden Minister unterstützen den israelischen Rückzug aus dem Gazastreifen.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Communiqué de presse conjoint suite à la rencontre de la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey avec le Ministre des Affaires étrangères , Miguel Angel Moratinos, à Madrid, le 27 juillet 2005</title>
      <lead>La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey et le Ministre des Affaires étrangères, Miguel Angel Moratinos se sont rencontrés aujourd'hui, le 27 juillet à Madrid. La rencontre, qui s'est déroulée dans un climat agréable et constructif, a permis aux deux Ministres de faire le point sur les relations bilatérales et d'aborder une série de thèmes internationaux d'intérêt commun.</lead>
      <text link="no">Les relations bilatérales entre la Suisse et l'Espagne sont excellentes. Environ 22'000 Suisses vivent en Espagne et quelques 80'000 Espagnols vivent en Suisse. Les liens humains entre les deux pays sont très étroits depuis des décennies. Sur le plan des échanges économiques et commerciaux les deux dernières années ont connu une augmentation impressionnante.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Au chapitre des dossiers internationaux, les discussions ont porté principalement sur l'intégration européenne, la sécurité internationale, la Colombie et le Moyen-Orient.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En ce qui concerne la Colombie, les deux Ministres ont fait le point sur la situation en Colombie et sur les efforts entrepris par la Suisse et l'Espagne ces derniers mois, en collaboration avec la France.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les deux Ministres ont pris connaissance avec satisfaction des dernières déclarations du Président Alvaro Uribe et du Haut Commissaire à la Paix, Luis Carlos Restrepo, le mardi 26 juillet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les autorités colombiennes font preuve d'une ouverture remarquable en proposant de rencontrer les FARC pour discuter d'un éventuel accord humanitaire à la date et dans le lieu que la guerrilla proposera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les deux gouvernements sont sensibles aux propositions du Président Uribe de se réunir dans une zone et dans des conditions qui donnent confiance aux négociateurs de la guerrilla.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ils ont bien noté que la sécurité et la confiance pourraient être garanties par un accompagnement international dans des conditions à préciser en temps voulu, l'enjeu étant de parvenir à un accord humanitaire et à la libération de plusieurs dizaines de détenus colombiens, des trois aviateurs américains et de Ingrid Betancourt, simultanément avec celle de guerrilleros emprisonnés par le gouvernement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par rapport au Moyen-Orient, la Conseillère fédérale suisse a informé son homologue espagnol sur&amp;nbsp; la remise du rapport sur la barrière de sécurité et sur la question de l'emblème de la Croix-Rouge. Les deux ministres appuient le retrait israëlien de la Bande de Gaza.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Comunicato stampa comune in seguito all'incontro della Consigliera federale Micheline Calmy-Rey con il Ministro degli affari esteri, Miguel Angel Moratinos, a Madrid, il 27 luglio 2005</title>
      <lead>La Consigliera federale Micheline Calmy-Rey e il Ministro degli affari esteri, Miguel Angel Moratinos si sono incontrati in data odierna, 27 luglio, a Madrid. L'incontro, svoltosi in un'atmosfera cordiale e costruttiva, ha permesso ai due ministri di fare il punto sulle relazioni bilaterali e di affrontare una serie di temi internazionali di comune interesse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le relazioni bilaterali tra la Svizzera e la Spagna sono eccellenti. Circa 22'000 Svizzeri vivono in Spagna e 80'000 Spagnoli in Svizzera. Le relazioni umane tra i due Paesi sono molto strette da decenni. Negli ultimi due anni, gli scambi economici e commerciali sono stati caratterizzati da un aumento impressionante.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Riguardo ai dossier internazionali, l'accento è stato posto sull'integrazione europea, la sicurezza internazionale, la Colombia e il Medio Oriente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Concernando la Colombia, i due ministri hanno evocato la situazione in Colombia e gli sforzi compiuti dalla Svizzera e la Spagna negli ultimi mesi, in collaborazione con la Francia.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Entrambi hanno preso atto con soddisfazione delle ultime dichiarazioni del Presidente Alvaro Uribe e dell'Alto Commissario per la Pace, Luis Carlos Restrepo, avvenute martedì 26 luglio.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Proponendo di incontrare le FARC per discutere un eventuale accordo umanitario, alla data e nel luogo che la guerriglia desidera, le autorità colombiane dimostrano un'apertura notevole.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I due governi sono sensibili alle proposte del Presidente Uribe di riunirsi in una zona e in condizioni tali da porre in situazione di fiducia i negoziatori della guerriglia.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Entrambi i ministri ritengono che la sicurezza e la fiducia potrebbero essere garantite da una scorta internazionale a condizioni da precisare a tempo debito, in vista di un accordo umanitario e della liberazione simultanea di decine di prigionieri colombiani, dei tre aviatori americani e di Ingrid Betancourt da un lato, e dei guerriglieri imprigionati dal governo, dall'altro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In merito al Medio Oriente, la Consigliera federale svizzera ha informato il suo omologo spagnolo sulla consegna del rapporto relativo alla barriera di sicurezza e sul problema dell'emblema della Croce Rossa. I due ministri sostengono il ritiro israeliano dalla Striscia di Gaza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
