<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21835" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-11-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Teilnahme von Bundesrätin Micheline Calmy-Rey an der Ministertagung des Europarats, Strassburg, 16.-17. November 2005</title>
      <lead>Am 16. und 17. November nimmt Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) an der 115. Ministertagung des Europarats in Strassburg teil. Die Konferenz wird sich insbesondere mit der Umsetzung der Beschlüsse befassen, die anlässlich des 3. Gipfeltreffens der Staats- und Regierungschefs der Mitglieder des Europarats am 16. und 17. Mai 2005 in Warschau getroffen wurden.</lead>
      <text link="no">Genau sechs Monate nach dem 3. Gipfel der Staats- und Regierungschefs des Europarats im Mai dieses Jahres in Warschau befasst sich die Ministertagung mit der Evaluation der Umsetzung der in Warschau getroffenen Beschlüsse. In diesem Zusammenhang kommt der Aufgabenzuweisung an die diversen internationalen und intergouvernementalen Organisationen in Europa grosse Bedeutung zu, wobei der Frage der Komplementarität zwischen dem Europarat und der seit 1. Mai 2004 erweiterten EU besonderes Gewicht beigemessen wird. Mit 25 Mitgliedern stellen die EU Staaten mehr als die Hälfte der 46 Europaratsmitglieder.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Minister werden zudem eine erste Bilanz der Beschlüsse ziehen, welche auf eine nachhaltige quantitative Entlastung des Europäischen Menschenrechtsgerichtshofs in Strassburg abzielen.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Conseillère fédérale Mme Micheline Calmy-Rey participera à la session du Comité des ministres du Conseil de l'Europe, les 16 et 17 novembre 2005 à Strasbourg</title>
      <lead>Les 16 et 17 novembre, la Conseillère fédérale Mme Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), participera à la 115ème session du Comité des ministres du Conseil de l'Europe à Strasbourg. La Conférence examinera en particulier la mise en oeuvre des décisions prises à l'occasion du 3ème Sommet des Chefs d'État et de Gouvernement du Conseil de l'Europe, qui s'est tenu à Varsovie les 16 et 17 mai 2005.</lead>
      <text link="no">Tout juste six mois après le 3ème Sommet des Chefs d'État et de Gouvernement du Conseil de l'Europe, le Comité des Ministres évaluera la mise en ouvre des décisions prises à Varsovie en mai dernier. À cet égard, l'attribution des tâches aux diverses organisations internationales et intergouvernementales de l'Europe revêt une grande importance, et tout particulièrement la question de la complémentarité entre le Conseil de l'Europe et l'UE élargie. Les États membres de l'Union, au nombre de 25 depuis le 1er mai 2004, représentent plus de la moitié des 46 membres du Conseil de l'Europe.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les Ministres dresseront en outre un premier bilan des décisions visant à décharger durablement la Cour européenne des droits de l'homme de Strasbourg.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Partecipazione della Consigliera federale Micheline Calmy-Rey alla riunione ministeriale del Consiglio d'Europa, Strasburgo, 16-17 novembre 2005</title>
      <lead>Il 16 e 17 novembre la Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), parteciperà alla 115a sessione del Comitato dei ministri del Consiglio d'Europa a Strasburgo. Il Comitato si occuperà in particolare dell'attuazione delle decisioni prese in occasione del terzo Vertice dei Capi di Stato e di Governo del Consiglio d'Europa, tenutosi a Varsavia il 16 e 17 maggio 2005.</lead>
      <text link="no">Esattamente sei mesi dopo il terzo Vertice dei Capi di Stato e di Governo del Consiglio d'Europa, tenutosi nel maggio di quest'anno a Varsavia, la riunione ministeriale si occuperà di valutare l'attuazione delle decisioni prese in quell'occasione. A tal proposito, si attribuisce grande importanza all'assegnazione dei compiti alle diverse organizzazioni internazionali e intergovernative in Europa, tenuto conto soprattutto della questione della complementarietà tra il Consiglio d'Europa e l'UE, dopo il suo allargamento del 1° maggio 2004. I 25 membri che rappresentano i Paesi dell'UE costituiscono più della metà del Consiglio d'Europa, che si compone di 46 membri.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I Ministri stileranno inoltre un primo bilancio delle decisioni, intese a sgravare in modo duraturo la Corte europea dei diritti dell'uomo a Strasburgo.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
