<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22211" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-05-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernennung im EDA</title>
      <lead>Der Bundesrat hat beschlossen: - die Leitung der Botschaft in Dhaka einer Botschafterin anzuvertrauen und hat Frau Dora RAPOLD, bis vor kurzem Vize-Direktorin und Leiterin des Bereichs Themen und Fachwissen bei der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit, zur ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin der Schweiz in der Republik Bangladesch ernannt. Botschafterin Rapold wird ihr Amt im Juni 2005 antreten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dora RAPOLD wurde 1952 in Thalwil geboren und ist heimatberechtigt in Thalwil/ZH. Ihre Studien der Soziologie, Politischen Wissenschaften und Journalismus absolvierte sie in Zürich, München und Mexiko. Sie schloss im Jahre 1978 mit dem Journalistendiplom, 1980 mit einem Lizenziat in Soziologie und Politischen Wissenschaften und 1988 mit einem Doktorat in Soziologie ab. Nach neunjähriger Entwicklungstätigkeit in Mexiko trat sie 1989 in den Dienst der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) und wurde als Koordinatorin eines NGO-Unterstützungsprogramms in Bolivien eingesetzt. Frau Rapold leitete von 1992 bis 1995 den NGO-Dienst in Bern und von 1995 bis 1998 das DEZA-Koordinationsbüro in Johannesburg. Seit Juli 1998 ist Frau Rapold Vize-Direktorin und Leiterin des Bereichs Themen und Fachwissen bei der DEZA in Bern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nomination au DFAE</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé : - de confier la direction de l'ambassade à Dhaka à un ambassadeur et a nommé Mme Dora RAPOLD, jusqu'à récemment vice-directrice et cheffe du Domaine des ressources thématiques auprès de la Direction du Développement et de la Coopération, en qualité d'ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République du Bangladesh. Mme l'Ambassadeur Rapold prendra ses fonctions en juin 2005.</lead>
      <text link="no">Née en 1952 à Thalwil/ZH, d'où elle est également originaire, Mme Dora RAPOLD effectua ses études de sociologie, sciences politiques et journalisme à Zurich, Munich et Mexico. Elle acheva son diplôme de journaliste en 1978, sa licence en sociologie et sciences politiques en 1980 puis son doctorat en sociologie en 1988. Après neuf années d'activités dans le cadre d'un programme de développement au Mexique, elle entra en 1989 au service de la Direction du développement et de la coopération (DDC) et fut nommée coordinatrice d'un programme de soutien d'une organisation non gouvernementale (ONG) en Bolivie. De 1992 à 1995, elle dirigea le service ONG à Berne et de 1995 à 1998 le bureau de coordination DDC à Johannesbourg. Depuis juillet 1998, Mme Rapold est vice-directrice et cheffe du Domaine des ressources thématiques auprès de la DDC à Berne.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nomine in seno al DFAE</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha deciso: - di affidare la direzione dell'Ambasciata di Dhaka a un' ambasciatrice e ha nominato la signora Dora RAPOLD, ancora recentemente vicedirettrice e capo del Settore delle risorse tematiche della Direzione dello sviluppo e della cooperazione, in qualità di ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria di Svizzera nella Repubblica del Bangladesh. La signora Rapold assumerà le sue funzioni nel giugno 2005.</lead>
      <text link="no">Nata nel 1952 a Thalwil/ZH, Comune del quale è pure attinente, la signora Dora RAPOLD compie i suoi studi di sociologia, scienze politiche e giornalismo a Zurigo, Monaco di Baviera e Città del Messico, che conclude con il diploma di giornalista nel 1978 e successivamente con la laurea in sociologia e scienze politiche nel 1980 e il dottorato in sociologia nel 1988. Dopo nove anni di attività nel quadro di un programma di sviluppo in Messico, entra nel 1989 al servizio della Direzione dello Sviluppo e della cooperazione (DSC) ed è nominata coordinatrice di un programma di sostegno di un'organizzazione non governativa (ONG) in Bolivia. Dal 1992 al 1995 dirige il servizio ONG a Berna e dal 1995 al 1998 l'ufficio di coordinamento della DSC a Johannesburg. Dal luglio del 1998 la signora Rapold è vicedirettrice e capo del Settore delle risorse tematiche presso la DSC a Berna.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
