<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24206" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-09-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sitz des Bundesstrafgerichts in Bellinzona - Redimensioniertes Projekt bringt Einsparungen von 20 Millionen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement beauftragt, die nötigen Schritte für das weitere Vorgehen betreffend definitive Unterbringung des Bundesstrafgerichtes in Bellinzona einzuleiten. Aufgrund der Auslastungsprognose haben Bund und Kanton Tessin die Situation analysiert und sich auf eine den Bedürfnissen angepasste Lösung geeinigt. Die neue Ausgangslage führt dazu, dass das Projekt anstelle von ursprünglich 45 Millionen Franken noch 25 Millionen kosten wird.</lead>
      <text link="no">Eine Überprüfung der Auslastungsprognose hat ergeben, dass die Geschäftslast des Bundesstrafgerichts in den kommenden Jahren weniger stark ansteigen wird, als ursprünglich angenommen. Aufgrund der neuen Ausgangslage und des dazu ermittelten Arbeitsaufwands ist davon auszugehen, dass sich die Zahl der Arbeitsplätze von heute 31 auf etwa 60 Personen erhöhen wird. Dies entspricht einer Reduktion von einem Drittel gegenüber der ursprünglichen Annahme.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Eine Arbeitsgruppe bestehend aus Vertretern des Bundes, des Bundesstrafgerichts und des Kantons Tessin war zudem beauftragt, verschiedene Vorschläge für eine bedarfsgerechte Unterbringung zu erarbeiten. Das ursprüngliche Projekt sah vor, dass zwei bestehende Gebäude in Bellinzona für 45 Millionen Franken von Bund und Kanton Tessin gemeinsam umgebaut werden. Neu wird lediglich eines der Gebäude benötigt. Dieser Umbau soll 25 Millionen Franken kosten. Der Verteilschlüssel der Kosten bleibt gleich: 57 % für den Bund, 43 % übernimmt der Kanton. Dies soll nun in einer Vereinbarung zwischen dem Bund und dem Kanton Tessin festgehalten werden.</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Siège du Tribunal pénal fédéral à Bellinzona - Le réajustement du projet permettra une économie de 20 millions de francs</title>
      <lead>A sa séance d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de justice et police d’engager les démarches nécessaires afin que le Tribunal pénal fédéral soit établi à Bellinzona. En raison des prévisions relatives au volume de travail, la Confédération et le canton du Tessin ont analysé la situation et se sont accordés sur une solution conjointe. La solution adoptée permettra de réaliser une économie de 25 millions de francs sur les 45 millions prévus à l’origine.</lead>
      <text link="no">D’après un examen du volume de travail, la charge de travail du Tribunal pénal fédéral augmentera peu au cours des prochaines années par rapport aux prévisions. Compte tenu de cette nouvelle situation et du volume de travail, il est fort probable que le nombre de postes de travail passera de 31 à près de 60. Ce nombre représente néanmoins une réduction d’un tiers par rapport au projet initial.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un groupe de travail composé de représentants de la Confédération, du Tribunal pénal fédéral et du canton du Tessin a, en outre, été chargé d’étudier différentes propositions relatives à un hébergement adapté aux besoins du Tribunal pénal fédéral. Le projet initial prévoyait que deux bâtiments disponibles à Bellinzona soient transformés pour un montant de 45 millions de francs, pris en charge conjointement par la Confédération et le canton du Tessin. Un seul des deux bâtiments est désormais nécessaire. Cette transformation reviendra à 25 millions de francs. La clé de répartition des coûts reste inchangée, soit 57% pour la Confédération et 43% pour le canton. Les modalités seront réglées dans un accord entre la Confédération et le canton du Tessin.</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sede del Tribunale penale federale di Bellinzona - Il ridimensionamento del progetto permetterà di risparmiare 20 milioni</title>
      <lead>Nel corso della seduta odierna, il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale di giustizia e polizia di dare seguito alle pratiche inerenti alla sede definitiva del Tribunale penale federale. La Confederazione e il Canton Ticino hanno analizzato la situazione alla luce della mole di lavoro preventivata e hanno optato per una soluzione consona alle esigenze del Tribunale, la quale comporterà costi pari a 25 milioni di franchi in luogo dei 45 inizialmente previsti.</lead>
      <text link="no">In seguito a una verifica, è stato rivisto al ribasso l'aumento della mole di lavoro cui il Tribunale penale federale dovrà far fronte negli anni a venire. Si stima pertanto che l'organico del Tribunale dovrà passare dagli attuali 31 a 60 posti, vale a dire un terzo in meno di quanto inizialmente preventivato.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un gruppo di lavoro composto di rappresentanti della Confederazione, del Tribunale penale federale e del Canton Ticino era inoltre stato incaricato di formulare proposte circa una sede idonea per il Tribunale. Il progetto originario prevedeva la ristrutturazione di due immobili per un costo complessivo di 45 milioni di franchi. Alla luce delle nuove stime della mole di lavoro, si è giunti alla conclusione che sarà sufficiente ristrutturare uno solo di tali immobili, per un costo complessivo di 25 milioni di franchi. La chiave di ripartizione dei costi resta invariata: il 57 per cento sarà a carico della Confederazione, mentre il 43 per cento sarà finanziato dalle casse del Canton Ticino. Tale chiave di ripartizione sarà inoltre sancita da una convenzione tra la Confederazione e il Canton Ticino.</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="14">
        <name lang="de">Gerichte</name>
        <name lang="fr">Tribunaux</name>
        <name lang="it">Tribunali</name>
        <name lang="en">Courts</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
