<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24211" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-09-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Blocher nimmt an trilateralem Ministertreffen teil - Unterzeichnung eines Abkommens über Datenaustausch im Asylbereich</title>
      <lead>Bundesrat Blocher, Vorsteher des Eidg. Justiz- und Polizeidepartementes (EJPD), trifft morgen Donnerstag in Bregenz die österreichische Innenministerin Lise Prokop sowie den Innenminister von Liechtenstein, Martin Meyer.</lead>
      <text link="no">Im Mittelpunkt des Arbeitstreffens steht die Unterzeichnung eines Abkommens über den gegenseitigen Datenaustausch in Asylangelegenheiten. Besprochen werden ferner die Vorbereitungen des Schengen-Dublinbeitritts der Schweiz. Im Weiteren werden Fragen über die Zusammenarbeit im Rahmen der EUROREGIO Bodensee sowie der trilateralen Grenzzusammenarbeit erörtert. Abgerundet wird das Treffen mit einem Ausblick auf die österreichische Präsidentschaft der Europäischen Union im Jahr 2006.</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseiller fédéral Blocher prend part au sommet trilatéral des ministres - Signature d’un accord trilatéral sur l’échange d’informations dans le domaine de l’asile</title>
      <lead>Le Conseiller fédéral Blocher, Chef du Département fédéral de justice et police (DFJP) rencontrera demain jeudi à Bregenz le Ministre de l’Intérieur autrichien, Madame Lise Prokop et le Ministre de l’Intérieur du Liechtenstein, Monsieur Martin Meyer.</lead>
      <text link="no">La signature d’un accord sur l’échange d’informations relevant du domaine de l’asile sera au centre de cette rencontre. Les préparatifs relatifs à l’adhésion de la Suisse à Schengen/Dublin seront également abordés. Les questions portant sur la coopération dans le cadre du projet EUROREGIO Lac de Constance ainsi que la coopération transfrontalière trilatérale seront examinées. Enfin, la rencontre se terminera sur les perspectives de la présidence autrichienne au sein de l’Union européenne en 2006.</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Blocher partecipa a un incontro ministeriale trilaterale - Firma di un accordo sullo scambio di dati nel settore dell’asilo</title>
      <lead>Domani il consigliere federale Blocher, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), incontrerà a Bregenz il Ministro dell’Interno austriaco, la signora Lise Prokop, e il Ministro dell’Interno del Liechtenstein, Martin Meyer.</lead>
      <text link="no">Al centro dell’incontro di lavoro vi è la firma di un accordo sullo scambio reciproco di dati in materia d’asilo. Verranno inoltre discussi i preparativi dell’adesione della Svizzera a Schengen/Dublino. Saranno altresì dibattute questioni relative alla collaborazione nell’ambito «dell’EUROREGIO Bodensee» e della cooperazione frontaliera trilaterale. Al termine dell’incontro sarà affrontato il tema della presidenza austriaca dell’Unione europea nel 2006.</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
