<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="395" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-09-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat schickt Vorlage zur Milderung der Heiratsstrafe in die Vernehmlassung</title>
      <lead>Die steuerliche Mehrbelastung von Zweiverdiener-Ehepaaren gegenüber gleichgestellten Konkubinatspaaren ist ein seit Jahren stossendes Ärgernis bei der direkten Bundessteuer. Um diese Verfassungswidrigkeit aus dem Weg zu räumen, hat der Bundesrat heute beschlossen, eine entsprechende Vorlage in die Vernehmlassung zu schicken. Diese sieht eine Erhöhung des heute bestehenden fixen Zweiverdienerabzugs vor: von 7'600 Franken auf 50 Prozent des niedrigeren Zweiteinkommens bis zu einem Maximalbetrag von 55'000 Franken. Sofern die Sofortmassnahme am 1. Januar 2007 in Kraft treten kann, belaufen sich die Mindereinnahmen im Finanzplanjahr 2009 auf 750 Millionen. Um eine Erhöhung des strukturellen Defizits und damit die Missachtung der Vorschriften der Schuldenbremse zu verhindern, müssen die Einnahmenausfälle kompensiert werden. Diese sogenannte Gegenfinanzierung soll vornehmlich über eine Tariferhöhung für Alleinstehende und Konkubinatspaare sowie über Sparmassnahmen in den Departementen sichergestellt werden.</lead>
      <text link="no">Ganze Medienmitteilung als pdf-Datei verfügbar</text>
      <contact/>
      <attachment id="446">
        <title>Medienmitteilung "Bundesrat schickt Vorlage zur Milderung der Heiratsstrafe in die Vernehmlassung"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>54</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/144.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="451">
        <title>Rohstoff "Milderung der Heiratsstrafe durch Neugestaltung des Zweiverdienerabzugs"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>50</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/147.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="456">
        <title>Motionen "Sofortmassnahmen ..." und "Übergang zur Individualbesteuerung"</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/d/dok/gesetzgebung/parlament/2005/09/ehe.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="443">
        <title>Vernehmlassungsvorlage Sofortmassnahmen im Bereich der Ehepaarbesteuerung</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/d/dok/gesetzgebung/vernehmlassungen/2005/09/ehe.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en consultation un avant-projet visant à atténuer la discrimination fiscale des couples mariés à deux revenus</title>
      <lead>Depuis des années, la charge fiscale excédentaire pesant sur les couples mariés à deux revenus par rapport aux couples de concubins dans la même situation financière constitue une anomalie fâcheuse de l'impôt fédéral direct. Pour y remédier, le Conseil fédéral a décidé aujourd'hui d'envoyer en consultation un avant-projet prévoyant de remplacer la déduction actuelle pour double revenu de 7600 francs par une déduction égale à 50 % du revenu le moins élevé du couple jusqu'à un maximum de 55 000 francs. Selon le plan financier, l'introduction de cette déduction réaménagée le 1er janvier 2007 se traduirait par une diminution des recettes de 750 millions de francs en 2009. Pour éviter de creuser le déficit structurel et respecter les prescriptions du frein à l'endettement, le Conseil fédéral prévoit des mesures pour financer la diminution probable des recettes. Cette diminution serait compensée principalement par un relèvement du barème de l'impôt fédéral direct sur les personnes seules (applicable également aux concubins) et par l'obligation imposée aux départements de faire des économies.</lead>
      <text link="no">Communiqué intégral disponible en tant que document pdf</text>
      <contact/>
      <attachment id="449">
        <title>Communiqué de presse "Le Conseil fédéral met en consultation un avant-projet ..."</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>54</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/145.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="453">
        <title>Documentation de base "Réaménagement de la déduction pour double revenu ..."</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>50</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/148.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="444">
        <title>Avant-projet pour la consultation: mesures immédiates portant sur l’imposition des couples mariés</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/f/dok/gesetzgebung/vernehmlassungen/2005/09/ehe.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale pone in consultazione un avamprogetto per attenuare la penalizzazione del matrimonio</title>
      <lead>L'onere supplementare fiscale dei coniugi con doppio reddito rispetto ai concubini che conseguono lo stesso reddito complessivo crea una situazione urtante in materia di imposta federale diretta. In data odierna, il Consiglio federale ha deciso di porre in consultazione un avamprogetto volto a attenuare questa situazione anticostituzionale. L'avamprogetto prevede di aumentare la deduzione fissa in vigore per i coniugi con doppio reddito, vale a dire da 7'600 franchi al 50 per cento del reddito più basso conseguito da un coniuge, fino a un massimo di 55'000 franchi. Se la misura immediata potrà entrare in vigore il 1° gennaio 2007, le minori entrate ammonteranno a 750 milioni nell'anno di piano finanziario 2009. Per evitare l'aumento del deficit strutturale e quindi l'inosservanza delle prescrizioni del freno all'indebitamento, occorre compensare le perdite fiscali. Al riguardo è previsto un cosiddetto controfinanziamento, che sarà garantito in particolare dall'aumento della tariffa per le persone sole e le coppie di concubini come pure dalle misure di risparmio definite per i dipartimenti.</lead>
      <text link="no">L'intero comunicato è disponibile in formato pdf</text>
      <contact/>
      <attachment id="450">
        <title>Comunicato stampa "Il Consiglio federale pone in consultazione un avamprogetto ..."</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>53</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/146.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="454">
        <title>Documentazione "Nuova impostazione della deduzione per coniugi con doppio reddito ..."</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>51</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/149.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="445">
        <title>Avamprogetto concernente le misure immediate nell'ambito dell'imposizione dei coniugi</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/i/dok/gesetzgebung/vernehmlassungen/2005/09/ehe.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="456">
        <title>Motionen "Sofortmassnahmen ..." und "Übergang zur Individualbesteuerung"</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/d/dok/gesetzgebung/parlament/2005/09/ehe.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="6" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct Federal Tax</name>
      </offer>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="130" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct federal tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="151" org-id="605">
        <name lang="de">Ehe- und Familienbesteuerung</name>
        <name lang="fr">Imposition du couple et de la famille</name>
        <name lang="it">Imposizione dei coniugi e della famiglia</name>
        <name lang="en">Taxation of married couples and families</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
