<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="483" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-10-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Soll-Ist-Vergleich im Personalreporting</title>
      <lead>Das Personalreporting in der Bundesverwaltung soll in Richtung eines Personalcontrolling weiterentwickelt werden. Dem Reporting zu Handen des Parlaments soll das Eidg. Personalamt künftig einen Soll-Ist-Vergleich beifügen. Der Bundesrat hat von diesen Änderungen an seiner heutigen Sitzung Kenntnis genommen.</lead>
      <text link="no">Gemäss Artikel 5 des Bundespersonalgesetzes koordiniert und steuert der Bundesrat die Umsetzung der Personalpolitik. Er erstattet der Bundesversammlung Bericht und beantragt ihr rechtzeitig die erforderlichen Massnahmen. In den letzten Jahren ist dieses Personalreporting den Anforderungen des Parlaments entsprechend auf- und ausgebaut worden. Künftig sollen vermehrt Aussagen zur Steuerung des Personalwesens&amp;nbsp; gemacht werden. Das Reporting soll daher von einem bisher&amp;nbsp;&amp;nbsp; vergangenheitsbezogenen Berichtswesen hin zu einem zukunftsgerichteten strategischen Personalcontrolling weiterentwickelt werden. Die Berichterstattung soll einerseits mit einem Soll-Ist-Vergleich versehen, andererseits managementgerecht aufgearbeitet und verwesentlicht werden. Dabei ist den Aspekten der Chancengleichheit von Frau und Mann und der proportionalen Vertretung der einzelnen Sprachgemeinschaften der Schweizer Wohnbevölkerung weiterhin besondere Beachtung zu schenken.</text>
      <contact>Gabrielle Merz Turkmani, Eidg. Personalamt, 031 322 62 27</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapports concernant le personnel: comparaison entre les résultats et les objectifs</title>
      <lead>Dans l'administration fédérale, le système actuel de reporting doit se muer en un contrôle de gestion en matière de personnel. A l'avenir, les rapports soumis au Parlement par l'Office fédéral du personnel comprendront également une comparaison entre les résultats obtenus et les objectifs visés. Le Conseil fédéral a pris connaissance de ces modifications lors de sa séance d'aujourd'hui.</lead>
      <text link="no">Conformément à l'art. 5 de la loi sur le personnel de la Confédération, le Conseil fédéral coordonne et dirige la mise en œuvre de la politique du personnel. Il présente des rapports à l'Assemblée fédérale et lui propose sans retard de prendre les mesures nécessaires. Ces dernières années, les rapports concernant le personnel ont été améliorés et étoffés conformément aux exigences du Parlement. Dorénavant, il s'agira de donner davantage d'informations sur la gestion du personnel. Les rapports devront dès lors être moins descriptifs et plus prospectifs pour déboucher sur un contrôle de gestion stratégique moderne en matière de personnel. Ils devront également permettre de comparer les résultats obtenus avec les objectifs visés, être élaborés de manière à faciliter la gestion et se limiter à l'essentiel. Dans ce contexte, il s'agira de continuer à accorder une attention particulière à la question de l'égalité des chances entre femmes et hommes et à celle d'une représentation équitable des différentes communautés linguistiques du pays.</text>
      <contact>Gabrielle Merz Turkmani, Office fédéral du personnel, 031 322 62 27</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Confronto tra la situazione auspicata e quella reale nel reporting concernente il personale</title>
      <lead>Nell'Amministrazione federale il reporting concernente il personale deve essere sviluppato nella direzione di un controllo del personale. In futuro l'Ufficio federale del personale dovrà allegare al reporting destinato al Parlamento un confronto che illustri la situazione auspicata e quella reale. Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha preso conoscenza di questi cambiamenti.</lead>
      <text link="no">Secondo l'articolo 5 della legge sul personale federale il Governo coordina e dirige l'attuazione della politica del personale. Rende conto alle Camere federali e propone loro tempestivamente le misure necessarie. Negli ultimi anni il reporting concernente il personale è stato impostato e ampliato secondo le esigenze del Parlamento. In futuro bisognerà presentare maggiori informazioni sulla gestione del personale. Il reporting dovrà pertanto svilupparsi da rendiconto proiettato nel passato a strumento di controllo strategico della gestione del personale orientato al futuro. Da una parte il reporting dovrà essere completato con un resoconto che illustri il confronto tra la situazione auspicata e quella reale e, d'altra parte, dovrà essere strutturato in funzione delle esigenze di gestione e concentrarsi sull'essenziale. Al riguardo occorrerà continuamente prestare particolare attenzione alle pari opportunità tra donna e uomo nonché all'equa rappresentanza delle singole comunità linguistiche della popolazione svizzera.</text>
      <contact>Gabrielle Merz Turkmani, Ufficio federale del personale, 031 322 6227</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="604">
        <name lang="de">Personalrecht</name>
        <name lang="fr">Droit du personnel</name>
        <name lang="it">Diritto del personale</name>
        <name lang="en">Personnel law</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
