<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="505" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2005-10-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beschliesst Konkretisierung der Aufsichtsabgabe im Nichtbankenbereich</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Verordnung über die Aufsichtsabgabe und die Gebühren der Kontrollstelle für die Bekämpfung der Geldwäscherei verabschiedet. Diese Verordnung konkretisiert die Änderung von Art. 22 des Geldwäschereigesetzes (GwG), welche im Rahmen des Entlastungsprogramms 2003 des Bundeshaushalts vom Parlament beschlossen wurde. Über die Aufsichtsabgabe werden sämtliche Kosten der Kontrollstelle, inklusive der allgemeine Aufwand, auf die Beaufsichtigten überwälzt.</lead>
      <text link="no">Für die Finanzierung von Aufsichtskosten durch eine Aufsichtsabgabe ist entscheidend, ob die Tätigkeit der Aufsichts­behörde den Beaufsichtigten als Gruppe - im Sinne einer qualifizierten Gruppen­äquivalenz - zugerechnet werden kann. Dies ist bei sämtlichen Kosten der Kontrollstelle der Fall. Die Aufsichtsabgabe ist somit nicht eine Steuer, sondern eine zulässige Kausalabgabe.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;In bezug auf die Verfahrensgebühren ersetzt die neue Verordnung die Gebührenverordnung der Kontrollstelle vom 16. März 1998. Sie tritt am 1. Januar 2006 in Kraft. Die Kontrollstelle wird nun wie bisher Verfahrensgebühren im Einzelfall und zusätzlich eine pauschale Aufsichtsabgabe erheben. Die Aufsichtsabgabe wird erstmals im Jahr 2006 aufgrund der Jahresrechnung 2005 der Kontrollstelle erhoben. Aufgrund der auf ein Jahr hochgerechneten Kostenrechnung der Kontrollstelle per 30. Juni 2005 ergeben sich voraussichtliche Abgabebeträge von CHF 45'169.- bis CHF 376'276.- pro Selbstregulierungsorganisation. Unter der Annahme, dass eine Selbstregulierungsorganisation den von ihr geschuldeten Betrag gleichmässig auf alle ihre Mitglieder verteilt, ergibt dies einen Betrag von CHF 212.- bis 311.- pro Mitglied. Aufgrund der gleichen Hochrechnung kann in bezug auf die direkt unterstellten Finanzintermediäre von Beträgen von CHF 1'304.- für ca. die Hälfte aller Finanzintermediäre, bis maximal CHF 16'216.- ausgegangen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um eine möglichst genaue Zuordnung der Aufsichtskosten sicherzustellen, hat die Kontrollstelle eine Kosten- und Leistungsrechnung inklusive elektronischer Zeiterfassung und Controllingsystem erarbeitet und auch bereits in Betrieb genommen. Die Kostenrechnung der Kontrollstelle wird durch ihre Veröffentlichung in der Zusatzdokumentation zu einem Teil der Staatsrechnung und des Voranschlags und ist dadurch der Kontrolle des Parlaments unterworfen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dina Balleyguier, Leiterin der Kontrollstelle zur Bekämpfung der Geldwäscherei, Tel. 031 322 68 50</contact>
      <attachment id="544">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/174.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2005-10-26 10:42" type="R"/>
        <revision date="2005-10-28 17:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte l'ordonnance sur la taxe de surveillance dans le secteur non bancaire</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté aujourd'hui l'ordonnance sur la taxe de surveillance et les émoluments de l'Autorité de contrôle en matière de lutte contre le blanchiment d'argent. Cette ordonnance résulte de la modification de l'art. 22 de la loi sur le blanchiment d'argent (LBA), décidée par le Parlement dans le cadre du programme d'allégement budgétaire 2003. Par le biais de la taxe de surveillance, tous les frais de l'Autorité de contrôle, y compris les coûts de fonctionnement général, seront répercutés sur les entités contrôlées.</lead>
      <text link="no">Pour financer des coûts de surveillance par une taxe, il faut que l'activité de l'autorité de surveillance puisse être imputée aux organismes contrôlés en tant que groupes, au sens d'une équivalence de groupe qualifiée. Tel est le cas pour tous les frais de l'Autorité de contrôle. La taxe de surveillance n'est dès lors pas un impôt mais une taxe causale autorisée.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne les émoluments, la nouvelle ordonnance remplace l'ordonnance du 16 mars 1998 sur les émoluments de l'Autorité de contrôle. Elle entrera en vigueur le 1er janvier 2006. L'Autorité de contrôle prélèvera ainsi une taxe forfaitaire de surveillance en sus des émoluments déjà perçus pour chaque procédure individuelle. La taxe de surveillance sera perçue pour la première fois en 2006 sur la base des comptes annuels 2005 de l'Autorité de contrôle. En se fondant sur la comptabilité analytique de l'Autorité de contrôle au 30 juin 2005 extrapolée sur l'année, le montant de la taxe variera vraisemblablement de 45 169 francs à 376 276 francs suisses par organisme d'autorégulation. En admettant qu'un organisme d'autorégulation répartisse uniformément le montant dû entre tous ses membres, on arrivera à un montant de 212 à 311 francs par membre. En se basant sur la même extrapolation, on peut partir de l'idée qu'en ce qui concerne les intermédiaires financiers directement soumis, les montants dus atteindront 1 304 francs pour près de la moitié des intermédiaires financiers et ne devraient pas dépasser 16 216 francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En vue de garantir une répartition des frais de surveillance aussi précise que possible, l'Autorité de contrôle a élaboré et déjà mis en exploitation une comptabilité analytique comprenant l'enregistrement électronique du temps de travail ainsi qu'un système de contrôle de gestion. Comme elle sera publiée dans la documentation complémentaire, la comptabilité analytique de l'Autorité de contrôle fera partie du compte d'Etat ainsi que du budget de la Confédération et sera ainsi soumise au contrôle du Parlement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dina Balleyguier, cheffe de l'Autorité de contrôle en matière de lutte contre le blanchiment d'argent, tél. 031 322 68 50</contact>
      <attachment id="545">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>98</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/175.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2005-10-26 10:42" type="R"/>
        <revision date="2005-10-28 17:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale decide la concretizzazione della tassa di vigilanza nel settore non-bancario</title>
      <lead>In data odierna, il Consiglio federale ha approvato l'ordinanza sulla tassa di vigilanza e sugli emolumenti dell'Autorità di controllo per la lotta contro il riciclaggio di denaro. L'ordinanza concretizza la modifica dell'articolo 22 della legge sul riciclaggio di denaro (LRD) decisa dal Parlamento nel quadro del Programma di sgravio 2003 delle finanze federali. Attraverso la tassa di vigilanza, i costi a carico dell'Autorità di controllo e le spese generali sono trasferiti agli assoggettati.</lead>
      <text link="no">I costi di vigilanza possono essere finanziati mediante una tassa di vigilanza a condizione che l'attività dell'autorità di vigilanza possa essere imputata agli organismi interessati in quanto gruppo, ai sensi di un'equivalenza di gruppo qualificata. Questo vale per tutti i costi dell'Autorità di controllo. La tassa di vigilanza non è pertanto un'imposta bensì un legittimo tributo causale. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda le tasse di procedura, la nuova ordinanza sostituisce quella sulle tasse dell'autorità di controllo del 16&amp;nbsp;marzo 1998. Essa entra in vigore il 1°&amp;nbsp;gennaio 2006. L'Autorità di controllo incasserà una tassa di vigilanza forfetaria in aggiunta agli emolumenti già riscossi per ogni singola procedura. La tassa di vigilanza sarà riscossa per la prima volta nel 2006, sulla base del conto annuale 2005 dell'Autorità di controllo. Dal calcolo dei costi effettuato su un anno (al 30&amp;nbsp;giugno 2005) dall'Autorità di controllo, emerge che l'importo delle tasse sarà presumibilmente compreso tra 45'169.- e 376'276.- franchi per organismo di autodisciplina. Nell'ipotesi che un organismo di autodisciplina ripartisca equamente fra tutti i suoi membri l'importo dovuto, la tassa varierà da 212.- a 311.- franchi per membro. In base alle stesse proiezioni, per gli intermediari finanziari direttamente sottoposti si prevedono importi che vanno da 1'304.- franchi, per la metà circa degli intermediari, a un massimo di 16'216.- franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al fine di garantire una precisa ripartizione dei costi di vigilanza, l'Autorità di controllo ha elaborato e messo in esercizio un conto dei costi e delle prestazioni comprendente il rilevamento elettronico del tempo di lavoro e un sistema di controlling. Il conto dei costi dell'Autorità di controllo è pubblicato nella documentazione supplementare relativa al conto di Stato e al preventivo, per cui è sottoposto al controllo del Parlamento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dina Balleyguier, capa dell'Autorità di controllo per la lotta contro il riciclaggio di denaro, tel. 031 322 68 50</contact>
      <attachment id="545">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>98</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/175.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="544">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>94</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/174.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2005-10-26 10:42" type="R"/>
        <revision date="2005-10-28 17:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="3" org-id="603">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary affairs</name>
      </offer>
      <offer id="5" org-id="603">
        <name lang="de">Kontrollstelle für die Bekämpfung der Geldwäscherei</name>
        <name lang="fr">Autorité de contrôle en matière de luttre contre le blanchiment d'argent</name>
        <name lang="it">Autorità di controllo per la lotta contro il riciclaggio di denaro</name>
        <name lang="en">Money Laundering Control Authority</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="116" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzmarktkriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité financière</name>
        <name lang="it">Criminalità nei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial-market crime</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
