<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="630" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2005-10-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>"Ritter der Kommunikation 2005" ausgezeichnet</title>
      <teaser>Im Rahmen der Bieler Kommunikationstage sind am Donnerstag Abend die diesjährigen Gewinner des "Ritter der Kommunikation" ausgezeichnet worden. Neben dem traditionellen Jugendpreis wurde dieses Jahr erstmalig ein Förderpreis in Höhe von CHF 50'000.- Franken für ein Projekt im Aufbau verliehen. Viviane Reding, EU-Kommissarin für Informationsgesellschaft und Medien, hat in ihrer Laudatio das Siegerprojekt als wertvollen Beitrag für die Chancengleichheit in der Informationsgesellschaft gewürdigt.</teaser>
      <lead>Im Rahmen der Bieler Kommunikationstage sind am Donnerstag Abend die diesjährigen Gewinner des "Ritter der Kommunikation" ausgezeichnet worden. Neben dem traditionellen Jugendpreis wurde dieses Jahr erstmalig ein Förderpreis in Höhe von CHF 50'000.- Franken für ein Projekt im Aufbau verliehen. Viviane Reding, EU-Kommissarin für Informationsgesellschaft und Medien, hat in ihrer Laudatio das Siegerprojekt als wertvollen Beitrag für die Chancengleichheit in der Informationsgesellschaft gewürdigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Um den "Ritter der Kommunikation 2005" haben sich rund 50 Gruppen und Einzelpersonen beworben. Eine Jury aus Fachleuten der Bereiche Informations- und Kommunikationstechnologien (ICT), Jugend und Soziales hat die Projekte beurteilt und die Siegerprojekte gekürt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die diesjährigen "Ritter der Kommunikation" wurden im Rahmen der Bieler Kommunikationstage von Viviane Reding, EU-Kommissarin für Informationsgesellschaft und Medien, und Fulvio Caccia, Vizepräsident der Schweizerischen Akademie der Technischen Wissenschaften (SATW), gekürt und gewürdigt.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Die Gewinnerinnen und Gewinner 2005&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Mit dem Förderpreis, dotiert mit 50'000.- Franken, wurde Fabian Schweizer aus Basel für sein Projekt "RoSaNa" ausgezeichnet. Mit "RoSaNa" soll gehbehinderten Menschen ein Tool zur Verfügung stehen, das ihre Mobilität mit Hilfe der Informations- und Kommunikationstechnologien erleichtert. So können auf einem Handheld-Computer laufend aktuelle, für gehbehinderte relevante Daten zur Umgebung via GPS, dem satellitengestützten System zur Positionsbestimmung, abgerufen werden. "RoSaNa" wird mit dieser finanziellen Unterstützung und begleitet vom BAKOM bis Herbst 2006 umgesetzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Jugendpreis, dotiert mit 10'000.- Franken, ging an das Team "Medienprojekt E-Learning" der Kantonssschule Hohe Promenade in Zürich für das Projekt "Sicherheit im Internet &amp;amp; Free und Open Source Software". Ziel des Projektes ist es, Schülerinnen und Schülern der Mittelschule grundlegende Kenntnisse im Bereich "Sicherheit im Internet" zu vermitteln und anhand einer Auswahl an nützlicher Free- und Open-Source Software die Lerninhalte zu vertiefen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Viviane Reding hat in ihrer Laudatio zum Förderpreis das Siegerprojekt als wertvollen Beitrag für die Chancengleichheit in der Informationsgesellschaft gewürdigt und eine Brücke zur i2010-Strategie der EU geschlagen. Dabei unterstrich die EU-Kommissarin für Informationsgesellschaft und Medien die Bedeutung des ungehinderten Zugangs aller zu den ICT, der sogenannten "e-accessibility",. Der "Ritter der Kommunikation 2005" ist mit insgesamt CHF 60'000.-&amp;nbsp; dotiert. Neu wurde dieses Jahr ein Förderpreis in Höhe von CHF 50'000.- für ein Projekt vergeben, das sich im Aufbau befindet. Für jungen Menschen bis 30 Jahren ist wiederum der Jugendpreis in Höhe von CHF 10'000.- vorgesehen. Als Anerkennungspreis wird der Jugendpreis für ein bereits bestehendes Projekt zuerkannt. 2005 vergibt den Jugendpreis die Schweizerische Akademie der Technischen Wissenschaften (SATW). Der ICT-Dachverband ICTswitzerland finanziert diesen Preis mit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Wettbewerb "Ritter der Kommunikation" wird von den Bundesämtern für Kommunikation und Kultur ausgeschrieben und steht unter dem Patronat von Bundesrat Moritz Leuenberger. Um die Auszeichnung "Ritter der Kommunikation" können sich Projekte bewerben, deren Ziel es ist, einer breiteren Bevölkerungsschicht den Zugang zu den Kommunikations- und Informationstechnologien (ICT) zu ermöglichen oder zu erleichtern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ka Schuppisser, Koordinationsstelle Informationsgesellschaft, Bundesamt für Kommunikation, +41 32 327 56 31</contact>
      <link id="9557">
        <title>Dokumente und Links</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=122&amp;lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="9556">
        <title>Ritter der Kommunikation</title>
        <uri>http://www.comknight.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-02-03 13:02" type="R"/>
        <revision date="2006-06-08 12:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>"Chevalier de la communication 2005": les vainqueurs ont reçu leur prix</title>
      <teaser>Les gagnants du concours Chevalier de la communication de cette année ont reçu leur prix jeudi soir dans le cadre des Journées biennoises de la communication. Hormis le traditionnel prix jeunesse, un prix d'encouragement doté de 50 000 francs pour un projet en cours d'élaboration a été décerné pour la première fois. Viviane Reding, membre de la Commission européenne, responsable de la société de l'information et des médias, a fait l'éloge du projet primé, qu'elle considère comme une précieuse contribution à l'égalité des chances dans la société de l'information.</teaser>
      <lead>Les gagnants du concours Chevalier de la communication de cette année ont reçu leur prix jeudi soir dans le cadre des Journées biennoises de la communication. Hormis le traditionnel prix jeunesse, un prix d'encouragement doté de 50 000 francs pour un projet en cours d'élaboration a été décerné pour la première fois. Viviane Reding, membre de la Commission européenne, responsable de la société de l'information et des médias, a fait l'éloge du projet primé, qu'elle considère comme une précieuse contribution à l'égalité des chances dans la société de l'information.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une cinquantaine de groupes et de personnes individuelles ont pris part au Chevalier de la communication 2005. Un jury composé de spécialistes issus des domaines des technologies de l'information et de la communication (TIC), de la jeunesse et du social a évalué les projets afin d’élire les vainqueurs. Les lauréats ont reçu leur prix des mains de Viviane Reding, membre de la Commission européenne, responsable de la société de l'information et des médias, et de Fulvio Caccia, vice-président de l'Académie suisse des sciences techniques (SATW), dans le cadre des Journées biennoises de la communication.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Les gagnants 2005&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Doté de 50'000 francs, le prix d'encouragement a récompensé le bâlois Fabian Schweizer pour son projet "RoSaNa". "RoSaNa" est un outil qui utilise les technologies de l'information et de la communication pour favoriser la mobilité des personnes en chaise roulante. Il permet aux handicapés de recevoir par GPS (le système mondial de localisation par satellite) sur un ordinateur de poche des informations utiles et actualisées en permanence. Le projet primé sera supervisé par l'OFCOM et réalisé grâce à la somme décernée d'ici l'automne 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec 10'000 francs à la clé, le prix jeunesse a été décroché par l'équipe "Medienprojekt E-Learning" de l'école cantonale "Hohe Promenade" de Zurich pour le projet "Sicherheit im Internet &amp;amp; Free und Open Source Software". Le but de ce projet est de transmettre à des élèves de l'école secondaire des connaissances de base dans le domaine de la sécurité sur l'internet et d'approfondir le contenu de l'enseignement à l'aide de plusieurs logiciels libres libres.&lt;/p&gt; Viviane Reding a fait l'éloge du projet primé, qu'elle considère comme une précieuse contribution à l'égalité des chances dans la société de l'information; elle a établi un lien avec la stratégie de l'UE i2010. En outre, la responsable de la société de l'information et des médias au sein de la Commission européenne a souligné l'importance du libre accès de tous aux TIC ("e-accessibilité"). Le Chevalier de la communication 2005 est doté en tout de 60&amp;nbsp;000 francs. Le prix d’encouragement (50&amp;nbsp;000 francs) a été introduit cette année pour distinguer un projet en cours de réalisation. Conçu comme un prix de reconnaissance, le prix jeunesse (10&amp;nbsp;000&amp;nbsp;francs) s'adresse à nouveau aux jeunes jusqu'à 30 ans, et récompense un projet déjà existant. Il est décerné par l'Académie suisse des sciences techniques (SATW) et cofinancé par ICTswitzerland, l'organisation faîtière des principales associations suisses liées aux TIC. &lt;p&gt;Patronné par le conseiller fédéral Moritz Leuenberger, le concours Chevalier de la communication est organisé par les offices fédéraux de la communication et de la culture. Il distingue des projets dont le but est de permettre ou de faciliter l'accès d'une large part de la population aux technologies de l'information et de la communication (TIC).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ka Schuppisser, Service de coordination Société de l'information, Office fédéral de la communication, +41 32 327 56 31</contact>
      <link id="9559">
        <title>Chevalier de la communication</title>
        <uri>http://www.comknight.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="9560">
        <title>Documents et liens</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=122&amp;lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-02-03 13:02" type="R"/>
        <revision date="2006-06-08 12:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Premiato il "Cavaliere della comunicazione 2005"</title>
      <teaser>Giovedì sera, in occasione delle giornate biennesi della comunicazione, sono stati premiati i vincitori del concorso "Cavaliere della comunicazione 2005". Oltre al tradizionale premio della gioventù, quest'anno è stato per la prima volta assegnato un sussidio di 50'000.- franchi a un progetto in allestimento. Nella sua Laudatio Viviane Reding, Commissaria Ue per la società dell'informazione e i media, ha elogiato il progetto vincitore definendolo un importante contributo a favore delle pari opportunità nella società dell'informazione.</teaser>
      <lead>Giovedì sera, in occasione delle giornate biennesi della comunicazione, sono stati premiati i vincitori del concorso "Cavaliere della comunicazione 2005". Oltre al tradizionale premio della gioventù, quest'anno è stato per la prima volta assegnato un sussidio di 50'000.- franchi a un progetto in allestimento. Nella sua Laudatio Viviane Reding, Commissaria Ue per la società dell'informazione e i media, ha elogiato il progetto vincitore definendolo un importante contributo a favore delle pari opportunità nella società dell'informazione.</lead>
      <text link="no">Quest'anno i candidati sono stati circa 50, tra gruppi e privati. Una giuria composta da specialisti del settore giovanile, sociale e delle tecnologie dell'informazione e della comunicazione (TIC) ha valutato i progetti e decretato i vincitori. &lt;p&gt;I nuovi "Cavalieri della comunicazione" sono stati premiati durante le giornate biennesi della comunicazione da Viviane Reding, Commissaria Ue per la società dell'informazione e i media e da Fulvio Caccia, vicepresidente dell'Accademia svizzera delle scienze tecniche (ASST).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;I vincitori 2005&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il sussidio di 50'000.- franchi è stato assegnato a Fabian Schweizer di Basilea per il suo progetto "RoSaNa" che, con l'ausilio delle tecnologie dell'informazione e della comunicazione, mira a facilitare la mobilità delle persone con difficoltà motorie. Su un computer palmare si possono ricevere via GPS (sistema di posizionamento satellitare) dati importanti e aggiornati concernenti la situazione nelle immediate vicinanze. "RoSaNa" sarà portato a termine entro l’autunno 2006 grazie a questo sostegno finanziario e alla partecipazione dell'UFCOM.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il team "Medienprojekt E-Learning" della Scuola cantonale "Hohe Promenade" di Zurigo si è aggiudicato il premio della gioventù pari a 10'000.- franchi per il progetto "Sicherheit im Internet &amp;amp; Free und Open Source Software" (Sicurezza in Internet &amp;amp; free e open source software). Il progetto mira a fornire agli allievi delle scuole medie conoscenze di base sulla sicurezza in Internet e ad approfondire le materie d'insegnamento mediante utili software free e open source.&lt;/p&gt; Nella sua Laudatio Viviane Reding ha elogiato il progetto vincitore del sussidio definendolo un importante contributo a favore delle pari opportunità nella società dell'informazione e ha colto l'occasione per fare riferimento alla strategia i2010 dell'Ue. La commissaria ha sottolineato l'importanza dell'accesso senza ostacoli per tutti alle TIC, la cosiddetta "e-accessibility". Il "Cavaliere della comunicazione 2005" è dotato complessivamente di 60'000.- franchi. Quest'anno è stato assegnato per la prima volta un sussidio di 50'000.- franchi per un progetto in allestimento. Per i giovani fino a 30 anni troviamo ancora il premio della gioventù di 10'000.- franchi, attribuito quale riconoscimento per un progetto già esistente. Il premio della gioventù 2005 sarà conferito dall'Accademia svizzera delle scienze tecniche (ASST) e cofinanziato da ICT switzerland, l'associazione mantello che raggruppa le principali associazioni svizzere legate alle TIC. &lt;p&gt;Il concorso viene indetto dall'Ufficio federale della cultura (UFC) e dall'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) sotto il patronato del Consigliere federale Moritz Leuenberger. Possono candidarsi al titolo di "Cavaliere della comunicazione" progetti volti a permettere o a facilitare l’accesso alle TIC ad una più vasta cerchia della popolazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ka Schuppisser, Servizio di coordinamento società dell'informazione, Ufficio federale delle comunicazioni, +41 32 327 56 31</contact>
      <link id="9558">
        <title>Cavaliere della comunicazione 2005</title>
        <uri>http://www.comknight.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="9561">
        <title>Documenti e link</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=122&amp;lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-02-03 13:02" type="R"/>
        <revision date="2006-06-08 12:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Knights of Communication 2005 awarded</title>
      <teaser>This year's winners of the ''Knights of Communication'' award were recognised on Thursday evening within the framework of the Biel Bienne Communication Days. In addition to the traditional youth prize, this year a promotional prize to the value of CHF 50,000 was awarded for the first time for a project in development. In her laudation, Viviane Reding, EU Commissioner for Information Society and Media, highlighted the winning project's important contribution to equal opportunities in the information society.</teaser>
      <lead>This year's winners of the ''Knights of Communication'' award were recognised on Thursday evening within the framework of the Biel Bienne Communication Days. In addition to the traditional youth prize, this year a promotional prize to the value of CHF 50,000 was awarded for the first time for a project in development. In her laudation, Viviane Reding, EU Commissioner for Information Society and Media, highlighted the winning project's important contribution to equal opportunities in the information society.</lead>
      <text link="no">This document is available in German, French and Italian only. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Ka Schuppisser, Information Society Coordination Service OFCOM, +41 32 327 56 31</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="540" org-id="810">
        <name lang="de">Informationsgesellschaft</name>
        <name lang="fr">Société de l'information</name>
        <name lang="it">Società dell'informazione</name>
        <name lang="en">Information Society</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
