<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6322" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-07-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="815" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommunikationskommission ComCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
      <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      <www lang="de">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <email lang="de">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">comcom@comcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Konzessionen für den drahtlosen Breitbandanschluss (BWA)</title>
      <teaser>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) will noch in diesem Jahr Konzessionen für den drahtlosen Breitbandanschluss (BWA) ausschreiben und hat dazu erste Vorentscheide getroffen. Ausgeschrieben werden drei landesweite BWA-Konzessionen, welche im Rahmen einer Auktion vergeben werden. Die Eröffnung der Ausschreibung soll gegen Ende des Jahres erfolgen.</teaser>
      <lead>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) will noch in diesem Jahr Konzessionen für den drahtlosen Breitbandanschluss (BWA) ausschreiben und hat dazu erste Vorentscheide getroffen. Ausgeschrieben werden drei landesweite BWA-Konzessionen, welche im Rahmen einer Auktion vergeben werden. Die Eröffnung der Ausschreibung soll gegen Ende des Jahres erfolgen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Basierend auf den Resultaten der durch das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) durchgeführten öffentlichen Konsultation und den zur Zeit verfügbaren Frequenzen hat die ComCom entschieden, im Frequenzbereich von 3.41 - 3.6 GHz insgesamt drei neue Konzessionen für BWA zu vergeben. Damit will die ComCom insbesondere den Wettbewerb im Bereich der Breitbandanschlüsse beleben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Konzessionen sollen gegen Ende dieses Jahres ausgeschrieben werden. Um eine möglichst objektive und transparente Vergabe der Konzessionen sicherzustellen, werden die neuen Konzessionen im Rahmen einer Auktion in der ersten Hälfte des Jahres 2006 vergeben. Die ComCom hat das BAKOM beauftragt, die Ausschreibung und das Auktionsdesign vorzubereiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Vorfeld der durch die ComCom nun gefällten Grundsatzentscheide hat das BAKOM eine öffentliche Konsultation durchgeführt. Mit insgesamt 46 fristgerecht eingegangenen Antworten war das Echo gross. 24 Antwortende zeigten sich direkt an einer BWA-Konzession interessiert. Dies lässt auch darauf schliessen, dass mehr Interesse an Frequenzen besteht als solche zur Verfügung stehen. Die Resultate der Konsultation sowie Hintergrundinformation zu BWA sind auf der Internetseite des BAKOM.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Was ist Broadband Wireless Access (BWA)?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Unter BWA versteht man den drahtlosen Breitbandanschluss an ein Fernmeldenetz zum Beispiel für den Zugang zum Internet. BWA ist eine allgemeine Bezeichnung für verschiedene drahtlose Zugangstechnologien wie WLL (Wireless Local Loop), FBWA (Fixed Broadband Wireless Access) oder MBWA (Mobile Broadband Wireless Access). WiMAX (WiMAX-Forum) und HiperMAN (ETSI) sind die diesen Technologien entsprechenden «Marken».&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das WiMAX-Forum (Worldwide Interoperability for Microwave Access Forum, www.wimaxforum.org) ist eine nicht gewinnorientierte Vereinigung von Geräte- und Komponenten-Herstellern. Ihr Ziel ist es, die Verwendung von mit dem Standard IEEE 802.16 konformen Geräten (http://grouper.ieee.org/groups/802/16/index.html) durch die Betreiber von drahtlosen Breitbandzugangssystemen zu fördern und die Kompatibilität und Interoperabilität der Geräte sicherzustellen. In dieser Hinsicht ist die Philosophie von WiMAX mit jener der Wi-Fi Alliance vergleichbar, welche den Einsatz des Standards IEEE 802.11 für die drahtlosen lokalen Netze (WLAN) anstrebt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für den Aufbau einer Infrastruktur mit Hilfe der genannten Technologien werden grundsätzlich Frequenzen im 3.5 GHz-Band (gegenwärtig teilweise durch eine WLL-Konzession belegt) oder im 5.8 GHz-Band (derzeit nicht verfügbar) genutzt. Diese Frequenzbänder entsprechen zwei der drei vom WiMAX-Forum definierten Profile. BWA-Basisstationen unterliegen den Grenzwerten der Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender Strahlung (NISV). Im Übrigen können seit dem 1. Februar 2005 ohne Konzession Frequenzen für reine «Inhouse»-Anwendungen (5.15 - 5.35 GHz mit einer max. Leistung von 200 mW eirp) und andere Frequenzen für «Outdoor»- und «Inhouse»-Anwendungen (5.47 GHz - 5.725 GHz mit einer max. Leistung von 1 W eirp) frei genutzt werden&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Furrer, Präsident, Sekretariat der ComCom, 031 323 52 90</contact>
      <link id="10983">
        <title>Resultate der Konsultation BWA</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00909/01323/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-07-21 17:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelles concessions pour l'accès hertzien à large bande (BWA)</title>
      <teaser>La Commission fédérale de la communication (ComCom) veut mettre au concours cette année encore des concessions pour l'accès hertzien à large bande (BWA). Elle a pris les premières décisions préliminaires à cet effet. Trois concessions BWA nationales seront octroyées dans le cadre d'une adjudication au plus offrant. La mise au concours débutera vers la fin de l'année.</teaser>
      <lead>La Commission fédérale de la communication (ComCom) veut mettre au concours cette année encore des concessions pour l'accès hertzien à large bande (BWA). Elle a pris les premières décisions préliminaires à cet effet. Trois concessions BWA nationales seront octroyées dans le cadre d'une adjudication au plus offrant. La mise au concours débutera vers la fin de l'année.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En se basant sur les résultats de la consultation publique réalisée par l'Office fédéral de la communication (OFCOM) et des fréquences actuellement disponibles, la ComCom a décidé d'octroyer pour le BWA trois nouvelles concessions dans la gamme de fréquences des 3.41 - 3.6 GHz. Elle souhaite ainsi stimuler la concurrence dans le domaine des raccordements à large bande.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les concessions seront mises au concours vers la fin de l'année. Afin de garantir une procédure aussi objective et transparente que possible, les nouvelles concessions seront octroyées dans le cadre d'une adjudication au plus offrant qui se déroulera au cours du premier semestre 2006. La ComCom a chargé l'OFCOM de préparer la mise au concours.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Préalablement aux décisions de principe prises par la ComCom, l'OFCOM a mené une consultation publique qui a rencontré un large écho, avec 46 réponses renvoyées dans les délais. Vingt-quatre participants se sont montrés directement intéressés par une concession BWA, ce qui permet de conclure que l'intérêt est plus important que le nombre de fréquences à disposition. Les résultats de la consultation ainsi que des informations détaillées sur le BWA figurent sur le site internet de l'OFCOM.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Qu'est-ce que le Broadband Wireless Access (BWA)?&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;On entend par BWA, l'accès sans fil à large bande à un réseau de télécommunication, par exemple pour accéder à internet. BWA est un terme général regroupant plusieurs technologies d'accès sans fil comme le WLL (Wireless Local Loop), le FBWA (Fixed Broadband Wireless Access) ou le MBWA (Mobile Broadband Wireless Access). WiMAX (du forum WiMAX) et HiperMAN (de l'ETSI) sont des marques correspondant à ces technologies.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le forum WiMAX (Worldwide Interoperability for Microwave Access Forum, www.wimaxforum.org) est une association sans but lucratif constituée par des fournisseurs d'équipements et de composants. Son but est de favoriser l'adoption d'équipements conformes au standard IEEE 802.16 (http://grouper.ieee.org/groups/802/16/index.html) par des opérateurs de systèmes d'accès sans fil à large bande et d'en assurer la compatibilité et l'interopérabilité. À cet égard, la philosophie de WiMAX est comparable à celle de l'alliance Wi-Fi qui favorise la norme IEEE 802.11 pour les réseaux locaux sans fil (WLAN).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour pouvoir développer une infrastructure au moyen des technologies précitées, on utilise, en principe, des fréquences qui se trouvent dans la bande des 3.5 GHz (actuellement partiellement utilisées par des concessions WLL) ou dans la bande des 5.8 GHz (actuellement pas disponible). Ces bandes de fréquences sont celles qui correspondent à deux des trois profils définis par le forum WiMAX. Les stations de base BWA sont soumises aux valeurs limites de l'ordonnance sur la protection contre le rayonnement non ionisant (ORNI). À noter que depuis le 1er février 2005, des fréquences peuvent être utilisées sans concession pour des applications "inhouse" uniquement (5.15 à 5.35 GHz avec une puissance max. de 200 mW eirp) et d'autres fréquences pour des applications à l'extérieur et "inhouse" (5.47 GHz à 5.725 GHz avec une puissance max. de 1 W eirp).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Furrer, Président, Secrétariat de la ComCom, 031 323 52 90</contact>
      <link id="10984">
        <title>Résultats de la consultation BWA</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00909/01323/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuove concessioni per l’accesso wireless a banda larga (BWA)</title>
      <teaser>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) vuole mettere a concorso le concessioni per l’accesso a banda larga senza filo (BWA) entro fine anno ed ha pertanto già preso le prime decisioni in merito. Si tratta di 3 concessioni BWA a livello nazionale che saranno attribuite nell’ambito di un’asta. La pubblica gara sarà indetta verso fine anno.</teaser>
      <lead>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) vuole mettere a concorso le concessioni per l’accesso a banda larga senza filo (BWA) entro fine anno ed ha pertanto già preso le prime decisioni in merito. Si tratta di 3 concessioni BWA a livello nazionale che saranno attribuite nell’ambito di un’asta. La pubblica gara sarà indetta verso fine anno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sulla base dei risultati della consultazione pubblica lanciata dall’Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) e delle frequenze attualmente disponibili, la ComCom ha deciso di attribuire 3 nuove concessioni per il BWA nella gamma dei 3.41 - 3.6 GHz. La Commissione si prefigge in particolare di ravvivare la concorrenza nel settore dei collegamenti a banda larga.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le concessioni dovrebbero essere messe a concorso verso fine anno. Per attribuire le nuove concessioni nel modo più oggettivo e trasparente possibile, esse saranno rilasciate nell’ambito di un’asta che si terrà nella prima metà del 2006. La ComCom ha incaricato l’UFCOM di preparare l’intera procedura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla consultazione pubblica effettuata dall’UFCOM sono state inoltrate 46 risposte entro il termine, riflettendo così un grande interesse in materia. In 24 si sono mostrati direttamente interessati ad una concessione BWA. Si può dunque dedurre che ci sono più interessati che frequenze a disposizione. I risultati della consultazione e le informazioni di fondo sul BWA sono disponibili sul sito Internet dell’UFCOM.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Che cos’è il Broadband Wireless Access (BWA)?&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Con BWA s’intende l’accesso senza filo a banda larga a una rete di telecomunicazione, ad esempio per accedere a Internet. BWA è un termine generale che raggruppa più tecnologie d’accesso senza filo quali il WLL (Wireless Local Loop), il FBWA (Fixed Broadband Wireless Access) o il MBWA (Mobile Broadband Wireless Access). WiMAX (del forum WiMAX) e HiperMAN (dell'ETSI) sono marche corrispondenti a queste tecnologie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il forum WiMAX (Worldwide Interoperability for Microwave Access Forum, www.wimaxforum.org) è un’associazione senza scopo di lucro costituita da fornitori di apparecchiature e di componenti. Il suo scopo è favorire l’adozione di apparecchiature conformi allo standard IEEE 802.16 (http://grouper.ieee.org/groups/802/16/index.html) da parte di operatori di sistemi d’accesso senza filo a banda larga e di garantirne la compatibilità e l’interoperabilità. Al riguardo, la filosofia di WiMAX è paragonabile a quella dell’alleanza Wi-Fi che promuove la norma IEEE 802.11 per le reti locali senza filo (WLAN).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per sviluppare un’infrastruttura mediante le tecnologie sopraccitate si impiegano, di norma, frequenze della banda dei 3.5 GHz (attualmente in parte utilizzata dalle concessioni WLL) o della banda dei 5.8 GHz (attualmente non disponibile). Queste bande di frequenza corrispondono a due dei tre profili definiti dal forum WiMAX. Le stazioni di base BWA sottostanno ai valori limite d’immissione dell’ordinanza sulla protezione dalle radiazioni non ionizzanti (ORNI). Occorre notare che dal 1° febbraio 2005, è possibile utilizzare senza concessione delle frequenze per applicazioni solo “Inhouse” (5.15 - 5.35 GHz con una potenza massima di 200 mW eirp) e altre frequenze per applicazioni all’esterno e “Inhouse” (5.47 GHz - 5.725 GHz con una potenza massima di 1 W eirp).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Furrer, Presidente, Segreteria della ComCom, 031 323 52 90</contact>
      <link id="10985">
        <title>Risultati della consultazione BWA</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00909/01323/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>New licences for Broadband Wireless Access (BWA)</title>
      <teaser>Within the year, the Federal Communications Commission (ComCom) intends to put licences for Broadband Wireless Access (BWA) out to tender and has taken the initial preliminary decisions to this end. Three national BWA licences will be put out to tender and awarded within the framework of an auction. The invitation to tender is expected to be issued towards the end of the year.</teaser>
      <lead>Within the year, the Federal Communications Commission (ComCom) intends to put licences for Broadband Wireless Access (BWA) out to tender and has taken the initial preliminary decisions to this end. Three national BWA licences will be put out to tender and awarded within the framework of an auction. The invitation to tender is expected to be issued towards the end of the year.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On the basis of the results of the public consultation carried out by the Federal Office of Communications (OFCOM) and the frequencies currently available, ComCom has decided to award a total of 3 new licences for BWA in the 3.41 - 3.6 GHz frequency band. In this way, ComCom intends to stimulate competition in the broadband connections sector in particular.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The licences are to be put out to tender towards the end of this year. In order to ensure that the licences are awarded in the most objective and transparent manner, the new licences will be awarded within the framework of an auction to be held in the first half of 2006. ComCom has commissioned OFCOM to prepare the invitation to tender and the design of the auction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the run-up to the fundamental decisions which have now been taken by ComCom, OFCOM carried out a public consultation. There was a high level of response, with 46 replies received by the deadline. Twenty-four respondents indicated they were directly interested in a BWA licence. This also indicates that there is more interest in frequencies than there are frequencies available. The results of the consultation, plus background information on BWA, can be consulted on the OFCOM website.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;What is Broadband Wireless Access (BWA)?&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;BWA is defined as broadband wireless access to a telecommunications network, for example for internet access. BWA is a generic term for various wireless access technologies such as WLL (Wireless Local Loop), FBWA (Fixed Broadband Wireless Access) or MBWA (Mobile Broadband Wireless Access). WiMAX (WiMAX Forum) and HiperMAN (ETSI) are the “brands” corresponding to these technologies.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; The WiMAX Forum (Worldwide Interoperability for Microwave Access Forum, www.wimaxforum.org) is a not-for-profit association of equipment and component manufacturers. Its goal is to promote the use of equipment conforming to the IEEE 802.16 standard (http://grouper.ieee.org/groups/802/16/index.html) by operators of broadband wireless access systems and to ensure equipment compatibility and interoperability. In this regard, the WiMAX philosophy is comparable to that of the Wi-Fi Alliance, which promotes the application of the IEEE 802.11 standard for wireless local area networks (WLANs).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In principle, frequencies in the 3.5 GHz band (at present partially occupied by WLL licences) or in the 5.8 GHz band (currently not available) are used to construct an infrastructure using the above-mentioned technologies. These frequency bands correspond to two of the three profiles defined by the WiMAX Forum. BWA base stations are subject to the limit values of the Decree on Protection from Non-ionising Radiation. Moreover, since 1 February 2005 it has been possible, without a licence, to use certain frequencies exclusively for “in-house” applications (5.15 - 5.35 GHz with a max. power of 200 mW eirp) and other frequencies for “outdoor” and “in-house” applications (5.47 GHz - 5.725 GHz with a max. power of 1 W eirp).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marc Furrer, President, Secretariat of the ComCom, 031 323 52 90</contact>
      <link id="10986">
        <title>Results of the consultation BWA</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00909/01323/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="120" org-id="815">
        <name lang="de">Medienmitteilungen</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa</name>
        <name lang="en">Press releases</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
