<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="681" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-07-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Branchenübliche Arbeitsbedingungen werden eingehalten</title>
      <teaser>Das im Jahr 2004 eingeführte Konzessionssystem im Postmarkt sorgt dafür, dass die branchenüblichen Arbeitsbedingungen von allen Postanbietern eingehalten werden. Dieses Fazit zieht das UVEK aus dem ersten Tätigkeitsbericht des Postregulators. Positiv ist, dass die flächendeckende postalische Grundversorgung in guter Qualität erbracht wird und ihre Finanzierung gesichert ist. Noch mangelhaft ist hingegen der von der Post erbrachte Ausweis über die Kosten der Grundversorgung. Das UVEK verlangt, dass diese Beanstandungen im laufenden Geschäftsjahr zu bereinigen sind.</teaser>
      <lead>Das im Jahr 2004 eingeführte Konzessionssystem im Postmarkt sorgt dafür, dass die branchenüblichen Arbeitsbedingungen von allen Postanbietern eingehalten werden. Dieses Fazit zieht das UVEK aus dem ersten Tätigkeitsbericht des Postregulators. Positiv ist, dass die flächendeckende postalische Grundversorgung in guter Qualität erbracht wird und ihre Finanzierung gesichert ist. Noch mangelhaft ist hingegen der von der Post erbrachte Ausweis über die Kosten der Grundversorgung. Das UVEK verlangt, dass diese Beanstandungen im laufenden Geschäftsjahr zu bereinigen sind.</lead>
      <text link="no">Das UVEK hat 2004 mit der Postverordnung ein Konzessionssystem und eine unabhängige Postregulationsbehörde (PostReg) geschaffen. Sie soll den Service public und einen fairen Wettbewerb im sich öffnenden Postmarkt sicherstellen. Der Regulator wacht auch darüber, dass die Arbeitsbedingungen der Branche eingehalten werden. Nur wenn diese Voraussetzung erfüllt ist, wird eine Konzession erteilt. &lt;p&gt;Der erste Tätigkeitsbericht des unabhängigen Postregulators zeigt, dass das Konzessionssystem ein wirksames Instrument gegen Sozialdumping ist und die Sozialpartner zu gemeinsamen Lösungen führt. Vor diesem Hintergrund wurde der erste Gesamtarbeitsvertrag einer privaten Postunternehmung abgeschlossen. Zudem ergibt der Bericht, dass die Grundversorgung in guter Qualität erbracht wird und ihre Finanzierung gesichert ist.&lt;/p&gt; Die Post ist seit diesem Jahr verpflichtet, jährlich einen Nachweis der Kosten der Grundversorgung zu erbringen. Der Postregulator hat im Auftrag des UVEK eine Revisionsstelle mandatiert, diese Kosten zu überprüfen. Die Revisionsstelle hat nun verschiedene Mängel festgestellt. Das UVEK will, dass die Grundversorgungs-Kosten vollständig und korrekt ausgewiesen werden. Die Post wird die entsprechenden Massnahmen zu treffen haben. &lt;b&gt;Die Rolle der Postregulationsbehörde (PostReg)&lt;/b&gt; &lt;p&gt;PostReg nimmt eine unabhängige Aufsichtsfunktion im Postwesen und im Postmarkt wahr. Sie soll dafür sorgen, dass die Grundversorgung in guter Qualität erbracht wird und die Spielregeln des Marktes eingehalten werden.&amp;nbsp; Darüber hinaus bereitet sie Entscheide zuhanden des UVEK vor. Sie prüft zum Beispiel Konzessionsgesuche oder Gesuche der Post um Preisfestsetzung im Monopol (A-Post, B-Post).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, Bundeshaus Nord, 3003 Bern +41.31.322.55.11</contact>
      <link id="1014">
        <title>Dokumente und Links</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=124&amp;lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="1013">
        <title>Leuenberger: Tarifsenkungen sind kein Thema</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/vorsteher/interviews/00826/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="1012">
        <title>Tätigkeitsbericht 2004 der PostReg</title>
        <uri>http://www.postreg.admin.ch/postreg/dokumentation/medienmitteilungen/artikel/20050706/02302/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conditions de travail usuelles de la branche respectées</title>
      <teaser>Introduit en 2004 pour le marché postal, le système de concession garantit que tous les opérateurs postaux respectent les conditions de travail usuelles de la branche. Le DETEC a pu le constater en prenant connaissance du premier rapport d'activité du régulateur postal. Au nombre des points positifs, on relèvera que le service universel assuré dans tout le pays est de bonne qualité et que son financement est garanti. En revanche, la présentation par la Poste des coûts du service universel laisse à désirer. Le DETEC exige de la Poste qu'elle remédie à ce problème au cours de l'exercice 2005.</teaser>
      <lead>Introduit en 2004 pour le marché postal, le système de concession garantit que tous les opérateurs postaux respectent les conditions de travail usuelles de la branche. Le DETEC a pu le constater en prenant connaissance du premier rapport d'activité du régulateur postal. Au nombre des points positifs, on relèvera que le service universel assuré dans tout le pays est de bonne qualité et que son financement est garanti. En revanche, la présentation par la Poste des coûts du service universel laisse à désirer. Le DETEC exige de la Poste qu'elle remédie à ce problème au cours de l'exercice 2005.</lead>
      <text link="no">Avec l'ordonnance sur la poste, le DETEC a introduit en 2004 un système de concession et a institué une autorité de régulation postale indépendante (PostReg). Cette dernière doit garantir le service public et une concurrence équitable sur le marché postal en voie de libéralisation. Le régulateur postal doit également veiller à ce que les conditions de travail usuelles de la branche soient respectées, condition nécessaire à l'octroi d'une concession. &lt;p&gt;Le premier rapport d'activité de l'autorité de régulation postale indépendante montre que le système des concessions est efficace pour prévenir le dumping social et amener les partenaires sociaux à trouver des solutions communes. C'est ainsi qu'une première convention collective de travail a été signée par un opérateur postal privé. Le rapport souligne par ailleurs que le service universel assuré dans tout le pays est de bonne qualité et que son financement est garanti.&lt;/p&gt; Depuis cette année, la Poste est obligée de présenter chaque année les coûts du service universel. A la demande du DETEC, le régulateur postal a mandaté un organe de révision chargé de vérifier ces coûts. Ce dernier a constaté plusieurs lacunes. Le DETEC veut que les coûts du service universel soient présentés de manière complète et correcte. La Poste devra prendre les mesures nécessaires. &lt;b&gt;Le rôle de l'autorité de régulation postale (PostReg)&lt;/b&gt; &lt;p&gt;PostReg assume une fonction de surveillance indépendante du marché postal. Il lui incombe de veiller à ce que le service universel soit de qualité et que les règles du marché soient respectées. Elle doit également préparer les décisions à l'attention du DETEC. Elle examine par exemple les demandes de concession ou les demandes de la Poste concernant les tarifs dans le secteur du monopole (courriers A et&amp;nbsp; B).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, +41.31.322.55.11</contact>
      <link id="1015">
        <title>Documents et liens</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=124&amp;lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="1011">
        <title>Postreg: Rapport d'activité 2004</title>
        <uri>http://www.postreg.admin.ch/postreg/dokumentation/medienmitteilungen/artikel/20050706/02302/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le condizioni in uso nel settore sono rispettate</title>
      <teaser>Il sistema di concessioni introdotto nel 2004 garantisce che tutti gli operatori del mercato postale rispettino le condizioni vigenti nel settore. È questa la conclusione a cui giunge il DATEC, dopo aver preso atto del primo rapporto d'attività dell'Autorità di regolazione postale. Un fatto positivo è che il servizio universale postale è di buona qualità, viene fornito su tutto il territorio ed il suo finanziamento è garantito. Lacune sono state invece riscontrate nell'esposizione dei costi del servizio universale. Il DATEC esige che la Posta vi ponga rimedio durante l'esercizio in corso.</teaser>
      <lead>Il sistema di concessioni introdotto nel 2004 garantisce che tutti gli operatori del mercato postale rispettino le condizioni vigenti nel settore. È questa la conclusione a cui giunge il DATEC, dopo aver preso atto del primo rapporto d'attività dell'Autorità di regolazione postale. Un fatto positivo è che il servizio universale postale è di buona qualità, viene fornito su tutto il territorio ed il suo finanziamento è garantito. Lacune sono state invece riscontrate nell'esposizione dei costi del servizio universale. Il DATEC esige che la Posta vi ponga rimedio durante l'esercizio in corso.</lead>
      <text link="no">Con l'entrata in vigore della nuova ordinanza sulle poste, il DATEC ha istituito nel 2004 l'autorità di regolazione postale PostReg, un organo indipendente, e ha introdotto un sistema di concessioni. La PostReg ha il compito di garantire il servizio pubblico e la concorrenza leale tra gli operatori del mercato postale in fase di liberalizzazione. L'Autorità vigila inoltre affinché siano rispettate le condizioni di lavoro in uso nel settore. Se tutti questi presupposti sono realizzati, viene rilasciata una concessione. &lt;p&gt;Dal primo rapporto d'attività dell'Autorità di regolazione postale emerge che il sistema di concessioni è uno strumento efficace contro il dumping sociale&amp;nbsp; e consente ai partner sociali di trovare soluzioni di comune accordo. Ciò ha permesso infatti di stipulare il primo contratto collettivo di lavoro di un'impresa postale privata. Un altro fatto positivo riscontrato nel rapporto è che il servizio universale postale è di buona qualità, viene fornito su tutto il territorio ed il suo finanziamento è garantito.&lt;/p&gt; Da quest'anno la Posta è tenuta a presentare annualmente i costi del servizio universale. Su mandato del DATEC, l'Autorità di regolazione postale ha quindi incaricato una società di revisione di verificare i dati forniti dalla Posta. Questa società ha rilevato diverse lacune nell'esposizione dei costi. Il DATEC esige quindi dall'azienda che i costi del servizio universale siano esposti in modo completo e corretto. La Posta dovrà quindi adottare le misure necessarie per colmare le lacune riscontrate. &lt;b&gt;Ruolo dell'Autorità di regolazione postale (PostReg)&lt;/b&gt; &lt;p&gt;La PostReg svolge una funzione di vigilanza sul settore e sul mercato postale. Essa garantisce che il servizio universale sia di buona qualità e che le regole del mercato siano osservate. La PostReg prepara inoltre le decisioni per il DATEC: essa esamina ad esempio le domande di concessione o le domande della Posta concernenti la fissazione delle tariffe in regime di monopolio (posta A, posta B).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, Palazzo federale Nord, 3003 Berna</contact>
      <link id="1016">
        <title>Documenti e link</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=124&amp;lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="1010">
        <title>Postreg: Rapporto d'attività 2004</title>
        <uri>http://www.postreg.admin.ch/postreg/dokumentation/medienmitteilungen/artikel/20050706/02302/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="920" org-id="804">
        <name lang="de">Post: Markt und Recht</name>
        <name lang="fr">Post: Markt und Recht</name>
        <name lang="it">Post: Markt und Recht</name>
        <name lang="en">Post: Markt und Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="930" org-id="804">
        <name lang="de">Postreg (Behörde)</name>
        <name lang="fr">PostReg (Autorité)</name>
        <name lang="it">PostReg (Autorità)</name>
        <name lang="en">PostReg (Authority)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
