<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="740" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-03-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Raumentwicklungsbericht 2005: Neue Wege zu einer nachhaltigen Raumentwicklung</title>
      <teaser>Die Zersiedelung der Schweiz schreitet voran. Die Kluft zwischen den Metropolitanräumen und den übrigen Landesteilen vergrössert sich. Um eine ausgewogene Raumentwicklung zu erreichen, stellt das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) ein «Raumkonzept Schweiz» zur Diskussion. Dieses setzt auf die Stärkung der Metropolen sowie auf die Förderung strategischer Städtenetze und formuliert Strategien für den ländlichen Raum.</teaser>
      <lead>Die Zersiedelung der Schweiz schreitet voran. Die Kluft zwischen den Metropolitanräumen und den übrigen Landesteilen vergrössert sich. Um eine ausgewogene Raumentwicklung zu erreichen, stellt das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) ein «Raumkonzept Schweiz» zur Diskussion. Dieses setzt auf die Stärkung der Metropolen sowie auf die Förderung strategischer Städtenetze und formuliert Strategien für den ländlichen Raum.</lead>
      <text link="no">Drei Viertel der Schweizerinnen und Schweizer leben heute in Agglomerationen. Diese haben sich in den letzten Jahrzehnten zunehmend in die ehemals ländlichen Gebiete ausgedehnt und sind flächenmässig schneller gewachsen als ihr Anteil an der Gesamtbevölkerung. Zu wenig Beachtung wurde dabei der Koordination von Siedlungsentwicklung und Verkehr geschenkt, was zur Verkehrszunahme beiträgt und vorab für den öffentlichen Verkehr hohe Kosten verursacht. Die stark dezentralisierten institutionellen Strukturen der Schweiz begünstigen zudem die unkoordinierte Siedlungsentwicklung. So bilden die Agglomerationen heute eine Ansammlung von Gemeinden, die unterschiedliche, zum Teil gegensätzliche Einzelinteressen verfolgen, anstatt zusammenzuarbeiten. Den Agglomerationen steht ein ländlicher Raum gegenüber, der einen nicht zu unterschätzenden Lebens- und Wirtschaftsraum darstellt. &lt;p&gt;Die fortschreitende Zersiedlung der Schweiz zeichnet sich auch im Bodenverbrauch und im Bestand an Bauzonen ab. Der Bodenverbrauch beträgt unvermindert fast einen Quadratmeter pro Sekunde. Auf den noch nicht überbauten Bauzonen von 60'000 Hektaren (bei einem Gesamtbestand von 220'000 Hektaren) könnte Lebens- und Wohnraum für rund 2,5 Mio. Menschen realisiert werden. Im Verhältnis zur Bevölkerung liegen die grössten Bauzonenreserven im ländlichen Raum. So stellt sich denn die Frage, ob sich die Bauzonenreserven tatsächlich an jenen Orten befinden, wo der Bedarf am grössten und das Siedlungswachstum erwünscht ist.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Vergangene Raumentwicklung ist nicht nachhaltig&lt;/b&gt;&amp;nbsp; &lt;p&gt;Nach Überprüfung der aktuellen räumlichen Entwicklung kommt das ARE zum Schluss, dass die Raumentwicklung der Schweiz in den letzten Jahrzehnten als nicht nachhaltig zu bezeichnen ist. Darunter leidet insbesondere die Wettbewerbsfähigkeit der Metropolitanräume und diejenige der Tourismusdestinationen. In Teilen des ländlichen Raums nimmt die wirtschaftliche Substanz ab. Bevölkerung und Arbeitsplätze konzentrieren sich übermässig stark in den Metropolen. Die Agglomerationen, in denen die Tendenz zu sozialer und funktionaler Entmischung besteht, dehnen sich weiter aus und damit nimmt die Zwangsmobilität weiterhin zu. Weil sich die Siedlungsgebiete stetig und mit geringer Dichte ausdehnen, gleichzeitig aber mit allen Infrastruktureinrichtungen erschlossen sein müssen, sind die Kosten der heutigen Siedlungsstruktur insgesamt sehr hoch und belasten die öffentliche Hand immer stärker.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;«Raumkonzept Schweiz»&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Um die Raumentwicklung der Schweiz in nachhaltige Bahnen zu lenken, legt das ARE nun ein «Raumkonzept Schweiz" vor und stellt es zur Diskussion. Als Grundlage hat das ARE Szenarien zur Schweiz um das Jahr 2030 entwickelt, die es erlauben, die Auswirkungen von möglichen Entwicklungen abzuschätzen. Das «Raumkonzept Schweiz» basiert auf einer polyzentrischen Schweiz, die mehrere Netze von Orten unterschiedlicher Grösse umfasst, zwischen denen offene Landschafts- und Naturräume liegen. Das «Raumkonzept Schweiz» umfasst Rahmenstrategien für das ganze Land sowie spezifische Strategien für die städtischen und die ländlichen Räume.&lt;/p&gt; Eine nachhaltige Raumentwicklung entsteht nicht von selbst. Für die Umsetzung des «Raumkonzeptes Schweiz» sieht das ARE vier Kategorien von Massnahmen vor: &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Intensivierung der Zusammenarbeit zwischen den Beteiligten (Gemeinde, Kantone, Bund etc.).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bessere Übereinstimmung der verschiedenen Politikbereiche (Kohärenz der Sektoralpolitiken).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Einsatz marktwirtschaftlicher und finanzieller Instrumente, um Anreize für eine nachhaltige Raumentwicklung zu schaffen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Gesetzesänderungen, insbesondere eine Revision des Raumplanungsgesetzes (RPG). &lt;p&gt;Eine der grössten Herausforderungen der kommenden Jahre sieht das ARE in der verstärkten Zusammenarbeit aller an der Raumplanung Beteiligten, also der verschiedenen staatlichen Institutionen, der Wirtschaft und der Verbände. Bereits bestehende Formen der Zusammenarbeit wie die «Tripartite Agglomerationskonferenz», in der Bund, Kantone, Städte und Agglomerationsgemeinden gemeinsam Lösungen entwickeln sollten gestärkt, ausgeweitet und auf andere Bereiche übertragen werden. Der Einsatz finanzieller und marktwirtschaftlicher Instrumente würde es ermöglichen, die Siedlungsentwicklung nach innen zu unterstützen und sie verstärkt nach den Kriterien der nachhaltigen Entwicklung zu steuern. Die wichtigsten Ansätze für eine Revision des RPG sieht das ARE in der Berücksichtigung der Städte und Agglomerationen; in der Überprüfung der Raumplanungsinstrumente (u.a. Ziele und Geltungsbereich von Konzepten und Sachplänen des Bundes, interkantonale und grenzüberschreitende Richtplanung); in der Steuerung der Siedlungsentwicklung beispielsweise durch höhere Anforderungen an die kantonalen Richtpläne; in einem nationalen Plan für die Siedlungsentwicklung oder die Kontingentierung von Siedlungsflächen; ferner in einem kohärenten Konzept zum «Bauen ausserhalb der Bauzone» sowie in der Überprüfung der Planungsverfahren im Hinblick auf eine Vereinfachung und Vereinheitlichung und damit auch Beschleunigung.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;b&gt;Öffentliche Diskussion lanciert&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Mit dem «Raumentwicklungsbericht 2005» will das ARE die heute fehlende Gesamtsicht in der Raumplanung aufarbeiten und Grundlagen bereitstellen, um die politische Debatte zur räumlichen Zukunft der Schweiz in Gang zu setzen. Wie sich die Raumentwicklung unter den neuen Prämissen auswirken könnte, skizziert das ARE an zwei aktuellen Beispielen. Das ARE lanciert das «Raumkonzept Schweiz» als Diskussionsbeitrag und lädt Kantone, Gemeinden und alle interessierten Organisationen und Einzelpersonen ein, sich bis am 31. August 2005 zu den Vorschlägen zu äussern. Ein Fragebogen dazu befindet sich auf der Website. Die Ergebnisse aus der öffentlichen Diskussion zum «Raumkonzept Schweiz» münden in die Überarbeitung der bundesrätlichen «Grundzüge der Raumordnung». Darauf aufbauend kann die Revision des Raumplanungsgesetzes (RPG) vorgenommen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport 2005 sur le développement territorial: nouvelles pistes pour un développement territorial durable</title>
      <teaser>En Suisse, la dispersion des constructions se poursuit. L'écart entre les métropoles et le reste du pays continue de se creuser. Pour parvenir à un développement territorial équilibré, l'Office fédéral du développement territorial (ARE) propose un «projet de territoire». Ce dernier mise sur le renforcement des métropoles ainsi que sur l'encouragement de réseaux urbains stratégiques tout en proposant des stratégies pour l'espace rural.</teaser>
      <lead>En Suisse, la dispersion des constructions se poursuit. L'écart entre les métropoles et le reste du pays continue de se creuser. Pour parvenir à un développement territorial équilibré, l'Office fédéral du développement territorial (ARE) propose un «projet de territoire». Ce dernier mise sur le renforcement des métropoles ainsi que sur l'encouragement de réseaux urbains stratégiques tout en proposant des stratégies pour l'espace rural.</lead>
      <text link="no">Aujourd'hui, les trois quarts de la population suisse vivent dans des agglomérations. Ces dernières décennies, elles se sont étendues et ont empiété sur la campagne, leur surface augmentant beaucoup plus rapidement que leur population. Le manque de coordination entre le développement des constructions et celui des transports contribue à l'augmentation du trafic et occasionne des coûts élevés pour les transports publics. Par ailleurs, les structures institutionnelles très décentralisées qui caractérisent notre pays favorisent un développement non coordonné. Aujourd'hui, les agglomérations ne forment pas des ensembles homogènes, mais résultent de la somme des intérêts particuliers des communes, qui rivalisent au lieu de collaborer. De son côté, l'espace rural représente un cadre de vie et d'activités économiques non négligeable.&lt;br /&gt; La dispersion continue des constructions en Suisse se reflète dans la consommation du sol et dans la surface des zones à bâtir. La progression des surfaces construites se poursuit à un rythme de près d'un mètre carré par seconde. Les 60 000 hectares de zones à bâtir (sur une surface totale de 220 000 hectares) qui ne sont pas encore construits pourraient en théorie accueillir 2,5 millions de personnes. Par rapport au nombre d'habitants, c'est dans l'espace rural que les réserves de zones à bâtir sont les plus grandes. Ce constat soulève une question fondamentale: les réserves de zones à bâtir sont-elles réellement situées là où les besoins sont les plus importants et où une croissance urbaine est effectivement souhaitable?&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Le développement du territoire actuel n'est pas durable&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Après une analyse de l'état actuel, l'ARE arrive à la conclusion que le développement territorial de la Suisse des dernières décennies ne peut être considéré comme durable. La compétitivité des aires métropolitaines et des principaux centres touristiques n'est pas garantie. Certaines parties de l'espace rural connaissent une perte de substance économique. La population et les emplois se concentrent de manière excessive dans les métropoles. A l'intérieur des agglomérations, qui continuent de s'étendre en engendrant une augmentation de la mobilité forcée, la tendance est à la ségrégation sociale et fonctionnelle. Compte tenu de l'extension continue des aires urbaines de faible densité et de la nécessité de les équiper d'infrastructures, les coûts de l'urbanisation sont très élevés et de plus en plus difficiles à assumer par les collectivités publiques.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Un projet de territoire suisse&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Pour favoriser un développement territorial durable de la Suisse, l'ARE soumet à la discussion un «projet de territoire». L'ARE a développé des scénarios présentant une Suisse possible vers 2030, permettant d'évaluer les répercussions des évolutions envisageables. Le projet de territoire reprend l'idée d'une Suisse polycentrique, structurée par des réseaux de localités d'importance variées, séparés par des espaces ouverts de campagnes et de nature. Le projet de territoire comprend des stratégies générales, qui s'appliquent à l'ensemble du territoire national, et des stratégies spécifiques, qui s'appliquent aux espaces urbains et ruraux.&lt;br /&gt; Un développement territorial durable ne saurait émerger spontanément. Pour mettre en oeuvre le projet de territoire, l'ARE prévoit quatre groupes de mesures: &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Intensification de la coopération entre les différents partenaires (communes, cantons, Confédération, etc.).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Renforcement de la coordination entre les différents domaines politiques (cohérence accrue des politiques sectorielles).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Utilisation d'instruments économiques et financiers pour créer une incitation destinée à favoriser un développement territorial durable.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Modifications législatives, notamment une révision de la loi sur l'aménagement du territoire (LAT).&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; L'ARE estime que l'intensification de la coopération entre tous les acteurs, à savoir les différentes institutions politiques, les milieux économiques et associatifs, est l'un des principaux défis de l'aménagement du territoire. Certains mécanismes de coopération telle la «Conférence tripartite sur les agglomérations», au sein de laquelle la Confédération, les cantons, les villes et les communes d'agglomérations développent des solutions communes, devraient être renforcés, étendus et appliqués à d'autres domaines. L'utilisation d'instruments économiques et financiers permettrait de soutenir une urbanisation vers l'intérieur et de la rendre davantage compatible avec les principes du développement durable. Parmi les propositions de révision de la LAT, l'ARE préconise la prise en compte des villes et des agglomérations, le réexamen des instruments d'aménagement du territoire (objectifs et champ d'application des concepts et plans sectoriels de la Confédération, planification directrice intercantonale et internationale), la gestion de l'urbanisation par le biais d'un renforcement des exigences posées aux plans directeurs cantonaux, l'élaboration d'un plan national de l'urbanisation ou le contingentement des zones à urbaniser, l'élaboration d'une conception cohérente pour les «constructions hors zones à bâtir» ainsi que le réexamen des procédures de planification en vue de les simplifier, de les harmoniser et donc de les accélérer.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Le débat public est lancé&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; En présentant le rapport 2005 sur le développement territorial, l'ARE entend donner une vue d'ensemble qui faisait défaut jusqu'ici et poser les jalons indispensables à l'ouverture d'un débat politique sur l'avenir territorial de la Suisse. L'ARE expose sur la base de deux exemples concrets la manière dont le développement territorial pourrait déployer ses effets dans les nouvelles conditions. L'ARE soumet à la discussion le projet de territoire et invite les cantons, les communes et toutes les organisations et personnes intéressées à se prononcer sur les diverses propositions d'ici le 31 août 2005. Un questionnaire à ce sujet se trouve sur le site web. Les résultats de ce débat public sur le projet de territoire suisse seront intégrés dans la refonte des Grandes lignes de l'organisation du territoire du Conseil fédéral. La loi fédérale sur l'aménagement du territoire (LAT) pourra être révisée sur cette base.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuove visioni per uno sviluppo sostenibile del territorio</title>
      <teaser>La dispersione degli insediamenti in Svizzera avanza. Il divario fra aree metropolitane e altre regioni del Paese aumenta sempre più. L’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) intende lanciare un dibattito su questi problemi presentando un «progetto territoriale», il cui scopo è di rendere più equilibrato lo sviluppo territoriale del Paese. Il progetto punta sul rafforzamento delle aree metropolitane e sulla promozione dei sistemi urbani strategici, presentando nel contempo strategie per affrontare i problemi delle zone rurali.</teaser>
      <lead>La dispersione degli insediamenti in Svizzera avanza. Il divario fra aree metropolitane e altre regioni del Paese aumenta sempre più. L’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) intende lanciare un dibattito su questi problemi presentando un «progetto territoriale», il cui scopo è di rendere più equilibrato lo sviluppo territoriale del Paese. Il progetto punta sul rafforzamento delle aree metropolitane e sulla promozione dei sistemi urbani strategici, presentando nel contempo strategie per affrontare i problemi delle zone rurali.</lead>
      <text link="no">Tre quarti della popolazione elvetica vive negli agglomerati. Negli scorsi decenni queste aree si sono progressivamente espanse verso le zone rurali e il loro territorio è cresciuto più rapidamente rispetto alla popolazione. Al coordinamento tra urbanizzazione e traffico non è stata attribuita la dovuta importanza, ciò che ha generato una crescita dei flussi di traffico e ingenti costi per i trasporti pubblici. Le strutture istituzionali fortemente decentralizzate che caratterizzano la Svizzera hanno inoltre favorito uno sviluppo non coordinato dell'urbanizzazione. Oggigiorno gli agglomerati si presentano così come un'aggregazione di Comuni che, invece di lavorare insieme, perseguono spesso obiettivi diversi e in contrapposizione fra loro. Oltre agli agglomerati vi è un territorio rurale, la cui importanza quale spazio vitale e occupazionale non va sottovalutata.&lt;br /&gt; La dispersione crescente degli insediamenti è evidente se si osservano i dati sull'utilizzazione del suolo e sulle zone edificabili. L'utilizzazione del suolo continua infatti con un ritmo sostenuto di quasi 1 m2 al secondo, malgrado i 60 000 ettari di zona edificabile non ancora edificata che potrebbero ospitare circa 2,5 milioni di persone. Rispetto al numero degli abitanti, le riserve maggiori di zone edificabili si trovano nello spazio rurale. Occorre perciò chiedersi se le riserve di zona edificabile si situino laddove la loro presenza è davvero necessaria e dove lo sviluppo dell'urbanizzazione è più opportuno.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;L'attuale sviluppo territoriale non è sostenibile&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Dopo aver analizzato l'attuale sviluppo territoriale, l'ARE giunge alla conclusione che in Svizzera l'evoluzione degli ultimi decenni non può essere definita «sostenibile». Ciò va in particolare a scapito della competitività delle aree metropolitane e dei centri turistici. Inoltre, in alcune parti delle aree rurali viene meno la sostanza economica. La popolazione e i posti di lavoro si concentrano eccessivamente nelle metropoli. Gli agglomerati sono caratterizzati da una crescente segregazione sociale e funzionale e continuano ad espandersi, facendo aumentare la mobilità «forzata». Poiché gli insediamenti, che si allargano in continuazione e con una densità sempre minore, devono essere equipaggiati con tutte le necessarie infrastrutture, i costi di urbanizzazione nell'insieme sono molto alti, gravando sempre più sugli enti pubblici.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;«Progetto territoriale»&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Allo scopo di rendere più sostenibile lo sviluppo territoriale in Svizzera, l'ARE ha elaborato un «progetto territoriale» che ora viene posto in discussione. Fungono da base quattro scenari per una Svizzera nel 2030, che consentono di stimare gli effetti delle possibili evoluzioni. Il progetto territoriale ipotizza una Svizzera policentrica, con diverse reti di località di varia importanza separate da spazi rurali e naturali aperti. Esso comprende strategie generali che riguardano tutto il territorio nazionale, ma anche strategie territoriali specifiche per le aree urbane e rurali.&lt;br /&gt; Uno sviluppo più sostenibile del territorio non si realizzerà da solo. Occorrono specifiche misure di attuazione del «progetto territoriale», che l'ARE suddivide in quattro categorie: &lt;ul&gt; &lt;li&gt;intensificare la collaborazione a tutti i livelli (Comuni, Cantoni, Confederazione, ecc.);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;migliorare il coordinamento tra i diversi settori della politica (coerenza delle politiche settoriali);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;impiegare strumenti economici e finanziari quali incentivi per uno sviluppo territoriale sostenibile;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;procedere ad alcune modifiche legislative, soprattutto alla revisione della legge federale sulla pianificazione del territorio (LPT).&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; A giudizio dell'ARE, una delle sfide più importanti dei prossimi anni sarà il rafforzamento della collaborazione tra tutti gli attori della pianificazione del territorio, ossia tra le diverse istituzioni statali, economiche e le associazioni. Le attuali forme di cooperazione - per es. la Conferenza tripartita sugli agglomerati, in seno alla quale la Confederazione, i Cantoni, le città e i Comuni degli agglomerati elaborano soluzioni congiunte - vanno migliorate, allargate e applicate anche in altri ambiti. L'impiego di strumenti economici e finanziari potrebbe sostenere l'urbanizzazione centripeta e un suo maggiore orientamento ai principi dello sviluppo sostenibile. Per quanto riguarda la revisione della LPT, l'ARE ritiene prioritario tenere conto delle città e degli agglomerati, riesaminare gli strumenti di pianificazione del territorio (per es. gli obiettivi e il campo di applicazione di concezioni e piani settoriali della Confederazione, la pianificazione direttrice intercantonale e transfrontaliera), riuscire a gestire l'urbanizzazione (per es. definendo criteri più severi per i piani direttori cantonali), elaborare un piano nazionale per l'urbanizzazione o il contingentamento delle aree insediative. È pure necessario adottare un approccio coerente quanto alle costruzioni fuori della zona edificabile e rivedere le procedure di pianificazione in vista di una semplificazione e unificazione, e quindi di un'accelerazione.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Si apre un dibattito pubblico&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Nel «Rapporto sullo sviluppo territoriale 2005» l'ARE presenta una visione d'insieme dello sviluppo territoriale, colmando così un'importante lacuna. Lo scopo è di avviare un dibattito politico sul futuro territoriale della Svizzera. Con due esempi d'attualità viene illustrato l'effetto che le nuove premesse potrebbero avere sullo sviluppo territoriale. Con il «progetto territoriale», elaborato nel quadro del Rapporto 2005, l'ARE contribuisce alla discussione e invita Cantoni, Comuni nonché organizzazioni e privati interessati a prendere posizione sulle diverse proposte entro il 31 agosto 2005. A tale scopo sul sito Internet è disponibile un questionario. Gli esiti del dibattito pubblico relativo al «progetto territoriale» verranno integrati nella nuova versione delle «Linee guida per l'ordinamento del territorio svizzero» emanate dal Consiglio federale. Su questa base si potrà in seguito procedere alla revisione della legge federale sulla pianificazione del territorio (LPT).</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="135" org-id="812">
        <name lang="de">Raumkonzept Schweiz</name>
        <name lang="fr">Projet de territoire Suisse</name>
        <name lang="it">Progetto territoriale Svizzera</name>
        <name lang="en">Raumkonzept Schweiz</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
