<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="768" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2005-02-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausnahmebewilligung für Helikopterlandungen in der Schilthorn-Region</title>
      <teaser>Das UVEK hat der Fluggesellschaft Air-Glaciers eine Ausnahmebewilligung erteilt für Helikopterlandungen in der Schilthorn-Region. Die Flüge dienen dem Transport von Skifahrern zu Wintersportanlagen als Ersatz für die ausser Betrieb stehende Schilthornbahn. Die Bewilligung ist mit Auflagen versehen und befristet bis längstens am 12. März.</teaser>
      <lead>Das UVEK hat der Fluggesellschaft Air-Glaciers eine Ausnahmebewilligung erteilt für Helikopterlandungen in der Schilthorn-Region. Die Flüge dienen dem Transport von Skifahrern zu Wintersportanlagen als Ersatz für die ausser Betrieb stehende Schilthornbahn. Die Bewilligung ist mit Auflagen versehen und befristet bis längstens am 12. März.</lead>
      <text link="no">Aufgrund eines technischen Defekts steht die Schilthornbahn seit Ende Dezember 2004 still. Die Betreiber rechnen damit, dass die Reparaturarbeiten bis Mitte März dauern werden. Um die Skifahrer zu den normalerweise von der Schilthornbahn erschlossenen Wintersportanlagen transportieren zu können, stellte Air-Glaciers ein Gesuch für regelmässige Helikopterflüge zwischen den Gebieten Blumental und Kandahar bis am 12. März. &lt;p&gt;Gemäss den luftfahrtrechtlichen Bestimmungen sind Landungen zu touristischen Zwecken in den Bergen (oberhalb von 1100 Metern) nur auf vom Bund bezeichneten und genehmigten Gebirgslandeplätzen gestattet. Im Gebiet des Schilthorns sind keine solchen Plätze definiert. Das UVEK kann jedoch bei wichtigen Gründen und für eine bestimmte Zeit eine Ausnahmebewilligung für Landungen im Gebirge gewähren. Bedingungen sind eine sichere Durchführung der Flüge sowie das Einverständnis von Kanton und Standortgemeinde.&lt;/p&gt; Sowohl der Kanton Bern wie auch die Gemeinde Lauterbrunnen gaben ihre Einwilligung für eine Ausnahmebewilligung im Schilthorn-Gebiet. Die Überprüfung des geplanten Betriebes durch das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) ergab, dass die Operationen grundsätzlich sicher durchführbar sind. Gestützt darauf und unter Berücksichtigung der Bedeutung eines vollumfänglich verfügbaren Skigebiets für den Tourismus in einer Region hat das UVEK der Air-Glaciers eine Ausnahmebewilligung für die Helikopterlandungen im Schilthorn-Gebiet erteilt. &lt;p&gt;Die Bewilligung ist an eine Reihe von Auflagen geknüpft. So dürfen die Flüge nur zwischen 9.30 und 12 Uhr sowie zwischen 13 und 14 Uhr stattfinden und dafür nicht mehr als zwei Helikopter gleichzeitig im Einsatz stehen. Weiter sind die Flüge auf maximal 100 pro Tag limitiert und müssen auf einer klar definierten Route erfolgen. Dadurch lassen sich die Auswirkungen auf Natur und Umwelt begrenzen. Air Glaciers muss zudem auf den beiden Landeplätzen Flughelfer einsetzen, die den Betriebsablauf im Interesse der Sicherheit genau koordinieren. Die Bewilligung ist befristet bis zur Wiederinbetriebnahme der Schilthornbahn, jedoch längstens bis am 12. März 2005.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
