<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="778" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2005-01-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Energieperspektiven 2035/2050: Laufende Publikation von Entscheidgrundlagen</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Energie (BFE) erarbeitet zurzeit im Auftrag des Bundesrates die „Energieperspektiven 2035/2050“, deren ersten Ergebnisse Ende Jahr vorliegen sollen.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Energie (BFE) erarbeitet zurzeit im Auftrag des Bundesrates die „Energieperspektiven 2035/2050“, deren ersten Ergebnisse Ende Jahr vorliegen sollen. Grundlagen für den breit abgestützten Meinungsbildungsprozess liefern Experten, die aus sehr unterschiedlichen Blickwinkeln das Thema der nachhaltigen Energieversorgung und –effizienz beleuchten. Deren Studien werden laufend auf die Website des BFE aufgeschaltet. Heute wird der Entwurf einer Studie über die erneuerbaren Energien und neue Nuklearanlagen veröffentlicht. Bereits publik sind Berichte zur Biomasse und zur Wasserkraft. Weitere Studien werden folgen.</lead>
      <text link="no">Die Erkenntnisse aus den Studien, die von unabhängigen Experten erstellt werden und nicht die Meinung des BFE und des Bundes widerspiegeln, fliessen in die laufenden Arbeiten des BFE zu den&amp;nbsp; «Energieperspektiven 2035/2050» ein. &lt;p&gt;Mit den Energieperspektiven zeichnet das BFE langfristige Szenarien der nachhaltigen Energieversorgung und Energieeffizienz. Das Projekt, das von einer externen Arbeitsgruppe begleitet wird, ist breit abgestützt: Im «Forum Energieperspektiven» hinterfragen Vertreter aus Wirtschaft, Umweltverbände und Politik die Resultate der Wissenschaft und im «Jugendforum Energieperspektiven» entwerfen Jugendliche Visionen zur energetischen Zukunft der Schweiz. Die Resultate des Projektes, dessen ersten Zwischenergebnisse Ende Jahr vorliegen werden, dienen als Grundlage für die politischen Diskussionen zur künftigen schweizerischen Energie- und Klimapolitik.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die aktuell publizierte Studie, die im Auftrag des BFE vom Paul Scherrer Institut (PSI) erstellt wird, trägt den Titel «Erneuerbare Energien und neue Nuklearanlagen». Ziel des Berichts ist es, die verschiedenen Zukunftstechniken im Bereich der Stromerzeugung zu beschreiben und die technischen sowie wirtschaftlichen Möglichkeiten aus der Nutzung dieser Technologien abzuschätzen. Andererseits soll sie Aufschlüsse über die Stromgestehungskosten beim Einsatz der beschriebenen Zukunftstechnologien liefern. Der Berichtsentwurf wird gegenwärtig von Experten diskutiert. Die Endfassung liegt voraussichtlich Ende Februar 2005 vor.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="8940">
        <title>Dokumente und Links</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=18&amp;lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-04-10 16:41" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Perspectives énergétiques 2035/2050: Publication régulière de documents destinés à servir de bases de décision</title>
      <teaser>L’Office fédéral de l’énergie (OFEN) élabore actuellement sur mandat du Conseil fédéral les «Perspectives énergétiques 2035/2050», dont les premiers résultats devraient être disponibles à la fin de l’année.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’énergie (OFEN) élabore actuellement sur mandat du Conseil fédéral les «Perspectives énergétiques 2035/2050», dont les premiers résultats devraient être disponibles à la fin de l’année. La vaste procédure devant permettre de se former une opinion repose sur les avis d’experts qui examinent le thème de l’efficacité énergétique et de l’approvisionnement durable en énergie sous des angles très divers. Leurs travaux sont régulièrement mis en ligne sur le site de l’OFEN. Un projet de rapport sur une étude relative aux énergies renouvelables et aux nouvelles installations nucléaires est publié aujourd’hui. Des rapports sur la biomasse et l’énergie hydraulique sont déjà parus. D’autres études suivront.</lead>
      <text link="no">Les conclusions de ces études, qui émanent d’experts indépendants et ne reflètent pas la position de l’OFEN et de la Confédération, viennent compléter les travaux de l’OFEN sur les «Perspectives énergétiques 2035/2050» en cours. &lt;p&gt;Dans le cadre des perspectives énergétiques, l’OFEN établit des scénarios à long terme en vue de garantir l’efficacité énergétique et un approvisionnement durable en énergie. Suivi par un groupe de travail externe, le projet bénéficie d’une large assise: au sein du «Forum perspectives énergétiques», des représentants de l’économie, des associations de défense de l’environnement et de la politique débattent des développements scientifiques, tandis que les acteurs du «Forum des jeunes – Perspectives énergétiques» développent leur propre vision de l’avenir énergétique de la Suisse. Les premiers fruits de ces travaux seront connus à la fin de l’année, et le résultat final servira de point de départ aux discussions concernant la future politique énergétique et climatique de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Intitulée «Erneuerbare Energien und neue Nuklearanlagen» (Energies renouvelables et nouvelles installations nucléaires), l'étude a été réalisée par l’Institut Paul-Scherrer (IPS) à la demande de l’OFEN. Elle a pour but de décrire les différentes technologies d’avenir dans le domaine de la production d’électricité et d’évaluer les possibilités techniques et économiques ouvertes par l’utilisation de ces technologies. Elle doit également examiner les coûts de production de l’électricité résultant du recours aux technologies dépeintes. Des experts discutent actuellement du projet de rapport. La version définitive devrait normalement paraître fin février 2005.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="8941">
        <title>Documents et liens</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=18&amp;lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-04-10 16:41" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
