<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="822" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-05-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Onur Air darf Schweiz wieder anfliegen</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat der türkischen Chartergesellschaft Onur Air die Landerechte in der Schweiz wieder erteilt. Diese waren der Fluggesellschaft am 13. Mai aus Sicherheitsgründen entzogen worden, nachdem zuvor andere europäische Länder die gleiche Massnahme getroffen hatten.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat der türkischen Chartergesellschaft Onur Air die Landerechte in der Schweiz wieder erteilt. Diese waren der Fluggesellschaft am 13. Mai aus Sicherheitsgründen entzogen worden, nachdem zuvor andere europäische Länder die gleiche Massnahme getroffen hatten.</lead>
      <text link="no">Seit dem Entzug der Landerechte haben die betroffenen Länder sowohl mit den türkischen Zivilluftfahrtsbehörden als auch mit Onur Air intensive Gespräche geführt. Ziel der Kontakte war sicherzustellen, dass die bei Inspektionen auf europäischen Flughäfen wiederholt festgestellten technischen und betrieblichen Mängel bei Flugzeugen der Onur Air behoben werden. Weitere Gespräche fanden im Rahmen der europäischen Zivilluftfahrts-Behörden statt und führten zu einem abgestimmten Vorgehen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Einige Länder haben durch eigene Experten Inspektionen bei Onur Air in der Türkei durchgeführt. Daraufhin hat die Gesellschaft sich bereit erklärt die festgestellten Mängel nach einem festen Plan zu beheben, dies unter Aufsicht der türkischen Luftaufsichtsbehörden. Gestützt auf diese Erkenntnisse haben die betroffenen Behörden beschlossen, das Landeverbot gegen Onur Air wieder aufzuheben. Als Folge davon und aufgrund einer eigenen Lagebeurteilung hat das BAZL entschieden, Onur Air die Landerechte auch für die Schweiz wieder zu erteilen. Das BAZL wird Onur Air aber, wie andere ausländische Gesellschaften auch, stichprobenartigen Kontrollen auf Schweizer Flughäfen unterziehen.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Onur Air de nouveau autorisée à desservir la Suisse</title>
      <teaser>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a restitué à Onur Air son droit d’atterrissage sur sol helvétique. En date du 13 mai 2005, la compagnie aérienne charter turque avait été interdite en Suisse pour des raisons de sécurité à la suite de mesures similaires prises par d’autres pays européens.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a restitué à Onur Air son droit d’atterrissage sur sol helvétique. En date du 13 mai 2005, la compagnie aérienne charter turque avait été interdite en Suisse pour des raisons de sécurité à la suite de mesures similaires prises par d’autres pays européens.</lead>
      <text link="no">Depuis que l’interdiction d’atterrir a été prononcée, d’intenses pourparlers ont eu lieu entre les pays concernés et les autorités aéronautiques turques, d’une part, et la compagnie Onur Air, d’autre part. Ces contacts avaient pour but de vérifier que les lacunes techniques et opérationnelles relevées à plusieurs reprises sur les appareils d’Onur Air dans le cadre d’inspections menées sur les aéroports européens allaient être comblées. D’autres rencontres au niveau des autorités européennes de l’aviation civile ont permis d’aboutir à une action concertée. &lt;p&gt;Quelques pays européens ont chargé leurs experts de mener des inspections auprès d’Onur Air en Turquie. Ils sont arrivés à la conclusion que la compagnie est disposée à éliminer les manquements signalés selon un plan établi et ce, sous le contrôle des autorités turques. Ce constat a conduit les autorités aéronautiques concernées à lever l’interdiction d’atterrir qui frappait la compagnie. En conséquence et après avoir procédé à sa propre évaluation de la situation, l’OFAC a également décidé de restituer à Onur Air son droit d’atterrissage en Suisse. L’OFAC continuera cependant à soumettre régulièrement Onur Air, tout comme d’autres compagnies étrangères, à des contrôles inopinés sur les aéroports suisses.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="800" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Aviation : Sécurité technique</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: Sicurezza tecnica</name>
        <name lang="en">Aviation: Safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
      <keyword id="770" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="fr">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="it">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="en">Luftfahrt: Betrieb</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
