<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8535" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-09-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entsorgung von Auto-Shredderabfällen: BUWAL bedauert Entscheid</title>
      <lead>Das BUWAL bedauert, dass in der Schweiz in absehbarer Zeit keine überzeugende Lösung für die Entsorgung von Auto-Shredderabfällen (RESH) entsteht. Die Stiftung Auto Recycling Schweiz hat entschieden, in Monthey (VS) keine Resh-Entsorgungsanlage zu bauen. Ungeachtet dieses Entscheides erarbeitet das BUWAL einen Vorschlag zur Regelung der Entsorgung von Autoabfällen in der Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Stiftung Auto Recycling Schweiz hat am 28. September 2005 bekannt gegeben, dass sie auf den Bau einer RESH-Anlage in Monthey (VS) verzichtet. Als Gründe werden genannt: Schlechtere wirtschaftliche Rahmenbedingungen, weil mittlerweile rund 50 Prozent der Schweizer Altautos ins Ausland exportiert werden und ein unerwartet hoher Investitionsbedarf für die geplante Anlage in Monthey.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BUWAL bedauert, dass keine privatwirtschaftliche Lösung zustande kommt. Shredderabfälle enthaltenen vor allem Kunststoffe, Textilien, Gummi, Farbsplitter, Glas sowie verwertbare Metalle. Das in Monthey vorgesehene Verfahren hätte eine weitgehende Verwertung der im RESH noch enthaltenen Metalle und eine gute Energienutzung ermöglicht. Gleichzeitig wären die Verbrennungsrückstände in Form von inerten, verglasten Schlacken angefallen, die problemlos deponiert werden können. Nach dem Entscheid von Auto Recycling Schweiz steht die Festlegung eines Einzugsgebiets für RESH nicht mehr zur Diskussion. Das UVEK hatte 2004 unter anderen zu diesem Zweck eine Änderung der Technischen Verordnung über Abfälle (TVA) in die Anhörung gegeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Entsorgung von Auto-Shredderabfällen stehen zumindest kurzfristig nur wenig befriedigende Zwischenlösungen zu Verfügung. Sowohl die Verbrennung in Kehrichtverbrennungsanlagen als auch die Verbrennung in Sonderabfallanlagen ermöglichen keine Rückgewinnung der Metalle und führen nicht zu einer inerten Schlacke.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Änderung der TVA hatte ebenfalls zum Ziel, Grundlagen für die Entsorgung von Altautos zu schaffen. Trotz dem Entscheid der Stiftung sind in der Schweiz Rahmenbedingungen für die Entsorgung von Altautos notwendig. So muss, ähnlich wie dies die EU bereits getan hat, eine weitgehende Verwertung der Altautos und insbesondere der im RESH enthaltenen Metalle gesichert werden. Zudem muss mittelfristig auch erreicht werden, dass die Inhaber von Altautos diese kostenlos zur Entsorgung abgeben können. Im Hinblick auf den Einsatz moderner Abfallbehandlungsverfahren sind auch die mit der TVA-Änderung bereits vorgeschlagenen Anforderungen an verglaste Rückstände und deren Entsorgung sinnvoll. Das BUWAL wird einen entsprechenden Vorschlag für Regelungen ausarbeiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Auskünfte: Hans-Peter Fahrni Chef Abteilung Abfall BUWAL 031 322 93 28</contact>
      <link id="15347">
        <title>«Umweltverträgliche Entsorgung von Auto-Schredderabfällen». Medienmitteilung vom 19.08.2005</title>
        <uri>http://cms-bafu.root.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=de&amp;msg-id=8362</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15352">
        <title>Stiftung «Auto Recycling Schweiz»</title>
        <uri>http://www.stiftung-autorecycling.ch/index_1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15355">
        <title>Fachgebiet Abfall</title>
        <uri>http://cms-bafu.root.admin.ch/abfall/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Résidus de broyage des automobiles: l’OFEFP déplore la décision</title>
      <lead>L’OFEFP regrette qu’il n’y ait pas de solution convaincante à terme en Suisse pour éliminer les résidus de broyage des automobiles (RB). La Fondation Auto Recycling Suisse a décidé de ne pas construire d’installation d’élimination des RB à Monthey en Valais. Indépendamment de cette décision, l’OFEFP prépare une proposition d’élimination des déchets des véhicules en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Fondation Auto Recycling Suisse a fait savoir le 28 septembre 2005 qu’elle renonçait à construire une installation de valorisation des RB (résidus de broyage) à Monthey. Elle justifie sa décision par la dégradation des conditions économiques qui entourent le projet: près de la moitié des véhicules usagés suisses sont maintenant exportés vers l’étranger d’une part et, d’autre part, le budget d’investissement a pris une ampleur imprévue.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFEFP regrette qu’on ne trouve aucune solution dans l’économie. Les résidus de broyage des automobiles contiennent surtout des plastiques, des textiles, du caoutchouc, de la peinture, du verre et des métaux recyclables. Le processus qui était prévu pour Monthey aurait permis une très large valorisation des métaux ainsi qu’une bonne utilisation de l’énergie. De plus, les résidus d’incinération auraient été transformés en scories vitrifiées inertes, qui peuvent être mises en décharge sans problème. Après la décision de la Fondation Auto Recycling Suisse, il n’y a plus à discuter du périmètre de collecte de ces résidus. En 2004, le DETEC avait notamment envoyé en consultation l’ordonnance sur le traitement des déchets modifiée en ce sens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les solutions qui restent pour l’élimination des résidus de broyage des automobiles sont peu satisfaisantes, du moins à brève échéance. L’incinération dans les usines d’incinération des ordures ménagères comme dans des installations pour déchets spéciaux ne permet pas de récupérer les métaux et ne produit pas de scories inertes.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La modification de l’ordonnance sur le traitement des déchets visait aussi à créer des bases légales pour l’élimination des véhicules usagés. Indépendamment de la décision de la fondation, la Suisse doit définir le cadre pour le traitement de ces déchets. Elle doit, à l’instar de l’UE, veiller à une large valorisation des véhicules usagés et en particulier des métaux contenus dans les résidus de broyage. Elle doit en outre arriver à moyen terme à ce que les propriétaires de véhicules usagés puissent les faire éliminer sans frais. Les exigences que proposait déjà la modification de l’ordonnance sur le traitement des déchets concernant les résidus vitrifiés et leur élimination sont toujours actuelles et utiles en perspective des futurs procédés de traitement des déchets. L’OFEFP va proposer une réglementation en ce sens.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements: M. Hans-Peter Fahrni Chef de la division Déchets de l’OFEFP Tél. 031 322 93 28</contact>
      <link id="15350">
        <title>«Elimination écologique des résidus de broyage automobile». Communiqué de presse du 19.08.2005</title>
        <uri>http://cms-bafu.root.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=fr&amp;msg-id=8362</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15353">
        <title>Fondation «Auto Recycling Suisse»</title>
        <uri>http://www.fondation-autorecycling.ch/index_1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15356">
        <title>OFEV: déchets</title>
        <uri>http://cms-bafu.root.admin.ch/abfall/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Smaltimento del fluff: l'UFAFP deplora la decisione</title>
      <lead>L'UFAFP deplora il fatto che in Svizzera non potrà essere adottata in tempi brevi una soluzione convincente per lo smaltimento del cosiddetto fluff, i rifiuti provenienti dalla rottamazione degli autoveicoli. La fondazione Auto Recycling Svizzera ha infatti deciso di non costruire il relativo impianto di smaltimento previsto a Monthey (VS). Indipendentemente da tale decisione, l'UFAFP elaborerà una proposta volta a regolare lo smaltimento dei rifiuti di autoveicoli in Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La fondazione Auto Recycling Svizzera ha comunicato l'28 settembre 2005 di voler rinunciare alla costruzione di un impianto di smaltimento di fluff a Monthey (VS), adducendo come motivazioni il peggioramento delle condizioni quadro economiche (circa il 50 per cento dei veicoli usati viene infatti esportato all'estero) e gli investimenti inaspettatamente elevati necessari per la costruzione dell'impianto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UFAFP deplora che non sia stato possibile trovare una soluzione nell'economia privata. Il fluff è composto soprattutto da plastica, tessili, gomma, frammenti di colore, vetro e metalli riciclabili. Il trattamento previsto a Monthey avrebbe permesso un ampio riciclaggio dei metalli ancora contenuti nel fluff e un ottimo sfruttamento energetico dei residui della rottamazione. Allo stesso tempo, i residui della combustione sarebbero stati recuperati sotto forma di scorie vetrificate inerti, che possono essere depositate in discarica senza problemi. In seguito alla decisione di Auto Recycling Svizzera, la definizione di un comprensorio di raccolta è ormai fuori discussione. A tale scopo, nel 2004 il DATEC aveva fra l'altro inviato in consultazione una modifica dell'ordinanza tecnica sui rifiuti (OTR).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Almeno a breve termine, per lo smaltimento del fluff non rimangono che soluzioni poco soddisfacenti. La combustione negli impianti d'incenerimento dei rifiuti urbani e negli impianti d'incenerimento dei rifiuti speciali non permette infatti nessun recupero dei metalli e non produce scorie inerti.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La modifica dell'OTR aveva anche lo scopo di creare basi adeguate per lo smaltimento dei veicoli usati. Nonostante la decisione della fondazione, in Svizzera sono necessarie delle condizioni quadro per lo smaltimento di tali veicoli. In particolare, si deve rendere possibile, come già avviene nell'UE, un ampio riciclaggio dei veicoli usati e soprattutto dei metalli contenuti nel fluff. Inoltre, ai detentori di veicoli usati deve essere assicurata a medio termine la possibilità di far smaltire gratuitamente le loro automobili. In vista dell'impiego di moderne procedure di trattamento dei rifiuti risultano infine utili anche i requisiti concernenti le scorie vetrificate e il loro smaltimento già proposti nell'ambito della citata modifica dell'OTR. L'UFAFP elaborerà la relativa proposta di regolamentazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: Hans-Peter Fahrni Capo della divisione Rifiuti dell'UFAFP 031 322 93 28</contact>
      <link id="15354">
        <title>Fondazione «Auto Recycling Svizzera»</title>
        <uri>http://www.stiftung-autorecycling.ch/index_1.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="15357">
        <title>Settore Rifiuti</title>
        <uri>http://cms-bafu.root.admin.ch/abfall/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="811">
        <name lang="de">Abfall</name>
        <name lang="fr">Dechets</name>
        <name lang="it">Rifiuti</name>
        <name lang="en">Waste</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
