<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="93" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-06-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Steuerbelastung in den Kantonen: Keine grossen Veränderungen im Jahr 2004</title>
      <lead>Die Eidg. Steuerverwaltung ESTV hat die Steuerbelastung in den Kantonen und Gemeinden des Jahres 2004 für Einkommen und Vermögen der natürlichen Personen und für Reingewinn und Kapital der juristischen Personen veröffentlicht. Ebenfalls vorgestellt werden verschiedene Indexreihen und der Zusammenzug zum Gesamtindex der Steuerbelastung 2004. Im Vergleich zum vorangegangenen Jahr sind keine grossen Abweichungen feststellbar.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In den Tabellen 1 (für Ledige und für verheiratete Rentner) und 2 (für Verheiratete ohne und mit zwei Kindern) sind die kantonalen Einkommenssteuerbelastungen eines Bruttoarbeitseinkommens oder eines AHV- und Pensionseinkommens von 50'000 resp. 100'000 Franken prozentual aufgeführt.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Grosse Unterschiede bei der Einkommenssteuer&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Dabei zeigen sich grosse Unterschiede:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die Steuerbelastung eines erwerbstätigen Ledigen mit einem Bruttoarbeitseinkommen von 50'000 Franken variiert z.B. zwischen 5,06 Prozent im Kanton Zug und 12,70 Prozent im Kanton Basel-Stadt (vgl. Tabelle 1);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Steuerbelastung eines erwerbstätigen Verheirateten mit zwei Kindern und mit einem Bruttoarbeitseinkommen von 100'000 Franken variiert z.B. zwischen 3,44 Prozent im Kanton Zug und 11,93 Prozent im Kanton Jura (vgl. Tabelle 2).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Interessant ist auch, wie innerhalb eines Kantons die Steuerbelastung zwischen einem Einkommen von 50'000 resp. 100'000 Franken differiert. Diese Differenz gibt nämlich einen Hinweis auf die Steuerprogression in diesem Einkommensbereich. Auch bei dieser Betrachtung zeigen sich anhand der Tabellen 1 und 2 grosse Unterschiede. So variiert beispielsweise diese Differenz für verheiratete Rentner zwischen 1,98 Prozentpunkten im Kanton Schwyz und 9,36 Prozentpunkten im Kanton Genf.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Zehnjahresvergleich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;In der Tabelle 3 ist die Einkommenssteuerbelastung eines Verheirateten ohne Kinder eines Bruttoarbeitseinkommens von 95'005 Franken in den Kantonshauptorten prozentual aufgeführt. Diesem Einkommen entsprach teuerungsbereinigt vor zehn Jahren ein Bruttoarbeitseinkommen von 87'487 Franken (und im Jahre 1977 - dem Beginn dieser Zeitreihe - ein Bruttoarbeitseinkommen von 50'000 Franken).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Zehnjahresvergleich 1994 bis2004 zeigt mit anderen Worten, wie sich in den Kantonshauptorten die Steuerbelastung bei einem real konstanten Arbeitseinkommen in den letzten zehn Jahren verändert hat. Die grössten relativen Entlastungen verzeichnen mit mehr als 20 Prozent die Hauptorte Bellinzona, Appenzell und Genf, die grössten relativen Mehrbelastungen die Hauptorte Herisau und Stans.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Index der Einkommenssteuerbelastung&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Wenn die kantonale Einkommenssteuerbelastung mit dem in jeder Einkommensschicht effektiv vorhandenen Einkommenssubstrat gewichtet wird, ergeben sich für jeden Kanton so genannte Indexziffern (dies unter der Annahme, dass der gesamtschweizerische Durchschnitt der Indexziffer 100 entspricht). Bei unterdurchschnittlicher Belastung liegen die kantonalen Indexziffern also unter 100, bei überdurchschnittlicher Belastung über 100.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Berechnung der Indexziffern ist somit nicht nur die eigentliche Steuerbelastung, wie sie sich aus den Gesetzen ergibt, von Bedeutung, sondern ganz wesentlich auch das effektive Vorhandensein von Einkommenssteuersubstrat im betreffenden Einkommenssegment. Aus diesem Grund erfüllt der Steuerbelastungsindex zweifellos seinen primären Zweck: die Feststellung der tatsächlichen Ausschöpfung des effektiven kantonalen Steuersubstrats im Hinblick auf eine korrekte Berücksichtigung in den Mechanismen des bundesstaatlichen Finanzausgleichs. Hingegen vermag er als solcher nicht, die Frage nach der effektiven Steuerbelastung in den Kantonen genau zu beantworten. Dies gilt es unbedingt zu beachten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tabelle 4 zeigt die kantonalen Indexziffern der Einkommenssteuerbelastung für die Einkommensgruppen 7'500 bis 30'000 Franken, 35'000 bis 80'000 Franken und 90'000 bis 1 Million Franken, und für sämtliche Einkommen. Ihr ist zu entnehmen, dass bei der untersten Einkommensgruppe (7'500 bis 30'000 Franken) der Kanton Waadt den geringsten Index der Einkommenssteuerbelastung aufweist, der Kanton Obwalden hingegen den höchsten. Bei der mittleren Einkommensgruppe (35'000 bis 80'000 Franken) weist hingegen der Kanton Zug den niedrigsten Wert auf. Dasselbe gilt auch bei der höchsten Einkommensgruppe (90'000 bis 1 Million Franken), wo der Kanton Jura den höchsten Wert aufweist. Bei einer Gesamtbetrachtung aller Einkommen ergeben die Berechnungen den niedrigsten Index der Einkommenssteuerbelastung im Kanton Zug (Index 48,7) und den höchsten Index der Einkommenssteuerbelastung im Kanton Obwalden (Index 161,9). Bei Letzterem fällt indessen auf, dass der Index der Einkommenssteuerbelastung bei der Einkommensgruppe 90'000 bis 1 Million Franken trotzdem leicht unterdurchschnittlich ist (Index 99,4). Der Grund dafür liegt in der tieferen Belastung von höheren Einkommen (ca. ab 150'000 Franken).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Starke Unterschiede auch bei der Besteuerung der Reingewinne&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Tabelle 5 zeigt, wie hoch die Steuerbelastung der Reingewinne einer Aktiengesellschaft mit 2 Millionen Kapital und Reserven in den einzelnen Kantonen ausfällt. Diese Steuerbelastung wird in Prozenten des Reingewinns vor Steuern ausgewiesen. Obwohl vielfach proportionale Gewinnsteuersätze angewendet werden, kann die ausgewiesene Belastung in Prozenten des Reingewinns leicht variieren. Denn die Berechnung trägt der Tatsache Rechnung, dass die bezahlten Steuern von Bund, Kantonen und Gemeinden von der steuerbaren Bemessungsgrundlage in Abzug gebracht werden können. In der Tabelle wird die Steuerbelastung für unterschiedlich hohe Renditen dargestellt. Ihr kann beispielsweise entnommen werden dass sich bei einer kleinen Rendite von 4 Prozent (Reingewinn vor Steuer von 80'000 Franken) die Steuerbelastung zwischen 5,49 Prozent im Kanton Zug und 15,97 Prozent im Kanton Genf bewegt. Bei einer sehr hohen Rendite von 50 Prozent (Reingewinn vor Steuer von 1 Million Franken) schwankt hingegen die Steuerbelastung zwischen 8,00 Prozent im Kanton Schwyz und 18,89 Prozent im Kanton Basel-Landschaft.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Index der Reingewinn- und Kapitalbelastung&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Auch beim Reingewinn und beim Kapital der Aktiengesellschaften wird anhand der Gewichtung des in den Kantonen effektiv vorhandenen Steuersubstrats ein Index der Steuerbelastung berechnet. In der Tabelle 6 sind in den beiden ersten Spalten diese beiden Indexreihen aufgeführt. Unter Berücksichtigung der kantonal sehr unterschiedlichen Bedeutung der Steuer auf dem Reingewinn und der Steuer auf dem Kapital der Aktiengesellschaften werden diese beiden Indexreihen zu einem Totalindex der Reingewinn- und Kapitalbelastung zusammengezogen, der in der letzten Spalte der Tabelle ersichtlich ist. Die Spannweite dieses Indexes reicht von 53,3 im Kanton Zug bis 135,1 im Kanton Graubünden.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Gesamtindex der Steuerbelastung 2004&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;In der Tabelle 7 schliesslich sind die verschiedenen Indexreihen (Einkommens- und Vermögensbelastung, Reingewinn- und Kapitalbelastung, Motorfahrzeugsteuern) sowie deren Zusammenzug zum Gesamtindex der Steuerbelastung 2004 aufgeführt. Für den Zusammenzug stützt sich die Berechnung auf eine Gewichtung anhand der tatsächlichen Steuereinnahmen von Kantonen und Gemeinden. In der gleichen Tabelle ist auch der Gesamtindex der Steuerbelastung 2003 aufgeführt, so dass ein Vergleich über die Auswirkungen der Änderungen im Steuerbereich im Jahre 2004 möglich ist. Dabei zeigen sich keine außergewöhnlichen Veränderungen.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;In der von der ESTV herausgegeben Publikation "Steuerbelastung in der Schweiz, Kantonshauptorte - Kantonsziffern 2004" wird die unterschiedliche Belastung durch Kantons-, Gemeinde- und Kirchensteuern in ihrer ganzen Vielfalt ausgewiesen. Die Steuerbelastung wurde berechnet für:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Einkommens- und Vermögenssteuern der natürlichen Personen&lt;br /&gt; - Reingewinn- und Kapitalsteuern der juristischen Personen&lt;br /&gt; - Motorfahrzeugsteuern&lt;br /&gt; - Liegenschaft-, Liegenschaftsgewinn- und Erbschaftssteuern&lt;br /&gt; - Besteuerung von Kapitalleistungen aus beruflicher Vorsorge&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Daneben werden in der neuen Publikation die verschiedenen Indexreihen ausgewiesen, welche schliesslich zum neuen Gesamtindex der Steuerbelastung 2004 führen. Dieser ist eine für den bundesstaatlichen Finanzausgleich unerlässliche Masszahl. Die Veröffentlichung ist beim Bundesamt für Statistik erhältlich und kann auch unter www.estv.admin.ch eingesehen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roger Ammann, Eidg. Steuerverwaltung, Tel.: 031 322 92 50</contact>
      <attachment id="226">
        <title>Tabellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>18</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/48.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="225">
        <title>Steuerbelastung in den Kantonshauptorten 2004</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/data/sd/d/index.htm?belastung/2004/kh/inhalt.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Charges fiscales cantonales: pas de grands changements en 2004</title>
      <lead>L'Administration fédérale des contributions vient de publier les charges fiscales cantonales et communales 2004 pour le revenu et la fortune des personnes physiques ainsi que pour le bénéfice net et le capital des personnes morales. Ces statistiques contiennent également différentes séries d'indices et l'indice global de la charge fiscale 2004. Par rapport à l'année précédente, on n'observe pas de grands changements.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les tableaux 1 (célibataires et rentiers mariés) et 2 (personnes mariées sans enfants et avec 2 enfants) indiquent la charge fiscale cantonale sur le revenu en pour-cent d'un revenu brut du travail (ou rente + AVS) de 50 000 et de 100 000 francs.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Grandes disparités au niveau de l'impôt sur le revenu&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;En l'occurrence, on observe d'importants écarts:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;La charge fiscale d'un célibataire ayant un revenu brut du travail de 50 000 francs varie par exemple entre 5,06 % dans le canton de Zoug et 12,70 % dans le canton de Bâle-Ville (cf. tableau 1);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La charge fiscale d'un époux qui a 2 enfants et un revenu brut du travail de 100 000 francs varie par exemple entre 3,44 % dans le canton de Zoug et 11,93 % dans le canton du Jura (cf. tableau 2).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il est également intéressant de voir comment varie la charge fiscale à l'intérieur d'un canton entre un revenu de 50 000 francs et un revenu de 100 000 francs, puisque cette différence indique la progressivité de l'impôt pour ces revenus. En l'occurrence, on observe également de grandes disparités sur la base des tableaux 1 et 2: par exemple, cette différence varie pour les rentiers mariés entre 1,98 % dans le canton de Schwyz et 9,36 % dans le canton de Genève.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Comparaisons sur dix ans&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le tableau 3 indique la charge fiscale d'un époux sans enfant en pour-cent d'un revenu brut du travail de 95 005 francs dans les chefs-lieux des cantons. Ce revenu correspond à un revenu brut de 87 487 francs (compte tenu du renchérissement) en 1994, et à un revenu brut du travail de 50 000 francs en 1977, au début de la période utilisée pour cette comparaison.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En d'autres termes, la comparaison 1994 - 2004 indique l'évolution de la charge fiscale dans les chefs-lieux des cantons pour un revenu brut du travail constant en chiffres réels pendant ces dix dernières années. Bellinzone, Appenzell et Genève sont les chefs-lieux qui ont connu la diminution relative la plus élevée avec plus de 20 % alors que Stans et Herisau ont connu l'augmentation relative la plus élevée.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Indice de la charge fiscale sur le revenu&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Si la charge fiscale cantonale est pondérée en fonction de l'assiette fiscale disponible dans les cantons dans chaque tranche de revenus, on obtient, pour autant que la moyenne nationale corresponde à l'indice 100, des indices pour chaque canton qui sont soit inférieurs à 100 (charge fiscale inférieure à la moyenne) soit supérieurs à 100 (charge fiscale supérieure à la moyenne).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour calculer le montant de ces indices cantonaux, l'important n'est pas seulement la charge fiscale telle qu'elle découle de la loi, mais également l'existence effective d'un substrat fiscal dans le segment de revenu considéré. Pour cette raison, l'indice de la charge fiscale remplit certainement son but premier, à savoir constater l'exploitation effective de l'assiette fiscale cantonale réelle en vue de la prendre en compte correctement dans les mécanismes de la péréquation financière fédérale. Par contre, il faut bien garder à l'esprit que cet indice, en tant que tel, ne peut pas répondre exactement à la question de la charge fiscale effective dans les cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le tableau 4 indique les indices cantonaux de la charge fiscale grevant le revenu pour les trois tranches de revenus suivantes: de 7500 à 30 000 francs; de 35 000 à 80 000 francs et de 90 000 à 1 million de francs, d'une part, et pour l'ensemble des revenus, d'autre part. On peut tirer de ce tableau que, pour la tranche inférieure de revenus (7500 à 30 000 fr.), le canton de Vaud possède l'indice le plus bas et le canton d'Obwald le plus élevé. Pour la tranche moyenne (35 000 à 80 000 fr.), le canton de Zoug possède l'indice le plus bas. Cela vaut également pour la tranche de revenu supérieure (90 000 à 1 million de fr.), alors que le canton du Jura possède l'indice le plus élevé. Globalement, en considérant l'ensemble des revenus, le canton de Zoug bénéficie de l'indice le plus bas (48,7) et le canton d'Obwald a l'indice le plus haut (161,9). Pour ce canton, on remarque toutefois que l'indice de la charge grevant les revenus compris entre 90 000 et un million de francs est légèrement inférieur à la moyenne (99,4) en raison de la charge modérée pesant sur les revenus à partir de 150 000 francs.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Fortes disparités également pour l'imposition du bénéfice net&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le tableau 5 indique les charges fiscales cantonales grevant le bénéfice net d'une société anonyme dont le capital et les réserves sont égales à 2 millions de francs. Cette charge est exprimée en pour-cent du bénéfice net avant impôt. Même si des barèmes proportionnels sont souvent appliqués, la charge fiscale indiquée en pour-cent du bénéfice net peut légèrement varier, le calcul tenant compte cependant du fait que les impôts de la Confédération, du canton et de la commune sont déductibles de l'assiette imposable. Ce tableau indique par ailleurs la charge fiscale en fonction de différents rendements. On peut en tirer par exemple que, pour un rendement modeste de 4 % (bénéfice net avant impôt de 80 000 fr.), la charge fiscale est comprise entre 5,49 % dans le canton de Zoug et 15,97 % dans le canton de Genève. Pour un rendement extrêmement élevé de 50 % (bénéfice net avant impôt de 1 million de fr.), cette charge est comprise entre 8,00 % dans le canton de Schwyz et 18,89 % dans le canton de Bâle-Campagne.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Indice de la charge de l'impôt sur le bénéfice net et de l'impôt sur le capital&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Pour le bénéfice et le capital des sociétés anonymes, on peut également calculer un indice de la charge fiscale au moyen d'une pondération en fonction de l'assiette fiscale effective des cantons. Ces deux séries d'indices sont indiquées dans les deux premières colonnes du tableau 6. Compte tenu de l'importance très variable pour les cantons de l'impôt sur le bénéfice net et de l'impôt sur le capital des sociétés anonymes, ces deux indices sont réunis dans un indice total de la charge grevant le bénéfice net et le capital qui est indiqué dans la dernière colonne de ce tableau. L'éventail de cet indice va de 53,3 dans le canton de Zoug à 135,1 dans le canton des Grisons.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Indice global de la charge fiscale 2004&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le tableau 7 présente les séries d'indices (charge grevant le revenu et la fortune, charge grevant le bénéfice net et le capital, impôt sur les véhicules à moteur) et leur réunion pour former l'indice global de la charge fiscale 2004. Pour calculer l'indice global, on effectue une pondération en fonction des recettes fiscales effectives des cantons et des communes. Ce tableau indique également l'indice global de la charge fiscale en 2003, ce qui permet d'évaluer les effets des modifications de la fiscalité en 2004. En l'occurrence, on n'observe pas de changements extraordinaires.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La grande disparité de la charge des impôts cantonaux, communaux et paroissiaux ressort bien de la publication de l'Administration fédérale des contributions "Charge fiscale en Suisse: chefs lieux des cantons - Nombres cantonaux 2004". La charge fiscale a été calculée pour:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Les impôts sur le revenu et sur la fortune des personnes physiques,&lt;br /&gt; - Les impôts sur le bénéfice net et sur le capital des personnes morales,&lt;br /&gt; - Les impôts sur les véhicules à moteur,&lt;br /&gt; - Les impôts immobiliers, les impôts sur les gains immobiliers et les impôts sur les successions et les donations,&lt;br /&gt; - L'imposition des prestations en capital provenant de la prévoyance professionnelle.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En outre, cette publication indique une série d'indices qui forment, en fin de compte, l'indice global de la charge fiscale en 2004, un indice indispensable à la péréquation financière fédérale. Ces données peuvent également être consultées en ligne à l'adresse www.estv.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roger Ammann, Administration fédérale des contributions,tél.:031322 92 50</contact>
      <attachment id="227">
        <title>tableaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>18</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="228">
        <title>Charge fiscale: Chefs-lieux des cantons 2004</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/data/sd/f/index.htm?belastung/2004/kh/inhalt.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Onere fiscale dei Cantoni: nessuna variazione di rilievo per il 2004</title>
      <lead>L'Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC) ha pubblicato le statistiche 2004 concernenti l'onere fiscale dei Cantoni e dei Comuni per il reddito e la sostanza delle persone fisiche nonché per l'utile netto e il capitale delle persone giuridiche. L'AFC presenta inoltre diverse serie di indici e un indice globale dell'onere fiscale 2004. Rispetto all'anno precedente non si riscontrano grosse variazioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le tabelle 1 (persone sole e coniugi pensionati) e 2 (coniugi senza figli e coniugi con due figli) indicano l'onere fiscale cantonale in percento per un reddito lordo da attività lucrativa o una rendita AVS e pensione di 50'000 rispettivamente 100'000 franchi.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Grosse differenze per l'imposta sul reddito&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Grosse differenze si riscontrano:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;nell'onere fiscale di una persona sola esercitante attività lucrativa. Con un reddito lordo di 50'000 franchi il carico fiscale varia, ad esempio, dal 5,06 per cento nel Canton Zugo al 12,70 per cento nel Canton Basilea Città (vedi tabella 1);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;nell'onere fiscale di una persona coniugata con due figli esercitante attività lucrativa. Con un reddito lordo di 100'000 franchi il carico fiscale varia, ad esempio, dal 3,44 per cento nel Canton Zugo all'11,93 per cento nel Canton Giura (vedi tabella 2).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;È inoltre interessante notare come, all'interno di un Cantone, l'onere fiscale vari a seconda di un reddito di 50'000 o di 100'000 franchi. Questa differenza fornisce infatti un quadro sulla progressione delle imposte nella fascia di reddito considerata. Anche in quest'ottica, dalle tabelle 1 e 2 emergono notevoli differenze. Per i coniugi pensionati, ad esempio, la differenza è di 1,98 punti di percento nel Canton Svitto e di 9,36 punti di percento nel Canton Ginevra.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Confronto decennale&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La tabella 3 illustra per ogni capoluogo cantonale l'onere fiscale in percento di una persona coniugata senza figli che consegue un reddito da attività lucrativa di 95'005 franchi. Questo reddito equivale, tenuto conto del rincaro, a un reddito lordo di 87'487 franchi di dieci anni prima (e nel 1977 - anno di riferimento di questa serie temporale - a un reddito lordo da attività lucrativa pari a 50'000 franchi).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il confronto decennale (1994-2004) indica in altre parole, per questo periodo, l'evoluzione nei capoluoghi cantonali dell'onere fiscale gravante un reddito da attività lucrativa rimasto costante in termini reali. Gli sgravi relativi più importanti (oltre il 20%) si sono registrati per i capoluoghi Bellinzona, Appenzello e Ginevra, mentre Herisau e Stans hanno subito i più importanti aumenti relativi di carico fiscale.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Indice dell'onere fiscale gravante il reddito&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Se si pondera l'onere fiscale cantonale gravante il reddito con il sostrato fiscale effettivo di ogni fascia di reddito, si ottengono gli indici per ogni Cantone (presupponendo che la media nazionale corrisponda all'indice 100). Un indice cantonale inferiore a 100 indica quindi un carico fiscale inferiore alla media, mentre un indice superiore a 100 indica un carico fiscale superiore alla media.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per il calcolo degli indici, non è quindi rilevante unicamente l'onere fiscale come lo si può estrapolare dalle leggi, ma anche l'esistenza effettiva di un sostrato fiscale nella fascia di reddito considerata. Per questo motivo l'indice dell'onere fiscale adempie senza dubbio il suo scopo primario, ossia la determinazione dell'imposizione effettiva del sostrato fiscale reale nei Cantoni in vista di un'applicazione corretta dei meccanismi della perequazione finanziaria federale. Per contro bisogna assolutamente osservare che tale indice non può dare una risposta esatta alla questione dell'onere fiscale effettivo nei Cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La tabella 4 riporta gli indici cantonali dell'onere fiscale gravante il reddito per le fasce di reddito da 7'500 a 30'000 franchi, da 35'000 a 80'000 franchi e da 90'000 a 1 milione di franchi nonché per tutti i redditi. Da questa tabella emerge che, per la fascia di reddito inferiore (da 7'500 a 30'000 franchi), l'indice più basso è quello del Canton Vaud, mentre quello più elevato si riscontra nel Canton Obvaldo. Per quanto riguarda la fascia di reddito medio (da 35'000 a 80'000 franchi) il Canton Zugo è quello con l'indice più basso. Anche per la fascia dei redditi più elevati (da 90'000 a 1 milione di franchi) il Canton Zugo ha l'indice più basso, mentre il Canton Giura quello più elevato. In un'ottica globale, considerando tutte le fasce di reddito, l'indice globale più basso dell'onere fiscale gravante il reddito si registra nel Canton Zugo (indice 48,7) e quello più elevato nel Canton Obvaldo (indice 161,9). Per quanto concerne quest'ultimo Cantone spicca il fatto che l'indice dell'onere fiscale gravante il reddito per la fascia di reddito da 90'000 a 1 milione di franchi è comunque leggermente inferiore alla media (indice 99,4). Ciò si spiega con la bassa imposizione dei redditi più importanti, ossia a partire circa da 150'000 franchi.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Grosse differenze anche nell'imposizione dell'utile netto&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La tabella 5 indica in percento, per ogni Cantone, l'onere fiscale gravante l'utile netto prima delle imposte di una società anonima con 2 milioni di capitale e riserve. Sebbene all'utile netto si applicano per lo più aliquote proporzionali, l'onere fiscale in percento dell'utile netto può variare leggermente, in quanto il calcolo tiene conto del fatto che le imposte della Confederazione, dei Cantoni e dei Comuni possono essere dedotte dalla base di calcolo dell'imposta. La tabella illustra inoltre l'onere fiscale per differenti livelli di rendimento. Ad esempio, per un esiguo rendimento del 4 per cento (utile netto prima delle imposte pari a 80'000 franchi) l'onere fiscale varia dal 5,49 per cento nel Canton Zugo al 15,97 per cento nel Canton Ginevra. Nel caso di un rendimento estremamente elevato del 50 per cento (utile netto prima delle imposte pari a 1 milione di franchi) l'onere fiscale passa invece dall'8,00 per cento del Canton Svitto al 18,89 del Canton Basilea Campagna.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Indice dell'onere fiscale gravante l'utile netto e il capitale&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Anche per quanto riguarda l'utile netto e il capitale delle società anonime si calcola un indice dell'onere fiscale mediante ponderazione del sostrato fiscale effettivamente disponibile nei singoli Cantoni. Nelle prime due colonne della tabella 6 sono riportate le relative serie di indici. Tenuto conto dell'importanza, molto diversa da Cantone a Cantone, dell'imposta sull'utile netto e dell'imposta sul capitale delle società anonime, queste due serie di indici sono riunite in un unico indice globale riportato nella terza colonna della tabella. Questo indice varia dal 53,3 del Canton Zugo al 135,1 del Canton Grigioni.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Indice globale dell'onere fiscale 2004&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La tabella 7 illustra infine le diverse serie di indici (onere fiscale gravante il reddito e la sostanza, l'utile netto e il capitale nonché la circolazione stradale) e la loro aggregazione in un indice globale dell'onere fiscale 2004. Per la determinazione dell'indice globale si ricorre a una ponderazione mediante le entrate fiscali effettive di Cantoni e Comuni. Nella stessa tabella è pure riportato l'indice globale del 2003. In questo modo è possibile fare un confronto delle ripercussioni delle modifiche avvenute in ambito fiscale nel 2004. Al riguardo non risultano variazioni di rilievo.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Nella pubblicazione edita dall'AFC "Charge fiscale en Suisse: Chefs lieux des cantons - Nombres cantonaux 2004" il carico fiscale delle imposte cantonali, comunali e di culto è presentato sotto diversi aspetti. L'onere fiscale è stato calcolato per:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - le imposte sul reddito e sulla sostanza delle persone fisiche&lt;br /&gt; - le imposte sull'utile netto e sul capitale delle persone giuridiche&lt;br /&gt; - le imposte di circolazione&lt;br /&gt; - le imposte immobiliari, le imposte sugli utili immobiliari e le imposte sulle successioni&lt;br /&gt; - l'imposizione delle prestazioni in capitale della previdenza professionale&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Inoltre, la nuova pubblicazione illustra le differenti serie di indici che contribuiscono alla determinazione del nuovo indice globale dell'onere fiscale 2004. Ai fini della perequazione finanziaria federale, quest'ultimo è un indicatore indispensabile. La pubblicazione, disponibile unicamente in lingua tedesca e francese, può essere ordinata presso l'Ufficio federale della statistica ed è pure consultabile nel sito www.estv.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roger Ammann, Amm. fed. delle contribuzioni, tel.: 031 322 92 50</contact>
      <attachment id="227">
        <title>tableaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>18</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="228">
        <title>Charge fiscale: Chefs-lieux des cantons 2004</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/data/sd/f/index.htm?belastung/2004/kh/inhalt.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="6" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct Federal Tax</name>
      </offer>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="130" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct federal tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="212" org-id="605">
        <name lang="de">Steuerstatistiken</name>
        <name lang="fr">Statistiques fiscales</name>
        <name lang="it">Statistiche fiscali</name>
        <name lang="en">Tax statistics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
