<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9514" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-02-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch von Bundesrat Joseph Deiss in Estland, 4. Februar 2005</title>
      <teaser>Der Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartementes (EVD), Bundesrat Joseph Deiss, weilt am Freitag, 04.02.2005 zu einem offiziellen Arbeitsbesuch in Estland. Er wird von Vertretern der Schweizer Wirtschaft begleitet. Gesprächsthemen bilden die Entwicklung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen, Fragen zur europäischen Integration sowie Aspekte der Weltwirtschaft.</teaser>
      <lead>Der Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirtschafts-departementes (EVD), Bundesrat Joseph Deiss, weilt am Freitag, 04.02.2005 zu einem offiziellen Arbeitsbesuch in Estland. Er wird von Vertretern der Schweizer Wirtschaft begleitet. Gesprächsthemen bilden die Entwicklung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen, Fragen zur europäischen Integration sowie Aspekte der Weltwirtschaft.</lead>
      <text link="no">Bundesrat Deiss folgt damit einer Einladung des estnischen Staatspräsidenten Arnold Rüütel, welcher im vergangenen Jahr in der Schweiz einen offiziellen Arbeitsbesuch abgestattet hatte. Er wird in der Hauptstadt Tallinn ausserdem von Premier Minister Juhan Parts sowie von Wirtschaftsminister Andrus Ansip empfangen werden. Es ist der erste offizielle Besuch eines Chefs des EVD in Estland, das seit dem 1. Mai 2004 der EU angehört.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Estland hat seit der Wiedererlangung seiner Unabhängigkeit eine entschlossene Wirtschaftsliberalisierung und Marktöffnung verfolgt. In den letzen Jahren ist seine Wirtschaft dank kräftiger Nachfrage aus dem In- und Ausland kräftig gewachsen. Gute Rahmenbedingungen und qualifizierte Arbeitskräfte brachten dem Land in den Jahren 1998-2003 einen substantiellen pro Kopf-Zufluss von ausländischen Direktinvestitionen in Höhe von 2402 US Dollar. Damit lag Estland nach Tschechien und Ungarn unter den Transitionsländern in Mittel- und Osteuropa an dritter Stelle.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die schweizerisch-estnischen Wirtschaftsbeziehungen sind sehr gut. Sie basieren auf einem Freihandels-, Investitionsschutz- sowie einem Doppelbesteuerungsabkommen. Die schweizerischen Ausfuhren haben sich in den Jahren 1997 bis 2003 auf über 43 Mio. Fr. verdoppelt. Nachdem die Einfuhren aus Estland im Jahre 2000 einen Spitzenwert von 47 Mio. Fr. erreicht hatten, sind diese seither allerdings rückläufig (2003: 33 Mio. Fr.). Estland ist unter den baltischen Staaten der grösste Lieferant der Schweiz. Als Abnehmer liegt Estland aber hinter Litauen und Lettland zurück.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 02. Februar 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Christophe Hans&lt;br /&gt; Pressesprecher EVD&lt;br /&gt; Tel. +41(0)31-322 39 60&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Leo Ribeli&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen Europa&lt;br /&gt; Tel. +41(0)31 324 08 83</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail du Conseiller fédéral Joseph Deiss en Estonie 4 février 2005</title>
      <teaser>Le Chef du Département fédéral de l'économie (DFE), le Conseiller fédéral Joseph Deiss, se rendra en visite officielle de travail en Estonie, vendredi, le 04.02.2005. Il sera accompagné de représentants de l'économie suisse. Le développement des relations économiques bilatérales, les questions d'intégration européenne ainsi que l'économie mondiale figureront au centre des discussions.</teaser>
      <lead>Le Chef du Département fédéral de l'économie (DFE), le Conseiller fédéral Joseph Deiss, se rendra en visite officielle de travail en Estonie, vendredi, le 04.02.2005. Il sera accompagné de représentants de l'économie suisse. Le développement des relations économiques bilatérales, les questions d'intégration européenne ainsi que l'économie mondiale figureront au centre des discussions.</lead>
      <text link="no">Le Conseiller fédéral Deiss répond ainsi à l'invitation du Président de l'Estonie, M. Arnold Rüütel, qui avait effectué une visite officielle de travail en Suisse en 2004. A Tallinn, M. Deiss sera reçu par le Premier Ministre Juhan Parts ainsi que par le Ministre de l'économie Andrus Ansip. Il s'agit de la première visite officielle d'un Chef du DFE en Estonie, qui est membre de l'UE depuis le 1er mai 2004.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Depuis son retour à l'indépendance, l'Estonie a connu une libéralisation économique marquée et une ouverture de son marché. Au cours des dernières années, son économie a crû fortement, grâce à une demande interne et externe soutenue. De bonnes conditions-cadre et une main-d'oeuvre qualifiée ont assuré à l'Estonie, entre 1998 et 2003, un substantiel afflux d'investissements directs en provenance de l'étranger, atteignant 2'402 $ par habitant. Parmi les pays en transition d'Europe centrale et de l'Est, l'Estonie figure ainsi au 3e rang, après la Tchéquie et la Hongrie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les relations économiques entre la Suisse et l'Estonie peuvent être qualifiées de très bonnes. Elles se basent sur un accord de libre-échange, un accords de protection des investissements ainsi qu'un accord de double imposition. Les exportations suisses ont doublé de 1997 à 2003, atteignant plus de 43 mio de francs. Après avoir connu un pic en 2000, avec 47 mio de francs, les importations suisses en provenance d'Estonie ont régressé (2003: 33 mio Fr.). Parmi les pays baltes, l'Estonie est le premier fournisseur de la Suisse mais elle figure après la Lituanie et la Lettonie en ce qui concerne les importations.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, 2 février 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Christophe Hans&lt;br /&gt; porte-parole DFE&lt;br /&gt; tél. +41(0)31 322 39 60&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Leo Ribeli&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Relations économiques bilatérales – Europe&lt;br /&gt; tél. +41(0)31 324 08 83</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro del consigliere federale Joseph Deiss in Estonia, 4 febbraio 2005</title>
      <teaser>Il capo del Dipartimento federale dell'economia (DFE), il consigliere federale Joseph Deiss, si recherà venerdì 04.02.2005 in Estonia per una visita di lavoro ufficiale. Sarà accompagnato da rappresentanti del mondo economico svizzero. I colloqui verteranno sullo sviluppo delle relazioni economiche bilaterali, su questioni relative all'integrazione europea nonché su aspetti dell'economia mondiale.</teaser>
      <lead>Il capo del Dipartimento federale dell'economia (DFE), il consigliere federale Joseph Deiss, si recherà venerdì 04.02.2005 in Estonia per una visita di lavoro ufficiale. Sarà accompagnato da rappresentanti del mondo economico svizzero. I colloqui verteranno sullo sviluppo delle relazioni economiche bilaterali, su questioni relative all'integrazione europea nonché su aspetti dell'economia mondiale.</lead>
      <text link="no">Con la sua visita, il consigliere federale Deiss dà seguito a un invito del presidente della Repubblica d'Estonia Arnold Rüütel, che lo scorso anno era giunto in Svizzera per una visita di lavoro ufficiale. Ad accoglierlo a Tallinn, capitale del Paese, vi sarà anche il primo ministro Juhan Parts e il ministro dell'economia Andrus Ansip. È la prima visita ufficiale da parte di un capo del DFE in Estonia, che dal 1° maggio 2004 è stata annessa all'UE.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Da quando ha ritrovato la piena indipendenza, l'Estonia persegue una ferma politica di liberalizzazione dell'economia e di apertura del mercato. Grazie a una forte domanda interna ed esterna, negli ultimi anni la sua economia è cresciuta considerevolmente. Condizioni quadro favorevoli e una manodopera qualificata hanno portato, tra il 1998 e il 2003, a un afflusso notevole di investimenti diretti esteri pro capite per un ammontare di 2'402 dollari US, situando la nazione baltica al terzo posto, dopo la Repubblica Ceca e l'Ungheria, nella classifica dei Paesi in transizione dell'Europa centrale e orientale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le relazioni economiche tra la Svizzera e l'Estonia, basate su un accordo di libero scambio, un accordo di investimento e una convenzione di doppia imposizione, sono ottime. Tra il 1997 e il 2003, le esportazioni svizzere sono moltiplicate, portandosi a 43 milioni di franchi. Dopo aver raggiunto, nel 2000, il livello record di 47 milioni di franchi, le importazioni dall'Estonia hanno tuttavia iniziato a diminuire (2003: 33 mio di fr.). L'Estonia è, tra i Paesi baltici, il principale fornitore della Svizzera ma, come importatore, si situa al terzo posto, dopo la Lituania e la Lettonia.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 2 febbraio 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Christophe Hans&lt;br /&gt; portavoce DFE&lt;br /&gt; tel. +41(0)31 322 39 60&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Leo Ribeli&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Relazioni economiche bilaterali Europa&lt;br /&gt; tel. +41(0)31 324 08 83</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch von Bundesrat Joseph Deiss in Estland, 4. Februar 2005</title>
      <teaser>Der Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartementes (EVD), Bundesrat Joseph Deiss, weilt am Freitag, 04.02.2005 zu einem offiziellen Arbeitsbesuch in Estland. Er wird von Vertretern der Schweizer Wirtschaft begleitet. Gesprächsthemen bilden die Entwicklung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen, Fragen zur europäischen Integration sowie Aspekte der Weltwirtschaft.</teaser>
      <lead>Der Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirtschafts-departementes (EVD), Bundesrat Joseph Deiss, weilt am Freitag, 04.02.2005 zu einem offiziellen Arbeitsbesuch in Estland. Er wird von Vertretern der Schweizer Wirtschaft begleitet. Gesprächsthemen bilden die Entwicklung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen, Fragen zur europäischen Integration sowie Aspekte der Weltwirtschaft.</lead>
      <text link="no">Bundesrat Deiss folgt damit einer Einladung des estnischen Staatspräsidenten Arnold Rüütel, welcher im vergangenen Jahr in der Schweiz einen offiziellen Arbeitsbesuch abgestattet hatte. Er wird in der Hauptstadt Tallinn ausserdem von Premier Minister Juhan Parts sowie von Wirtschaftsminister Andrus Ansip empfangen werden. Es ist der erste offizielle Besuch eines Chefs des EVD in Estland, das seit dem 1. Mai 2004 der EU angehört.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Estland hat seit der Wiedererlangung seiner Unabhängigkeit eine entschlossene Wirtschaftsliberalisierung und Marktöffnung verfolgt. In den letzen Jahren ist seine Wirtschaft dank kräftiger Nachfrage aus dem In- und Ausland kräftig gewachsen. Gute Rahmenbedingungen und qualifizierte Arbeitskräfte brachten dem Land in den Jahren 1998-2003 einen substantiellen pro Kopf-Zufluss von ausländischen Direktinvestitionen in Höhe von 2402 US Dollar. Damit lag Estland nach Tschechien und Ungarn unter den Transitionsländern in Mittel- und Osteuropa an dritter Stelle.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die schweizerisch-estnischen Wirtschaftsbeziehungen sind sehr gut. Sie basieren auf einem Freihandels-, Investitionsschutz- sowie einem Doppelbesteuerungsabkommen. Die schweizerischen Ausfuhren haben sich in den Jahren 1997 bis 2003 auf über 43 Mio. Fr. verdoppelt. Nachdem die Einfuhren aus Estland im Jahre 2000 einen Spitzenwert von 47 Mio. Fr. erreicht hatten, sind diese seither allerdings rückläufig (2003: 33 Mio. Fr.). Estland ist unter den baltischen Staaten der grösste Lieferant der Schweiz. Als Abnehmer liegt Estland aber hinter Litauen und Lettland zurück.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 02. Februar 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Christophe Hans&lt;br /&gt; Pressesprecher EVD&lt;br /&gt; Tel. +41(0)31-322 39 60&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Leo Ribeli&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen Europa&lt;br /&gt; Tel. +41(0)31 324 08 83</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
