<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="955" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2005-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Solarenergienutzung in energieeffizienten Gebäuden</title>
      <teaser>Mit energieeffizienten Bauten befassen sich zwei Studien, die das Bundesamt für Energie BFE im Rahmen seines Forschungsprogramms Energiewirtschaftliche Grundlagen (EWG) veröffentlicht.</teaser>
      <lead>Mit energieeffizienten Bauten befassen sich zwei Studien, die das Bundesamt für Energie BFE im Rahmen seines Forschungsprogramms Energiewirtschaftliche Grundlagen (EWG) veröffentlicht. Die Resultate zur Wirtschaftlichkeit der Solarenergienutzung in energieeffizienten Bauten zeigen, dass diese vorteilhaft zur Minimierung der Gesamtenergiekosten beitragen kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nutzungspotenzial von Solarenergie in energieeffizienten Bauten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Studie „Kosten und Nutzen von Solarenergie in energieeffizienten Bauten“ wurden Kostenentwicklungen, Potenziale und Hemmnisse für die Nutzung der Solarenergie in energieeffizienten Neubauten und Sanierungen untersucht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Autoren kommen zum Schluss, dass im Marktsegment der energieeffizienten Gebäude, insbesondere bei Neubauten und Sanierungen nach MINERGIE® und MINERGIE®-P-Standard, die aktive Solarnutzung vorteilhaft zur Minimierung der Gesamtenergiekosten beitragen kann. Die Nutzung von Solarenergie für die Warmwasseraufbereitung und für die Vorwärmung als Heizungsunterstützung ist in diesem Marktsegment wirtschaftlicher als weitergehende Massnahmen zur Wärmedämmung. Im Gegensatz dazu sind bei konventionell ausgeführten Bauten, die den heute geltenden gesetzlichen Anforderungen entsprechen, gebäudeseitige Effizienzmassnahmen (Gebäudedämmung) wirtschaftlich konkurrenzfähiger als die aktive Solarnutzung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Resultate der Studie fliessen in die laufenden Arbeiten des BFE zu den „Energieperspektiven 2035/2050“ ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;MINERGIE®-Module für Heizsysteme&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der Studie „MINERGIE®-Module Wärmepumpe – Wärmepumpe/Solar; Holz – Holz/Solar“ wurde die Machbarkeit und der Nutzen von MINERGIE®-Modulen für Heizsysteme in Einfamilienhäusern und kleinen Mehrfamilienhäusern untersucht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Autoren kommen zum Schluss, dass die Definition von Modulen für die Wärmeerzeugung in kleinen Wohnbauten technisch machbar ist. Es gilt nun zu entscheiden, ob die im Bericht vorgeschlagene Stossrichtung mit der Gliederung in technische, organisatorisch/administrative und objektspezifische Anforderungen bei den Marktakteuren Zustimmung findet. Weiter ist grundsätzlich zu entscheiden, ob das Vorgehen, welches auf einer qualitativen Prüfung in Verbindung mit einem Qualitätssicherungssystem basiert, unterstützt wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="8811">
        <title>Kosten und Nutzen von Solarenergie in energieeffizienten Bauten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1514</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2640.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="8812">
        <title>MINERGIE-Module Wärmepumpe - Wärmepumpe/Solar, Holz - Holz/Solar</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>574</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2641.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="8816">
        <title>Energieperspektiven</title>
        <uri>http://www.energie-perspektiven.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="8813">
        <title>Energiewirtschaftliche Grundlagen (EWG)</title>
        <uri>http://www.ewg-bfe.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="8815">
        <title>MINERGIE®</title>
        <uri>http://www.minergie.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-04-10 16:44" type="R"/>
        <revision date="2006-05-11 11:32" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exploiter l’énergie solaire dans les bâtiments à grande efficacité énergétique</title>
      <teaser>Les constructions à grande efficacité énergétique ont fait l’objet de deux études que l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) publie dans le cadre de son programme de recherche «Fondements de l’économie énergétique» (FEE).</teaser>
      <lead>Les constructions à grande efficacité énergétique ont fait l’objet de deux études que l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) publie dans le cadre de son programme de recherche «Fondements de l’économie énergétique» (FEE). Les résultats obtenus montrent que l’exploitation de l’énergie solaire dans les bâtiments à grande efficacité énergétique présente un intérêt économique tel que cette source d’énergie peut contribuer à réduire l’ensemble des coûts énergétiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Potentiel d’exploitation de l’énergie solaire dans les constructions à grande efficacité énergétique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’étude sur les coûts et les avantages de l’énergie solaire dans les constructions à grande efficacité énergétique porte sur l’évolution des coûts ainsi que sur le potentiel et les entraves concernant l’exploitation de l’énergie solaire dans les bâtiments construits ou rénovés selon les principes d’efficacité énergétique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les auteurs arrivent à la conclusion que, dans le segment de marché de la construction selon les critères d’efficacité énergétique, en particulier dans les bâtiments construits ou rénovés selon la norme MINERGIE® ou MINERGIE®-P, l’exploitation active de l’énergie solaire peut contribuer à réduire l’ensemble des coûts énergétiques. Dans ce segment de marché, l’utilisation de l’énergie solaire pour la préparation d’eau chaude et pour le chauffage d’appoint est une solution plus économique que les mesures d’isolation thermique plus poussées. A l’inverse, dans les bâtiments classiques répondant aux prescriptions légales en vigueur, les mesures destinées à améliorer l’efficacité énergétique du bâtiment (isolation thermique) sont économiquement plus avantageuses que l’exploitation active de l’énergie solaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats de l’étude seront utilisés dans le cadre des travaux de l’OFEN sur les «Perspectives énergétiques 2035/2050».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Modules MINERGIE® pour systèmes de chauffage&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de l’étude sur les modules MINERGIE® Pompes à chaleur et pompes à chaleur associées au solaire, Bois et bois associé au solaire, la faisabilité et l’intérêt de créer des modules MINERGIE® pour les systèmes de chauffage dans les maisons individuelles et les petits immeubles locatifs ont été examinés.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les auteurs arrivent à la conclusion que la définition de modules pour la production de chaleur dans les petits bâtiments d’habitation est réalisable du point de vue technique. Il s’agit maintenant de déterminer si l’orientation proposée dans le rapport, consistant à séparer les exigences techniques, administratives et particulières, peut rencontrer l’approbation des acteurs du marché. En outre, une décision de principe devra être prise quant au soutien à apporter ou non à la procédure reposant sur un examen qualitatif lié à un système d’assurance-qualité.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="8811">
        <title>Kosten und Nutzen von Solarenergie in energieeffizienten Bauten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1514</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2640.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="8812">
        <title>MINERGIE-Module Wärmepumpe - Wärmepumpe/Solar, Holz - Holz/Solar</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>574</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2641.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="8814">
        <title>Fondements de l'économie énergétique (FEE)</title>
        <uri>http://www.ewg-bfe.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="8815">
        <title>MINERGIE®</title>
        <uri>http://www.minergie.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="8817">
        <title>Perspectives énergétiques</title>
        <uri>http://www.perspectives-energetiques.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-04-10 16:44" type="R"/>
        <revision date="2006-05-11 11:32" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="430" org-id="808">
        <name lang="de">Forschung</name>
        <name lang="fr">Recherche</name>
        <name lang="it">Ricerca</name>
        <name lang="en">Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
