<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9555" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-04-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flankierende Massnahmen im grenzüberschreitenden Schienenverkehr</title>
      <teaser>Erste Sitzung der «Arbeitsgruppe grenzüberschreitender Verkehr».Die Arbeitsgruppe zur Abklärung der Anwendung der flankierenden Massnahmen im grenzüberschreitenden Schienenverkehr hat sich am 19.04.2005 zur ersten Sitzung zusammengefunden.</teaser>
      <lead>Erste Sitzung der «Arbeitsgruppe grenzüberschreitender Verkehr»Die Arbeitsgruppe zur Abklärung der Anwendung der flankierenden Massnahmen im grenzüberschreitenden Schienenverkehr hat sich am 19.04.2005 zur ersten Sitzung zusammengefunden.</lead>
      <text link="no">Die Arbeitsgruppe klärt die Anwendung der flankierenden Massnahmen im grenzüberschreitenden Schienenverkehr. Anlass zu dieser Klärung ist die Kooperation der BLS Cargo AG mit der Railion Deutschland AG. Bei dieser Zusammenarbeit werden Lokomotiven und Lokomotivführer grenzüberschreitend eingesetzt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; An der ersten Sitzung der «Arbeitsgruppe grenzüberschreitender Verkehr» wurde folgendes Vorgehen festgelegt: Erstens soll die Anwendbarkeit des Entsendegesetzes und der flankierenden Massnahmen im grenzüberschreitenden Schienenverkehr abgeklärt werden; zweitens wird geprüft, welche Umgehensmöglichkeiten dabei bestehen und drittens welche Vorkehrungen dagegen getroffen werden können. Die entsprechenden Aufträge wurden den Mitgliedern der Arbeitsgruppe erteilt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Arbeitsgruppe steht unter der Leitung von Jean-Luc Nordmann, Direktor für Arbeit im SECO, und setzt sich zusammen aus Vertretern der Arbeitgeber und Arbeitnehmer, des Departements für Umwelt, Verkehr und Kommunikation, des Bundesamtes für Verkehr, des Bundesamtes für Justiz, des Departements für Auswärtige Angelegenheiten, des Volkswirtschaftsdepartements, des Integrationsbüros EDA/EVD sowie des Staatssekretariats für Wirtschaft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 19. April 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Rita Baldegger&lt;br /&gt; Leiterin Kommunikation&lt;br /&gt; Tel. +41(0)31 323 37 90</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mesures d’accompagnement dans le domaine des transports ferroviaires transfrontaliers</title>
      <teaser>Première séance du groupe de travail « Circulation transfrontalière ». Le groupe de travail créé pour examiner la mise en œuvre des mesures d’accompagnement dans le domaine des transports ferroviaires transfrontaliers s’est réuni pour la première fois le 19.04.2005.</teaser>
      <lead>Première séance du groupe de travail «Circulation transfrontalière»Le groupe de travail créé pour examiner la mise en œuvre des mesures d’accompagnement dans le domaine des transports ferroviaires transfrontaliers s’est réuni pour la première fois le 19.04.2005.</lead>
      <text link="no">Le groupe de travail est chargé d’examiner la mise en œuvre des mesures d’accompagnement dans le domaine des transports ferroviaires transfrontaliers. Il s’est penché sur la collaboration entre les compagnies BLS Cargo SA et Railion Deutschland SA. Dans le cadre de cette collaboration, des locomotives conduites par des employés allemands circulent en Suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lors de sa première séance, le groupe de travail « Circulation transfrontalière » a défini une marche à suivre : premièrement, déterminer si la loi sur les travailleurs détachés et les mesures d’accompagnement sont applicables aux transports ferroviaires transfrontaliers ; deuxièmement, vérifier quelles sont les possibilités de les contourner ; troisièmement, définir les mesures à prendre pour prévenir cela. Ces différents points ont été répartis entre les membres du groupe de travail.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Placé sous la présidence de Jean-Luc Nordmann, directeur du travail au SECO, le groupe de travail se compose de représentants des partenaires sociaux, du Département de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication, de l’Office fédéral des transports, de l’Office fédéral de la justice, du Département des affaires étrangères, du Département de l’économie, du Bureau de l’intégration DFAE / DFE et du Secrétariat d’Etat à l’économie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 19 avril 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d’Etat à l’économie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements :&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Rita Baldegger&lt;br /&gt; responsable de la communication&lt;br /&gt; tél. +41(0)31 323 37 90</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Misure di accompagnamento nel traffico transfrontaliero su rotaia</title>
      <teaser>Prima seduta del gruppo di lavoro «Traffico transfrontaliero». Il 19.04.2005 si è riunito per la prima volta il gruppo di lavoro incaricato di definire le modalità di applicazione delle misure di accompagnamento per il traffico transfrontaliero su rotaia.</teaser>
      <lead>Prima seduta del gruppo di lavoro «Traffico transfrontaliero»Il 19.04.2005 si è riunito per la prima volta il gruppo di lavoro incaricato di definire le modalità di applicazione delle misure di accompagnamento per il traffico transfrontaliero su rotaia.</lead>
      <text link="no">Compito del gruppo di lavoro è di chiarire quanto concerne l'attuazione delle misure di accompagnamento nel traffico transfrontaliero su rotaia. Spunto per questa chiarificazione è la cooperazione tra BLS Cargo SA e la Railion Deutschland SA. Nell'ambito di questa cooperazione le locomotive con i loro conducenti circoleranno da una parte all'altra della frontiera.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Alla prima seduta del «Gruppo di lavoro Traffico transfrontaliero» si è deciso di procedere come segue: anzitutto occorre definire le modalità di applicazione della legge sui lavoratori distaccati e delle misure di accompagnamento nel traffico transfrontaliero su rotaia; poi si dovrà esaminare quali possibilità esistono per giungere a tale scopo e infine stabilire quali provvedimenti si devono prendere. A ogni membro del gruppo di lavoro è stato affidato il pertinente incarico.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il gruppo di lavoro è presieduto da Jean-Luc Nordmann, capo della Direzione del lavoro presso il Seco, e si compone di rappresentanti dei datori di lavoro e dei lavoratori, del dipartimento Ambiente Trasporti Energia Comunicazioni, dell'Ufficio federale dei trasporti, dell'Ufficio federale di giustizia, del dipartimento Affari esteri, del dipartimento dell'Economia, dell'Ufficio d'integrazione DFAE/DFE nonché del Segretariato di Stato dell'economia.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; Berna, 19 aprile 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segretariato di Stato dell'economia&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Rita Baldegger&lt;br /&gt; responsabile della Comunicazione&lt;br /&gt; tel. +41(0)31 323 37 90</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Flankierende Massnahmen im grenzüberschreitenden Schienenverkehr</title>
      <teaser>Erste Sitzung der «Arbeitsgruppe grenzüberschreitender Verkehr».Die Arbeitsgruppe zur Abklärung der Anwendung der flankierenden Massnahmen im grenzüberschreitenden Schienenverkehr hat sich am 19. 04. 2005 zur ersten Sitzung zusammengefunden.</teaser>
      <lead>Erste Sitzung der «Arbeitsgruppe grenzüberschreitender Verkehr»Die Arbeitsgruppe zur Abklärung der Anwendung der flankierenden Massnahmen im grenzüberschreitenden Schienenverkehr hat sich am 19. 04. 2005 zur ersten Sitzung zusammengefunden.</lead>
      <text link="no">Die Arbeitsgruppe klärt die Anwendung der flankierenden Massnahmen im grenzüberschreitenden Schienenverkehr. Anlass zu dieser Klärung ist die Kooperation der BLS Cargo AG mit der Railion Deutschland AG. Bei dieser Zusammenarbeit werden Lokomotiven und Lokomotivführer grenzüberschreitend eingesetzt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; An der ersten Sitzung der «Arbeitsgruppe grenzüberschreitender Verkehr» wurde folgendes Vorgehen festgelegt: Erstens soll die Anwendbarkeit des Entsendegesetzes und der flankierenden Massnahmen im grenzüberschreitenden Schienenverkehr abgeklärt werden; zweitens wird geprüft, welche Umgehensmöglichkeiten dabei bestehen und drittens welche Vorkehrungen dagegen getroffen werden können. Die entsprechenden Aufträge wurden den Mitgliedern der Arbeitsgruppe erteilt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Arbeitsgruppe steht unter der Leitung von Jean-Luc Nordmann, Direktor für Arbeit im SECO, und setzt sich zusammen aus Vertretern der Arbeitgeber und Arbeitnehmer, des Departements für Umwelt, Verkehr und Kommunikation, des Bundesamtes für Verkehr, des Bundesamtes für Justiz, des Departements für Auswärtige Angelegenheiten, des Volkswirtschaftsdepartements, des Integrationsbüros EDA/EVD sowie des Staatssekretariats für Wirtschaft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 19. April 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Rita Baldegger&lt;br /&gt; Leiterin Kommunikation&lt;br /&gt; Tel. +41(0)31 323 37 90</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
