<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9575" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-06-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nullwachstum im 1. Quartal 2005</title>
      <teaser>BIP im 1. Quartal 2005. Nach dem leichten Rückgang im 4. Quartal 2004 ist das reale Bruttoinlandprodukt (BIP) im 1. Quartal 2005 gegenüber dem Vorquartal konstant geblieben (0,0%, saisonbereinigte Werte, nicht auf Jahresbasis hochgerechnet). Rückläufige Ausfuhren haben sich negativ auf das BIP ausgewirkt, während der private Konsum weiter zunahm und die Anlageinvestitionen stabil blieben. Verglichen mit dem entsprechenden Vorjahresquartal stieg das reale BIP im 1. Quartal 2005 um 0,7%.</teaser>
      <lead>BIP im 1. Quartal 2005 *)Nach dem leichten Rückgang im 4. Quartal 2004 ist das reale Bruttoinlandprodukt (BIP) im 1. Quartal 2005 gegenüber dem Vorquartal konstant geblieben (0,0%, saisonbereinigte Werte, nicht auf Jahresbasis hochgerechnet). Rückläufige Ausfuhren haben sich negativ auf das BIP ausgewirkt, während der private Konsum weiter zunahm und die Anlageinvestitionen stabil blieben. Verglichen mit dem entsprechenden Vorjahresquartal stieg das reale BIP im 1. Quartal 2005 um 0,7%.</lead>
      <text link="no">Die &lt;b&gt;privaten Konsumausgaben&lt;/b&gt; haben gegenüber dem Vorquartal erneut zugelegt (+0,2%), hauptsächlich wegen der Zunahme der Versicherungs- und Finanzdienstleistungen und des Gesundheitswesens. Demgegenüber waren die Ausgaben für die Rubrik Verkehr rückläufig. Zudem haben die &lt;b&gt;Konsumausgaben des Staates&lt;/b&gt;, aufgrund gestiegener Personalausgaben, im 1. Quartal 2005 erneut zugelegt (+0,7%).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die &lt;b&gt;Gesamtinvestitionen&lt;/b&gt; konnten das Niveau des 4. Quartals 2004 halten. Während sich die im Vorquartal stark rückläufigen &lt;b&gt;Bauinvestitionen&lt;/b&gt; im 1. Quartal 2005 erholen konnten (+0.2%), verzeichneten die &lt;b&gt;Ausrüstungsinvestitionen&lt;/b&gt; erneut einen leichten Rückgang um 0,2%. Die Entwicklung der Ausrüstungsinvestitionen wird durch den Abschwung in der Rubrik Metallerzeugnisse und Maschinenbau dominiert, deren reale Entwicklung sich primär wegen gestiegener Importpreise abschwächte. Im Gegensatz dazu erzielten die Sektoren Medizinaltechnik, Informatikdienstleistungen und Fahrzeuge im vergangenen Quartal ein Wachstum.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ausgehend von einem hohen Niveau haben die &lt;b&gt;Ausfuhren&lt;/b&gt; von Waren und Dienstleistungen um 1,0% abgenommen. Während sich die Dienstleistungsexporte vom schlechten Verlauf des Vorquartals erholten und im 1. Quartal 2005 um 0,5% zunahmen, verzeichneten die Warenexporte einen Einbruch von 1,6%. Ohne Berücksichtigung der Wertsachen (Edelmetalle, Edel- und Schmucksteine sowie Kunstgegenstände und Antiquitäten) fiel die Abnahme der Warenausfuhren jedoch geringer aus (-1,1%). Die &lt;b&gt;Einfuhren&lt;/b&gt; erlitten einen Rückgang um 1,1% und weisen ein analoges Bild auf. Während die Warenimporte erneut rückläufig waren (-2,2%) erfuhren die Dienstleistungsimporte eine Trendwende und verzeichneten mit 4,5% ein kräftiges Wachstum. Wie bei den Exporten fällt der Rückgang bei den Warenimporten geringer aus (-1,1%), wenn die Wertsachen nicht berücksichtigt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Verglichen mit dem entsprechenden Vorjahresquartal weist der &lt;b&gt;BIP-Deflator&lt;/b&gt; im 1. Quartal dieses Jahres eine Zunahme um 1,8% auf. Erneut verzeichneten alle Komponenten der inländischen Endnachfrage einen Anstieg. So nahm der Deflator des privaten Konsums um 1,5% zu, während derjenige der Ausrüstungsinvestitionen um 1,2% und jener der Bauinvestitionen gar um 4,2% zulegte. Die Entwicklung der Aussenhandelspreise war gegenläufig. Während die Exportpreise für Waren um 0,2% sanken und jene für Dienstleistungen um 1,9% zulegten, stiegen die Importpreise für Waren um 3,0% und diejenigen für Dienstleistungen brachen um 2,1% ein.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Konjunkturtendenzen Sommer 2005 **)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;In der Schweiz zeichnet sich nach der wirtschaftlichen Abkühlung zum Ende des vergangenen Jahres auch für das erste Halbjahr 2005 eine verhaltene Konjunktur ab. In der Folge sollte sich das Wachstum wieder beleben. Ein Risiko besteht in einer erneut verzögerten Konjunkturbelebung im europäischen Ausland.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Wachstum der &lt;b&gt;Weltwirtschaft&lt;/b&gt; hielt im 1. Quartal 2005 an, wobei sich das Tempo der Expansion seit Anfang 2004 zusehends verlangsamt hat und die konjunkturellen Divergenzen zwischen den grossen Wirtschaftsräumen eher zugenommen haben. In den USA setzte sich im bisherigen Jahresverlauf der Aufschwung leicht verlangsamt fort, und China sowie viele andere Schwellenländer verzeichnen ein anhaltend hohes Wachstum. Hingegen hat sich die im letzten Jahr ins Stocken geratene Erholung im Euroraum und in Japan noch nicht durchgreifend belebt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In der &lt;b&gt;Schweiz&lt;/b&gt; blieb die Konjunktur im 1. Quartal gedämpft. Im Zuge nachlassender aussenwirtschaftlicher Impulse haben die Exporte seit letztem Herbst praktisch nicht mehr zugenommen. Hingegen konnte die private Konsumnachfrage trotz anhaltend rückläufiger Beschäftigung ihr leichtes Wachstum fortsetzen und die Konjunktur stützen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bei einigen Frühindikatoren, die sich hauptsächlich auf die Industriekonjunktur beziehen (insbesondere Umfragen zum Geschäftsklima), haben sich in den letzten Monaten erste Anzeichen einer Stabilisierung gezeigt. Auch bei den Warenausfuhren war im März und April eine leichte Aufwärtstendenz zu erkennen. Unter der Voraussetzung eines relativ freundlichen internationalen Konjunkturumfelds sollte das Wachstum der Schweizer Wirtschaft im zweiten Halbjahr 2005 wieder an Fahrt gewinnen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Allerdings hat in den letzten Monaten das &lt;b&gt;Risiko&lt;/b&gt; einer verzögerten konjunkturellen Belebung im Euroraum angesichts verschlechterter Frühindikatoren zugenommen. Namentlich in Deutschland und Italien, die zusammen rund 30% der schweizerischen Warenexporte aufnehmen, ist die Konjunktur schwach und eine breit abgestützte wirtschaftliche Erholung noch immer nicht in Sicht. Daneben bleibt trotz der seit Anfang Jahr eingetretenen Stabilisierung der US-Währung das Risiko einer weiteren Dollarschwäche vor dem Hintergrund des anhaltenden aussenwirtschaftlichen Ungleichgewichts der USA grundsätzlich aktuell.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 2. Juni 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Aymo Brunetti&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 21 40&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; *) Ohne gegenteilige Anmerkung werden die hier aufgeführten realen Veränderungsraten gegenüber dem Vorquartal aus saisonbereinigten Reihen berechnet. Eine technische Notiz im Anhang enthält Informationen zur produktionsseitigen Quartalsschätzung des BIP sowie erste provisorische Ergebnisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; **) Das&amp;nbsp;SECO publiziert quartalsweise einen Bericht über die Konjunkturtendenzen, in dem die internationale und die schweizerische Wirtschaftsentwicklung dargestellt wird.</text>
      <contact/>
      <attachment id="24278">
        <title>Entwicklung des Bruttoinlandproduktes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6052.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24279">
        <title>Technische Notiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6053.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24282">
        <title>Konjunkturtendenzen Sommer 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>617</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7701.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Croissance zéro au 1er trimestre 2005</title>
      <teaser>PIB au 1er trimestre 2005. Au 1er trimestre 2005, le produit intérieur brut réel (PIB) est resté inchangé (0,0%, données corrigées des variations saisonnières, taux non annualisé) après avoir enregistré une légère baisse au trimestre précédent. Le recul des exportations a exercé un effet négatif sur le PIB, alors que la consommation des ménages privés a continué de croître et les investissements sont restés stables. Par rapport au 1er trimestre 2004, le PIB réel a augmenté de 0,7%.</teaser>
      <lead>PIB au 1er trimestre 2005 *)Au 1er trimestre 2005, le produit intérieur brut réel (PIB) est resté inchangé (0,0%, données corrigées des variations saisonnières, taux non annualisé) après avoir enregistré une légère baisse au trimestre précédent. Le recul des exportations a exercé un effet négatif sur le PIB, alors que la consommation des ménages privés a continué de croître et les investissements sont restés stables. Par rapport au 1er trimestre 2004, le PIB réel a augmenté de 0,7%.</lead>
      <text link="no">Les &lt;b&gt;dépenses de consommation privée&lt;/b&gt; ont à nouveau augmenté de 0,2% par rapport au trimestre précédent, en raison notamment de l’augmentation des dépenses de santé, des dépenses pour les assurances et les services financiers. En revanche dans la rubrique des transports, les dépenses ont reculé. Les &lt;b&gt;dépenses de consommation de l'Etat&lt;/b&gt; ont poursuivi leur hausse et ont augmenté de 0,7%, en raison notamment d'une progression des dépenses de personnel.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le &lt;b&gt;total des investissements&lt;/b&gt; est resté inchangé par rapport au trimestre précédent. Les &lt;b&gt;investissements dans la construction&lt;/b&gt;, qui avaient fortement régressé au cours 4e trimestre, ont pu se rétablir légèrement (+0,2%) alors que pour les &lt;b&gt;biens d’équipement&lt;/b&gt;, une nouvelle baisse de 0,2% a été constatée. L’évolution des investissements dans les biens d’équipements a été surtout influencée par le ralentissement enregistré dans la rubrique travail des métaux et fabrication de machines, dont le développement en termes réels a souffert de la hausse des prix à l’importation. A l’inverse, les domaines des techniques médicales et des services informatiques, ainsi que celui des transports, ont connu une évolution positive.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les &lt;b&gt;exportations&lt;/b&gt; de biens et services, qui se situaient à un niveau particulièrement élevé, ont reculé de 1,0%. Les exportations de services ont surmonté l’évolution défavorable du trimestre précédent en enregistrant une hausse de 0,5% au 1er trimestre 2005; celles de marchandises ont subi une baisse de 1,6%, limitée toutefois à 1,1% si l’on excepte les objets de valeur (métaux précieux, pierres précieuses, objets d'art et antiquités). Les &lt;b&gt;importations&lt;/b&gt; de biens et services ont affiché un recul de 1,1% et présente une évolution similaire aux exportations. Les importations de marchandises ont enregistré une nouvelle baisse de 2,2% alors que celles de services ont connu une forte croissance (+ 4,5%), en raison notamment d’une augmentation importante des commissions bancaires et des services de transport. Comme dans le cas des exportations, le recul des importations de marchandises est moins marqué si l’on ne tient pas compte des objets de valeur (-1,1%).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Au premier trimestre de 2005, et par rapport au même trimestre de l'année précédente, le &lt;b&gt;déflateur du PIB&lt;/b&gt; a progressé de 1,8%. Les indices de prix de toutes les composantes de la demande intérieure finale ont connu une hausse. Le déflateur de la consommation des ménages privés a augmenté de 1,5%; celui des&amp;nbsp; investissements en biens d'équipement de 1,2% et celui de la construction de 4,2%. Les prix du commerce extérieur se sont développés en sens opposé : alors que les prix à l’exportation ont fléchi de 0,2% pour les marchandises et ont augmenté de 1,9% pour les services, les prix à l’importation ont augmenté de 3% pour les marchandises et ont diminué de 2,1% pour les services.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Tendances conjoncturelles, été 2005 **)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Après le ralentissement conjoncturel enregistré en Suisse à la fin de 2004, la conjoncture devrait rester morose durant le 1er semestre 2005 et ne s'améliorer que progressivement ensuite. Le risque lié à une reprise tardive d'une croissance plus soutenue dans l'Union Européenne ne doit pas être sous-estimé.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La croissance de l’&lt;b&gt;économie mondiale&lt;/b&gt; s’est poursuivie au 1er trimestre de 2005, mais avec un ralentissement par rapport à 2004. Les divergences en termes de position sur le cycle conjoncturel des grandes zones économiques se sont accentuées. Aux Etats-Unis, la croissance économique s’est jusqu’à présent maintenue, même si le rythme d'expansion s'est légèrement ralenti. En Chine et dans de nombreux pays émergents, l'expansion économique s'est poursuivie, à un rythme pratiquement inchangé. Au cours de l'année 2004, la reprise s'est essoufflée dans la zone euro. Au Japon, elle ne s'est pas encore pleinement concrétisée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En &lt;b&gt;Suisse&lt;/b&gt;, l’évolution conjoncturelle est restée morose au 1er trimestre 2005. Depuis l'automne 2004, les exportations n'ont pratiquement plus augmenté, faute d’impulsion donnée par le commerce extérieur. Malgré la poursuite du recul de l'emploi, la consommation des ménages privés a maintenu sa légère progression et a ainsi joué un rôle de stabilisateur pour l'ensemble de l'activité économique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Des indicateurs avancés, pour l'essentiel calculés à partir de données de l’industrie (par exemple les climats des affaires) ont témoigné au cours des derniers mois des premiers signes d’une stabilisation. En mars et en avril, une légère tendance à la hausse des exportations de marchandises s'est dessinée. Pour autant que l'environnement conjoncturel international connaisse une amélioration en cours d'année, la croissance économique en Suisse devrait pouvoir se raffermir durant le second semestre 2005.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans la &lt;b&gt;zone euro&lt;/b&gt;, les indicateurs conjoncturels avancés de ces derniers mois confirment une aggravation du &lt;b&gt;risque&lt;/b&gt; de reprise tardive. En Allemagne et en Italie, qui absorbent 30% des exportations de marchandises de la Suisse, une très faible conjoncture s'est installée et un retournement net de tendance n'est pas encore en vue. Un deuxième facteur de risque réside dans le cours du dollar, qui même s'il s’est stabilisé en début d’année, n’est pas à l’abri d’une nouvelle dépréciation, en raison des déséquilibres persistants de la balance des transactions courantes des Etats-Unis.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 02.06.05&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d'Etat à l'économie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; Aymo Brunetti&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 322 21 40&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; *) Sans mention contraire, les taux de variation mentionnés sont calculés par rapport au trimestre précédent, à l'aide de données corrigées des variations saisonnières. Une note technique jointe en annexe présente les résultats provisoires issus de l’estimation trimestrielle du PIB selon l'optique de la production.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; **) Le&amp;nbsp;SECO publie chaque trimestre un rapport sur les tendances conjoncturelles, qui présente l'évolution conjoncturelle en Suisse et dans le reste du monde.</text>
      <contact/>
      <attachment id="24276">
        <title>Evolution des dépenses imputées</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6050.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24277">
        <title>Note technique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6051.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24283">
        <title>Tendances conjoncturelles, été 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>615</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7702.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Crescita zero nel 1° trimestre 2005</title>
      <teaser>Il PIL nel 1° trimestre 2005. Dopo la lieve flessione registrata nel 4° trimestre 2004, nel 1° trimestre 2005 il prodotto interno lordo reale (PIL) è rimasto costante rispetto al trimestre precedente (0,0 % dati destagionalizzati, tassi di variazione non annualizzati). Il calo delle esportazioni ha esercitato un effetto negativo sul PIL, mentre il consumo privato ha continuato a crescere e gli investimenti fissi sono rimasti stabili. Rispetto allo stesso trimestre dell'anno precedente, nel 1° trimestre 2005 il PIL reale è salito dello 0,7 %.</teaser>
      <lead>Il PIL nel 1° trimestre 2005 *)Dopo la lieve flessione registrata nel 4° trimestre 2004, nel 1° trimestre 2005 il prodotto interno lordo reale (PIL) è rimasto costante rispetto al trimestre precedente (0,0 % dati destagionalizzati, tassi di variazione non annualizzati). Il calo delle esportazioni ha esercitato un effetto negativo sul PIL, mentre il consumo privato ha continuato a crescere e gli investimenti fissi sono rimasti stabili. Rispetto allo stesso trimestre dell'anno precedente, nel 1° trimestre 2005 il PIL reale è salito dello 0,7 %.</lead>
      <text link="no">Le &lt;b&gt;spese per i consumi privati&lt;/b&gt; sono aumentate di nuovo rispetto al trimestre precedente (+0,2 %), principalmente in seguito all'aumento del consumo di servizi assicurativi e finanziari e dei costi nel settore sanitario. Le spese relative alla voce trasporti sono invece diminuite. Inoltre, in seguito alla crescita del personale, il consumo pubblico è di nuovo aumentato nel corso del 1° trimestre 2005 (+0,7 %).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gli &lt;b&gt;investimenti totali&lt;/b&gt; si sono assestati sul livello del 4° trimestre 2004. Nel 1° trimestre 2005 sono leggermente ripresi &lt;b&gt;gli investimenti nell'edilizia&lt;/b&gt; (+0,2 %), che nel trimestre precedente avevano registrato una forte flessione, mentre gli &lt;b&gt;investimenti in beni d'equipaggiamento&lt;/b&gt;&amp;nbsp;sono di nuovo calati (-0,2 %). L'evoluzione degli investimenti in beni d'equipaggiamento subisce il rallentamento che ha colpito i prodotti in metallo e l'industria meccanica, il cui sviluppo reale si è indebolito soprattutto a causa dell'aumento dei prezzi all'importazione. I settori di tecnologia medica, servizi informatici e veicoli nel trimestre scorso hanno invece fatto segnare una crescita.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Partendo da un livello elevato, le &lt;b&gt;esportazioni&lt;/b&gt; di merci e servizi sono diminuite dell'1,0 %. Mentre le esportazioni di servizi si sono riprese dall'andamento negativo del trimestre precedente, aumentando dello 0,5 % nel 1° trimestre 2005, le esportazioni di merci hanno registrato un calo dell'1,6 %. Senza considerare gli oggetti di valore (metalli preziosi, pietre preziose e semipreziose, oggetti d'arte e d'antiquariato), la flessione delle esportazioni di merci è risultata comunque un po' più limitata (-1,1 %). Le importazioni hanno subito un calo dell'1,1% e presentano una situazione analoga: mentre le importazioni di merci sono nuovamente regredite (-2,2 %), le importazioni di servizi hanno segnato un'inversione di tendenza dovuta al forte aumento delle commissioni bancarie e dei servizi di trasporto, raggiungendo una crescita notevole, pari al 4,5 %. Come nel caso delle esportazioni, il calo delle importazioni di merci, se non si prendono in considerazione gli oggetti di valore, è risultato un po' più contenuto (-1,1 %).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rispetto allo stesso trimestre dell'anno precedente, nel 1° trimestre di quest'anno il &lt;b&gt;deflatore del PIL&lt;/b&gt; è aumentato dell'1,8 %. Tutte le componenti della domanda interna finale hanno registrato un ulteriore incremento dei prezzi. Il deflatore del consumo privato è aumentato dell'1,5 %. Mentre il deflatore degli investimenti in beni d'equipaggiamento è salito dell'1,2 %, quello degli investimenti nell'edilizia ha raggiunto il 4,2 %. L'evoluzione dei prezzi del commercio estero presenta un andamento contrastante. Se, da un lato, i prezzi all'esportazione delle merci sono diminuiti dello 0,2 % e quelli dei servizi sono aumentati dell'1,9 %. Per quanto riguarda le importazioni, i prezzi delle merci importate sono saliti del 3,0 % e quelli dei servizi hanno subito un crollo pari al 2,1 %.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Tendenze congiunturali nell'estate 2005 **)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Dopo il raffreddamento dell'economia svizzera registrato alla fine dello scorso anno, anche nel primo semestre 2005 la situazione congiunturale rimane incerta. In seguito la crescita dovrebbe ravvivarsi, purché non si verifichi un ulteriore ritardo nella ripresa congiunturale dell'Unione europea.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel 1° trimestre 2005 è proseguita la crescita dell'&lt;b&gt;economia mondiale&lt;/b&gt;, sebbene il ritmo dell'espansione sia rallentato in maniera evidente dall'inizio del 2004 e le divergenze congiunturali tra le grandi aree economiche siano tendenzialmente aumentate. Nel corso di quest'anno la ripresa degli USA è proseguita con un lieve rallentamento, mentre la Cina e molti altri Paesi emergenti hanno registrato una crescita costantemente elevata. Per contro, la ripresa nella zona euro, che lo scorso anno ha subito una battuta d'arresto, non ha ancora riacquistato slancio e in Giappone la ripresa non si è ancora veramente concretizzata.&lt;br /&gt; In &lt;b&gt;Svizzera&lt;/b&gt; la congiuntura nel 1° trimestre è rimasta stagnante. Con l'affievolimento degli impulsi dell'economia esterna, le esportazioni non sono praticamente più aumentate dallo scorso autunno. I consumi privati hanno invece proseguito il loro lieve aumento, nonostante il calo persistente dell'occupazione, sostenendo in tal modo la congiuntura.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Alcuni indicatori precursori che si basano principalmente sulla congiuntura industriale (in particolare sondaggi sul clima degli affari) hanno rilevato negli ultimi mesi i primi segni di un consolidamento. Anche le esportazioni di merci della Svizzera in marzo e in aprile hanno mostrato una leggera tendenza al rialzo. Presupponendo un contesto congiunturale relativamente favorevole a livello internazionale, nel secondo semestre 2005 la crescita dell'economia svizzera dovrebbe riprendere quota.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tuttavia, negli ultimi mesi il &lt;b&gt;rischio&lt;/b&gt; di un ritardo nella ripresa congiunturale della zona euro è cresciuto, tenuto conto del peggioramento di diversi indicatori precursori. Soprattutto in Germania e in Italia, cui è destinato complessivamente circa il 30 % delle esportazioni svizzere di merci, la congiuntura è debole e non si profila tuttora una ripresa economica robusta. Nonostante il consolidamento della valuta americana, subentrato all'inizio dell'anno, non si può escludere il rischio di un ulteriore deprezzamento del dollaro, visto il persistente squilibrio nelle partite correnti degli Stati Uniti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 2 giugno 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segreteria di Stato dell'economia&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per informazioni:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Aymo Brunetti&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 21 40&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; *) Salvo diversa indicazione, i tassi di variazione reali riportati sono calcolati rispetto al trimestre precedente a partire da serie destagionalizzate. Un'annotazione tecnica nell'allegato contiene informazioni sulla stima trimestrale del PIL dal punto di vista produttivo e i primi risultati provvisori.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; **) Il SECO pubblica ogni trimestre un rapporto sulle tendenze congiunturali in cui viene illustrata l'evoluzione congiunturale a livello svizzero e internazionale.</text>
      <contact/>
      <attachment id="24280">
        <title>Evoluzione delle spese imputate</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6054.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24281">
        <title>Note technique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6055.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24283">
        <title>Tendances conjoncturelles, été 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>615</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7702.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Nullwachstum im 1. Quartal 2005</title>
      <teaser>BIP im 1. Quartal 2005. Nach dem leichten Rückgang im 4. Quartal 2004 ist das reale Bruttoinlandprodukt (BIP) im 1. Quartal 2005 gegenüber dem Vorquartal konstant geblieben (0,0%, saisonbereinigte Werte, nicht auf Jahresbasis hochgerechnet). Rückläufige Ausfuhren haben sich negativ auf das BIP ausgewirkt, während der private Konsum weiter zunahm und die Anlageinvestitionen stabil blieben. Verglichen mit dem entsprechenden Vorjahresquartal stieg das reale BIP im 1. Quartal 2005 um 0,7%.</teaser>
      <lead>BIP im 1. Quartal 2005 *)Nach dem leichten Rückgang im 4. Quartal 2004 ist das reale Bruttoinlandprodukt (BIP) im 1. Quartal 2005 gegenüber dem Vorquartal konstant geblieben (0,0%, saisonbereinigte Werte, nicht auf Jahresbasis hochgerechnet). Rückläufige Ausfuhren haben sich negativ auf das BIP ausgewirkt, während der private Konsum weiter zunahm und die Anlageinvestitionen stabil blieben. Verglichen mit dem entsprechenden Vorjahresquartal stieg das reale BIP im 1. Quartal 2005 um 0,7%.</lead>
      <text link="no">Die &lt;b&gt;privaten Konsumausgaben&lt;/b&gt; haben gegenüber dem Vorquartal erneut zugelegt (+0,2%), hauptsächlich wegen der Zunahme der Versicherungs- und Finanzdienstleistungen und des Gesundheitswesens. Demgegenüber waren die Ausgaben für die Rubrik Verkehr rückläufig. Zudem haben die &lt;b&gt;Konsumausgaben des Staates&lt;/b&gt;, aufgrund gestiegener Personalausgaben, im 1. Quartal 2005 erneut zugelegt (+0,7%).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die &lt;b&gt;Gesamtinvestitionen&lt;/b&gt; konnten das Niveau des 4. Quartals 2004 halten. Während sich die im Vorquartal stark rückläufigen &lt;b&gt;Bauinvestitionen&lt;/b&gt; im 1. Quartal 2005 erholen konnten (+0.2%), verzeichneten die &lt;b&gt;Ausrüstungsinvestitionen&lt;/b&gt; erneut einen leichten Rückgang um 0,2%. Die Entwicklung der Ausrüstungsinvestitionen wird durch den Abschwung in der Rubrik Metallerzeugnisse und Maschinenbau dominiert, deren reale Entwicklung sich primär wegen gestiegener Importpreise abschwächte. Im Gegensatz dazu erzielten die Sektoren Medizinaltechnik, Informatikdienstleistungen und Fahrzeuge im vergangenen Quartal ein Wachstum.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ausgehend von einem hohen Niveau haben die &lt;b&gt;Ausfuhren&lt;/b&gt; von Waren und Dienstleistungen um 1,0% abgenommen. Während sich die Dienstleistungsexporte vom schlechten Verlauf des Vorquartals erholten und im 1. Quartal 2005 um 0,5% zunahmen, verzeichneten die Warenexporte einen Einbruch von 1,6%. Ohne Berücksichtigung der Wertsachen (Edelmetalle, Edel- und Schmucksteine sowie Kunstgegenstände und Antiquitäten) fiel die Abnahme der Warenausfuhren jedoch geringer aus (-1,1%). Die &lt;b&gt;Einfuhren&lt;/b&gt; erlitten einen Rückgang um 1,1% und weisen ein analoges Bild auf. Während die Warenimporte erneut rückläufig waren (-2,2%) erfuhren die Dienstleistungsimporte eine Trendwende und verzeichneten mit 4,5% ein kräftiges Wachstum. Wie bei den Exporten fällt der Rückgang bei den Warenimporten geringer aus (-1,1%), wenn die Wertsachen nicht berücksichtigt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Verglichen mit dem entsprechenden Vorjahresquartal weist der &lt;b&gt;BIP-Deflator&lt;/b&gt; im 1. Quartal dieses Jahres eine Zunahme um 1,8% auf. Erneut verzeichneten alle Komponenten der inländischen Endnachfrage einen Anstieg. So nahm der Deflator des privaten Konsums um 1,5% zu, während derjenige der Ausrüstungsinvestitionen um 1,2% und jener der Bauinvestitionen gar um 4,2% zulegte. Die Entwicklung der Aussenhandelspreise war gegenläufig. Während die Exportpreise für Waren um 0,2% sanken und jene für Dienstleistungen um 1,9% zulegten, stiegen die Importpreise für Waren um 3,0% und diejenigen für Dienstleistungen brachen um 2,1% ein.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Konjunkturtendenzen Sommer 2005 **)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;In der Schweiz zeichnet sich nach der wirtschaftlichen Abkühlung zum Ende des vergangenen Jahres auch für das erste Halbjahr 2005 eine verhaltene Konjunktur ab. In der Folge sollte sich das Wachstum wieder beleben. Ein Risiko besteht in einer erneut verzögerten Konjunkturbelebung im europäischen Ausland.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Wachstum der &lt;b&gt;Weltwirtschaft&lt;/b&gt; hielt im 1. Quartal 2005 an, wobei sich das Tempo der Expansion seit Anfang 2004 zusehends verlangsamt hat und die konjunkturellen Divergenzen zwischen den grossen Wirtschaftsräumen eher zugenommen haben. In den USA setzte sich im bisherigen Jahresverlauf der Aufschwung leicht verlangsamt fort, und China sowie viele andere Schwellenländer verzeichnen ein anhaltend hohes Wachstum. Hingegen hat sich die im letzten Jahr ins Stocken geratene Erholung im Euroraum und in Japan noch nicht durchgreifend belebt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In der &lt;b&gt;Schweiz&lt;/b&gt; blieb die Konjunktur im 1. Quartal gedämpft. Im Zuge nachlassender aussenwirtschaftlicher Impulse haben die Exporte seit letztem Herbst praktisch nicht mehr zugenommen. Hingegen konnte die private Konsumnachfrage trotz anhaltend rückläufiger Beschäftigung ihr leichtes Wachstum fortsetzen und die Konjunktur stützen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bei einigen Frühindikatoren, die sich hauptsächlich auf die Industriekonjunktur beziehen (insbesondere Umfragen zum Geschäftsklima), haben sich in den letzten Monaten erste Anzeichen einer Stabilisierung gezeigt. Auch bei den Warenausfuhren war im März und April eine leichte Aufwärtstendenz zu erkennen. Unter der Voraussetzung eines relativ freundlichen internationalen Konjunkturumfelds sollte das Wachstum der Schweizer Wirtschaft im zweiten Halbjahr 2005 wieder an Fahrt gewinnen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Allerdings hat in den letzten Monaten das &lt;b&gt;Risiko&lt;/b&gt; einer verzögerten konjunkturellen Belebung im Euroraum angesichts verschlechterter Frühindikatoren zugenommen. Namentlich in Deutschland und Italien, die zusammen rund 30% der schweizerischen Warenexporte aufnehmen, ist die Konjunktur schwach und eine breit abgestützte wirtschaftliche Erholung noch immer nicht in Sicht. Daneben bleibt trotz der seit Anfang Jahr eingetretenen Stabilisierung der US-Währung das Risiko einer weiteren Dollarschwäche vor dem Hintergrund des anhaltenden aussenwirtschaftlichen Ungleichgewichts der USA grundsätzlich aktuell.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 2. Juni 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Aymo Brunetti&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 21 40&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; *) Ohne gegenteilige Anmerkung werden die hier aufgeführten realen Veränderungsraten gegenüber dem Vorquartal aus saisonbereinigten Reihen berechnet. Eine technische Notiz im Anhang enthält Informationen zur produktionsseitigen Quartalsschätzung des BIP sowie erste provisorische Ergebnisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; **) Das&amp;nbsp;SECO publiziert quartalsweise einen Bericht über die Konjunkturtendenzen, in dem die internationale und die schweizerische Wirtschaftsentwicklung dargestellt wird.</text>
      <contact/>
      <attachment id="24274">
        <title>Entwicklung des Bruttoinlandproduktes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6048.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24275">
        <title>Technische Notiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6049.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24282">
        <title>Konjunkturtendenzen Sommer 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>617</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7701.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
