<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9597" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-07-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Polen zahlt Schulden vorzeitig zurück</title>
      <teaser>Exportrisikogarantie - Die Schweiz hat am 30.06.2005 mit Polen ein Abkommen zur vorzeitigen Rückzahlung der polnischen Schulden unterzeichnet.</teaser>
      <lead>ExportrisikogarantieDie Schweiz hat am 30.06.2005 mit Polen ein Abkommen zur vorzeitigen Rückzahlung der polnischen Schulden unterzeichnet.</lead>
      <text link="no">Polen wird die noch ausstehenden Schulden in Höhe von 325 Millionen Franken aus einem Umschuldungsabkommen aus dem Jahr 1992 mit einer Einmalzahlung Mitte Juli 2005 begleichen. Gleichzeitig wird das Umschuldungsabkommen aus dem Jahr 1992, das eine ratenweise Rückzahlung bis ins Jahr 2009 vorsah, ausser Kraft gesetzt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit dem Abkommen wird eine Übereinkunft des Pariser Klubs, einem informellen Gremium von 19 Gläubigerstaaten, vom Februar 2005 umgesetzt. Polen beabsichtigt, sich durch die vorzeitige Begleichung der Schulden von allen Verpflichtungen gegenüber dem Pariser Klub zu befreien.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 83 Prozent der Forderungen gegenüber Polen sind im Besitz der Schweizer Exportrisikogarantie ERG, der Rest sind Selbstbehalte von Exporteuren und Banken aus ERG-gedeckten Geschäften vor und während der achtziger Jahre.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 1. Juli 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Daniel Lenggenhager&lt;br /&gt; ERG-Exportfinanzierung&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 87 17</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Remboursement anticipé des dettes de la Pologne</title>
      <teaser>Garantie contre les risques à l'exportation (GRE) - La Suisse a signé le 30.06.2005 un accord avec la Pologne concernant le remboursement anticipé des dettes polonaises.</teaser>
      <lead>Garantie contre les risques à l'exportation (GRE)La Suisse a signé le 30.06.2005 un accord avec la Pologne concernant le remboursement anticipé des dettes polonaises.</lead>
      <text link="no">La Pologne remboursera en une fois, mi-juillet 2005, le montant qu’elle doit encore au titre de l’accord de rééchelonnement de dettes de 1992, soit 325 millions de francs. Cet accord, qui prévoyait un remboursement progressif jusqu’en 2009, deviendra caduc.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le nouvel accord traduit dans les faits un accord passé en février 2005 au sein du Club de Paris, un groupe informel de 19 Etats créanciers. En remboursant ses dettes prématurément, la Pologne vise à se libérer de tout engagement vis-à-vis du Club de Paris.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 83&amp;nbsp;% des créances vis-à-vis de la Pologne sont détenues par la garantie contre les risques à l’exportation (GRE), le reste correspondant au risque résiduel des exportateurs et des banques pour des affaires couvertes par la GRE avant et pendant les années 80.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 1er juillet 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d’Etat à l’économie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Daniel Lenggenhager&lt;br /&gt; GRE Financement des exportations&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 322 87 17</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Polonia rimborsa i debiti in anticipo</title>
      <teaser>Garanzia dei rischi delle esportazioni - In data 30.06.2005 la Svizzera ha firmato un accordo con la Polonia sul rimborso anticipato dei debiti polacchi.</teaser>
      <lead>Garanzia dei rischi delle esportazioniIn data 30.06.2005 la Svizzera ha firmato un accordo con la Polonia sul rimborso anticipato dei debiti polacchi.</lead>
      <text link="no">La Polonia salderà i 325 milioni di franchi di debiti sospesi, che risalgono a un accordo di conversione del debito del 1992, effettuando un unico rimborso a metà luglio 2005. In questo modo l'accordo del 1992, che prevedeva un rimborso rateale entro il 2009, verrà abrogato.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'accordo appena firmato costituisce l'attuazione di quanto convenuto nel febbraio 2005 con il Club di Parigi, un gruppo informale di 19 Paesi creditori. Rimborsando anticipatamente i debiti, la Polonia intende liberarsi da tutti i suoi obblighi nei confronti del Club di Parigi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'83&amp;nbsp;% dei crediti vantati nei confronti della Polonia appartiene alla Garanzia svizzera dei rischi delle esportazioni (GRE), per il resto si tratta di franchigie di esportatori e di banche per le operazioni coperte dalla GRE prima e durante gli anni '80.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 1° luglio 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segretariato di Stato dell'economia&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Daniel Lenggenhager&lt;br /&gt; GRE - Finanziamento delle esportazioni&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 87 17</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Polen zahlt Schulden vorzeitig zurück</title>
      <teaser>Exportrisikogarantie - Die Schweiz hat am 30.06.2005 mit Polen ein Abkommen zur vorzeitigen Rückzahlung der polnischen Schulden unterzeichnet.</teaser>
      <lead>ExportrisikogarantieDie Schweiz hat am 30.06.2005 mit Polen ein Abkommen zur vorzeitigen Rückzahlung der polnischen Schulden unterzeichnet.</lead>
      <text link="no">Polen wird die noch ausstehenden Schulden in Höhe von 325 Millionen Franken aus einem Umschuldungsabkommen aus dem Jahr 1992 mit einer Einmalzahlung Mitte Juli 2005 begleichen. Gleichzeitig wird das Umschuldungsabkommen aus dem Jahr 1992, das eine ratenweise Rückzahlung bis ins Jahr 2009 vorsah, ausser Kraft gesetzt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit dem Abkommen wird eine Übereinkunft des Pariser Klubs, einem informellen Gremium von 19 Gläubigerstaaten, vom Februar 2005 umgesetzt. Polen beabsichtigt, sich durch die vorzeitige Begleichung der Schulden von allen Verpflichtungen gegenüber dem Pariser Klub zu befreien.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 83 Prozent der Forderungen gegenüber Polen sind im Besitz der Schweizer Exportrisikogarantie ERG, der Rest sind Selbstbehalte von Exporteuren und Banken aus ERG-gedeckten Geschäften vor und während der achtziger Jahre.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 1. Juli 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Daniel Lenggenhager&lt;br /&gt; ERG-Exportfinanzierung&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 87 17</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
