<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9629" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-10-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Joseph Deiss besucht Russland</title>
      <teaser>Bundesrat Joseph Deiss, Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements (EVD), begibt sich am 20. und 21.10.2005 mit einer Wirtschaftsdelegation zu einem offiziellen Arbeitsbesuch nach Moskau.</teaser>
      <lead>Bundesrat Joseph Deiss, Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements (EVD), begibt sich am 20. und 21.10.2005 mit einer Wirtschaftsdelegation zu einem offiziellen Arbeitsbesuch nach Moskau.</lead>
      <text link="no">Während seines Aufenthalts wird Bundesrat Deiss mit Wirtschaftsentwicklungs- und Handelsminister German Gref sowie mit Finanzminister Alexei Kudrin zusammentreffen. Im Zentrum der Gespräche werden der aktuelle Stand der gegenseitigen Handels- und Investitionsbeziehungen sowie deren Intensivierung stehen. Ferner sollen der von Russland angestrebte Beitritt zur WTO sowie die Zusammenarbeit in weiteren internationalen Wirtschaftsgremien zur Sprache kommen. Der letzte Besuch eines schweizerischen Volkswirtschaftsministers in Russland fand im Jahre 2001 statt.&lt;br /&gt; Bundesrat Deiss wird vom Präsidenten des Verbandes der Schweizer Unternehmen (economiesuisse), Ueli Forster, sowie von namhaften Vertretern aus der Maschinen-, Uhren- und chemischen Industrie sowie aus dem Banken- und Finanzdienstleistungssektor begleitet.&lt;br /&gt; Am 21. Oktober wird Bundesrat Deiss den Schweizerisch-Russischen Business Summit 2005 in Moskau eröffnen. Dieser Anlass soll potentielle russische Investoren auf die Vorzüge des Wirtschaftsstandorts Schweiz und auf Geschäftsmöglichkeiten mit Schweizer Partnern hinweisen.&lt;br /&gt; Am Vortag des Bundesratsbesuches tritt die Gemischte Schweizerisch-Russische Regierungskommission für Handel und wirtschaftliche Zusammenarbeit in Moskau zu ihrer 8. Tagung zusammen.&lt;br /&gt; Die russische Wirtschaft wächst seit einigen Jahren kräftig. Das Brutto-Inlandprodukt Russlands verzeichnete 2004 einen Zuwachs von 7.1 Prozent. Die Kapitalbestand der Schweizer Direktinvestitionen in Russland belief sich Ende 2003 auf 1674 Millionen Schweizer Franken.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 18. Oktober 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Christophe Hans&lt;br /&gt; Pressesprecher EVD&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 39 60&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Leo Ribeli&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen Europa/Zentralasien&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 324 08 83</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseiller fédéral Joseph Deiss se rend en Russie</title>
      <teaser>Le Conseiller fédéral Joseph Deiss, Chef du Département fédéral de l'économie, se rend à Moscou en visite de travail officielle les 20 et 21.10.2005, accompagné d'une délégation économique.</teaser>
      <lead>Le Conseiller fédéral Joseph Deiss, Chef du Département fédéral de l'économie, se rend à Moscou en visite de travail officielle les 20 et 21.10.2005, accompagné d'une délégation économique.</lead>
      <text link="no">Pendant son séjour, le Conseiller fédéral Deiss rencontrera le Ministre du Développement économique et du Commerce German Gref et le Ministre des Finances Alexei Kudrin. Les entretiens porteront essentiellement sur la situation actuelle des relations commerciales bilatérales et des investissements, et les moyens de les intensifier. Seront également discutées l'accession souhaitée de la Russie à l'OMC ainsi que la collaboration dans d'autres fora économiques internationaux. La dernière visite en Russie d'un Ministre de l'économie suisse a eu lieu en 2001.&lt;br /&gt; Le Conseiller fédéral Deiss sera accompagné du Président de la Fédération des entreprises suisses (economiesuisse), Ueli Forster, de représentants des industries des machines, des montres, de la chimie, ainsi que des banques et des services financiers.&lt;br /&gt; Le 21 octobre, le Conseiller fédéral Deiss inaugurera à Moscou le «Business Summit helvético-russe». Cette manifestation doit renseigner les investisseurs russes potentiels sur les avantages de la place économique suisse et sur les possibilités d'affaires avec des partenaires suisses.&lt;br /&gt; Le jour précédant la visite du Conseiller fédéral, la Commission mixte helvetico-russe, en charge du commerce et de la coopération économique, se réunira à Moscou pour sa 8ème session.&lt;br /&gt; L'économie russe connaît depuis quelques années une croissance robuste. En 2004, le produit national brut de la Russie a augmenté de 7.1%. Le stock des investissements directs suisses en Russie s'élevait, à la fin 2003, à 1674 millions de francs suisses.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 18 octobre 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Christophe Hans&lt;br /&gt; porte-parole du DFE&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 322 39 60&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Leo Ribeli&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Relations économiques bilatérales Europe/Asie centrale&lt;br /&gt; tél. +14 (0)31 324 08 83</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita in Russia del consigliere federale Deiss</title>
      <teaser>Il consigliere federale Joseph Deiss, capo del dipartimento federale dell'economia pubblica (DFE), si recherà a Mosca il 20 e 21.10.2005 per una visita ufficiale di lavoro, accompagnato da una delegazione economica.</teaser>
      <lead>Il consigliere federale Joseph Deiss, capo del dipartimento federale dell'economia pubblica (DFE), si recherà a Mosca il 20 e 21.10.2005 per una visita ufficiale di lavoro, accompagnato da una delegazione economica.</lead>
      <text link="no">Durante il suo soggiorno in Russia il consigliere federale Deiss incontrerà il ministro dello sviluppo economico e del commercio German Gref e il ministro delle finanze Alexei Kudrin. L'attuale situazione dei rapporti commerciali e degli investimenti e il loro incremento saranno al centro dei colloqui. Si discuterà inoltre dell'adesione all'OMC, auspicata dalla Russia, nonché della collaborazione in altri organismi economici internazionali. L'ultima visita di un ministro svizzero dell'economia in Russia risale al 2001.&lt;br /&gt; Il consigliere federale Deiss sarà accompagnato dal presidente dell'associazione degli industriali svizzeri (economiesuisse), Ueli Forster, nonché da numerosi rappresentanti del settore metalmeccanico, orologiero, chimico come pure bancario e finanziario.&lt;br /&gt; Il 21 ottobre il consigliere federale Deiss aprirà il Business Summit 2005 svizzero-russo. Esso sarà l'occasione di attirare l'attenzione dei potenziali investitori russi sui vantaggi della piazza economica svizzera e sulle possibilità di scambi con partner svizzeri.&lt;br /&gt; Alla vigilia della visita del consigliere federale Deiss la commissione governamentale mista svizzero-russa per il commercio e la collaborazione economica terrà a Mosca la sua ottava riunione.&lt;br /&gt; Da alcuni anni l'economia russa è in forte aumento. Il prodotto interno lordo di questo Paese indicava, per il 2004, un aumento del 7,1 percento. I capitali svizzeri investiti direttamente in Russia ammontavano, a fine 2003, a 1'674 milioni di franchi svizzeri.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 18 ottobre 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Christophe Hans&lt;br /&gt; portavoce DFE&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 39 60&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Leo Ribeli&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Rapporti economici bilaterali Europa/Asia centrale Relazioni&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 324 08 83</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Joseph Deiss besucht Russland</title>
      <teaser>Bundesrat Joseph Deiss, Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements (EVD), begibt sich am 20. und 21.10.2005 mit einer Wirtschaftsdelegation zu einem offiziellen Arbeitsbesuch nach Moskau.</teaser>
      <lead>Bundesrat Joseph Deiss, Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements (EVD), begibt sich am 20. und 21.10.2005 mit einer Wirtschaftsdelegation zu einem offiziellen Arbeitsbesuch nach Moskau.</lead>
      <text link="no">Während seines Aufenthalts wird Bundesrat Deiss mit Wirtschaftsentwicklungs- und Handelsminister German Gref sowie mit Finanzminister Alexei Kudrin zusammentreffen. Im Zentrum der Gespräche werden der aktuelle Stand der gegenseitigen Handels- und Investitionsbeziehungen sowie deren Intensivierung stehen. Ferner sollen der von Russland angestrebte Beitritt zur WTO sowie die Zusammenarbeit in weiteren internationalen Wirtschaftsgremien zur Sprache kommen. Der letzte Besuch eines schweizerischen Volkswirtschaftsministers in Russland fand im Jahre 2001 statt.&lt;br /&gt; Bundesrat Deiss wird vom Präsidenten des Verbandes der Schweizer Unternehmen (economiesuisse), Ueli Forster, sowie von namhaften Vertretern aus der Maschinen-, Uhren- und chemischen Industrie sowie aus dem Banken- und Finanzdienstleistungssektor begleitet.&lt;br /&gt; Am 21. Oktober wird Bundesrat Deiss den Schweizerisch-Russischen Business Summit 2005 in Moskau eröffnen. Dieser Anlass soll potentielle russische Investoren auf die Vorzüge des Wirtschaftsstandorts Schweiz und auf Geschäftsmöglichkeiten mit Schweizer Partnern hinweisen.&lt;br /&gt; Am Vortag des Bundesratsbesuches tritt die Gemischte Schweizerisch-Russische Regierungskommission für Handel und wirtschaftliche Zusammenarbeit in Moskau zu ihrer 8. Tagung zusammen.&lt;br /&gt; Die russische Wirtschaft wächst seit einigen Jahren kräftig. Das Brutto-Inlandprodukt Russlands verzeichnete 2004 einen Zuwachs von 7.1 Prozent. Die Kapitalbestand der Schweizer Direktinvestitionen in Russland belief sich Ende 2003 auf 1674 Millionen Schweizer Franken.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 18. Oktober 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Christophe Hans&lt;br /&gt; Pressesprecher EVD&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 39 60&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Leo Ribeli&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen Europa/Zentralasien&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 324 08 83</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
