<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9654" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht über die Koordination der Landeswerbung verabschiedet</title>
      <teaser>Der Bundesrat verabschiedete am 09.12.2005 einen Bericht über die Koordination der Landeswerbung. Er erfüllte damit die Anliegen der beiden Räte, welche in Postulaten ein neues Konzept für die Landeswerbung verlangten. Der Bericht zeigt vier mögliche Varianten einer besseren Koordination mit ihren Vor- und Nachteilen auf.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat verabschiedete am 09.12.2005 einen Bericht über die Koordination der Landeswerbung. Er erfüllte damit die Anliegen der beiden Räte, welche in Postulaten ein neues Konzept für die Landeswerbung verlangten. Der Bericht zeigt vier mögliche Varianten einer besseren Koordination mit ihren Vor- und Nachteilen auf.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die beiden Räte verlangten vom Bundesrat in Postulaten vom 30.03. und 24.08.2004 einen Bericht mit einem neuen Konzept für die Koordination der Landeswerbung. Der Ständerat forderte eine bessere Bündelung der Werbeanstrengungen der staatlichen und halbstaatlichen Institutionen des Bundes, namentlich von Präsenz Schweiz, Schweiz Tourismus und Standort:Schweiz. Der Nationalrat lud den Bundesrat ein, sämtliche staatlichen Promotionsmassnahmen im kulturellen, politischen und wirtschaftlichen Bereich inklusive Produktionsförderungsmassnahmen in die konzeptionellen Überlegungen einzubeziehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht stellt vier mögliche Varianten für eine bessere Koordination vor. Bei der Variante «Kooperationsvertrag» müssten die im Kernbereich der Landeswerbung tätigen Institutionen, namentlich Präsenz Schweiz, Schweiz Tourismus, Standort:Schweiz und Swissinfo, aufgrund verbindlicher Vorgaben des Bundes ein gemeinsames Mehrjahres-Programm erarbeiten und umsetzen. Sie müssten zusammen mit den anderen Promotionsinstitutionen des Bundes gemeinsam Kommunikationsmittel produzieren sowie in der Logistik, der Beschaffung und der zentralen Dienste&amp;nbsp; zusammenarbeiten. Bei der Variante «Holding» würde eine Managementgesellschaft geschaffen, welche die Promotionsmassnahmen der erwähnten Organisationen strategisch führen würde und eine Plattform für die gemeinsamen Dienste anbieten müsste.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Varianten «Integration Kernbereich» und «Integration erweiterter Bereich» würden die Gründung einer neuen Gesellschaft bedingen. Bei der Variante «Integration Kernbereich» würden lediglich die im Kern der Landeswerbung tätigen Institutionen, Präsenz Schweiz, Schweiz Tourismus, Standort:Schweiz und Swissinfo, in die neue Gesellschaft eingeführt. Die nicht integrierten Promotionsinstitutionen müssten die für eine verbindliche Markenführung notwendigen Vorgaben der neuen Gesellschaft übernehmen. Bei der Variante «Integration erweiterter Bereich» würden sämtliche vom Bund unterstützten Promotionsinstitutionen in eine integrierte Gesellschaft eingeführt, d.h. zusätzlich die Osec, die Auslandprogramme der Pro Helvetia und die landwirtschaftlichen Absatzförderungsorganisationen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht hält fest, dass die parlamentarischen Anliegen nur mit grösseren strukturellen Bereinigungen erfüllt werden könnten. Am besten würde die Schaffung einer neuen, voll integrierten Gesellschaft den Postulaten gerecht. Die grössten Synergiepotentiale könnten mit der Variante «Integration erweiterter Bereich» erzielt werden. Der Einbezug sämtlicher Promotionstätigkeiten in eine einzige Institution wäre aber mit erheblichen organisatorischen und politischen Risiken verbunden, was für eine rasche Umsetzung hinderlich wäre. Sofern sich die Reorganisation auf die Variante «Integration Kernbereich» beschränkt, wären die Synergiepotentiale geringer, die Umsetzung aber leichter. Es obliegt den Eidg. Räten, aufgrund der Beratung des Berichtes dem Bundesrat einen konkreten Umsetzungsauftrag zu erteilen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 9. Dezember 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Eric Scheidegger&lt;br /&gt; Direktion für Standortförderung&lt;br /&gt; seco&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 29 59&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="19442">
        <title>Bericht über die Koordination der Landeswerbung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>304</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6197.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport sur la coordination de la promotion de l’image de la Suisse</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a approuvé, le 09.12.2005, un rapport sur la coordination de la promotion de l’image de la Suisse. Il répond ainsi à deux postulats des Chambres fédérales, qui demandent un nouveau plan de promotion coordonnée. Le rapport expose quatre modèles possibles, avec leurs avantages et leurs inconvénients.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé, le 09.12.2005, un rapport sur la coordination de la promotion de l’image de la Suisse. Il répond ainsi à deux postulats des Chambres fédérales, qui demandent un nouveau plan de promotion coordonnée. Le rapport expose quatre modèles possibles, avec leurs avantages et leurs inconvénients.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les deux conseils ont demandé au Conseil fédéral, dans des postulats datés du 30.03. et du 24.08.2004, un plan de promotion coordonnée de l’image de la Suisse. Le Conseil des Etats invite le gouvernement à mieux lier les actions des institutions étatiques et semi-étatiques de la Confédération en matière de promotion de l’image de la Suisse – Présence Suisse, Suisse Tourisme et Location:Switzerland. Le Conseil national le charge d’intégrer dans sa réflexion toutes les mesures de promotion prises par l’Etat, qu’elles soient culturelles, politiques ou économiques, y compris celles visant à promouvoir les produits d’origine suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport expose quatre modèles possibles pour améliorer la coordination. Le modèle «&amp;nbsp;contrat de coopération&amp;nbsp;» se fonde sur un programme pluriannuel qui serait élaboré et appliqué conjointement par les institutions s’occupant essentiellement de promotion de l’image de la Suisse, soit Présence Suisse, Suisse Tourisme, Location:Switzerland et Swissinfo. Les moyens de communication seraient produits en commun avec les autres organismes de promotion de la Confédération. La logistique, les achats et les services centraux seraient centralisés. Dans le modèle «&amp;nbsp;holding&amp;nbsp;», les institutions citées sont placées sous la direction stratégique d’une société de gestion, qui offre une plateforme de services communs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modèles «&amp;nbsp; intégration du domaine central&amp;nbsp;» et «&amp;nbsp;intégration du domaine élargi&amp;nbsp;» impliquent la création d’une société. L’intégration du domaine central ne concernerait que les institutions oeuvrant essentiellement à la promotion de l’image de la Suisse (Présence Suisse, Suisse Tourisme, Location:Switzerland et Swissinfo). Les autres organismes devraient alors se conformer aux critères impératifs de gestion de la marque fixés par la nouvelle société. Le modèle «&amp;nbsp;intégration du domaine élargi&amp;nbsp;», quant à lui, signifie la fusion de toutes les institutions financées par la Confédération, c’est-à-dire aussi l’Osec, les programmes à l’étranger de Pro Helvetia et les organismes de promotion des ventes agricoles.&lt;/p&gt; &lt;div align="left"&gt;Comme le constate le rapport, les exigences du Parlement ne peuvent être remplies qu’au prix d’importantes modifications structurelles, la solution la plus conforme à ces exigences étant la fusion des organismes existants dans une société. Le modèle «&amp;nbsp;intégration du domaine élargi&amp;nbsp;», plus que tout autre, permet d’exploiter les potentiels de synergie. L’intégration de toutes les activités de promotion dans un organisme unique engendre cependant des risques politiques et des problèmes d’organisation, ce qui nuit à une réalisation rapide. Si la réorganisation se limite à une intégration du domaine central, les potentiels de synergie seront plus faibles, mais la réalisation plus facile. Il appartiendra aux Chambres fédérales de donner un mandat de mise en oeuvre au Conseil fédéral, sur la base des renseignements fournis par le rapport.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 9 décembre 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Pour de plus amples renseignements:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Eric Scheidegger&lt;br /&gt; Direction de la promotion économique&lt;br /&gt; seco&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 322 29 59&lt;/div&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="19441">
        <title>Rapport sur la coordination de la promotion de l'image de la Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>229</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6196.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Approvato il rapporto sul coordinamento della promozione dell'immagine nazionale</title>
      <teaser>Il 09.12.2005 il Consiglio federale ha approvato il rapporto sul coordinamento della promozione dell'immagine nazionale. Con esso vengono cosí soddisfatte le richieste delle due Camere le quali hanno sollecitato con postulati nuovi principi di promovimento dell'immagine del paese. Nel rapporto si trovano esposte quattro possibili varianti di una migliore collaborazione, con i relativi vantaggi e svantaggi.</teaser>
      <lead>Il 09.12.2005 il Consiglio federale ha approvato il rapporto sul coordinamento della promozione dell'immagine nazionale. Con esso vengono cosí soddisfatte le richieste delle due Camere le quali hanno sollecitato con postulati nuovi principi di promovimento dell'immagine del paese. Nel rapporto si trovano esposte quattro possibili varianti di una migliore collaborazione, con i relativi vantaggi e svantaggi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le due Camere hanno chiesto al Consiglio federale, con postulati presentati il 30.03. e il 24.08.2004, un rapporto in cui fossero esposti nuovi principi per un coordinamento della promozione dell'immagine del paese. Il Consiglio degli Stati chiedeva un legame piú stretto dei diversi sforzi promozionali forniti da istituzioni statali e semistatali svizzere, e segnatamente Presenza Svizzera, Svizzera Turismo e Location: Switzerland. Il Consiglio nazionale invitava il Consiglio federale a sottoporre a riflessione tutti i provvedimenti statali di promozione nei campi culturale, politico ed economico, inclusi i provvedimenti per l'incremento della produzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto presenta quattro possibili varianti per un miglior coordinamento. Con la variante «Contratto di cooperazione» le istituzioni principali della promozione dell'immagine del paese, quali Presenza Svizzera, Svizzera Turismo, Location: Switzerland e Swissinfo, elaborano e attuano un programma comune pluriennale in base a direttive vincolanti. Esse, assieme ad altre istituzioni promozionali della Confederazione, fanno ricorso ai necessari mezzi di comunicazione e collaborano sul piano della logistica, della raccolta d'informazioni e dei servizi centrali. La variante «Holding» prevede la creazione di una società madre, incaricata della gestione strategica delle misure promozionali delle citate organizzazioni e della messa a disposizione di una piattaforma per i servizi comuni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le varianti «Integrazione del settore centrale» e «Integrazione del settore esteso» richiedono la creazione di una nuova società. Con la variante «Integrazione del settore centrale» vengono trasferite nella nuova società unicamente le istituzioni principali della promozione dell'immagine del paese, vale a dire Presenza Svizzera, Svizzera Turismo, Location: Switzerland e Swissinfo. Le istituzioni promozionali non integrate devono adottare le norme, indispensabili per una gestione marketing, della nuova società. Con la variante «Integrazione del settore esteso» tutte le istituzioni promozionali sostenute dalla Confederazione confluiscono in una società integrata, vale a dire anche l'Osec, i programmi all'estero di Pro Helvetia e le organizzazioni di promozione per la vendita di prodotti agricoli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel rapporto si fa notare che le richieste parlamentari sono realizzabili a costo di importanti ristrutturazioni. Per soddisfare al meglio i postulati si dovrebbe creare una nuova società, completamente integrata. Il maggior potenziale sinergico è realizzabile grazie alla variante «Integrazione del settore esteso». La riunione di tutte le attività promozionali in un'unica istituzione comporterebbe però rischi organizzativi e politici notevoli, ciò che ostacolerebbe una rapida attuazione. Se la riorganizzazione si limita alla variante «Integrazione del settore centrale» il potenziale sinergico sarebbe piú ristretto, ma la realizzazione piú facile. Tocca adesso alle Camere federali, dopo discussione del rapporto, sottoporre al Consiglio federale un concreto mandato di attuazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 9 dicembre 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Eric Scheidegger&lt;br /&gt; seco&lt;br /&gt; Direzione per la promozione della piazza economica&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 324 29 59&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="19443">
        <title>Rapporto sul coordinamento della promozione dell'immagine nazionale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>310</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6198.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
