<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="971" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2005-02-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Biomassenutzung könnte verdreifacht werden</title>
      <teaser>Im Rahmen des Forschungsprogramms Energiewirtschaftliche Grundlagen (EWG) veröffentlicht das Bundesamt für Energie BFE eine Studie zum Nutzungspotenzial von Biomasse für die Energiegewinnung.</teaser>
      <lead>Im Rahmen des Forschungsprogramms Energiewirtschaftliche Grundlagen (EWG) veröffentlicht das Bundesamt für Energie BFE eine Studie zum Nutzungspotenzial von Biomasse für die Energiegewinnung. Von der Biomasse, eine der wichtigsten erneuerbaren Energiequellen, wird heute nur rund ein Drittel des ökologisch nutzbaren Potenzials ausgeschöpft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Studie kommt zum Schluss, dass das ökologisch nutzbare Biomasspotenzial langfristig, das heisst bis ins Jahr 2040, mindestens 125 PJ oder rund einem Zehntel des schweizerischen Primärenergiebedarfs entspricht. Heute werden von diesem Potenzial nur rund ein Drittel genutzt. Die Anteile der einzelnen Biomassekategorien am gesamten Potenzial liegen bei etwa 40% für Waldholz, Feldgehölz und Hecken, rund 20% für Abfälle, 20% für Ernterückstände, 10% für Alt- und Restholz, 5% für Ackerkulturen, Energiepflanzen und Kunstwiesen, sowie 5% für Biomasse aus Wiesland, Naturschutz- und Verkehrsflächen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Studie zeigt weiter auf, dass schon heute Technologien für die drei Nutzungsformen Wärme, Strom und Treibstoff zur Verfügung stehen und teilweise bereits wirtschaftlich sind. Wärme aus Holzfeuerungen stellt die Option mit der besten technischen Machbarkeit dar. Sie zeichnet sich durch einen hohen volkswirtschaftlichen Nutzen und geringe Kosten aus. Die Verstromung von Biomasse in Holzvergasungs- und Biogasanlagen ist ähnlich einzustufen wie die Wärmegewinnung aus Holzfeuerungen. Allerdings hat sie den Vorteil der höheren „Energiequalität“ und leistet einen Beitrag zur Deckung des steigenden Strombedarfs. Die Herstellung von Biotreibstoffen im Inland stellt eine Option mit hohem Innovationspotenzial dar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Handlungsbedarf orten die Verfasser der Studie [GL1]&amp;nbsp;bei der Verbesserung des Raumplanungsrechts bezüglich landwirtschaftlicher Biogasanlagen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Resultate der Studie fliessen in die laufenden Arbeiten des BFE zu den „Energieperspektiven 2035/2050“ ein.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="37353">
        <title>Potentiale zur energetischen Nutzung von Biomasse in der Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3367</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2664.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="37349">
        <title>Energieperspektiven</title>
        <uri>http://www.energie-perspektiven.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="37350">
        <title>Energiewirtschaftliche Grundlagen (EWG)</title>
        <uri>http://www.ewg-bfe.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-04-10 16:43" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’exploitation de la biomasse pourrait être triplée</title>
      <teaser>Dans le cadre de son programme de recherche «Fondements de l’économie énergétique» (FEE), l'Office fédéral de l'énergie (OFEN) publie une étude sur le potentiel d’exploitation énergétique de la biomasse, une des sources d’énergie renouvelable les plus importantes.</teaser>
      <lead>Dans le cadre de son programme de recherche «Fondements de l’économie énergétique» (FEE), l'Office fédéral de l'énergie (OFEN) publie une étude sur le potentiel d’exploitation énergétique de la biomasse, une des sources d’énergie renouvelable les plus importantes. Seul un tiers du potentiel utilisable écologiquement est aujourd’hui exploité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon les conclusions de l’étude, le potentiel de biomasse exploitable écologiquement&lt;br /&gt; correspond à long terme, c’est-à-dire en 2040, à au moins 125 PJ, soit un dixième des&lt;br /&gt; besoins en énergie primaire de la Suisse. Aujourd’hui, seul un tiers de ce potentiel est&lt;br /&gt; exploité. Le potentiel total se répartit comme suit entre les différentes catégories de&lt;br /&gt; biomasse: 40% pour le bois de forêt, les taillis et les haies, 20% pour les déchets, 20%&lt;br /&gt; pour les résidus de récoltes, 10% pour le bois de récupération et les déchets de bois, 5% pour les champs cultivés, les plantes énergétiques et les pelouses et 5% pour la biomasse issue de prairies et de surfaces vouées à la protection de la nature et aux transports.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’étude montre aussi que les technologies d’exploitation existent déjà pour l’utilisation&lt;br /&gt; sous forme de chaleur, d’électricité et de carburant et que certaines ne sont pas dénuées d’atouts économiques. La chaleur issue de la combustion de bois est l’option offrant la meilleure faisabilité technique. Elle se distingue par un rendement économique élevé et des coûts réduits. La transformation de la biomasse en électricité dans des installations de gazéification du bois et de biogaz se place au même niveau que la production de chaleur à partir de la combustion de bois. Mais elle présente l’avantage d’une meilleure «qualité énergétique» et apporte une contribution à la couverture des besoins croissants en électricité. La fabrication de carburant écologique indigène est une option où le potentiel d’innovation est élevé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour les auteurs de l’étude, il est nécessaire d’agir pour améliorer le droit de&lt;br /&gt; l’aménagement du territoire dans le domaine des installations agricoles de biogaz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats de l’étude seront utilisés dans le cadre des travaux actuels de l'Office fédéral de l'énergie sur les «Perspectives énergétiques 2035/2050».&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="37353">
        <title>Potentiale zur energetischen Nutzung von Biomasse in der Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3367</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2664.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="37351">
        <title>Fondements de l'économie énergétique (FEE)</title>
        <uri>http://www.ewg-bfe.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="37352">
        <title>Perspectives énergétiques</title>
        <uri>http://www.perspectives-energetiques.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-04-10 16:43" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="430" org-id="808">
        <name lang="de">Forschung</name>
        <name lang="fr">Recherche</name>
        <name lang="it">Ricerca</name>
        <name lang="en">Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
