<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="991" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-10-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Naturgefahren: Neue Empfehlung zeigt Aufgaben der Raumplanung</title>
      <teaser>Im Sommer 2005 wurden zahlreiche Siedlungen und Infrastrukturen von Hochwasser stark in Mitleidenschaft gezogen oder gar zerstört. Obwohl es vor Extremereignissen keinen absoluten Schutz gibt, kann die Raumplanung wesentlich dazu betragen, Schäden und Risiken zu vermindern. In einer neuen Empfehlung des Bundes wird dargestellt, wie Kantone und Gemeinden die Grundlagen betreffend die Naturgefahren mit raumplanerischen Instrumenten umsetzen können.</teaser>
      <lead>Im Sommer 2005 wurden zahlreiche Siedlungen und Infrastrukturen von Hochwasser stark in Mitleidenschaft gezogen oder gar zerstört. Obwohl es vor Extremereignissen keinen absoluten Schutz gibt, kann die Raumplanung wesentlich dazu betragen, Schäden und Risiken zu vermindern. In einer neuen Empfehlung des Bundes wird dargestellt, wie Kantone und Gemeinden die Grundlagen betreffend die Naturgefahren mit raumplanerischen Instrumenten umsetzen können.</lead>
      <text link="no">Seit jeher bedrohen uns Naturgefahren. Sie sind eine Folge der Bewegung von Wasser-, Schnee-, Eis-, Erd- und Felsmassen. In den letzten Jahren sind jedoch immer wieder neue und grosse Schäden aufgetreten. Diese sind nicht nur eine Folge natürlicher Prozesse, sondern hängen auch mit den Entwicklungen unserer Siedlungen und Infrastrukturen zusammen: Je intensiver wir unsere Räume nutzen, umso grössere Schäden können bei Naturereignissen auftreten. Davon betroffen ist nicht nur das Berggebiet, sondern auch das Mittelland. &lt;p&gt;Nachdem die Bundesstellen in den vergangenen Jahren verschiedene Wegleitungen zur einheitlichen Erkennung, Erfassung und räumlichen Darstellung der Gefahrenarten (Lawinen, Hochwasser, Massenbewegungen) herausgegeben haben, wird es in den nächsten Jahren darum gehen, die entsprechenden Grundlagen (u.a. Gefahrenhinweiskarten und Gefahrenkarten) weiter auszubauen, zu vertiefen und raumplanerisch umzusetzen. Insbesondere der letzte Aspekt – die raumplanerische Umsetzung – steht im Zentrum der neuen Empfehlung. Diese zeigt an Fallbeispielen auf, wie die Instrumente der Richt- und Nutzungsplanung angewendet werden können, enthält Hinweise betreffend das Baubewilligungsverfahren und beantwortet auch einige häufig gestellte rechtliche Fragen. Die Empfehlung schliesst damit eine wichtige Lücke in den bereits bestehenden Empfehlungen und Wegleitungen des Bundes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Broschüre richtet sich an die verantwortlichen kantonalen Fachstellen in den Bereichen Raumplanung, Wasserbau und Forst, an interessierte Gemeinden und Organisationen, Versicherungen und an private Büros. Sie wurde unter der Federführung des Bundesamtes für Raumentwicklung (ARE) zusammen mit dem Bundesamt für Wasser und Geologie (BWG) sowie dem Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) erarbeitet. Mitgewirkt haben auch verschiedene Vertreter der Kantone.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="2130">
        <title>Empfehlung Raumplanung und Naturgefahren</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1493</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/458.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Dangers naturels: une nouvelle recommandation présente les tâches de l'aménagement du territoire</title>
      <teaser>Au cours de l'été 2005, de nombreuses agglomérations et infrastructures ont été endommagées, voire complètement dévastées par les crues. Bien qu'il n'existe pas de protection totale contre de telles catastrophes, l'aménagement du territoire peut largement contribuer à réduire les dommages et les risques. Une nouvelle recommandation de la Confédération explique comment les cantons et les communes appliquent les bases relatives aux dangers naturels avec des instruments d’aménagement du territoire.</teaser>
      <lead>Au cours de l'été 2005, de nombreuses agglomérations et infrastructures ont été endommagées, voire complètement dévastées par les crues. Bien qu'il n'existe pas de protection totale contre de telles catastrophes, l'aménagement du territoire peut largement contribuer à réduire les dommages et les risques. Une nouvelle recommandation de la Confédération explique comment les cantons et les communes appliquent les bases relatives aux dangers naturels avec des instruments d’aménagement du territoire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les dangers naturels nous menacent depuis toujours. Ils résultent de mouvements d'eau, de neige, de glace, de terre et de roche. Ces dernières années, ces phénomènes extrêmes se sont répétés, occasionnant à chaque fois de grands dégâts. L'accroissement du risque n'est pas seulement dû à des phénomènes naturels; il est également lié à l'évolution de nos habitats et de nos infrastructures. L'importance des dommages imputables aux catastrophes naturelles est d'ailleurs proportionnelle à l'intensité avec laquelle nous exploitons notre espace. Les régions de montagne ne sont pas les seules à être concernées par les dangers naturels, le Plateau est lui aussi menacé.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; Les services fédéraux ont publié ces dernières années diverses directives destinées à uniformiser l'identification, le recensement et la représentation spatiale des différents types de dangers (avalanches, crues, mouvements de terrain). Dans les années à venir, il faudra développer et préciser ces documents importants (cartes indicatives des dangers, cartes des dangers) et les intégrer dans le domaine de l'aménagement du territoire. Ce dernier aspect est au coeur de la présente recommandation. Celle-ci montre à l'aide d'études de cas comment mettre en oeuvre les instruments d'aménagement du territoire que sont les plans directeurs et les plans d'affectation, fournit des indications concernant les procédures d'autorisation de construire et apporte également des réponses aux questions juridiques les plus courantes. La recommandation permet ainsi de combler une importante lacune dans les recommandations et instructions de la Confédération. &lt;br /&gt; La brochure est destinée aux services cantonaux responsables de l'aménagement du territoire, des ouvrages hydrauliques et des forêts, ainsi qu'aux communes et aux organismes concernés, aux assurances et aux bureaux privés. Elle a été élaborée sous la responsabilité de l'Office fédéral du développement territorial (ARE), en collaboration avec l'Office fédéral des eaux et de la géologie (OFEG) et l'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP). Plusieurs représentants cantonaux y ont également participé.</text>
      <contact/>
      <attachment id="2131">
        <title>Recommandation Aménagement du territoire et dangers naturels</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1510</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/459.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pericoli naturali: nuove raccomandazioni illustrano i compiti della pianificazione del territorio</title>
      <teaser>Nell’estate del 2005, le piene hanno seriamente danneggiato o distrutto numerosi insediamenti e molteplici infrastrutture. Benché non sia possibile proteggersi in modo assoluto dagli eventi estremi, la pianificazione del territorio può contribuire notevolmente a ridurre i danni e i rischi. Le nuove raccomandazioni della Confederazione illustrano come i Cantoni e i Comuni possono attuare le disposizioni concernenti i pericoli naturali, integrando gli strumenti a loro disposizione nell’ambito della pianificazione territoriale.</teaser>
      <lead>Nell’estate del 2005, le piene hanno seriamente danneggiato o distrutto numerosi insediamenti e molteplici infrastrutture. Benché non sia possibile proteggersi in modo assoluto dagli eventi estremi, la pianificazione del territorio può contribuire notevolmente a ridurre i danni e i rischi. Le nuove raccomandazioni della Confederazione illustrano come i Cantoni e i Comuni possono attuare le disposizioni concernenti i pericoli naturali, integrando gli strumenti a loro disposizione nell’ambito della pianificazione territoriale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Conviviamo con i pericoli naturali da sempre. Essi sono una conseguenza del movimento delle masse di acqua, neve, ghiaccio, terra e roccia. Negli ultimi anni siamo tuttavia ripetutamente confrontati con nuovi fenomeni devastanti. Non si tratta soltanto della conseguenza di processi naturali, ma, in parte, di eventi collegati agli sviluppi dei nostri insediamenti e delle infrastrutture. Infatti, maggiore è lo sfruttamento del territorio, più elevati risultano i rischi in caso di eventi naturali. Questa situazione non si riscontra soltanto nelle regioni alpine, ma anche nell'Altipiano.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; Negli ultimi anni, i servizi federali hanno pubblicato diverse istruzioni per individuare, registrare e rappresentare graficamente in modo unitario i diversi tipi di pericoli (valanghe, piene, frane); nei prossimi anni si tratterà dunque di elaborare ulteriormente le relative basi (tra l'altro carte con indicazione dei pericoli e carte dei pericoli), di approfondire gli argomenti e di procedere all'attuazione a livello territoriale. In particolare quest'ultimo aspetto, vale a dire l'attuazione sotto il profilo della pianificazione del territorio, è al centro delle nuove raccomandazioni. Sulla base di casi concreti, essa illustra infatti l'uso degli strumenti a disposizione nell'ambito della pianificazione direttrice e dell'utilizzo del territorio, raccoglie informazioni circa la procedura di autorizzazione edilizia e risponde a frequenti quesiti posti in ambito giuridico. Le raccomandazioni colmano pertanto un'importante lacuna delle attuali raccomandazioni e istruzioni della Confederazione. &lt;br /&gt; L'opuscolo è destinato ai servizi cantonali responsabili dei settori pianificazione del territorio, opere idrauliche e foreste nonché ai Comuni, alle organizzazioni, alle assicurazioni e agli studi privati interessati. La pubblicazione è stata curata dall'Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE), in collaborazione con l'Ufficio federale delle acque e della geologia (UFAEG), l'Ufficio federale dell'ambiente, delle foreste e del paesaggio (UFAFP) e diversi rappresentanti dei Cantoni.</text>
      <contact/>
      <attachment id="2132">
        <title>Raccomandazioni concernenti la pianificazione del territorio e i pericoli naturali - Sintesi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>71</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/460.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="840" org-id="812">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
