<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72607" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-10-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationale Zusammenarbeit: Schweiz fordert Null-Toleranz und Prävention gegen sexuelle Übergriffe und Missbrauch</title>
      <lead>Zwischen Menschen in Not und Menschen, die internationale Hilfe leisten, kann ein Machtgefälle entstehen, durch welches das Risiko von sexuellen Übergriffen und Missbrauch steigt. Dies dürfe nicht geduldet werden und müsse auch in der Internationalen Zusammenarbeit konsequent bekämpft werden, stellen die Schweiz und weitere 21 OECD-Staaten an der Konferenz «Putting People First» in London klar. In einer gemeinsamen Erklärung definieren sie ausserdem verschiedene Massnahmen zur Prävention, Rechenschaftspflicht und zum Schutz der Opfer und Risikogruppen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sexuelle Übergriffe und Missbrauch sind ein globales Problem, welches direkt mit Machtungleichgewicht und Diskriminierung namentlich von Mädchen und Frauen, aber auch anderen vulnerablen Gruppen zusammenhängt. In Situationen, in denen das Machtungleichgewicht besonders gross ist – etwa in Entwicklungskontexten, Krisen und Notsituationen - spitzt sich das Risiko zu: Es fehlt oft an griffigen rechtsstaatlichen Regeln, dank denen Nutzniesser und Zielgruppen von internationaler Hilfe würdig behandelt und ihre Rechte geschützt sind. «Wir brauchen verbindliche und durchsetzbare Standards, Verhaltenskodizes, Strukturen und Mechanismen, um sexuelle Ausbeutung und Missbrauch anzugehen, aufzudecken und rechtlich zu verfolgen», sagte Manuel Bessler, der Delegierte für humanitäre Hilfe und Leiter der Schweizer Delegation an der «Putting People First»-Konferenz in London. Gemeinsam mit 21 weiteren Mitgliedstaaten der Organisation für Entwicklung und Zusammenarbeit (OECD) forderte er ausserdem «ein starkes und klares Bekenntnis auf allen Stufen für eine Null-Toleranz und für eine rigorose Durch- und Umsetzung der Standards und Kodizes, um das abscheuliche Phänomen von sexueller Ausbeutung und Missbrauch zu bekämpfen und zu verhindern.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Erklärung definieren die 22 OECD-Staaten, die gemeinsam rund 90 Prozent der Mittel der Internationalen Zusammenarbeit umsetzen, verschiedene Stossrichtungen und rund 20 Massnahmen. Diese betreffen neben gemeinsamen Standards und der Null-Toleranz für jede Art von Übergriffen auch den besseren Schutz für Opfer und Whistleblower, entschiedene Verfolgung von Tätern und verstärkte Prävention und Ausbildung. Einig sind sich die Staaten ausserdem, dass es einen Kulturwandel braucht, um Vertrauen zu schaffen, Gleichberechtigung zu fördern und eine Umgebung zu schaffen, welche Machtmissbrauch verhindert und ermöglicht, dass Opfer Gehör finden. Es geht darum, Frauen und marginalisierten Gruppen zu stärken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Teilnahme der Schweiz am Londoner «Putting People First»-Gipfel ist Teil ihres Engagements gegen sexuelle Übergriffe, Missbrauch und Ausbeutung und für die Harmonisierung und Einhaltung internationaler Standards. Durch diese Standards soll ein globaler Referenzrahmen entstehen, auf den sich die Länder in ihrer Umsetzung von nationalen Massnahmen beziehen können. Durch ihr Mitwirken in verschiedenen Gremien der UNO konnte die Schweiz beispielsweise bewirken, dass das Entwicklungsprogramm der UNO (UNDP) eine 24-Stunden-Hotline zur Prävention und Bekämpfung von sexuellen Übergriffen, Missbrauch und Ausbeutung eingerichtet hat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch das EDA selbst fordert im Verhaltenskodex für EDA-Mitarbeitende im Ausland und bei der Zusammenarbeit mit Partnerorganisationen Null-Toleranz bei sexueller Belästigung, Übergriffen und Ausbeutung ein. Mit dem Verhaltenskodex für alle Partnerorganisationen der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit, welche Kernbeiträge erhalten, setzt sich die DEZA zusammen mit den Partnerorganisationen für eine weitere Stärkung der Prävention, der Mechanismen zur Risikokontrolle sowie für den Schutz von Opfern ein. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="182478">
        <title>Commitments (en)</title>
        <uri>https://assets.publishing.service.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_data/file/749632/donor-commitments1.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coopération internationale: la Suisse demande l’application de la tolérance zéro et la prévention des agressions et des abus sexuels</title>
      <lead>Les relations entre les personnes en détresse et celles qui fournissent une aide internationale peuvent déboucher sur des rapports de pouvoir susceptibles d’accroître les risques d’agressions et d’abus sexuels. De tels comportements ne sont pas tolérables et doivent être systématiquement combattus, y compris dans le cadre de la coopération internationale, ont affirmé la Suisse et 21 États de l’OCDE lors de la conférence «Putting People First» qui s'est tenue à Londres. Dans une déclaration commune, les pays participants proposent différentes mesures de prévention, de redevabilité et de protection des victimes et des groupes à risque.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les agressions et les abus sexuels constituent un problème mondial directement lié aux inégalités de pouvoir et à la discrimination, en particulier des filles et des femmes, mais aussi d’autres groupes vulnérables. Le risque augmente lorsque les inégalités de pouvoir sont particulièrement fortes, notamment dans le contexte du développement, lors de crises ou dans des situations d'urgence. Or, il manque souvent des règles de l'état de droit efficaces qui permettraient aux bénéficiaires et aux groupes cibles de l’aide internationale d'être traités avec dignité, dans le respect de leurs droits. «Nous avons besoin de normes exécutoires, de codes de conduite, de structures et de mécanismes permettant d’identifier, de traquer et de sanctionner légalement l’exploitation et les abus sexuels», affirme Manuel Bessler, délégué à l’aide humanitaire de la Confédération et chef de la délégation suisse à la conférence «Putting People First» organisée à Londres. Conjointement avec 21 autres États membres de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), la Suisse demande « un engagement ferme et clair à tous les niveaux pour l’application de la tolérance zéro et pour la mise en œuvre et l’application des normes et des codes permettant de combattre et de prévenir le phénomène odieux de l’exploitation et des abus sexuels.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans leur déclaration, les 22 États de l’OCDE, qui fournissent quelque 90% des ressources financières de la coopération internationale, ont défini plusieurs lignes directrices et une vingtaine de mesures. Celles-ci concernent non seulement l'adoption de normes communes et l'application de la tolérance zéro contre tous types d’agressions, mais aussi l’amélioration de la protection des victimes et des lanceurs d’alerte, la poursuite résolue des auteurs de tels actes et le renforcement des mesures de prévention et de formation. Tous les États signataires affirment qu’un changement de culture est nécessaire pour instaurer la confiance, promouvoir l'égalité et créer un environnement permettant de prévenir les abus de pouvoir et de faire entendre la voix des victimes. Il s'agit de renforcer la position des femmes et des groupes marginalisés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La participation de la Suisse à la rencontre au sommet «Putting People First» organisée à Londres fait partie de son engagement contre l’exploitation, les agressions et les abus sexuels et de ses efforts en faveur de l’harmonisation et du respect des normes internationales. L’adoption de telles normes doit favoriser l'instauration d'un cadre de référence mondial permettant aux différents pays d’élaborer leur propre réglementation nationale. Grâce à sa participation active à différentes instances de l’ONU, la Suisse a par exemple contribué à l’instauration, par le Programme des Nations Unies pour le développement (PNUD), d’un service d'assistance 24 heures sur 24 destiné à la prévention et à la lutte contre l’exploitation, les agressions et les abus sexuels. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DFAE a lui-même adopté un code de conduite demandant aux membres de son personnel en poste à l’étranger et à ses organisations partenaires de faire preuve d’une tolérance zéro en matière d’exploitation, d’agression et d’abus sexuels. En instaurant un code de conduite destiné à toutes ses organisations partenaires qui reçoivent des contributions de base, la Direction du développement et de la coopération (DDC) et ses partenaires œuvrent en faveur d’un renforcement de la prévention, des mécanismes de contrôle des risques et de la protection des victimes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="182478">
        <title>Commitments (en)</title>
        <uri>https://assets.publishing.service.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_data/file/749632/donor-commitments1.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cooperazione internazionale: la Svizzera chiede tolleranza zero e prevenzione contro gli abusi sessuali e i comportamenti indebiti</title>
      <lead>Tra le persone in difficoltà e le persone che prestano aiuto a livello internazionale possono instaurarsi rapporti di forza che portano all’aumento del rischio di abusi sessuali e di comportamenti indebiti. In occasione della conferenza «Putting People First» la Svizzera e altri 21 Stati dell’OCSE sottolineano che questi abusi non devono essere tollerati e devono essere combattuti in modo sistematico anche nel mondo della cooperazione internazionale. In una dichiarazione congiunta definiscono inoltre diverse misure volte a prevenire, a proteggere le vittime e i gruppi a rischio e a obbligare chi presta aiuto a rendere conto del proprio operato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli abusi sessuali e i comportamenti indebiti sono un problema globale in relazione diretta con uno squilibrio di potere e con la discriminazione, soprattutto di ragazze e donne, ma anche di altri gruppi vulnerabili. In situazioni in cui tale squilibrio di potere è particolarmente alto – ad esempio in contesti di sviluppo, crisi e situazioni d’emergenza – il rischio aumenta in modo esponenziale: spesso mancano regole efficaci di Stato di diritto che permettano di trattare in modo dignitoso i beneficiari e i gruppi target dell’aiuto internazionale e di proteggerne i diritti. «Abbiamo bisogno di norme vincolanti e attuabili, codici di comportamento, strutture e meccanismi per affrontare, svelare e perseguire a livello giuridico lo sfruttamento e gli abusi sessuali», ha dichiarato Manuel Bessler, delegato per l’aiuto umanitario e capo della delegazione svizzera alla conferenza «Putting People First», a Londra. Insieme ad altri 21 Stati membri dell’Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economico (OCSE) ha chiesto inoltre «un impegno forte e chiaro, a tutti i livelli, per una tolleranza zero e per un’imposizione e attuazione degli standard e dei codici, al fine di combattere e ostacolare l’orribile fenomeno dello sfruttamento e degli abusi sessuali.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella dichiarazione i 22 Stati OCSE, che insieme rappresentano circa il 90 per cento dei fondi della cooperazione internazionale, definiscono vari orientamenti e circa 20 misure che riguardano, oltre agli standard condivisi e alla tolleranza zero verso ogni genere di abuso, anche la migliore protezione delle vittime e di chi denuncia (whistleblower), il risoluto deferimento alla giustizia dei colpevoli e l’intensificazione della prevenzione e della formazione. Gli Stati sono inoltre d’accordo sul fatto che sia necessario un cambiamento culturale per instaurare fiducia, promuovere la parità di genere e creare condizioni che impediscano gli abusi di potere e permettano alle vittime di essere ascoltate. Si tratta di dare potere alle donne e ai gruppi marginalizzati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La partecipazione della Svizzera alla conferenza londinese fa parte del suo impegno contro lo sfruttamento e gli abusi sessuali e per l’armonizzazione e il rispetto degli standard internazionali. Questi standard devono creare un quadro di riferimento globale a cui i Paesi possono riferirsi per attuare le proprie misure nazionali. Con la sua azione in seno a vari organi dell’ONU, la Svizzera ha potuto ad esempio far sì che il Programma di sviluppo delle Nazioni Unite (PNUS) organizzasse una hotline, raggiungibile 24 ore su 24, dedicata alla prevenzione e alla lotta dello sfruttamento e degli abusi sessuali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche il DFAE esige, nel codice di comportamento per i collaboratori del Dipartimento all’estero e nella collaborazione con le organizzazioni partner, la tolleranza zero per quanto riguarda lo sfruttamento, gli abusi e le aggressioni sessuali. Con il codice di comportamento per tutte le organizzazioni partner della Direzione dello sviluppo e della cooperazione che beneficiano di contributi principali, la DSC si impegna insieme ai partner per un maggiore rafforzamento della prevenzione e dei meccanismi di controllo dei rischi e per la protezione delle vittime. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="182478">
        <title>Commitments (en)</title>
        <uri>https://assets.publishing.service.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_data/file/749632/donor-commitments1.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>International cooperation: Switzerland calls for zero tolerance and prevention of sexual exploitation and abuse</title>
      <lead>A power imbalance can exist between people in need and people providing international aid, increasing the risk of sexual exploitation and abuse. This must not be tolerated and needs to be rigorously combated in the international cooperation sector. This statement was made unequivocally by Switzerland, along with 21 other OECD countries, at the Putting People First summit in London. In a joint declaration, they also defined various measures for prevention, accountability and the protection of victims and groups at risk.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sexual exploitation and abuse are a global problem directly related to power imbalances and discrimination, especially against girls and women, but also against other vulnerable groups. In situations where the power imbalance is particularly high – for example in development contexts, crises and emergencies – the risks are especially acute. In such situations there is often a lack of effective rule of law, which in normal circumstances ensures that beneficiaries and target groups of international aid are treated with dignity and their rights are protected. "We need binding and enforceable standards, codes of conduct, structures and mechanisms to address, detect and legally prosecute sexual exploitation and abuse," said Manuel Bessler, delegate for humanitarian aid and head of the Swiss delegation to the Putting People First summit in London. Along with 21 other member countries of the Organization for Economic Co-operation and Development (OECD), he also called for "a strong and clear commitment at all levels to zero tolerance and rigorous enforcement and implementation of standards and codes to combat and prevent the abhorrent phenomenon of sexual exploitation and abuse".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In their declaration, the 22 OECD states, which together implement about 90% of international cooperation funding, set out various lines of action and some 20 specific measures. In addition to common standards and zero tolerance for all types of exploitation, they include improved protection for victims and whistleblowers, rigorous prosecution of perpetrators and better prevention and training. States also agreed that a cultural shift is needed to build trust, promote equality and create an environment that prevents abuse of power and ensures that victims are heard, with the ultimate aim of strengthening women and marginalised groups.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland's participation in the Putting People First summit is part of its commitment to combating sexual exploitation, abuse and harassment and to harmonising and complying with international standards. These standards are aimed at creating a global reference framework to which countries can refer in their implementation of national measures. Through its participation in various UN bodies, Switzerland was able, for example, to ensure that the UN Development Programme set up a 24-hour hotline to prevent and combat sexual exploitation, abuse and harassment. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The FDFA itself also calls for zero tolerance of sexual exploitation, abuse and harassment through its Code of Conduct for FDFA staff abroad and in its cooperation with partner organisations. Through the Code of Conduct for all partner organisations of the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) that receive core contributions, the SDC and its partners are working to further strengthen prevention, risk control mechanisms and the protection of victims.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="182480">
        <title>Commitments</title>
        <uri>https://assets.publishing.service.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_data/file/749632/donor-commitments1.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
