<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72650" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-10-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt strategische Ziele 2019-2022 von Swissmedic</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 24. Oktober 2018 die strategischen Ziele des Schweizerischen Heilmittelinstituts (Swissmedic) für die Jahre 2019 bis 2022 festgelegt. Swissmedic garantiert eine leistungsfähige und unabhängige Heilmittelkontrolle. Um diesen Auftrag erfüllen zu können, muss das Institut auch weiterhin kompetent, eigenständig, unabhängig und effizient arbeiten können. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Swissmedic ist mit einem rasanten wissenschaftlich-technologischen Wandel konfrontiert. Die künftigen Herausforderungen ergeben sich unter anderem aus der personalisierten Medizin, der Umsetzung der neuen Medizinproduktegesetzgebung und den Auswirkungen der Digitalisierung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den Zielen ist unter anderem festgehalten, dass Swissmedic ihre Kompetenzen ständig erneuern und ausbauen muss, um mit den Entwicklungen im Umfeld Schritt halten zu können. Das Institut hat bereits in den vergangenen Jahren viele Abläufe digitalisiert und verfügt über ein modernes Web-Portal. Die Digitalisierung und die Nutzung der Potentiale der eingeführten Instrumente sollen konsequent weitergeführt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nationale und internationale Zusammenarbeit weiterführen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Wie bereits in der Vergangenheit spielt die internationale Zusammenarbeit für das Institut eine wichtige Rolle. Dabei sind international harmonisierte Standards Voraussetzung für die Abstützung auf die Ergebnisse anderer Behörden bzw. für eine arbeitsteilige Begutachtung. Die diesbezüglichen Aktivitäten sollen ausgebaut werden, die Themen bleiben strategisch wichtig. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen der internationalen Zusammenarbeit sollen zudem die Projekte der Entwicklungszusammenarbeit, wie sie der Bundesrat im Jahr 2013 im Leistungsauftrag verankert hatte, weiterhin unterstützt werden. Der Fokus liegt auf der Verbesserung des Zugangs zu Heilmitteln durch die Stärkung der Regulierungssysteme in Ländern mit geringem und mittlerem Einkommen (Low and Middle Income Countries, LMICs).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swissmedic hat in den letzten Jahren die nationale Zusammenarbeit insbesondere mit den Behörden und Fachgesellschaften verstärkt. In der nächsten Strategieperiode soll der Austausch mit den Entscheidungsträgern im Gesundheitsbereich weiter intensiviert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prozesse beschleunigen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In der Strategieperiode 2019 bis 2022 sollen zudem zeitkritische Prozesse unter anderem im Bereich Zulassung beschleunigt werden. In den letzten Jahren stand hier vor allem die Fristeinhaltung im Vordergrund. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Swissmedic wurde seit 2002 über einen vom Bundesrat erteilten Leistungsauftrag geführt. Das vom Parlament im Frühling 2016 verabschiedete revidierte Heilmittelgesetz (HMG) sieht in Übereinstimmung mit den Leitsätzen des Corporate Governance Berichts des Bundes-rates neu eine Steuerung über strategische Ziele vor. Der Institutsrat erarbeitet die strategischen Ziele nach den Vorgaben des revidierten HMG und legt sie dem Bundesrat zur Genehmigung vor. Die strategischen Ziele basieren auf einer Umfeldanalyse, aus welcher der Institutsrat ein Entwicklungsszenario für die nächsten Jahre abgeleitet hat. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Jaggi, Swissmedic, Mediensprecher Tel. + 41 58 462 02 76, E-Mail: lukas.jaggi@swissmedic.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve les objectifs stratégiques de Swissmedic pour 2019-2022</title>
      <lead>Le 24 octobre 2018, le Conseil fédéral a approuvé les objectifs stratégiques arrêtés par Swissmedic, l’Institut suisse des produits thérapeutiques, pour les années 2019 à 2022. Swissmedic garantit un contrôle performant et indépendant des produits thérapeutiques. Afin d’accomplir cette mission, l’institut doit pouvoir continuer à travailler de manière professionnelle, autonome, indépendante et efficiente. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Swissmedic doit faire face à des changements radicaux sur les plans scientifique et technologique. Les défis futurs découlent notamment de la personnalisation de la médecine, de la mise en œuvre de la nouvelle législation sur les dispositifs médicaux et des effets de la numérisation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les objectifs stratégiques précisent entre autres que Swissmedic doit constamment renouveler et développer ses compétences afin de ne pas se laisser devancer par les évolutions dans son domaine. L'institut, qui a déjà numérisé de nombreux processus ces dernières années et qui dispose d'un portail en ligne moderne, doit continuer de manière cohérente sur la voie de la numérisation et utiliser pleinement le potentiel qu'offrent les nouveaux outils. &lt;/p&gt;&lt;b&gt;Poursuite de la coopération nationale et internationale&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Comme dans le passé, la coopération internationale joue un rôle majeur pour l'institut. En l'occurrence, il est indispensable de disposer de normes internationales harmonisées pour pouvoir s'appuyer sur le travail réalisé par d'autres autorités et répartir les tâches en matière d'expertise. Les activités dans ce domaine devront être renforcées car ces thématiques gardent une importance stratégique. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans le cadre de la collaboration internationale, il faudra en outre continuer à soutenir les projets de coopération au développement, conformément aux principes que le Conseil fédéral avait ancrés dans le mandat de prestations en 2013. Il s'agit avant tout d'améliorer l'accès aux produits thérapeutiques en renforçant les systèmes réglementaires dans les pays à revenu faible et intermédiaire (PRFI).&lt;p&gt;Ces dernières années, Swissmedic a également intensifié ses activités de coopération au niveau national, en particulier avec les autorités et les organisations professionnelles. Pendant la prochaine période stratégique, les échanges avec les décideurs dans le domaine de la santé publique devront encore être renforcés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accélération des processus&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Pendant la période stratégique 2019 à 2022, des processus critiques devront recevoir un coup d'accélérateur, notamment dans le secteur de la mise sur le marché. Ces dernières années, l'accent a surtout été mis sur le respect des délais. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis 2002, Swissmedic est géré à l'aune d'un mandat de prestations délivré par le Conseil fédéral. Conformément aux principes directeurs énoncés dans le rapport sur la gouvernance d'entreprise établi par le Conseil fédéral, la révision de la loi sur les produits thérapeutiques (LPTh), approuvée par le Parlement au printemps 2016, prévoit désormais que l'institut soit géré en fonction d'objectifs stratégiques. Le Conseil de l'institut élabore ces objectifs en s'appuyant sur les prescriptions énoncées dans la LPTh révisée, puis les soumet pour approbation au Conseil fédéral. Les objectifs stratégiques se fondent sur une analyse du contexte à partir de laquelle le Conseil de l'institut a déduit un programme de développement pour les prochaines années. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Jaggi, Swissmedic, porte-parole Tél. +41 58 462 02 76, E-mail: lukas.jaggi@swissmedic.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva gli obiettivi strategici 2019-2022 di Swissmedic</title>
      <lead>Il 24 ottobre 2018 il Consiglio federale ha stabilito gli obiettivi strategici strategici dell’Istituto svizzero per gli agenti terapeutici (Swissmedic) per gli anni dal 2019 al 2022. Swissmedic garantisce un controllo efficiente e indipendente degli agenti terapeutici. Per adempiere a questo mandato, l’Istituto deve poter lavorare anche in futuro in modo competente, autonomo, indipendente ed efficiente. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Swissmedic deve affrontare una rapida trasformazione scientifico-tecnologica. Le sfide future derivano, fra l'altro, dalla medicina personalizzata, dall'attuazione della nuova legislazione sui dispositivi medici e dagli effetti della digitalizzazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Negli obiettivi si stabilisce, tra l'altro, che Swissmedic deve costantemente rinnovare e ampliare le proprie competenze, per potersi mantenere al passo con gli sviluppi nel settore. Già negli anni passati l'Istituto ha digitalizzato molte procedure e dispone di un moderno portale Web. La digitalizzazione e lo sfruttamento delle potenzialità degli strumenti introdotti vanno portati avanti con coerenza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proseguire la collaborazione nazionale e internazionale&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Come già in passato, la collaborazione internazionale svolge un ruolo importante per l'Istituto. In tal senso, gli standard internazionali armonizzati costituiscono il presupposto per appoggiarsi ai risultati ottenuti da altre autorità o per una perizia basata sulla divisione del lavoro. È necessario ampliare le attività connesse, e i temi restano di importanza strategica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro della collaborazione internazionale, inoltre, occorre continuare a sostenere i progetti di collaborazione allo sviluppo, come sancito nel 2013 dal Consiglio federale nel mandato di prestazioni. L'attenzione si focalizza sul miglioramento dell'accesso agli agenti terapeutici rafforzando i sistemi regolatori in Paesi a basso e medio reddito (Low and Middle Income Countries, LMIC).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Negli ultimi anni, Swissmedic ha consolidato la collaborazione nazionale, in particolare con le autorità e le associazioni di specialisti. Nel prossimo periodo strategico, lo scambio con i decision maker nel settore sanitario dovrà essere ulteriormente intensificato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accelerare i processi&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Nel periodo strategico dal 2019 al 2022 vanno inoltre accelerati i processi con vincoli temporali, anche e non solo nell'ambito delle omologazioni, dove negli ultimi anni è stato prioritario soprattutto il rispetto delle scadenze. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2002 Swissmedic è stato gestito tramite un mandato di prestazioni conferito dal Consiglio federale. La revisione della legge sugli agenti terapeutici (LATer) adottata dal Parlamento nella primavera del 2016, in linea con i principi guida formulati nel rapporto sul governo d'impresa, prevede ora una gestione tramite obiettivi strategici. Il Consiglio dell'Istituto elabora gli obiettivi strategici in base alle direttive della nuova LATer e li presenta al Consiglio federale per l'approvazione. Gli obiettivi strategici si basano su un'analisi dell'ambiente, dalla quale il Consiglio dell'Istituto ha declinato uno scenario di sviluppo per i prossimi anni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Jaggi, Swissmedic, portavoce, tel.: +41 58 462 02 76, e-mail: lukas.jaggi@swissmedic.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
