<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72371" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-10-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Analyse von chemischen Stoffen in Windeln für Säuglinge und Kleinkinder</title>
      <lead>Mehr als 20 Proben von auf dem Schweizer Markt erhältlichen Windeln für Säuglinge und Kleinkinder wurden untersucht. Aufgrund der Analyseergebnisse und des heutigen Kenntnisstandes kommt das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV zum Schluss, dass die untersuchten Windeln keine chemischen Stoffe enthalten, die für die Gesundheit von Säuglingen und Kleinkindern ein Risiko darstellen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Zusammensetzung von Babywindeln ist komplex. Sie werden aus verschiedenen natürlichen Materialien wie Zellulose und aus synthetischen Materialien wie Kunststoff hergestellt. Sie enthalten daher möglicherweise chemische Stoffe, die freigesetzt werden und mit der Haut von Säuglingen und Kleinkindern in Berührung kommen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ergebnisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen eines Marktüberwachungsprojekts und in Zusammenarbeit mit der Fédération romande des consommateurs FRC (Westschweizer Konsumentenorganisation) hat das BLV 21 Proben von Wegwerfwindeln untersuchen lassen, die auf dem Schweizer Markt erhältlich sind. Mit der Untersuchung sollte festgestellt werden, ob die Windeln für Kleinkinder gesundheitsgefährdende chemische Stoffe enthalten. Die Windeln wurden auf insgesamt 114 Stoffe untersucht. Nachgewiesen werden konnten jedoch lediglich vier, wobei der jeweilige Gehalt gering war und kein Gesundheitsrisiko für Säuglinge und Kleinkinder darstellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gesetzgebung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Windeln für Säuglinge und Kleinkinder gehören zu den Babyartikeln, die in der Verordnung über Gegenstände für den Humankontakt geregelt sind (SR 817.023.41, 4. Abschnitt). Jeder Händler, der Windeln oder einen anderen Babyartikel in Verkehr bringt, muss sicherstellen, dass das Produkt keine Gefahr für die menschliche Gesundheit darstellt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund dieser Analysen und des heutigen Kenntnisstandes kommt das BLV zum Schluss, dass die Wegwerfwindeln keine chemischen Stoffe enthalten, die für die Gesundheit der Konsumentinnen und Konsumenten ein Risiko darstellen. Es sind daher keine besonderen Massnahmen erforderlich. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="181808">
        <title>Infografik - Analyse von chemischen Stoffen in Windeln für Säuglinge und Kleinkinder</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2140</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53837.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Analyse des substances chimiques dans les langes pour nourrissons et enfants</title>
      <lead>Plus de vingt échantillons de langes pour nourrissons et enfants en bas âge vendus sur le marché suisse ont été examinés. Au vu des analyses effectuées, et en l’état des connaissances actuelles, l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires OSAV considère que les langes ne contiennent pas de substances chimiques susceptibles de présenter des risques pour la santé des nourrissons et des enfants en bas âge.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La composition des langes est complexe : ils sont fabriqués à partir de différents matériaux naturels, comme la cellulose, ou synthétiques, comme les plastiques. Ils peuvent donc éventuellement contenir des substances chimiques susceptibles d’être libérées et d’entrer en contact avec la peau des nourrissons et des enfants en bas âge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Résultats&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre d’un projet de surveillance du marché, et en collaboration avec la Fédération romande des consommateurs FRC, l’OSAV a fait analyser 21 échantillons de langes jetables pour le premier âge et disponibles sur le marché suisse, l’objectif étant de déterminer la présence de substances chimiques dangereuses pour la santé des enfants. En tout, 114 substances spécifiques ont été recherchées. Seules quatre d’entre elles ont pu être détectées. Toutefois leur teneur est faible et ne présente pas de risque pour la santé des nourrissons et des enfants en bas âge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Législation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les langes pour nourrissons et enfants en bas âge font partie des articles de puériculture qui sont réglementés dans l’ordonnance sur les objets destinés à entrer en contact avec le corps humain (OCCH, RS 817.023.41, section 4). Tout distributeur qui met sur le marché des langes, ou un autre article de puériculture, doit s’assurer que le produit ne présente aucun risque pour la santé humaine. &lt;/p&gt; Au vu de ces analyses, et en l’état des connaissances actuelles, l’OSAV considère que les langes jetables ne contiennent pas de substances chimiques susceptibles de présenter des risques pour la santé des nourrissons et des enfants en bas âge. Il n’est donc pas nécessaire de prendre des mesures spécifiques. </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="181809">
        <title>Infographie - Analyse des substances chimiques dans les langes pour nourrissons et enfants</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2221</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53838.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Analisi delle sostanze chimiche nei pannolini per lattanti e bambini</title>
      <lead>Sono stati esaminati oltre 20 campioni di pannolini per lattanti e bambini venduti sul mercato svizzero. Tenuto conto delle analisi effettuate e dello stato attuale delle conoscenze, l’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) ritiene che questi pannolini non contengono sostanze chimiche che potrebbero costituire un pericolo per la salute.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La composizione dei pannolini per bambini è complessa: essi sono fabbricati con differenti materiali naturali, come la cellulosa, o sintetici, come la plastica. Possono pertanto contenere sostanze chimiche che potrebbero essere rilasciate ed entrare in contatto con la pelle dei bambini.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Risultati&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’ambito di un progetto di sorveglianza del mercato, in collaborazione con la Fédération romande des consommateurs (FRC), l’USAV ha fatto analizzare 21 campioni di pannolini monouso per il primo anno di età disponibili sul mercato svizzero. L’obiettivo era di determinare se essi contengono sostanze chimiche pericolose per la salute dei bambini. Complessivamente sono state cercate 114 sostanze specifiche. Si è riusciti a rilevare soltanto quattro di queste, il cui tenore risulta tuttavia basso e non presenta dunque un rischio per la salute.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Legislazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I pannolini per lattanti e bambini fanno parte degli articoli di puericultura e sono disciplinati nell’ordinanza sugli oggetti che vengono a contatto con il corpo umano (OCCU, RS 817.023.41, sezione 4). Tutti i distributori che immettono sul mercato i pannolini o un altro articolo di puericultura devono garantire che il prodotto non presenti alcun rischio per la salute umana.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tenuto conto di queste analisi e dello stato attuale delle conoscenze, l’USAV ritiene che questi pannolini monouso non contengono sostanze chimiche pericolose per la salute e che non è necessario adottare misure specifiche.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="181810">
        <title>Infografica - Analisi delle sostanze chimiche nei pannolini per lattanti e bambini</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2159</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53839.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
