<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72566" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-10-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Was macht Graphen in der Lunge?</title>
      <lead>Graphen gilt als Material der Zukunft. Allerdings ist bislang wenig ¬bekannt, ob und wie sich Graphen auf unsere Gesundheit auswirkt, sollte es in den Körper gelangen. Ein Forscherteam der Empa und des Adolphe-Merkle-Institut (AMI) in Fribourg haben nun erstmalig Studien an einem dreidimensio-nalen Lungenmodell durchgeführt, um das ¬Verhalten von Graphen und Graphen-ähnlichen Materia-lien nach dem Einatmen zu untersuchen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Es ist zug- und reissfest, hochelastisch und elektrisch leitfähig. Graphen verfügt über vielerlei aussergewöhnliche Eigenschaften, was revolutionäre Anwendungen in den unterschiedlichsten Bereichen ermöglicht. Nicht umsonst hat die EU das «Graphene Flagship» ins Leben gerufen, das mit einer Milliarde Euro unterstützt wird und somit als grösste europäische Forschungsinitiative gilt. Als Teil dieses riesigen Projekts bringt auch die Empa ihr Know-how ein, denn im Rahmen der europaweiten Graphen-Forschung spielen allfällige gesundheitliche Aspekte und Auswirkungen auf den menschlichen Organismus eine wesentliche Rolle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus diesen Aktivitäten entstand nun zusätzlich ein vom Schweizerischen Nationalfonds (SNF) gefördertes Projekt, das vor kurzem an der Empa und am AMI angelaufen ist. Dabei kommt ein zelluläres 3-D-Lungenmodell zum Einsatz, mit dem die Forschenden herausfinden möchten, welche Auswirkungen Graphen und Graphen-ähnliche Materialien auf die menschliche Lunge haben können – und das unter möglichst realitätsnahen Bedingungen. Eine Herausforderung, denn Graphen ist nicht gleich Graphen. Je nach Herstellungsmethode und Prozessierung entstehen unterschiedlichste Formen und Qualitäten des Materials, die wiederum verschiedene Reaktionen in der Lunge auslösen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dreidimensionale Zellkulturen «atmen» Partikel ein&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Forschungsteam um Peter Wick, Tina Bürki und Jing Wang von der Empa und Barbara Rothen-Rutishauser und Barbara Drasler vom AMI hat kürzlich seine ersten Ergebnisse im Fachmagazin «Carbon» publiziert. Mit dem 3-D-Lungenmodell ist es den Forschenden gelungen, die tatsächlichen Bedingungen an der Luft-Blut-Schranke sowie die Auswirkung von Graphen im Lungengewebe realitätsgenau nachzustellen – ohne Versuche an Tier oder Mensch. Dabei handelt es sich um ein Zellmodell, das die Lungenalveolen abbildet. Herkömmliche In-vitro-Tests arbeiten mit Zellkulturen aus nur einem Zelltypus – das etablierte Lungenmodell dagegen besteht aus drei unterschiedlichen Zelltypen, die die Gegebenheiten innerhalb der Lunge simulieren, nämlich Alveolarepithelzellen sowie zwei Arten von Immunzellen – Makrophagen und dendritische Zellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein weiterer Faktor, der bei Versuchen in vitro bislang kaum beachtet wurde, ist der Kontakt der Graphenpartikel über die Luft. Gewöhnlich werden Zellen in einer Kulturschale in einer Nährlösung kultiviert und in dieser Form Materialien, zum Beispiel Graphen, ausgesetzt. In der Realität, also an der Lungenbarriere, ist dies allerdings anders. «Der menschliche Organismus kommt am ehesten durch die Atemluft mit Graphenpartikeln in Kontakt», so Tina Bürki von der Empa-Forschungsabteilung «Particles-Biology Interactions». Die Partikel werden also eingeatmet und kommen direkt mit dem Lungengewebe in Berührung. Das neue Lungenmodell ist so aufgebaut, dass sich die Zellen auf einer porösen Filtermembran an der Luft-Flüssigkeit-Grenze befinden und die Forschenden die Graphenpartikel mit Hilfe eines Zerstäubers auf die Lungenzellen sprühen, um den Vorgang im Körper möglichst genau nachzustellen. Die dreidimensionale Zellkultur «atmet» quasi die Graphen-Stäube ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Keine akuten Schädigungen entdeckt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Versuche im 3-D-Lungenmodell brachten nun erste Resultate. Die Forschenden konnten nachweisen, dass sich keine akuten Schäden in der Lunge bilden, wenn Lungenepithelzellen in Kontakt mit Graphenoxid (GO) oder sogenannten Graphennanoplatelets (GNP) kommen. Dazu gehören Reaktionen wie der plötzliche Zelltod, oxidativer Stress oder Entzündungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um auch chronische Veränderungen im Körper aufzuspüren, läuft das SNF-Projekt drei Jahre; als Nächstes stehen langfristige Studien mit dem Lungenmodell an. Wick und sein Team setzen die Lungenzellen dabei nebst reinen Graphenepartikeln auch abgeriebenen Graphenpartikeln aus Komposit-Materialien aus, die klassischerweise zur Verstärkung von Polymeren eingesetzt werden. Daran beteiligt ist Jing Wang von der Empa-Abteilung «Advanced Analytical Technologies». Um auch hier die Menge der Graphenpartikel, denen Menschen ausgesetzt sind, möglichst realistisch abschätzen zu können, untersucht und quantifiziert Wang den Abrieb der Komposit-Materialien. Anhand dieser Daten setzt das Team das 3-D-Lungenmodell realitätsnahen Gegebenheiten aus und ist in der Lage, längerfristig Voraussagen zur Toxizität von Graphen und Graphen-ähnlichen Materialien zu treffen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationen Dr. Peter Wick Particles-Biology Interactions Tel. +41 58 765 76 84 Peter.Wick@empa.ch Dr. Tina Bürki Particles-Biology Interactions Tel. +41 58 765 76 96 tina.buerki@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Cornelia Zogg Kommunikation Tel. +41 58 765 45 99 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="182338">
        <title>Press release</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/graphene-lung-model</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Quelle est l'action du graphène sur les poumons?</title>
      <lead>Le graphène est célébré comme le matériau de demain. Pourtant, on ne sait pas encore grand chose de ses éventuels effets sur la santé humaine s´il parvient à l´intérieur du corps. Une équipe de chercheurs de l´Empa et de l´Institut Adolphe Merkle (AMI) de Fribourg vient de conduire une étude sur le comportement du graphène et des matériaux du même type lorsqu´ils sont inhalés. Ils ont utilisé à cette fin un modèle tridimensionnel de poumon, ce qui est une première.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il résiste à la traction et à la déchirure, il est très élastique et conduit bien l´électricité. Riche en propriétés remarquables, le graphène va trouver des applications dans les domaines les plus variés. C´est pourquoi l´Union Européenne a doté le projet phare «Graphene Flagship» d´un milliard d´Euro, ce qui en fait son plus important projet de recherche. La question se pose dès lors des éventuels effets du graphène sur l´organisme et la santé humaine. L´Empa se penche sur la question, apportant son précieux savoir-faire au gigantesque projet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette recherche a engendré à son tour un projet soutenu par le Fonds national suisse (FNS) et récemment lancé par l´Empa et l´AMI. On y utilise un modèle cellulaire tridimensionnel du poumon qui, par les conditions très proches de la réalité qu´il recrée, devrait permettre aux chercheurs d´identifier les effets du graphène et des matériaux du même type sur le poumon humain. Ce n´est pas une mince affaire car il y a graphène et graphène. Les caractéristiques de ces matériaux dépendent de leur mode de production et de façonnage et se traduisent par des effets différents sur le poumon.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les cultures cellulaires tridimensionnelles «inhalent» les particules&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L´équipe réunie autour de Peter Wick, Tina Bürki et Jing Wang de l´Empa, et de Barbara Rothen-Rutishauser et Barbara Drasler de l´AMI, a récemment publié ses premiers résultats dans la revue spécialisée «Carbon». Le modèle 3D leur a permis de recréer de manière très réaliste les conditions prévalant au niveau de la barrière air-sang ainsi que les effets du graphène sur les tissus pulmonaires, sans recours à des essais sur des animaux ou de s humains. Le modèle cellulaire en question reproduit les alvéoles pulmonaires. Les essais in vitro habituels ne mettent en jeu qu´un seul type de cellules alors que le nouveau modèle prend trois types de cellules en compte pour simuler les conditions de fonctionnement de l´intérieur du poumon: les pneumocytes et deux types de cellules immunitaires, les macrophages et les cellules dendritiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un autre facteur a par ailleurs été négligé à ce jour dans les essais in vitro, c´est le mode de contact des particules de graphène véhiculées par voie aérienne. En général, les cellules sont cultivées dans le liquide nutritionnel de boîtes de Petri, puis présentées sous cette forme à la substance testée, par exemple du graphène. Dans le corps, plus précisément au niveau de la barrière pulmonaire, la réalité est autre. Selon Tina Bürki, du secteur de recherche «Particles-Biology Interactions», «l´organisme n´entre en contact avec les particules de graphène que par la voie respiratoire». Les particules inhalées aboutissent directement sur les tissus pulmonaires. Avec ce nouveau modèle, les cellules pulmonaires reposent sur une membrane poreuse filtrante formant une frontière air-liquide. On y pulvérise les particules de graphène pour mimer plus fidèlement ce qui se passe dans le corps. La culture cellulaire tridimensionnelle «inhale» en quelque sorte les poussières de graphène.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aucun dommage aigu constaté&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les premiers résultats fournis à l´aide du modèle de poumon 3D sont là. Les chercheurs n´ont pu mettre en évidence aucun dommage aigu consécutif au contact entre pneumocytes et oxyde de graphène (GO) ou nanoplaquettes de graphène (GNP). De tels dommages auraient par exemple été la mort cellulaire subite, le stress oxydatif ou l´inflammation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il s´agit également de détecter les éventuels effets chroniques sur le corps. C´est pourquoi le projet FNS s´étend sur trois ans et passe maintenant aux études de longue durée. Toujours à l´aide du modèle tridimensionnel, Wick et son équipe exposent les cellules pulmonaires non seulement à des particules de pur graphène, mais également à des particules de graphène provenant de la friction de matériaux composites usuellement employés pour renforcer les polymères. Jing Wang, du secteur «Advanced Analytical Technologies» de l´Empa, participe à cette étude. On tente également d´y évaluer de la manière la plus réaliste possible la quantité de particules de graphène à laquelle le public est exposé. C´est pourquoi Wang étudie et quantifie l´érosion des matériaux composites. Ces mesures permettent d´ajuster le modèle de poumon 3D, ce qui consolide les prévisions à long terme sur la toxicité des graphènes et matériaux similaires. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information Dr. Peter Wick Particles-Biology Interactions Tél. +41 58 765 76 84 Peter.Wick@empa.ch Dr. Tina Bürki Particles-Biology Interactions Tél. +41 58 765 76 96 tina.buerki@empa.ch Rédaction / Contact médias Cornelia Zogg Communication Tél. +41 58 765 45 99 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="182338">
        <title>Press release</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/graphene-lung-model</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>What does graphene do in our lungs?</title>
      <lead>Graphene has been hailed as the material of the future. As yet, however, little is known about whether and how graphene affects our health if it gets into the body. A team of re-searchers from Empa and the Adolphe Merkle Institute (AMI) in Fribourg have now conducted the first studies on a three-dimensional lung model to examine the behavior of graphene and graphene-like materials once they have been inhaled.</lead>
      <text link="no">Tensile, tear-proof, highly elastic and electrically conductive: Graphene has a startling array of extraordinary properties, which enable revolutionary applications in a vast range of fields. It is not by chance that the EU launched the Graphene Flagship project, which enjoys one billion Euros in funding and is the largest European research initiative. As part of this enormous project, Empa also brings its expertise to the table, since potential health aspects and the im-pact on the human organism also play a key role within the scope of this pan-European gra-phene research. These activities have now spawned an additional project funded by the Swiss National Sci-ence Foundation (SNSF), which was recently launched at Empa and AMI. It involves using a cellular 3D lung model, with the aid of which the researchers hope to find out what impact graphene and graphene-like materials might have on the human lung under conditions that are as realistic as possible. No mean feat: After all, not all graphene is the same. Depending on the production method and processing, a vast range of forms and quality spectra of the material emerges, which in turn can trigger different responses in the lung Three-dimensional cell cultures “inhale” particles The research team headed by Peter Wick, Tina Bürki and Jing Wang from Empa and Barbara Rothen-Rutishauser and Barbara Drasler from AMI recently published their first results in the journal Carbon. Thanks to the 3D lung model, the researchers have succeeded in simulating the actual conditions at the blood-air barrier and the impact of graphene on the lung tissue as realistically as possible – without any tests on animals or humans. It is a cell model represent-ing the lung alveoli. Conventional in vitro tests work with cell cultures from just one cell type – the newly established lung model, on the other hand, bears three different cell types, which simulate the conditions inside the lung, namely alveolar epithelial cells and two kinds of im-mune cells – macrophages and dendritic cells. Another factor that has virtually been ignored in in vitro tests thus far is the contact with air-borne graphene particles. Usually, cells are cultivated in a nutrient solution in a petri dish and exposed to materials, such as graphene, in this form. In reality, however, i.e. at the lung barri-er, it is an entirely different story. “The human organism typically comes into contact with graphene particles via respiration,” explains Tina Bürki from Empa’s Particles-Biology Inter-actions lab. In other words, the particles are inhaled and touch the lung tissue directly. The new lung model is designed in such a way that the cells sit on a porous filter membrane at the air-liquid interface and the researchers spray graphene particles on the lung cells with the aid of a nebu-lizer in order to simulate the process in the body as closely as possible. The three-dimensional cell culture thus effectively “breathes in” graphene dust. No acute damage discovered These tests with the 3D lung model have now yielded the first results. The researchers were able to prove that no acute damage is caused to the lung if lung epithelial cells come into contact with graphene oxide (GO) or graphene nanoplatelets (GNP). This includes responses such as sudden cell death, oxidative stress or inflammation. In order to also trace chronic changes in the body, the SNSF project is set to run for three years; long-term studies using the lung model are next on the agenda. Besides pure graphene particles, Wick and his team also expose the lung cells to rubbed graphene particles made of composite materials, which are classically used to reinforce polymers. Jing Wang from Empa’s Advanced Analytical Technologies lab is also involved. In order to estimate the number of graphene particles humans are exposed to as realistically as possible, Wang is studying and quantifying the abrasion of composite materials. Based on this data, the team exposes the 3D lung model to realistic conditions and is able to make predictions regard-ing the long-term toxicity of graphene and graphene-like materials. </text>
      <contact>Further information Dr. Peter Wick Particles-Biology Interactions Phone +41 58 765 76 84 Peter.Wick@empa.ch Dr. Tina Bürki Particles-Biology Interactions Phone +41 58 765 76 96 tina.buerki@empa.ch Editor / Media contact Cornelia Zogg Communication Phone +41 58 765 45 99 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="182338">
        <title>Press release</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/graphene-lung-model</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
