<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72387" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-10-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat nimmt Stellung zu den Empfehlungen der GPK-N zur Administrativhaft im Asylbereich</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 28. September 2018 Stellung genommen zu den Empfehlungen der Geschäftsprüfungskommission des Nationalrats (GPK-N) zur Administrativhaft im Asylbereich. In seiner Stellungnahme legt der Bundesrat dar, mit welchen Massnahmen er diese Empfehlungen umsetzen will. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Parlamentarische Verwaltungskontrolle (PVK) wurde im Januar 2016 mit einer Evaluation der Administrativhaft im Asylbereich beauftragt. Auf der Grundlage dieser Evaluation hat die GPK-N am 26. Juni 2018 ihren Bericht mit sieben Empfehlungen zuhanden des Bundesrates verabschiedet. Die Empfehlungen betreffen insbesondere die Erfassung der unkontrollierten Abreisen, die Harmonisierung der kantonalen Anwendungspraxis, die Inhaftierung von Minderjährigen sowie die Datenverarbeitung des Bundes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat betont in seiner Stellungnahme, dass die Rückkehrpolitik des Bundes in erster Linie die freiwillige Rückkehr fördert. Erst wenn die betroffene Person die ihr eingeräumte Ausreisefrist verstreichen liess, wird eine Wegweisung zwangsweise vollzogen. Hierzu können die Kantone auch Administrativhaft anordnen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Unkontrollierte Abreisen: Praxis wird angepasst&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Praxis bei der Erfassung der unkontrollierten Abreisen soll insbesondere dadurch verbessert werden, dass die Abläufe im Rahmen der Umsetzung der Asylgesetzrevision zur Beschleunigung der Asylverfahren per 1. März 2019 teilweise angepasst werden. Zudem wird das Staatsekretariat für Migration (SEM) halbjährlich die Daten zum Nothilfebezug aus dem Monitoring Sozialhilfestopp mit den Daten zu den unkontrollierten Abreisen aus dem Zentralen Migrationsinformationssystem (ZEMIS) abgleichen. Der Bundesrat geht davon aus, damit die Datenqualität im Bereich der unkontrollierten Abreisen massgeblich zu verbessern.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Zwangsmassnahmen bei Minderjährigen nur im Ausnahmefall&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat weist darauf hin, dass Zwangsmassnahmen bei Familien und Minderjährigen nur im Ausnahmefall angeordnet werden. In der Regel führen die Kantone in diesen Fällen den Vollzug der Wegweisung direkt ab der Unterkunft durch. Die Anordnung ausländerrechtlicher Administrativhaft gegenüber Minderjährigen unter 15 Jahren ist ausgeschlossen. In Einzelfällen haben die Kantone jedoch bisher auch minderjährige Personen unter 15 Jahren kurzzeitig zusammen mit ihren Eltern in einer Administrativhaftanstalt untergebracht, weil eine Trennung im konkreten Fall vor dem Hintergrund des Kindeswohls kaum vertretbar schien. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat nun festgehalten, dass für eine solche Unterbringung keine genügende Gesetzesgrundlage vorhanden ist. Das SEM wird die Kantone deshalb anweisen, für den Vollzug der Wegweisungen von Familien alternative Möglichkeiten zu prüfen. Bereits heute sind im Ausländergesetz Alternativen zur Administrativhaft vorgesehen. So können Personen, die von einer Wegweisungsverfügung betroffen sind, dazu verpflichtet werden, sich regelmässig bei einer Behörde zu melden, eine angemessene finanzielle Sicherheit zu leisten oder ihre Reisedokumente zu hinterlegen. Im Weiteren kann einer ausreisepflichtigen Person die Auflage gemacht werden, ein ihr zugewiesenes Gebiet nicht zu verlassen (Eingrenzung) oder ein bestimmtes Gebiet nicht zu betreten (Ausgrenzung) anzuwenden. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Datenverarbeitung des Bundes&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Ab 2019 soll schrittweise ein neues Informationssystem im Rückkehrbereich eingeführt werden. Der Bundesrat geht davon aus, dass damit die Datenqualität im Bereich der Administrativhaft massgeblich verbessert werden kann. Auch das von der GPK-N erwähnte Monitoring des Wegweisungsvollzugs im Asylbereich wird nach der Einführung des neuen Informationssystems überprüft und angepasst.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="181870">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2018/2018-10-02.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Détention administrative de requérants d’asile : le Conseil fédéral prend position sur les recommandations de la CdG-N</title>
      <lead>Lors de sa séance du 28 septembre 2018, le Conseil fédéral a pris position sur les recommandations de la Commission de gestion du Conseil national (CdG-N) relatives à la détention administrative dans le domaine de l’asile. Il décrit dans son avis les mesures qu’il entend prendre pour mettre en œuvre ces recommandations. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Contrôle parlementaire de l'administration a été chargé, en janvier 2016, d'évaluer la détention administrative dans le domaine de l'asile. Se fondant sur cette évaluation, la CdG‑N a adopté, le 26 juin 2018, son rapport, comprenant sept recommandations, à l'intention du Conseil fédéral. Ces recommandations concernent notamment la saisie des départs non contrôlés, l'harmonisation des pratiques cantonales, la mise en détention de mineurs et la gestion des données par la Confédération. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son avis, le Conseil fédéral souligne que la politique de retours de la Confédération encourage avant tout le retour volontaire. Ce n'est que lorsque le délai de départ imparti n'a pas été respecté que l'exécution du renvoi a lieu sous contrainte. À cet effet, les cantons peuvent également ordonner la détention administrative des personnes concernées.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Départs non contrôlés : la pratique va être modifiée&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La pratique en matière de saisie des départs non contrôlés sera améliorée notamment par la modification d'une partie des processus dans le cadre de la mise en œuvre, au 1er mars 2019, de la révision de la loi sur l'asile visant à accélérer les procédures d'asile. En outre, le Secrétariat d'État aux migrations (SEM) comparera désormais tous les six mois les données sur l'aide d'urgence issues du suivi concernant la suppression de l'aide sociale aux données du système d'information central sur la migration qui concernent les départs non contrôlés. Le Conseil fédéral considère que ces mesures permettront d'améliorer considérablement la qualité des données relatives à ces départs.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Mesures de contrainte sur mineurs : uniquement à titre exceptionnel&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral précise que l'application de mesures de contrainte aux familles et aux mineurs relève de l'exception. En règle générale, les cantons exécutent alors le renvoi directement à partir du centre d'hébergement. La détention administrative relevant du droit des étrangers est exclue pour les mineurs de moins de 15 ans. Néanmoins, il est arrivé que les cantons hébergent brièvement des mineurs de moins de 15 ans avec leurs parents dans un établissement servant à la détention administrative, parce qu'une séparation semblait difficilement justifiable au regard de l'intérêt supérieur de l'enfant. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral estime toutefois que les bases légales ne sont pas suffisantes pour ce type d'hébergement. Le SEM demandera donc aux cantons d'étudier d'autres possibilités d'exécution du renvoi des familles. La loi fédérale sur les étrangers prévoit déjà d'autres solutions que la détention administrative. C'est ainsi qu'une personne frappée d'une décision de renvoi peut être obligée de se présenter régulièrement à une autorité, de fournir des sûretés financières appropriées ou de déposer ses documents de voyage. Par ailleurs, une personne tenue de quitter la Suisse peut se voir enjoindre de ne pas quitter le territoire qui lui est assigné ou de ne pas pénétrer dans une région déterminée. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Gestion des données par la Confédération&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Un nouveau système d'information dans le domaine du retour sera progressivement mis en place à partir de 2019. Le Conseil fédéral considère que cette mesure permettra d'améliorer considérablement la qualité des données dans le domaine de la détention administrative. Mentionné par la CdG-N, le suivi de l'exécution des renvois dans le domaine de l'asile sera lui aussi revu et réajusté après la mise en place du nouveau système d'information.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="181871">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2018/2018-10-02.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Parere del Consiglio federale sulle raccomandazioni della CdG-N relative alla carcerazione amministrativa dei richiedenti l’asilo</title>
      <lead>Nella seduta del 28 settembre 2018 il Consiglio federale ha preso posizione sulle raccomandazioni della Commissione della gestione del Consiglio nazionale (CdG-N) relative alla carcerazione amministrativa dei richiedenti l'asilo. Nel suo parere, l’Esecutivo espone le misure con le quali intende attuare dette raccomandazioni. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel gennaio 2016, il Controllo parlamentare dell’amministrazione (CPA) è stato incaricato di svolgere una valutazione sulla carcerazione amministrativa dei richiedenti l'asilo. Sulla base di questa valutazione, la CdG-N ha adottato, il 26 giugno 2018, un rapporto contenente sette raccomandazioni all'attenzione del Consiglio federale riguardanti in particolare la registrazione delle partenze non controllate, l'armonizzazione della prassi in materia di applicazione adottata dai Cantoni, la carcerazione dei minori e il trattamento dei dati da parte della Confederazione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo parere, il Consiglio federale sottolinea che la politica della Confederazione in materia di ritorno promuove innanzitutto il ritorno volontario. Soltanto se l'interessato lascia scadere inutilizzato il termine di partenza concessogli, viene eseguito un allontanamento coatto. A tal fine i Cantoni possono anche ordinare la carcerazione amministrativa. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Partenze non controllate: adeguamento della prassi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La prassi in materia di registrazione delle partenze non controllate sarà migliorata in particolare adeguando i processi nell'ambito dell'attuazione della revisione della legge sull'asilo volta a velocizzare le procedure e in vigore dal 1° marzo 2019. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, la Segreteria di Stato della migrazione (SEM) confronterà ogni sei mesi i dati sul soccorso d’emergenza, rilevati dal monitoraggio del blocco dell’aiuto sociale, e i dati sulle partenze non controllate contenuti in SIMIC, il Sistema d’informazione centrale sulla migrazione. Il Consiglio federale ritiene così di migliorare considerevolmente la qualità dei dati sulle partenze non controllate.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Le misure coercitive nei confronti di minori sono casi eccezionali &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale fa notare che le misure coercitive nei confronti di famiglie e minori sono ordinate soltanto in casi eccezionali. Di regola, in questi casi i Cantoni provvedono a eseguire l'allontanamento direttamente dall'alloggio degli interessati. La carcerazione amministrativa di minori di età inferiore ai 15 anni è esclusa. In singoli casi sono stati temporaneamente posti in detenzione, insieme ai genitori, anche minori di età inferiore ma perché, di fatto, una separazione era incompatibile con il bene del minore. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha ora accertato che non vi è una base legale sufficiente per procedere in questo modo. La SEM darà pertanto istruzioni ai Cantoni di esaminare altre opzioni per l'esecuzione dell'allontanamento delle famiglie. Già oggi la legge sugli stranieri prevede alternative alla carcerazione amministrativa. Chi è oggetto di una decisione di allontanamento può ad esempio essere obbligato ad annunciarsi regolarmente a un'autorità, a fornire un'adeguata garanzia finanziaria o a depositare i propri documenti di viaggio. Inoltre, a uno straniero tenuto a lasciare la Svizzera si può imporre di non abbandonare il territorio che gli è stato assegnato (assegnazione di un luogo di soggiorno) o di non accedere a un dato territorio (divieto di accedere a un dato territorio). &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Trattamento dei dati da parte della Confederazione&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dal 2019 si intende introdurre progressivamente un nuovo sistema di informazione riguardante il ritorno. Il Consiglio federale parte dal presupposto che si potrà così migliorare notevolmente la qualità dei dati relativi alla carcerazione amministrativa. Anche il monitoraggio dell'esecuzione dell'allontanamento dei richiedenti l’asilo, menzionato dalla CdG-N, sarà valutato e adeguato dopo l'introduzione del nuovo sistema d'informazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="181872">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2018/2018-10-02.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
