<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51667" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-01-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Trotz widriger Wetterbedingungen ein exquisiter Weinjahrgang 2013</title>
      <lead>Im Weinjahr 2013 herrschten widrige Wetterbedingungen, was zur kleinsten Ernte seit 1980 geführt hat. Werden im Schnitt um die 105 Millionen Liter Wein produziert, so waren es im 2013 lediglich deren 84 Millionen. Die gute Nachricht: Die geernteten Trauben waren von bester Qualität und versprechen einen exquisiten Jahrgang 2013. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Wetter im Jahr 2013 hat es den Winzerinnen und Winzern wahrlich nicht leicht gemacht. Der nass-kalte Frühling hat das Austreiben der Blüte stark verzögert. Die Reben konnten dann dank des milden Sommers und des sonnigen Herbstes den Rückstand in der Entwicklung etwas aufholen. Dennoch fand die Traubenlese in den meisten Regionen ungefähr zwei Wochen später als üblich statt und dauerte bis Mitte November an. Die Traubenbeeren waren aufgrund der Witterung teils deutlich kleiner als in den Vorjahren. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2013 war ein Jahr der Gegensätze: Während beispielsweise das Tessin eine grosse Ernte einfuhr, werden sich Betriebe von Genf bis ins Drei-Seen-Land noch lange an den 20. Juni erinnern, als ein kurzes, aber heftiges Hagelgewitter über die Regionen zog und die Ernte mancher Rebparzellen fast vollständig zerstörte. Am härtesten getroffen hat es den Kanton Neuenburg, wo gegenüber dem Vorjahr 54 Prozent weniger Wein produziert wurde.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die tiefen Erträge und das relativ gute Wetter ab Mitte Jahr ermöglichten die Entwicklung qualitativ hochstehender Trauben. Die Weinliebhaberinnen und -liebhaber dürfen sich deshalb auf einen knappen, aber ausgezeichneten Jahrgang 2013 freuen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die gesamtschweizerische Rebfläche hat im Vergleich zum Vorjahr um 37 ha abgenommen und betrug im 2013 rund 14'883 ha. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Manuel Boss, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Fachbereich Pflanzliche Produkte Tel. +41 31 322 25 26; E-Mail: manuel.boss@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="118391">
        <title>Weinlese 2013. Rebfläche und Erntemenge</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33476.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un excellent millésime 2013 malgré des conditions météorologiques défavorables</title>
      <lead>L’année viticole 2013 a été marquée par des conditions météorologiques défavorables qui se sont traduites par la plus petite récolte depuis 1980. Alors que la production atteint normalement 105 millions de litres de vin en moyenne, elle s’est seulement élevée à 84 millions en 2013. Une bonne nouvelle cependant: les grappes récoltées étaient de très bonne qualité, ce qui laisse présager un excellent millésime 2013. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les conditions météorologiques qui ont prévalu en 2013 n'ont vraiment pas facilité la tâche des viticulteurs. En effet, le printemps froid et humide a considérablement retardé la floraison. La douceur de l'été et le bon ensoleillement à l'automne ont ensuite permis de rattraper quelque peu les retards de développement des grappes. Dans la plupart des régions, les vendanges ont néanmoins eu lieu environ deux semaines plus tard que d'habitude et ont duré jusqu'à la mi-novembre. En raison de la météo, la taille des grains s'est parfois avérée nettement inférieure à celle des années précédentes. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2013 restera dans les mémoires comme une année de contrastes: alors que le Tessin, par exemple, a enregistré une récolte importante, certains viticulteurs n'oublieront pas de sitôt la journée du 20 juin, lorsqu'un orage de grêle, bref mais violent, s'est abattu sur les vignobles s'étendant de Genève au Pays des Trois-Lacs, détruisant la quasi-totalité de la récolte sur certaines parcelles. Le canton le plus touché a été celui de Neuchâtel, où la production a chuté de 54 % par rapport à celle de 2012.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les faibles rendements et le temps relativement beau qui s'est installé à partir du deuxième semestre ont permis le développement de grappes de très bonne qualité. Les amateurs de vin peuvent donc s'attendre à un millésime 2013 aux quantités réduites, mais d'excellente qualité.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En 2013, le vignoble suisse recouvrait 14 883 hectares, soit 37 hectares de moins qu'en 2012. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Manuel Boss, Office fédéral de l’agriculture OFAG, secteur Produits végétaux Tél. +41 31 322 25 26; E-mail: manuel.boss@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="118392">
        <title>Vendange 2013. Surface viticole et quantités récoltées</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33477.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Annata eccellente nel 2013 malgrado le avverse condizioni meteorologiche</title>
      <lead>Nell'anno viticolo 2013 le condizioni meteorologiche sono state ostili e il quantitativo vendemmiato ha segnato il livello minimo dal 1980. Normalmente in media vengono prodotti 105 milioni di litri di vino mentre nel 2013 ne sono stati prodotti soltanto 84 milioni. La buona notizia: la qualità dell'uva vendemmiata è stata eccellente e promette un'ottima annata 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2013 le condizioni meteorologiche non sono state per niente favorevoli ai vitivinicoltori. La primavera fredda e bagnata ha ritardato notevolmente la germinazione. Fortunatamente le temperature miti dell'estate e un autunno soleggiato hanno permesso di recuperare il ritardo nello sviluppo. Tuttavia, nelle principali regioni la vendemmia è cominciata con una quindicina di giorni di ritardo ed è durata fino a metà novembre. A causa delle condizioni meteorologiche gli acini risultavano in parte decisamente più piccoli che in passato. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il 2013 è stato l'anno delle diversità. In Ticino, ad esempio, la vendemmia è stata abbondante mentre le aziende ginevrine e della regione dei tre laghi si ricorderanno a lungo della breve ma intensa grandinata del 20 giugno che ha distrutto quasi completamente alcuni vigneti. La regione più fortemente colpita è stata il Cantone di Neuchâtel, dove è stato prodotto il 54 per cento di vino in meno rispetto all'anno precedente.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le rese basse e un tempo più clemente nella seconda metà dell'anno hanno fatto sì che l'uva sviluppasse una qualità eccezionale. Gli amanti del vino possono quindi rallegrarsi: benché non abbondante, l'annata 2013 sarà eccellente.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La superficie viticola totale in Svizzera nel 2013 è diminuita di 37 ettari rispetto all'anno precedente e ammonta a 14'883 ettari circa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Manuel Boss, Ufficio federale dell'agricoltura UFAG, Settore Prodotti vegetali, tel. +41 31 322 25 26; e-mail: manuel.boss@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="118393">
        <title>Vendemmia 2013. Superficie e raccolta</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33478.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
