<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51696" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-01-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz und Österreich bekräftigen das enge Vertrauensverhältnis zwischen beiden Nachbarstaaten</title>
      <lead>Im Rahmen eines offiziellen Arbeitsbesuchs ist Bundespräsident Didier Burkhalter heute in Wien mit dem österreichischen Bundespräsidenten Heinz Fischer zusammengetroffen. Im Zentrum des Gesprächs standen bilaterale Themen sowie die Europapolitik und die Prioritäten des Schweizer Vorsitzes der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und Österreich sind ausgezeichnet. Dies bekräftigten Bundespräsident Didier Burkhalter nach Österreichs Bundespräsident Heinz Fischer bei ihrem Treffen heute in Wien. Ein Zeichen für das enge Verhältnis zwischen beiden Staaten ist, dass die Staatsoberhäupter der Schweiz und Österreichs jeweils ihren ersten Auslandbesuch im Nachbarland abstatten. Am kommenden Dienstag reist deshalb der Chef der neuen österreichischen Regierung, Bundeskanzler Werner Faymann, nach Bern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die beiden Bundespräsidenten wiesen in ihrem Gespräch heute ausserdem auf die intensiven Wirtschaftsbeziehungen zwischen beiden Staaten hin. So betrug das Handelsvolumen zwischen der Schweiz und Österreich im Jahr 2012 knapp 14 Milliarden CHF. Es ist somit nur etwas kleiner als jenes mit China. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eng ist auch die Zusammenarbeit in vielen anderen Bereichen, etwa bei der Forschung, im Rahmen konsularischer Dienstleistungen oder im Kontext von Schengen: Hier bestehen derzeit elf bilaterale Vertretungsvereinbarungen zwischen der Schweiz und Österreich, an denen die Schweiz oder Österreich für das Partnerland Schengen-Visa ausstellt. Mit Venezuela wird bald ein zwölfter Ort hinzukommen, wo die Schweizer Botschaft künftig konsularische Dienstleistungen für Österreich ausführen wird. Bereits seit 2008 arbeitet ausserdem in der Schweizer Botschaft in Santo Domingo eine konsularische Mitarbeiterin aus Österreich. „Gerade im konsularischen Bereich ist eine solch enge Kooperation ein Beweis für das grosse Vertrauen, das zwischen beiden Staaten herrscht“, sagte Bundespräsident Burkhalter. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben bilateralen Themen stand im Gespräch der beiden Bundespräsidenten die Europapolitik und mögliche Formen der Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und Österreich im Rahmen der OSZE im Zentrum. Die Schweiz nimmt 2014 den Vorsitz der OSZE wahr, während Österreich bis Mai 2014 die Präsidentschaft des Europarats innehat. In diesen Funktionen werden beide Staaten am 17. und 18. Februar 2014 in Wien gemeinsam eine Konferenz zur Bekämpfung des Menschenhandels organisieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen seines Arbeitsbesuchs in Wien wird sich Bundespräsident Didier Burkhalter am Nachmittag mit Vizekanzler und Finanzminister Michael Spindelegger und Aussenminister Sebastian Kurz unterhalten. Bei Vizekanzler Spindelegger werden vor allem die bilateralen sowie multilaterale Finanzthemen im Vordergrund stehen. Mit Aussenminister Kurz, der Bundespräsident Burkhalter zum ersten Mal treffen wird, werden zusätzlich zu den bilateralen und europäischen Themen auch multilaterale sowie internationale Fragen diskutiert. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="118499">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz – Österreich</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/de/home/reps/eur/vaut/bilaut.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="118500">
        <title>OSZE-Vorsitz 2014</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/de/home/recent/dossie/osce.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="118507">
        <title>Twitter zum Schweizer OSZE-Vorsitz</title>
        <uri>https://twitter.com/SwissOSCE2014</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-01-17 16:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse et l’Autriche confirment l’étroite relation de confiance existant entre les deux pays voisins</title>
      <lead>Dans le cadre d’une visite de travail officielle, le président de la Confédération Didier Burkhalter a rencontré aujourd’hui à Vienne le président fédéral autrichien Heinz Fischer. Des sujets bilatéraux, la politique européenne et les priorités de la présidence suisse de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) ont été au cœur des entretiens.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les relations bilatérales entre la Suisse et l’Autriche sont excellentes : tel a été à nouveau le constat du président de la Confédération Didier Burkhalter et du président fédéral autrichien Heinz Fischer, lors de leur rencontre d’aujourd’hui à Vienne. En effectuant leur première visite officielle chez leur voisin, les chefs des deux Etats témoignent clairement des liens étroits qui existent entre la Suisse et l’Autriche. Mardi prochain, le chancelier fédéral Werner Faymann, chef du nouveau gouvernement autrichien, sera ainsi reçu à Berne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de leur entretien, les deux présidents ont en outre souligné l’intensité des relations économiques unissant les deux pays. En 2012, le volume des échanges commerciaux entre la Suisse et l’Autriche a en effet frôlé 14 milliards de francs, un montant à peine inférieur à celui enregistré avec la Chine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une collaboration soutenue existe également dans nombre d’autres domaines, par exemple la recherche, les services consulaires ou l’espace Schengen, dans le contexte duquel la Suisse et l’Autriche ont signé à ce jour onze accords de représentation bilatéraux qui leur permettent d’émettre des visas Schengen pour le compte l’un de l’autre. Un douzième accord s’ajoutera bientôt à la liste avec le Venezuela, où l’ambassade de Suisse assurera à l’avenir des prestations consulaires au nom de l’Autriche. Par ailleurs, une collaboratrice consulaire autrichienne travaille depuis 2008 déjà à l’Ambassade de Suisse à Saint-Domingue. Le président de la Confédération Didier Burkhalter a relevé que l’étroite coopération existant dans le domaine consulaire était la preuve de la grande confiance qui régnait entre les deux Etats.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre des thèmes bilatéraux, les deux présidents ont abordé la politique européenne et les possibilités de collaboration entre la Suisse et l’Autriche dans le contexte de l’OSCE. La Suisse assume la présidence de l’organisation en 2014, tandis que l’Autriche préside le Conseil de l’Europe jusqu’en mai 2014. A ce titre, les deux Etats organiseront les 17 et 18 février prochains à Vienne une conférence commune dédiée à la lutte contre la traite des êtres humains.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de sa visite de travail officielle à Vienne, le président de la Confédération Didier Burkhalter s’entretiendra cet après-midi avec le vice-chancelier et ministre autrichien des finances Michael Spindelegger et avec le ministre autrichien des affaires étrangères Sebastian Kurz. Didier Burkhalter discutera surtout de sujets financiers bilatéraux et multilatéraux avec le vice-chancelier. Il abordera des questions, non seulement bilatérales et européennes, mais aussi multilatérales et internationales avec le ministre des affaires étrangères autrichien, qu’il rencontrera pour la première fois. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="118501">
        <title>Relations bilatérales Suisse – Autriche</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/fr/home/reps/eur/vaut/bilaut.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="118502">
        <title>Présidence de l’OSCE 2014</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/fr/home/recent/dossie/osce.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="118508">
        <title>Site Twitter de la présidence suisse de l'OSCE</title>
        <uri>https://twitter.com/SwissOSCE2014</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Svizzera e Austria riaffermano i rapporto intensi di fiducia tra i due Stati</title>
      <lead>Nel quadro di una visita di lavoro ufficiale, il presidente della Confederazione Didier Burkhalter ha incontrato oggi a Vienna il presidente austriaco Heinz Fischer. Al centro dei colloqui vari temi bilaterali, la politica europea e le priorità della presidenza svizzera dell’Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le relazioni bilaterali tra la Svizzera e l’Austria sono eccellenti. È quanto ha riaffermato il presidente della Confederazione Didier Burkhalter al suo omologo austriaco Heinz Fischer, in occasione del loro odierno incontro a Vienna. Uno dei segnali che testimoniano le strette relazioni tra i due Paesi è dato dal fatto che entrambi i capi di Stato si contraccambiano la loro prima visita ufficiale all’estero. Martedì prossimo, sarà il capo del nuovo Governo austriaco, il cancelliere federale Werner Faymann, ad essere ricevuto a Berna. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel corso dei colloqui, i due presidenti hanno fatto riferimento agli intensi scambi economici tra i due Paesi, il cui volume, che ha raggiunto nel 2012 quasi 14 miliardi di franchi, è solo leggermente inferiore a quello con la Cina. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cooperazione è intensa anche in altri settori, come la ricerca, le prestazioni consolari o l’area Schengen, regolata attualmente da undici accordi bilaterali di rappresentanza tra la Svizzera e l’Austria, nel quadro dei quali uno dei due Paesi emette visti per quello partner. L’Ambasciata di Svizzera erogherà prestazioni consolari per l’Austria e viceversa anche inl Venezuela, Paese con il quale verrà ben presto siglato il dodicesimo accordo. Dal 2008, inoltre, una collaboratrice consolare austriaca lavora presso l’Ambasciata di Svizzera a Santo Domingo. «Proprio in ambito consolare, una cooperazione così stretta è la testimonianza concreta che tra i due Paesi regna una grande fiducia» ha affermato il presidente della Confederazione Burkhalter. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre ai temi bilaterali, i colloqui tra i due presidenti hanno riguardato la politica europea e le possibili forme di cooperazione tra la Svizzera e l’Austria nell’ambito dell’OSCE. Nel 2014, la Svizzera è presidente di turno dell’OSCE, mentre l’Austria assume la presidenza del Consiglio d’Europa sino a maggio dello stesso anno. Nelle rispettive vesti, i due Paesi organizzeranno il 17 e 18 febbraio prossimi a Vienna una conferenza congiunta sulla lotta alla tratta di esseri umani.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro della sua visita di lavoro a Vienna il presidente della Confederazione Didier Burkhalter si intratterrà nel pomeriggio con il vicecancelliere e ministro delle finanze Michael Spindelegger e con il ministro degli esteri Sebastian Kurz. Con il primo affronterà in particolare temi bilaterali e multilaterali di carattere finanziario, mentre con il secondo, che incontrerà per la prima volta, discuterà, oltre ad aspetti bilaterali ed europei, anche argomenti di natura multilaterale e internazionale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="118503">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera – Austria</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/it/home/reps/eur/vaut/bilaut.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="118504">
        <title>Presidenza dell’OSCE 2014</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/it/home/recent/dossie/osce.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="118509">
        <title>Twitter sulla presidenza svizzera dell'OSCE</title>
        <uri>https://twitter.com/SwissOSCE2014</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland and Austria confirm close relationship of trust between the two neighbour states</title>
      <lead>As part of an official working visit, the president of the Confederation, Didier Burkhalter, met with the Austrian federal president, Heinz Fischer, today in Vienna. The meeting focused on bilateral themes as well as policy on Europe and the priorities of the Swiss Chairmanship of the Organization for Security and Co-operation in Europe (OSCE). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;President Burkhalter joined the Austrian federal president in reiterating the excellent state of relations between Switzerland and Austria. An indication of the close ties between the countries is the custom for both heads of state to make their first trip abroad to the neighbouring country. The head of the new Austrian government, Federal Chancellor Werner Faymann, is therefore to visit Bern next Tuesday. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In today's discussion, the two presidents also spoke on the intensive economic relations between the two states. The trade volume between Switzerland and Austria in 2012 amounted to almost CHF 14 billion, only slightly smaller than that with China. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Intensive cooperation also takes place in many other fields, such as research, consular services and in the context of Schengen. There are currently eleven bilateral representation agreements between the two states, according to which Switzerland and Austria issue visas for the partner country. Venezuela is soon to become the twelfth country in which the Swiss embassy carries out consular services for Austria. A member of consular staff from Austria has already been working in the Swiss embassy in Santo Domingo since 2008. "Such close cooperation in the consular sector is proof of the great deal of trust that exists between the two states", said Mr Burkhalter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In addition to bilateral topics, the two presidents' discussion also centred on policy on Europe and potential forms of cooperation between Switzerland and Austria in the context of the OSCE. Switzerland is chairing the OSCE in 2014, while Austria holds the chairmanship of the Council of Europe in 2014. In these functions, the two states are jointly organising a conference on combating human trafficking on 17 and 18 February in Vienna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the afternoon of his working visit, Mr Burkhalter will hold talks with the vice-chancellor and new minister of finance, Michael Spindelegger, and the Austrian foreign minister, Sebastian Kurz. With Mr Spindelegger, the discussion will mainly focus on issues concerning bilateral and multilateral finance. In what will be their first ever meeting, Mr Kurz and Mr Burkhalter will also cover multilateral and international topics alongside bilateral affairs and Europe. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="118505">
        <title>Bilateral relations between Switzerland and Austria</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/en/home/reps/eur/vaut/bilaut.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="118506">
        <title>OSCE Chairmanship 2014</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/en/home/recent/dossie/osce.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="118510">
        <title>Follow the Swiss Chairmanship of the OSCE on Twitter</title>
        <uri>https://twitter.com/SwissOSCE2014</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
