<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51821" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-01-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationales Expertentreffen zur effizienteren Rückerstattung gestohlener Potentatengelder</title>
      <lead>Auf Einladung der Schweiz kamen vom 26. bis 28. Januar 2014 rund 90 internationale Rechtsexpertinnen und -experten aus 30 Staaten und von internationalen Organisationen in Lausanne zusammen. Zehn Jahre nach Verabschiedung der UNO-Konvention gegen die Korruption erörterten sie, wie sogenannte Potentatengelder auf noch effizientere Weise identifiziert und an die Herkunftsstaaten zurückerstattet werden können. Das Treffen gab den Teilnehmenden Gelegenheit für zahlreiche bilaterale Gespräche am Rande, insbesondere mit den Ländern des arabischen Frühlings.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zehn Jahre nach Verabschiedung der UNO-Antikorruptionskonvention (UNCAC) haben die Staaten bei der Bekämpfung der Korruption Fortschritte erzielt. Die Übersetzung internationaler Normen in nationale Kontexte bleibt aber eine grosse Herausforderung. Besonders im Fokus der Öffentlichkeit steht seit dem Arabischen Frühling die Frage der Rückerstattung von gestohlenen Potentatengeldern, also von Geldern politisch exponierter Personen und ihres Umfelds, die unrechtmässig erworben wurden. Potentatengelder werden oft in komplexen Anlageinstrumenten angelegt und auf verschiedene Finanzplätze verschoben. Sie werden damit nicht nur der lokalen Bevölkerung entzogen, sondern sind auch schwierig aufzufinden. Die Aufarbeitung dieser Fälle komplexer Finanzkriminalität stellt hohe Anforderungen an die Behörden der involvierten Staaten und bedeutet auch für moderne Finanzplätze wie die Schweiz eine Herausforderung. Die Schweiz und gewisse andere Länder haben deshalb in den letzten Jahren eine reichhaltige Praxis entwickelt, die eine effizientere Rückführung gestohlener Gelder zum Ziel hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die UNO-Generalversammlung in New York und die letzte Staatenkonferenz zur UNCAC verabschiedeten deshalb je ein Mandat zur Erarbeitung von „Leitlinien für die effiziente Rückerstattung von Potentatengeldern“ auf der Grundlage der bis anhin gesammelten praktischen Erfahrungen. Auf der Basis dieser Mandate organisierte die Schweiz zusammen mit ihren Partnern des International Centre for Asset Recovery (ICAR) sowie der Stolen Asset Recovery (StAR) Initiative der Weltbank vom 26. – 28. Januar ein Seminar in Lausanne, an dem rund 90 Expertinnen und Experten aus 30 Ländern und von internationalen Organisationen teilnahmen. In einem nächsten Schritt werden die in Lausanne diskutierten Leitlinien, wie vom UNO-Mandat gefordert, in internationale Foren eingebracht, um die weltweiten Standards weiter zu entwickeln und die Umsetzung der UNCAC zu verbessern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Konferenz ist die achte Auflage der vom Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) 2001 lancierten „Lausanner Seminare“ zum Thema Rückerstattung illegaler Vermögenswerte (Asset Recovery). Im Zentrum dieser Konferenzen steht die Stärkung des Dialogs zwischen den von Korruption betroffenen Ländern und den Empfängerländern von Potentatengeldern. Eine aktive Politik zur Rückgabe von Potentatengeldern ist eines der zentralen Instrumente, die die Schweiz zum Schutz der Reputation ihres Finanzplatzes und zur Bekämpfung der internationalen Wirtschaftskriminalität einsetzt. Die Lausanner Seminare bieten auch stets Gelegenheit für eine grosse Zahl bilateraler Treffen am Rande, so insbesondere mit den Ländern des Arabischen Frühlings.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="118918">
        <title>Unrechtmässig erworbene Vermögenswerte von politisch exponierten Personen (PEP)</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/de/home/topics/finec/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réunion internationale d’experts pour l’amélioration des procédures de restitution d’avoirs illicites de personnes politiquement exposées</title>
      <lead>A l’invitation de la Suisse, près de 90 experts juridiques internationaux, issus d’organisations internationales et d’une trentaine de pays, se sont réunis à Lausanne du 26 au 28 janvier 2014. Dix ans après l’adoption de la Convention des Nations Unies contre la corruption, ces spécialistes ont débattu des meilleures pratiques pour l’identification et la restitution efficace à leurs pays d’origine des avoirs de potentats. Les participants ont en outre profité de l’occasion pour mener de nombreuses discussions bilatérales en marge de cette rencontre, en particulier avec les pays du Printemps arabe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dix ans après l’adoption de la Convention des Nations Unies contre la corruption (UNCAC), les Etats ont accompli des progrès importants dans la lutte contre ce phénomène. Toutefois, l’application à l’échelle nationale des normes internationales demeure un défi important à relever. Dans le contexte du Printemps arabe, la restitution des avoirs illicites de potentats, c’est-à-dire des fonds volés par des personnes politiquement exposées (PPE) et leur entourage, revient en particulier sur le devant de la scène. Les avoirs de potentats sont souvent investis dans des instruments de placement complexes et arrivent sur des places financières variées. Ils sont donc, non seulement dérobés à la population locale, mais aussi difficiles à retrouver. Le traitement de ces cas de criminalité financière délicats place les autorités des Etats concernés devant des exigences élevées et constitue également un défi de taille pour des places financières modernes comme celle de la Suisse. La Suisse et quelques autres pays ont donc développé ces dernières années une riche pratique en vue du recouvrement efficace des avoirs volés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Assemblée générale des Nations Unies à New York et la dernière Conférence des Etats parties à la Convention des Nations Unies contre la corruption ont chacune adopté un mandat pour l’élaboration de « lignes directrices et bonnes pratiques pour un recouvrement efficace des avoirs de potentats, sur la base des expériences accumulées à ce jour. En vertu de ces mandats, la Suisse en partenariat avec ICAR (International Centre for Asset Recovery) et l’initiative StAR (Stolen Asset Recovery Initiative) de la Banque mondiale, ont organisé du 26 au 28 janvier un séminaire à Lausanne, auquel ont participé près de 90 experts issus d’organisations internationales et d’une trentaine de pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors d’une prochaine étape, les lignes directrices et bonnes pratiques identifiées à Lausanne, conformément au mandat de l’ONU, seront reprises dans des forums internationaux, afin de renforcer les normes internationales et d’améliorer l’application de l’UNCAC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette conférence a été la huitième édition des « Séminaires de Lausanne » lancés par le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) sur le thème de la restitution des avoirs illicites. Ces séminaires visent à renforcer le dialogue entre les pays touchés par la corruption et les pays récipiendaires d’avoirs d’origine illicite. La restitution de ces fonds constitue un instrument clé du dispositif mis en place par la Suisse pour protéger sa place financière et lutter contre la criminalité économique internationale. Les séminaires de Lausanne donnent en outre toujours lieu à un grand nombre de discussions bilatérales, notamment avec les pays du Printemps arabe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="118919">
        <title>Avoirs illicites de personnes politiquement exposées (PPE)</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/fr/home/topics/finec/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro internazionale di esperti volto a favorire una restituzione più efficiente dei fondi di potentati</title>
      <lead>Su invito della Svizzera, circa 90 giuristi internazionali provenienti da 30 Nazioni e da organizzazioni internazionali si sono incontrati dal 26 al 28 gennaio 2014 a Losanna. Dieci anni dopo l'approvazione della Convenzione dell'ONU contro la corruzione, hanno discusso di come i cosiddetti fondi di potentati possano essere identificati in modo ancora più efficiente ed essere restituiti ai Paesi di provenienza. A margine dei lavori, i partecipanti hanno potuto prender parte a numerosi incontri bilaterali, in particolare con i Paesi della cosiddetta Primavera araba.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dieci anni dopo l'approvazione della Convenzione dell'ONU contro la corruzione (UNCAC), la comunità internazionale ha ottenuto risultati positivi nella lotta contro la corruzione. La trasposizione di norme internazionali in contesti nazionali rimane tuttavia una grande sfida. A partire dalla Primavera araba, l'attenzione dell'opinione pubblica si concentra in particolare sulla questione della restituzione dei fondi acquisiti illecitamente da parte di potentati, ossia di persone politicamente esposte, e del loro seguito,. I fondi di potentati sono spesso investiti in strumenti d'investimento complessi e trasferiti in varie piazze finanziarie. Quindi, non solo vengono sottratti alla popolazione locale, ma sono anche difficili da reperire. Per potersi occupare di questi casi di criminalità finanziaria complessa, le autorità degli Stati interessati hanno bisogno di conoscenze avanzate, ciò che costituisce una sfida anche per le piazze finanziarie moderne, come la Svizzera. Quest'ultima e altri Paesi hanno perciò sviluppato, negli ultimi anni, una prassi con lo scopo di restituire in modo più efficiente i fondi rubati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Assemblea generale dell'ONU a New York e l'ultima Conferenza degli Stati sull'UNCAC hanno quindi approvato un mandato sull'elaborazione di «linee guida per la restituzione efficiente di fondi di potentati» partendo dalle esperienze pratiche finora acquisite. Sulla base di questi mandati, la Svizzera ha organizzato dal 26 al 28 gennaio a Losanna, insieme ai propri partner dell'International Centre for Asset Recovery (ICAR) e della Stolen Asset Recovery (StAR) Initiative della Banca mondiale, un seminario a cui hanno partecipato circa 90 esperti di 30 Stati e di organizzazioni internazionali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In un'ulteriore fase, le linee guida discusse a Losanna verranno presentate in consessi internazionali, come richiesto dal mandato dell'ONU, al fine di sviluppare gli standard mondiali e migliorare l'attuazione dell'UNCAC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questa conferenza è l'ottavo appuntamento dei «Seminari di Losanna» lanciati nel 2001 dal Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) sul tema della restituzione di fondi illegali di potentati (Asset Recovery). Le conferenze pongono l'accento sul rafforzamento del dialogo tra i Paesi colpiti dalla corruzione e i Paesi destinatari di fondi di potentati. Una politica attiva a favore della restituzione di fondi di potentati è uno degli strumenti più importanti che la Svizzera utilizza per proteggere la reputazione della propria piazza finanziaria e per combattere la criminalità economica internazionale. A margine dei Seminari di Losanna si sono svolti anche numerosi incontri bilaterali, in particolare con i Paesi della cosiddetta Primavera araba.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="118920">
        <title>Averi di provenienza illecita di persone politicamente esposte (PPE)</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/it/home/topics/finec/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Returning stolen assets more efficiently – international experts meet in Switzerland</title>
      <lead>At Switzerland's invitation, around 90 international investigators and prosecutors from 30 countries and specialist international organisations met from 26 to 28 January 2014 in Lausanne. Ten years after the adoption of the UN Convention against Corruption, they discussed how "potentates' assets" can be identified and returned to the country of origin more efficiently. The participants also held numerous bilateral meetings in the margins of the event to discuss current asset recovery cases, including those relating to Arab spring countries.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ten years after adopting the UN Convention against Corruption (UNCAC), countries have made progress in fighting corruption; however, translating international norms into practice remains a major challenge. Since the Arab spring, the public has developed a particularly keen interest in the return of stolen assets, i.e. assets illegally obtained by senior public officials, members of government and their entourages. For the concerned countries’ development and political stability the return of these assets is critical. However, the process of locating and returning such assets is difficult. The assets are often invested through complex corporate structures and moved through a variety of financial centres with a view to disguising their illicit origin. Processing these complex cases of financial crime places high demands on the authorities of the states involved, as well as presenting a challenge to modern financial centres such as Switzerland. That is why over the past few years Switzerland and other countries have developed comprehensive practices aimed at more efficient asset recovery.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The UN General Assembly in New York and the Conference of States Parties to the UNCAC both recently adopted a mandate to develop guidelines for efficient asset recovery based on the practical experience that has been gathered so far. With a view to fulfilling this mandate and identifying key practices that make asset recovery more efficient, Switzerland, together with its partners from the International Centre for Asset Recovery (ICAR) and the Stolen Asset Recovery (StAR) initiative of the World Bank, organised a seminar from 26–28 January 2014 in Lausanne: the seminar was attended by around 90 experts from 30 countries and international organisations. As stipulated by the UN mandate, the draft guidelines to be developed at the Lausanne seminar will in a next step be presented at international forums in order to develop a global consensus on these practices with a view to supporting effective implementation of the UNCAC.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The conference is the eighth in a series of "Lausanne Seminars" launched by the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) in 2001 on the issue of asset recovery. One of the central issues of the conference is strengthening the dialogue between countries that are affected by corruption, and those that harbour stolen assets. An active policy on returning these assets is one of the key instruments Switzerland can use to fight international economic and financial crime and protect the reputation of its financial centre. The Lausanne Seminars also offer the opportunity to hold numerous bilateral meetings in the margins of the conference to discuss ongoing asset recovery cases, an opportunity that was keenly used by participants, in particular from Arab spring countries.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="118921">
        <title>Illicit assets of politically exposed persons (PEPs)</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/en/home/topics/finec/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
