<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51835" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-01-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vertrag über den Waffenhandel: Bundesrat verabschiedet Botschaft</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 29. Januar 2014 die Botschaft zur Genehmigung des Vertrags über den Waffenhandel (Arms Trade Treaty, ATT) zuhanden der eidgenössischen Räte verabschiedet. Der ATT setzt erstmals auf internationaler Ebene völkerrechtlich verbindliche Standards bei der Regelung und der Kontrolle des internationalen Handels mit konventionellen Waffen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Vertrag zielt auf einen verantwortungsvollen internationalen Waffenhandel ab und trägt zur Bekämpfung des illegalen Waffenhandels bei. Damit soll durch missbräuchlichen Waffengebrauch verursachtes menschliches Leid vermindert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach jahrelangen Verhandlungen wurde der ATT am 2. April 2013 von der UNO-Generalversammlung verabschiedet und von der Schweiz am 3. Juni 2013 unterzeichnet. Die Schweiz hat sich an der Aushandlung des Vertrags intensiv beteiligt und das Zustandekommen deshalb begrüsst. Der Beitritt zum ATT bedingt keine Anpassung des schweizerischen Landesrechts.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bis anhin wurde der ATT von 116 Staaten, darunter einigen der grössten Exportländer von konventionellen Waffen, wie beispielsweise die USA, Deutschland oder Frankreich, unterzeichnet sowie von neun Staaten ratifiziert. Drei Monate nach der Hinterlegung der 50. Ratifikationsurkunde wird der ATT in Kraft treten. Aufgrund der anhaltenden Dynamik dürfte dies voraussichtlich gegen Ende 2014 der Fall sein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erwin Bollinger, SECO, Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen, Exportkontrollen und Sanktionen, Tel. 031 322 23 46</contact>
      <attachment id="118978">
        <title>Botschaft zur Genehmigung des Vertrags über den Waffenhandel</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>426</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33629.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="118983">
        <title>Vertrag über den Waffenhandel</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>79</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33631.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="118981">
        <title>Final United Nations Conference on the Arms Trade Treaty | Draft decision</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>71</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33617.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Traité sur le commerce des armes: le Conseil fédéral approuve le message</title>
      <lead>Le 29 janvier 2014, le Conseil fédéral a approuvé le message concernant l’approbation du Traité sur le commerce des armes (TCA), qui sera soumis aux Chambres fédérales. Ce traité est le premier à fixer des normes contraignantes sur le plan du droit international public destinées à réglementer et à contrôler le commerce international des armes classiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le TCA concourt à un commerce international des armes responsable et contribue à lutter contre le commerce illicite, l'objectif étant de réduire la souffrance humaine causée par l'utilisation abusive des armes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le TCA a été adopté le 2 avil 2013 par l'Assemblée générale de l'ONU, au terme de plusieurs années de négociations, et signé par la Suisse le 3 juin suivant. La Suisse, qui a participé activement aux négociations, a réservé un bon accueil à la conclusion du traité. L'adhésion au TCA ne nécessite aucune adaptation du droit interne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ce jour, le TCA a été signé par 116 Etats, dont plusieurs des principaux pays exportateurs d'armes classiques comme les Etats-Unis, l'Allemagne ou la France, et ratifié par neuf Etats. Il entrera en vigueur trois mois après la date de dépôt du 50e instrument de ratification. Cela devrait se produire vraisemblablement vers la fin de 2014 eu égard à la dynamique qui s'est installée sur ce front.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erwin Bollinger, SECO, Relations économiques bilatérales, Contrôles à l’exportation et sanctions, tél. 031 322 23 46</contact>
      <attachment id="118979">
        <title>Message concernant l’approbation du Traité sur le commerce des armes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>584</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33628.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="118982">
        <title>Traité sur le commerce des armes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>71</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33630.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="118981">
        <title>Final United Nations Conference on the Arms Trade Treaty | Draft decision</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>71</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33617.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Trattato sul commercio delle armi: il Consiglio federale approva il messaggio</title>
      <lead>Il 29 gennaio 2014 il Consiglio federale ha approvato il messaggio concernente l'approvazione del trattato internazionale sul commercio delle armi (Arms Trade Treaty, ATT) e lo ha trasmesso alle Camere federali. L'ATT stabilisce per la prima volta norme giuridiche vincolanti a livello internazionale in materia di controllo e regolamentazione del commercio di armi convenzionali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'obiettivo del trattato è garantire un commercio internazionale di armi responsabile e contrastare le pratiche illegali. In tal modo si dovrebbero ridurre le sofferenze umane provocate dall'uso improprio delle armi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dopo vari anni di negoziati l'ATT è stato approvato dall'Assemblea generale dell'ONU il 2 aprile 2013 e firmato dalla Svizzera il 3 giugno 2013. Avendo partecipato attivamente alla negoziazione del trattato, il nostro Paese ne saluta con favore la realizzazione. L'adesione all'ATT non comporta alcun adeguamento del diritto nazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finora il trattato è stato firmato da 116 Stati, tra cui alcuni dei maggiori esportatori di armi convenzionali come gli Stati Uniti, la Germania e la Francia, e ratificato da nove.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'ATT entrerà in vigore entro tre mesi dal deposito delle ratifiche di 50 Paesi. Secondo i ritmi attuali, l'entrata in vigore è prevista per la fine del 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Erwin Bollinger, SECO, Relazioni economiche bilaterali, Controlli all’esportazione e Sanzioni, 031 322 23 46</contact>
      <attachment id="118980">
        <title>Messaggio concernente l’approvazione del Trattato sul commercio delle armi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>377</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33619.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="118981">
        <title>Final United Nations Conference on the Arms Trade Treaty | Draft decision</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>71</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33617.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="255" org-id="703">
        <name lang="de">Sanktionen / Embargos und Exportkontrollen</name>
        <name lang="fr">sanctions / embargos et contrôles à l‘exportation</name>
        <name lang="it">Sanzioni / embarghi e controlli delle esportazioni</name>
        <name lang="en">sanctions / embargoes and export controls</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
