<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51833" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-01-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Dr. Fridolin Wicki wird neuer Direktor des Bundesamtes für Landestopografie</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung Dr. Fridolin Wicki zum neuen Direktor des Bundesamtes für Landestopografie (swisstopo) ernannt. Herr Wicki wird die Stelle am 1. November 2014 antreten. Er folgt auf Jean-Philippe Amstein, der Ende Oktober in Pension gehen wird. Zu den wichtigsten Aufgaben des neuen Direktors gehören die Modernisierung der Landesvermessung und der amtlichen Vermessung, die Erarbeitung von Grundlagen für eine nachhaltige Bewirtschaftung von Raum und Umwelt sowie die Umsetzung der Bundes-Geodateninfrastruktur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fridolin Wicki (49), von Escholzmatt LU, hat an der Eidgenössischen Technischen Hochschule Zürich 1990 sein Studium als diplomierter Vermessungsingenieur abgeschlossen. 1992 erwarb er das Eidgenössische Patent als Ingenieur-Geometer und 1998 erfolgte seine Promotion zum Doktor der Technischen Wissenschaften an der ETH Zürich. Von 2011 bis 2013 absolvierte Dr. Fridolin Wicki an der Universität Bern eine berufsbegleitende Weiterbildung zum Executive Master in Public Administration. Er war ab 1990 Stellvertretender Kantonsgeometer des Kantons Aargau und trat im Jahr 2000 in das Bundesamt für Landestopografie ein. Seit Januar 2005 leitet er innerhalb von swisstopo den Bereich Eidgenössische Vermessungsdirektion. Per 1. Februar 2006 wurde er vom Bundesrat zusätzlich zum Stellvertretenden Direktor des Bundesamts für Landestopografie ernannt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Herr Dr. Wicki tritt sein Amt am 1. November 2014 an. Der amtierende Direktor Jean-Philippe Amstein tritt Ende Oktober 2014 in den Ruhestand. Er leitete seit Januar 2006 mit viel Geschick und Kompetenz das Bundesamt für Landestopografie. Dabei hat er wesentlich zur organisatorischen und technologischen Weiterentwicklung von swisstopo beigetragen und in der Folge mit den Produkten und Dienstleistungen auf dem Markt eine hohe Glaubwürdigkeit und Akzeptanz erreicht. Der Bundesrat dankt ihm für den langjährigen Einsatz und sein Engagement für swisstopo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Sprecher VBS 031 324 88 75 Renato.Kalbermatten@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fridolin Wicki devient directeur de l’Office fédéral de topographie</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé aujourd’hui M. Fridolin Wicki au poste de directeur de l’Office fédéral de topographie (swisstopo). M. Wicki succédera le 1er novembre 2014 à Jean-Philippe Amstein, qui prendra alors sa retraite. Ses tâches les plus importantes seront la modernisation de la mensuration nationale et de la mensuration officielle, la préparation des bases de gestion durable de l’espace et de l’environnement, ainsi que la concrétisation de l’infrastructure fédérale de géodonnées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Agé de 49 ans et originaire d'Escholzmatt (LU), Fridolin Wicki a obtenu un diplôme d'ingénieur-géomètre à l'Ecole polytechnique fédérale de Zurich (EPFZ) en 1990, une patente d'ingénieur-géomètre fédéral en 1992, puis un doctorat en sciences techniques de l'EPFZ en 1998. De 2011 à 2013, M. Wicki a suivi à l'Université de Berne une formation continue parallèlement à sa fonction et obtenu le titre de Master en administration publique (Executive MPA). Suppléant du géomètre cantonal argovien dès 1990, il a intégré swisstopo en 2000, où il a dirigé depuis 2005 la Direction fédérale des mensurations cadastrales. En 2006, le Conseil fédéral l'a nommé directeur suppléant de swisstopo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;M. Wicki succède dès le 1er novembre 2014 à Jean-Philippe Amstein, qui prend sa retraite. M. Amstein a dirigé swisstopo depuis 2006 avec beaucoup de compétence et d'habileté ; il a contribué de manière déterminante au développement organisationnel et technologique de cet office, dont les produits et prestations jouissent d'un grand capital confiance sur le marché. Le Conseil fédéral tient à remercier M. Amstein pour l'engagement à long terme pour le bien de swisstopo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Porte-parole du DDPS 031 324 88 75 Renato.Kalbermatten@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-01-29 13:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Fridolin Wicki nuovo direttore dell’Ufficio federale di topografia</title>
      <lead>Nella sua riunione odierna il Consiglio federale ha nominato il dottor Fridolin Wicki nuovo direttore dell’Ufficio federale di topografia (swisstopo). Il signor Wicki entrerà in carica il 1° novembre 2014 e sostituirà Jean-Philippe Amstein che andrà in pensione a fine ottobre. Tra i compiti più importanti del nuovo direttore figurano la modernizzazione della misurazione nazionale e della misurazione ufficiale, l'elaborazione di basi per la gestione sostenibile del territorio e dell'ambiente nonché la concretizzazione dell'Infrastruttura federale di dati geografici (IFDG).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fridolin Wicki (49), di Escholzmatt (LU) ha conseguito nel 1990 il diploma di ingegnere PF nell'ambito delle misurazioni catastali. Nel 1992 ha ottenuto la patente federale d'ingegnere geometra e nel 1998 ha conseguito il dottorato in scienze tecniche presso il Politecnico federale di Zurigo. Tra il 2011 e il 2013 il dottor Fridolin Wicki ha svolto presso l'Università di Berna un perfezionamento professionale parallelamente all'attività lavorativa e ha ottenuto l'Executive Master of Public Administration. Dal 1990 ha lavorato quale sostituto del geometra cantonale del Canton Argovia e nel 2000 è entrato a far parte dell'Ufficio federale di topografia. Da gennaio 2005 dirige in seno a swisstopo la Direzione federale delle misurazioni catastali. Il 1° febbraio 2006 il Consiglio federale lo ha inoltre nominato Direttore supplente dell'Ufficio federale di topografia.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il dottor Wicki entrerà in carica il 1° novembre 2014. Il direttore in carica Jean-Philippe Amstein andrà in pensione a fine ottobre 2014. Dal gennaio 2006 egli gestisce con abilità e competenza l'Ufficio federale di topografia. Il signor Amstein ha contribuito in modo sostanziale all'ulteriore sviluppo organizzativo e tecnologico di swisstopo, ottenendo tramite i propri prodotti e servizi un'elevata credibilità e un ampio consenso sul mercato. Il Consiglio federale esprime al direttore Amstein la sua gratitudine per il pluriennale impegno e la dedizione con cui ha guidato swisstopo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Portavoce DDPS 031 324 88 75 Renato.Kalbermatten@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5410" org-id="506">
        <name lang="de">Kartografie</name>
        <name lang="fr">Cartographie</name>
        <name lang="it">Cartografia</name>
        <name lang="en">Cartography</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="506">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
