<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="51905" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-02-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch von Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf in Griechenland</title>
      <lead>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf, Vorsteherin des Eidgenössischen Finanzdepartementes (EFD), weilte heute zu einem Arbeitsbesuch in Athen. Im Zentrum standen Gespräche mit dem griechischen Finanzminister Yannis Stournaras.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf und Finanzminister Yannis Stournaras erörterten zur Hauptsache bilaterale Finanz- und Steuerfragen. Beide Seiten bekundeten dabei ihre Bereitschaft an einer Fortsetzung der Verhandlungen über eine vertiefte Zusammenarbeit im Steuer- und Finanzbereich. Die Gespräche sollen vor dem Hintergrund der Bestrebungen der OECD zur Entwicklung eines globalen Standards für den automatischen Informationsaustausch weiter geführt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finanzminister Yannis Stournaras orientierte Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf zudem über die Schwerpunkte der griechischen EU-Präsidentschaft. Dabei kamen unter anderem die EU-Finanzmarktregulierung, der Dialog mit der EU über die Unternehmensbesteuerung, die Reform der Zinsbesteuerung sowie die Schuldenkrise im Euroraum zur Sprache.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Gespräche zwischen Griechenland und der Schweiz werden auf technischer Ebene fortgesetzt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario Tuor, Leiter Kommunikation SIF Tel. +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail de la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf en Grèce</title>
      <lead>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf, cheffe du Département fédéral des finances (DFF), s’est rendue aujourd’hui à Athènes pour une visite de travail. Cette visite comportait principalement des discussions avec le ministre grec des finances Yannis Stournaras.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf et le ministre grec des finances Yannis Stournaras ont abordé essentiellement des questions bilatérales de nature financière et fiscale. Les deux parties se sont dites prêtes à poursuivre les négociations relatives à une collaboration plus étroite dans le domaine fiscal et financier. Les discussions se poursuivront à la lumière des travaux de l'OCDE visant à développer une norme internationale en matière d'échange automatique de renseignements.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le ministre grec des finances Yannis Stournaras a également informé la conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf des grands axes de la présidence grecque de l'UE. Les sujets évoqués dans ce cadre allaient de la réglementation européenne des marchés financiers au dialogue avec l'UE concernant l'imposition des entreprises, en passant par la réforme de la fiscalité de l'épargne et la crise de la dette dans la zone euro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les discussions entre la Grèce et la Suisse continueront au niveau des experts.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario Tuor, responsable de la communication du SFI, tél.: +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro della consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf in Grecia</title>
      <lead>La consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf, capo del Dipartimento federale delle finanze DFF, si è recata oggi ad Atene per una visita di lavoro, dove ha avuto un colloquio con il ministro delle finanze greco Yannis Stournaras.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf e il ministro delle finanze Yannis Stournaras hanno principalmente discusso di questioni fiscali bilaterali in materia fiscale e finanziaria. Entrambe le parti hanno segnalato la loro disponibilità a proseguire i negoziati riguardo a un'approfondita collaborazione in ambito finanziario e fiscale. I colloqui dovrebbero proseguire sulla scia degli sforzi dell'OCSE intesi a elaborare uno standard globale per lo scambio automatico di informazioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il ministro delle finanze Yannis Stournaras ha inoltre informato la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf sugli aspetti più importanti della presidenza greca dell'Unione europea, tra i quali figurano la regolamentazione dei mercati finanziari dell'UE, il dialogo con l'UE sull'imposizione delle imprese, la riforma in materia di fiscalità del risparmio e la crisi del debito nell'eurozona.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I colloqui tra Svizzera e Grecia continueranno a livello tecnico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario Tuor, capo Comunicazione, Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali (SFI), tel. +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Working visit of Federal Councillor Eveline Widmer-Schlumpf to Greece</title>
      <lead>Federal Councillor Eveline Widmer-Schlumpf, Head of the Federal Department of Finance (FDF), paid a working visit to Athens today, where the focus was on talks with the Greek Finance Minister, Yannis Stournaras.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The main items discussed by Federal Councillor Eveline Widmer-Schlumpf and Finance Minister Yannis Stournaras were bilateral financial and tax issues. Both sides expressed their willingness to continue the negotiations on closer cooperation in the area of taxation and finance. The talks are to be pursued against the backdrop of the OECD's efforts to develop a global standard for the automatic exchange of information. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In addition, Finance Minister Yannis Stournaras informed Federal Councillor Eveline Widmer-Schlumpf about the focal points of Greece's Presidency of the Council of the European Union. Matters raised included EU financial market regulation, dialogue with the EU on business taxation, reform of the taxation of savings income and the eurozone debt crisis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The talks between Greece and Switzerland will continue on a technical level.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mario Tuor, Head of SIF Communications Tel. +41 31 322 46 16, mario.tuor@sif.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="291" org-id="1060">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung, Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie, place financière</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta, Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary and Financial Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
