<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52001" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-02-14</pubdate>
    <blocking-period>2014-02-14</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Filmpreis: Alexander J. Seiler wird mit dem Ehrenpreis ausgezeichnet</title>
      <lead>Mit Alexander J. Seiler wird einer der Gründerväter des Neuen Schweizer Films mit dem Ehrenpreis gewürdigt. Bundesrat Alain Berset überreicht dem engagierten Filmautor und Filmproduzenten die «Quartz»-Trophäe anlässlich der Verleihung des Schweizer Filmpreises am 21. März im Schiffbau in Zürich. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Träger des Ehrenpreises, der im Rahmen des Schweizer Filmpreises 2014 verliehen wird, steht fest: Der Autor und Produzent Alexander J. Seiler wird vom Bundesamt für Kultur für sein filmisches und publizistisches Gesamtwerk ausgezeichnet. Er zählt zu den Pionieren des Neuen Schweizer Films, die ab Mitte der 1960er-Jahre internationale Beachtung fanden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Höchste Auszeichnung für Alexander J. Seiler&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Alexander J. Seiler, geboren 1928 in Zürich, studierte in Basel, Zürich, Paris und München und promovierte in Wien. Zunächst war er als Journalist tätig, wandte sich jedoch ab 1960 dem Film zu. Seine Filmographie umfasst rund 20 Werke, darunter mehrere Dokumentarfilme, die in Zusammenarbeit mit der Musikerin June Kovach und dem Kameramann Rob Gnant entstanden sind. Seilers Filme erforschen anhand der subjektiven Erfahrungen von Menschen die Befindlichkeit in der Schweiz. Heimat und Fremde sind wiederkehrende Themen, unter anderem in seinem international vielbeachteten Werk «Siamo italiani» von 1964, in welchem der Alltag der italienischen Gastarbeiter der Fremdenfeindlichkeit in der Schweiz gegenübergestellt wird. Rund 40 Jahre später, in «Septemberwind» (2002), sucht er die damaligen Gastarbeiter wieder auf und thematisiert die Folgen der Migration. Auch seine weiteren Filme sind geprägt vom kulturellen und gesellschaftlichen Engagement, unter ihnen «Musikwettbewerb» (1967), «Die Früchte der Arbeit» (1977), «Ludwig Hohl» (1982), «Palaver, Palaver» (1990), «Roman Brodmann. Der Nestbeschmutzer/Der Unruhestifter» (1995). Alexander J. Seilers filmische Arbeit lässt sich von seinem filmpolitischen und -publizistischen Engagement nicht trennen. Er ist Mitbegründer der Solothurner Filmtage und des Schweizerischen Filmzentrums, heute Swiss Films, engagierte sich im Verband der Schweizerischen Filmgestalter und in der Eidgenössischen Filmkommission. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für den Schweizer Filmpreis 2014 gibt es 39 Nominationen. Die Auszeichnungen in elf Kategorien sind mit 435‘000 Franken dotiert: «Bester Spielfilm» und «Bester Dokumentarfilm» mit 25'000 Franken je Nomination, «Bester Kurzfilm» und «Bester Animationsfilm» mit 10'000 Franken je Nomination, «Bestes Drehbuch», «Beste Darstellerin», «Bester Darsteller», «Beste Darstellung in einer Nebenrolle», «Beste Filmmusik», «Beste Kamera» und «Beste Montage» mit 5'000 Franken je Nomination. Der «Spezialpreis der Akademie» ist mit 5‘000 Franken und der «Ehrenpreis» ist mit 30‘000 Franken ausgestattet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Der Schweizer Filmpreis 2014&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die 17. Preisverleihung des Schweizer Filmpreises findet am Freitag, 21. März 2014 im Schiffbau in Zürich statt. Die Ehrung des heimischen Filmschaffens wird vom Bundesamt für Kultur mit den Partnern SRG SSR und der Association «Quartz» Genève Zürich realisiert und in Zusammenarbeit mit Swiss Films, der Schweizer Filmakademie und den Solothurner Filmtagen organisiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pressefotos und Dossier mit allen Nominierten&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Pressefotos von Alexander J. Seiler gibt es unter &lt;u&gt;www.schweizerfilmpreis.ch&lt;/u&gt;, Rubrik «Medien». &lt;br /&gt;Hier gibt es auch ab sofort ein Dossier mit umfassenden Angaben zu den Nominierten für den Schweizer Filmpreis 2014. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Akkreditierung Schweizer Filmpreis 2014&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Einladung zur Akkreditierung für die Preisverleihung des Schweizer Filmpreises 2014 in Zürich wird heute 14. Februar versendet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Goldschmid, stv. Leiterin Kommunikation, Bundesamt für Kultur 031 322 92 34, susanne.goldschmid@bak.admin.ch Ursula Pfander, Presseattaché Schweizer Filmpreis 2014 079 628 22 71, media@schweizerfilmpreis.ch</contact>
      <attachment id="119391">
        <title>Cinéportrait Alexander J. Seiler</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>711</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33756.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="119393">
        <title>www.schweizerfilmpreis.ch/medien</title>
        <uri>http://www.schweizerfilmpreis.ch/de/medien/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prix du cinéma suisse : Alexander J. Seiler reçoit le Prix d’honneur</title>
      <lead>Le Prix d’honneur récompense Alexander J. Seiler, l’un des pères fondateurs du nouveau cinéma suisse. Le lauréat recevra le Trophée Quartz au Schiffbau de Zurich des mains du conseiller fédéral Alain Berset à l’occasion de la remise des Prix du cinéma suisse le 21 mars. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le lauréat du prix d’honneur décerné dans le cadre du Prix du cinéma suisse 2014 est maintenant connu: il s’agit de l’auteur et producteur Alexander J. Seiler que l’Office fédéral de la culture vient de distinguer pour l’ensemble de son œuvre de cinéaste et de journaliste. Il compte parmi les pionniers du nouveau cinéma suisse qui a attiré l’attention internationale à partir du milieu des années 1960. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Distinction suprême pour Alexander J. Seiler&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Né en 1928 à Zurich, Alexander J. Seiler étudie à Bâle, Zurich, Paris et Munich. Il fait sa thèse à Vienne. D’abord journaliste, il se tourne vers le cinéma dès 1960. Sa filmographie compte une vingtaine d’œuvres, parmi lesquelles plusieurs documentaires réalisés en collaboration avec la musicienne June Kovach et le caméraman Rob Gnant. Les films de Seiler font un état des lieux de la Suisse à travers les expériences subjectives de leurs protagonistes. La relation au pays natal et le déracinement sont des thèmes récurrents de son œuvre, notamment dans le film « Siamo Italiani » qui lui a valu l’attention internationale et qui montre le quotidien des travailleurs italiens dans le climat général d’hostilité qu’il y avait en Suisse envers les étrangers. Quelque 40 ans plus tard, dans « Septemberwind » (2002), il retrouve les protagonistes d’alors pour thématiser les conséquences de la migration. Ses autres films témoignent également de son engagement politique et social ; mentionnons « Musikwettbewerb » (1967), « Die Früchte der Arbeit » (1977), « Ludwig Hohl » (1982), « Palaver, Palaver » (1990), « Roman Brodmanm. Der Nestbeschmutzer/der Unruhestifter » (1995). Il faut voir l’engagement d‘Alexander J. Seiler dans la critique cinématographique ou en faveur d’une politique du cinéma comme le prolongement de son travail de cinéaste. Il est le cofondateur des Journées de Soleure et du Centre suisse du cinéma, aujourd’hui Swiss Films, s’engage dans l’Association suisse des réalisateurs de films et dans la Commission fédérale du cinéma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il y a 39 nominations aux Prix du cinéma suisse. Les distinctions dans les onze catégories sont dotées d’un total de 435 000 francs : « Meilleur film de fiction » et « Meilleur documentaire » : 25 000 francs par nomination, « Meilleur court métrage » et « Meilleur film d’animation » : 10 000 francs par nomination, « Meilleur scénario », « Meilleure interprétation féminine », « Meilleure interprétation masculine », « Meilleure interprétation dans un second rôle », « Meilleure musique de film », « Meilleure photographie » et « Meilleur montage » : 5 000 francs par nomination. Le « Prix spécial de l’académie » est doté de 5 000 francs et le « Prix d’honneur » est doté de 30 000 francs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le Prix du cinéma suisse 2014&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La 17e cérémonie de remise du Prix du cinéma suisse aura lieu le vendredi 21 mars 2014 au Schiffbau de Zurich. Cette reconnaissance officielle donnée à la création cinématographique suisse est une réalisation de l’Office fédéral de la culture en partenariat avec la SRG SSR et l’Association « Quartz » Genève Zürich et en collaboration avec SWISS FILMS, l’Académie du Cinéma Suisse et les Journées de Soleure.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Photos de presse et dossier de tous les nominés&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Des photographies de presse d’Alexander J. Seiler se trouvent sur &lt;u&gt;www.prixducinemasuisse.ch&lt;/u&gt;, rubrique « Médias ». &lt;br /&gt;On y trouve également dès maintenant un dossier détaillé sur les nominés au Prix du cinéma suisse 2014. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Accréditation au Prix du cinéma suisse 2014&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L’invitation à s’accréditer pour la remise des Prix du cinéma suisse 2014 à Zurich est envoyée aujourd’hui 14 février 2014. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Goldschmid, cheffe suppléante du service de communication, Office fédéral de la culture 031 322 92 34, susanne.goldschmid@bak.admin.ch Ursula Pfander, attachée de presse du Prix du cinéma suisse 2014 079 628 22 71, media@schweizerfilmpreis.ch</contact>
      <attachment id="119392">
        <title>Cinéportrait Alexander J. Seiler (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1020</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33757.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="119394">
        <title>www.prixducinemasuisse.ch/medias</title>
        <uri>http://www.prixducinemasuisse.ch/fr/medias/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Premio d’onore del cinema svizzero ad Alexander J. Seiler</title>
      <lead>Assegnando il premio d’onore ad Alexander J. Seiler viene reso omaggio a uno dei padri fondatori del Nuovo cinema svizzero. Il regista e produttore cinematografico sarà insignito del Trofeo «Quartz» dal consigliere federale Alain Berset in occasione della cerimonia di premiazione prevista il 21 marzo allo Schiffbau di Zurigo. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il regista e produttore Alexander J. Seiler è il vincitore del Premio d’onore del cinema svizzero 2014: un riconoscimento con cui l’Ufficio federale della cultura intende premiarne l’intera opera cinematografica e pubblicistica. Alexander J. Seiler è tra i pionieri del Nuovo cinema svizzero che a partire dalla metà degli anni Sessanta hanno riscosso grande attenzione a livello internazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Il massimo riconoscimento ad Alexander J. Seiler&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nato nel 1928 a Zurigo, Alexander J. Seiler studia a Basilea, Zurigo, Parigi e Monaco ed ottiene il dottorato a Vienna. Dapprima giornalista, a partire dal 1960 si dedica al cinema. La sua filmografia comprende una ventina di opere, tra cui molti documentari girati in collaborazione con la musicista June Kovach e il cameraman Rob Gnant. I film di Seiler esplorano il sentire di chi vive in Svizzera partendo dalle esperienze soggettive. «Patria» e «terra straniera» sono temi ricorrenti, basti pensare a «Siamo italiani», il suo grande successo internazionale del 1964, in cui descrive la quotidianità dei lavoratori italiani in Svizzera in un clima di ostilità xenofoba. 40 anni più tardi, ne «Il vento di settembre» (2002), Seiler tornerà a cercare gli stessi lavoratori italiani di allora per indagare sulle conseguenze dell’emigrazione. L’impegno socio-culturale caratterizza anche gli altri suoi film, come per esempio «Musikwettbewerb» (1967), «Die Früchte der Arbeit» (1977), «Ludwig Hohl» (1982), «Palaver, Palaver» (1990) o «Roman Brodmann. Der Nestbeschmutzer/Der Unruhestifter» (1995). I successi filmici di Alexander J. Seiler non devono però farne dimenticare l’impegno attivo nella politica e nella pubblicistica cinematografica. È infatti cofondatore delle Giornate di Soletta e della Fondazione Centro svizzero del cinema, ora Swiss Films, ed è stato attivo anche nell’Associazione svizzera dei registi e nella Commissione federale del cinema. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per il Premio del cinema svizzero 2014 ci sono 39 nomination. Il montepremi globale ammonta a 435 000 franchi, suddivisi come segue in 11 categorie: 25 000 franchi per ogni nomination nelle categorie «Miglior film» e «Miglior documentario», 10 000 franchi per ogni nomination nelle categorie «Miglior cortometraggio» e «Miglior film d’animazione», 5000 franchi per ogni nomination nelle categorie «Migliore sceneggiatura», «Migliore interprete femminile», «Migliore interprete maschile», «Migliore interpretazione da non protagonista», «Migliore musica da film», «Migliore fotografia» e «Migliore montaggio». Il Premio speciale dell’Accademia è dotato di 5000 franchi, il Premio d’onore di 30 000 franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Premio del cinema svizzero 2014&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La cerimonia della 17a edizione del Premio del cinema svizzero si svolgerà venerdì 21 marzo 2014 allo Schiffbau di Zurigo. L’omaggio alle produzioni cinematografiche svizzere è realizzato dall’Ufficio federale della cultura in partenariato con SRG SSR e l’Associazione «Quartz» Ginevra Zurigo ed organizzato in collaborazione con Swiss Films, l’Accademia del cinema svizzero e le Giornate di Soletta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Foto e dossier per la stampa (con tutte le nomination)&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le foto di Alexander J. Seiler per la stampa sono pubblicate sul sito &lt;u&gt;www.premiodelcinemasvizzero.ch&lt;/u&gt;, rubrica «Media», dove si può accedere anche al dossier con tutti i dati sulle nomination al Premio del cinema svizzero 2014.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Accreditamento per il Premio del cinema svizzero 2014&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L’invito per l’accreditamento alla cerimonia di premiazione del Premio del cinema svizzero 2014 a Zurigo verrà inviato oggi, 14 febbraio 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Goldschmid, responsabile supplente Comunicazione, Ufficio federale della cultura 031 322 92 34 susanne.goldschmid@bak.admin.ch Ursula Pfander, addetta stampa Premio del cinema svizzero 2014 079 628 22 71 media@schweizerfilmpreis.ch</contact>
      <attachment id="119392">
        <title>Cinéportrait Alexander J. Seiler (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1020</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33757.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="119395">
        <title>www.premiodelcinemasvizzero.ch/media</title>
        <uri>http://www.premiodelcinemasvizzero.ch/it/media/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss Film Award 2014: Alexander J. Seiler to receive honorary award</title>
      <lead>The 2014 Swiss Film Honorary Award will go to Alexander J. Seiler, one of the founding fathers of the “New Swiss Cinema” movement. Federal Councillor Alain Berset will present the activist filmmaker and producer with his “Quartz” trophy on 21 March during the official Swiss Film Award ceremony at the Schiffbau in Zurich. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Federal Office of Culture will bestow the 2014 Swiss Film Honorary Award on writer and film producer Alexander J. Seiler, a co-founder of the internationally acclaimed "New Swiss Cinema" movement which emerged in the mid-1960s. The award recognises his important contribution to filmmaking as well as his outstanding achievements as a writer and journalist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Alexander J. Seiler recognised for his outstanding contribution&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Born in Zurich in 1928, Alexander J. Seiler studied in Basel, Zurich, Paris, Munich and Vienna, where he obtained a doctorate. Prior to 1960, he worked as a journalist before turning to filmmaking. He has written and directed some 20 films, including several documentaries on which he worked with long-time collaborators June Kovach (musician) and Rob Gnant (cameraman). In his films Seiler taps into the subjective experiences of his subjects to capture the prevailing mood in Switzerland. One of the recurring themes of his work is familiarity and foreignness, as exemplified in the internationally lauded "Siamo italiani" (1964), a depiction of the day-to-day life of Italian migrant workers in Switzerland and the xenophobia they encounter. In "Septemberwind" (2002), the film-maker revisits the former workers some 40 years later and examines the impact that migration has had on them and their families. His cultural and social activism also informs much of his work, such as "Musikwettbewerb" (1967), "Die Früchte der Arbeit" (1977), "Ludwig Hohl" (1982), "Palaver, Palaver" (1990), and "Roman Brodmann. Der Nestbeschmutzer/Der Unruhestifter" (1995). It is impossible to separate Alexander J. Seiler’s cinematic output from his film policy activism and engaged writing. He is a co-founder of the Solothurn Film Festival and the Swiss Film Centre, today Swiss Films. He was also an active member of the Swiss Film Directors Association and the Federal Film Commission.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;There are a total of 39 nominees in the running for the 2014 Swiss Film Award. This year, the awards are divided into 11 categories and come with prize money totalling CHF 435,000. Nominees in the "Best Fiction Film" and "Best Documentary Film" categories will each receive CHF 25,000, while "Best Short Film" and "Best Animated Film" nominees will each receive CHF 10,000. Prize money of CHF 5,000 will be awarded to the nominees in the remaining seven categories ("Best Screenplay", "Best Actress", "Best Actor", "Best Performance in a Supporting Role", "Best Film Score", "Best Cinematography" and "Best Film Editing"), and to the winner of the "Special Academy Award". The Swiss Film Honorary Award comes with prize money of CHF 30,000.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2014 Swiss Film Award &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;The 17th Swiss Film Awards ceremony will take place on 23 March 2014 at the Schiffbau, Zurich. This gala event, which officially recognises the work of the Swiss film industry, is co-produced by the Federal Office of Culture and its official partners, SRG SSR and the &lt;i&gt;Association "Quartz" Genève Zürich&lt;/i&gt;, and is organised in collaboration with SWISS FILMS, the Swiss Film Academy and the Solothurn Film Festival. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Press photos and nominations information pack&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Press photos of Alexander J. Seiler are available in the "Media" section of the Swiss Film Award website: &lt;u&gt;www.swissfilmaward.ch&lt;/u&gt;. &lt;br /&gt;As now, an information pack on the 2014 Swiss Film Award nominees will also be available in the "Media" section of the SFA website.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Accreditation – Swiss Film Award 2014&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Working media wishing to cover the Swiss Film Award ceremony in Zurich will be able to apply for accreditation as of 14 February 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Goldschmid, deputy head of communications, Federal Office of Culture +41 (0)31 322 92 34, susanne.goldschmid@bak.admin.ch Ursula Pfander, press officer, 2013 Swiss Film Award +41 (0)79 628 22 71, media@schweizerfilmpreis.ch</contact>
      <link id="119396">
        <title>www.swissfilmaward.ch/media</title>
        <uri>http://www.swissfilmaward.ch/en/media/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
