<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52083" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAZL bewilligt nächtliche Messflüge am Flughafen Zürich für das Jahr 2014</title>
      <lead>Der Flughafen Zürich erhält die Möglichkeit, im laufenden Jahr drei Serien von Messflügen ausserhalb der Betriebszeiten durchführen zu lassen. Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat ein entsprechendes Gesuch der Flughafen Zürich AG genehmigt. Die Messflüge finden von Ende Februar bis Anfang März, Anfang Juni und von Ende August bis Anfang September statt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die internationalen Luftfahrt-Normen sehen vor, dass die Funktionalität und Genauigkeit von Navigationsanlagen auf Flughäfen zweimal jährlich überprüft werden müssen. Dazu ist jeweils eine Reihe von Anflügen mit einem speziell ausgerüsteten Messflugzeug erforderlich. In der Schweiz werden die Flüge durch die Flugsicherungsfirma Skyguide ausgeführt. Zudem wird in diesem Jahr das Instrumentenlandesystem für die Piste 14 erneuert. Die neue Anlage muss ebenfalls mit Messflügen geprüft werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um den Verkehrsablauf nicht unnötig zu behindern, lässt die Flughafen Zürich AG diese Flüge seit Jahren teilweise ausserhalb der Betriebszeiten durchführen. Nachdem sich gezeigt hatte, dass die Messflüge während des Tages den Betriebsablauf stören, suchte der Flughafen beim BAZL um eine Ausnahmebewilligung für die nächtlichen Messflüge nach. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BAZL ist bei der Prüfung des Gesuchs zum Schluss gekommen, dass die Messflüge die ordentliche Abwicklung des Flugverkehrs behindern und die Stabilität des Betriebs beeinträchtigen können. Deshalb hat das Amt der Flughafen Zürich AG die Bewilligung erteilt, auch im laufenden Jahr drei Serien von Messflügen zwischen 23.30 und 02.00 Uhr vornehmen zu lassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die erste Reihe der Messflüge findet vom 24. Februar bis 8. März, die zweite vom 31. Mai bis 14. Juni und die dritte vom 25. August bis 6. September 2014 statt. Zum Einsatz gelangt ein Propellerflugzeug, das weniger Lärm verursacht als ein Jet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Medienschaffende: Kommunikation BAZL Telefon:</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFAC autorise l’aéroport de Zurich à planifier en 2014 des vols d’étalonnage la nuit</title>
      <lead>L’aéroport de Zurich pourra planifier en 2014 trois séries de vols d’étalonnage hors des heures d’exploitation ordinaires. L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a accepté une demande en ce sens déposée par la société exploitant l’aéroport. Ces vols auront lieu de fin février à début mars, début juin et de fin août à début septembre. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les normes de l'aviation civile internationale imposent de contrôler deux fois par an le bon fonctionnement et la précision des aides à la navigation sur les aéroports. On utilise à cette fin un avion spécialement équipé auquel on fait faire une série d'approches. En Suisse, les vols d'étalonnage sont effectués sous l'égide de Skyguide. En outre, cette année, le système d'atterrissage aux instruments en piste 14 sera rénové et la nouvelle installation devra aussi être étalonnée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de ne pas perturber inutilement le trafic aérien, la société exploitant l'aéroport de Zurich a l'habitude de planifier depuis des années une partie de ces vols en dehors des heures d'exploitation ordinaires. Il est cependant apparu que l'organisation de vols d'étalonnage durant la journée se répercute négativement sur la fluidité du trafic aérien, ce qui a motivé l'aéroport à demander à l'OFAC une autorisation exceptionnelle pour les planifier la nuit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après examen de la demande, l'OFAC a estimé que les vols d'étalonnage sont effectivement susceptibles de perturber la bonne marche du trafic aérien et de nuire à la stabilité de l'exploitation. Il a dès lors donné son feu vert à l'organisation dans le courant de cette année de trois séries de vols entre 23h30 et 2h00.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La première aura lieu entre le 24 février et le 8 mars, la deuxième entre le 31 mai et le 14 juin et la dernière entre le 25 août et le 6 septembre 2014. Les vols seront assurés par un avion à hélice, moins bruyant qu'un avion à réaction.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour les professionnels des médias: Communication OFAC Téléphone:</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’UFAC autorizza voli di misurazione notturni all’aeroporto di Zurigo nel 2014</title>
      <lead>L’aeroporto di Zurigo potrà effettuare quest’anno tre serie di voli di misurazione al di fuori dei regolari orari di esercizio. L’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) ha approvato la relativa domanda della Flughafen Zürich AG. I voli di misurazione saranno effettuati da fine febbraio a inizio marzo, all’inizio di giugno e da fine agosto a inizio settembre. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le norme aeronautiche internazionali prevedono che la funzionalità e la precisione degli strumenti di navigazione degli aeroporti siano verificate due volte all'anno. A tale scopo occorre effettuare una serie di voli di avvicinamento con un aeromobile dotato di speciali dispositivi di misurazione. In Svizzera, detti voli vengono effettuati da Skyguide, la società preposta alla sicurezza aerea. Nel 2014 verrà inoltre aggiornato il sistema di atterraggio strumentale per la pista 14. Anche la funzionalità di questo nuovo impianto dovrà essere testata con una serie di voli di misurazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per evitare inutili perturbazioni del traffico aereo, da anni la Flughafen Zürich AG fa effettuare parte dei voli al di fuori dei normali orari di esercizio. Considerato che i voli di misurazione diurni disturbano il regolare esercizio aeroportuale, lo scalo ha chiesto all'UFAC l'autorizzazione di poterli svolgere, a titolo eccezionale, durante le ore notturne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'esaminare la domanda, l'UFAC è giunto alla conclusione che i voli di misurazione disturbano il regolare svolgimento del traffico aereo, compromettendo la stabilità dell'esercizio. Per questo motivo, per il 2014 l'Ufficio ha autorizzato la Flughafen Zürich AG a effettuare tre serie di voli di misurazione notturni tra le ore 23.30 e le ore 02.00.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La prima serie si svolgerà tra il 24 febbraio e l'8 marzo, la seconda dal 31 maggio al 14 giugno e la terza dal 25 agosto al 6 settembre 2014. I voli saranno effettuati con un velivolo a elica che genera minori emissioni foniche rispetto a un jet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per gli operatori dei media: Comunicazione UFAC Telefono:</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1240" org-id="806">
        <name lang="de">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="it">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="en">Technische Sicherheit</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="806">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
      <keyword id="790" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
      <keyword id="385" org-id="806">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Flugsicherung</name>
        <name lang="it">Flugsicherung</name>
        <name lang="en">Flugsicherung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
