<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52129" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-02-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>NABO goes Cuba: Netz zur Bodenbeobachtung nach Schweizer Vorbild</title>
      <lead>In Kuba gefährden Emissionen von organischen Schadstoffen aus Industrie und Verkehr die landwirtschaftlich genutzten Böden. Jetzt etablieren das kubanische Forschungszentrum CENSA und Agroscope im Rahmen eines gemeinsamen Forschungsprojektes ein Beobachtungsnetz nach dem Vorbild der Nationalen Bodenbeobachtung NABO der Schweiz. Mit den Daten soll der Schadstoffgehalt der Böden in vorerst zwei Provinzen von Kuba erstmals systematisch erfasst werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;„Emissionen aus Industrie und Verkehr gelangen in Kuba grösstenteils ungefiltert in die Umwelt. Entsprechend gross ist die Sorge, dass dadurch landwirtschaftliche Flächen zunehmend belastet werden und Schadstoffe in die Nahrungsmittelkette gelangen“, sagt Thomas Bucheli, stellvertretender Leiter der Forschungsgruppe Umweltanalytik bei Agroscope in Zürich, Reckenholz. Um den Belastungszustand der Böden in Kuba effizient messen zu können, wandte sich das kubanische Centro National de Sanidad Agropecuaria (CENSA) an Agroscope. Die daraus resultierende Zusammenarbeit besteht seit Oktober 2013, dauert vorerst drei Jahre und ist durch den Schweizerischen Nationalfonds (SNF) und die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) im Rahmen des Forschungsprogrammes „Research on Global Issues for Development“ (r4d) finanziert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Analyse von langlebigen Schadstoffen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Längerfristiges Ziel des Projektes ist die Etablierung einer kubanischen Nationalen Bodenbeobachtung nach dem Vorbild der schweizerischen NABO. Mit der Analyse von Bodenproben auf persistente, das heisst langlebige organische Schadstoffe (POP: persistent organic pollutants) wie polyzyklische aromatische Kohlenwasserstoffe (PAK) und polychlorierte Biphenyle (PCB), kommt Kuba auch seinen Verpflichtungen bei der Ratifizierung der Stockholm-Konvention über POP nach. Dafür sind verschiedene Herausforderungen beim Messnetz-Design, der Probenahme und der Analytik besagter Schadstoffe zu bewältigen. Zunächst müssen relevante Informationen zu Bodentypen, Bodennutzung und möglichen Schadstoffquellen zusammengetragen werden. Gleichzeitig sind die analytischen Methoden im Labor zu entwickeln und zu validieren. In all diesen Bereichen verfügt Agroscope über langjährige Erfahrung. Nun stellt das Forschungsinstitut dieses Wissen erstmals den kubanischen Partnern zur Verfügung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Erhebung an fünfzig Standorten&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bis Ende Jahr ist die Ersterhebung der Schadstoffgehalte an rund fünfzig zumeist landwirtschaftlich genutzten Standorten in der Provinz Mayabeque sowie im Grossraum Havanna geplant. Im nächsten Jahr soll das Messnetz verfeinert und gegebenenfalls auf weitere Bodenparameter und Schadstoffe ausgedehnt werden. Bucheli erklärt: „Mit den Daten der Bodenbeobachtung wird die Schadstoffbelastung der Böden in Kuba erstmals systematisch erfasst. Dies ist die Voraussetzung für allfällige Massnahmen bei den Schadstoff-Emittenten und für die Produktion gesunder Nahrungsmittel.“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nationale Bodenbeobachtung NABO als Instrument zum Schutz des Bodens&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Nationale Bodenbeobachtung NABO ist ein Referenznetz sowie ein Instrument der Früherkennung und Erfolgskontrolle zum Schutz des Bodens. Sie wird seit 1984 gemeinsam vom Bundesamt für Umwelt BAFU und vom Bundesamt für Landwirtschaft BLW betrieben. Mit der Durchführung ist Agroscope in Zürich, Reckenholz, beauftragt. Die NABO verfolgt die zeitliche Entwicklung von Schadstoffbelastungen des Bodens an rund 105 Standorten in der ganzen Schweiz. Sie gilt als Referenz für die kantonalen Bodenschutzfachstellen, welche für die Untersuchung von Verdachtsflächen zuständig sind. Die Forschungsgruppe Umweltanalytik des Agroscope Instituts für Nachhaltigkeitswissenschaften INH fungiert als analytisches Labor der NABO und quantifiziert neben PAK und PCB auch die in der Verordnung über die Belastung des Bodens (VBBo) festgelegten Schwermetalle. Dank Massnahmen wie Klärschlammverbot und bleifreiem Benzin ist die chemische Belastungssituation in der Schweiz an den Referenzstandorten des NABO generell gering und zeitlich grösstenteils unverändert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Bucheli, Stv. Leiter Forschungsgruppe Umweltanalytik, Projektleiter Agroscope, Institut für Nachhaltigkeitswissenschaften INH Reckenholzstrasse 191, CH-8046 Zürich, Schweiz thomas.bucheli@agroscope.admin.ch +41 (0)44 377 73 42 Armin Keller, Stellvertretender Leiter NABO Agroscope, Institut für Nachhaltigkeitswissenschaften INH Reckenholzstrasse 191, CH-8046 Zürich, Schweiz armin.keller@agroscope.admin.ch +41 (0)44 377 72 07 Ania Biasio, Mediendienst Agroscope Reckenholzstrasse 191, CH-8046 Zürich, Schweiz ania.biasio@agroscope.admin.ch +41 (0)44 377 72 74</contact>
      <attachment id="119900">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33902.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="119902">
        <title>Bild</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1200</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33904.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>NABO goes Cuba: réseau d’observation des sols sur le modèle suisse</title>
      <lead>A Cuba, des émissions de polluants organiques provenant de l’industrie et du trafic routier mettent en danger les sols agricoles. Aujourd’hui, dans le cadre d’un projet de recherche commun, le centre de recherche cubain CENSA et Agroscope mettent en place un réseau d’observation sur le modèle de l’observatoire national NABO qui existe en Suisse. Les données sont censées permettre de déterminer la teneur des sols en substances nocives de manière systématique, dans deux provinces de Cuba pour commencer. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«A Cuba, la majeure partie des émissions provenant de l’industrie et du trafic routier sont relâchées dans l’environnement sans aucun filtre. Grande est donc l’inquiétude de voir les surfaces agricoles de plus en plus contaminées et les polluants gagner la chaîne alimentaire», déclare Thomas Bucheli, responsable suppléant du groupe de recherche Chimie analytique environnementale d’Agroscope à Zurich, Reckenholz. Afin de mesurer de manière efficiente le niveau de pollution des sols à Cuba, le centre cubain, Centro National de Sanidad Agropecuaria (CENSA), s’est adressé à Agroscope. La collaboration qui s’en est suivie a débuté en octobre 2013. Pour l’instant, elle est prévue pour durer trois ans et est financée par le Fonds national suisse (FNS) et la Direction du développement et de la coopération (DDC) dans le cadre du programme de recherche «Research on Global Issues for Development» (r4d). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Analyse des polluants persistants &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le but du projet à long terme est d’établir un observatoire national des sols à Cuba sur le modèle du NABO suisse. Avec l’analyse d’échantillons de sol à la recherche des polluants persistants, c’est-à-dire des polluants organiques durables (POP: persistent organic pollutants) comme les hydrocarbures aromatiques polycycliques (HAP) et les polychlorobiphényles (PCB), Cuba respecte les engagements pris lors de la ratification de la Convention de Stockholm sur les POP. La réalisation de ces analyses implique de résoudre plusieurs problèmes en ce qui concerne la conception du réseau de mesures, le prélèvement des échantillons et l’analyse des dits polluants. Il faut d’abord réunir des informations pertinentes sur les types de sols, leur utilisation et les sources de pollution possibles. Parallèlement, il faut développer et valider les méthodes d’analyse en laboratoire. Agroscope possède plusieurs années d’expérience dans tous ces domaines. L’Institut de recherche met désormais son savoir à disposition de ses partenaires cubains. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Relevé sur cinquante sites&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D’ici la fin de l’année, il est prévu d’effectuer le premier relevé de teneurs en polluants sur près de cinquante sites, agricoles pour la plupart, dans la province de Mayabeque ainsi que dans la région de la Havane. L’année prochaine, le réseau de mesures sera affiné et éventuellement étendu à d’autres polluants et paramètres pédologiques. Bucheli explique: «Les données de l’observation des sols permettront pour la première fois de faire un état des lieux systématique de la teneur des sols en polluants à Cuba. C’est la condition sine qua non pour pouvoir prendre des mesures contre les émissions de polluants et pour produire des denrées alimentaires saines.» &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Observatoire national des sols NABO, un instrument de protection des sols&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le NABO est un réseau de référence qui permet l'identification précoce de tendances négatives et l'appréciation de l'efficacité des mesures de protection des sols. Depuis 1984, l'observatoire national des sols est géré par l'Office fédéral de l’environnement OFEV et par l'Office fédéral de l’agriculture OFAG. Agroscope à Zurich Reckenholz est chargée de la réalisation des projets. Le NABO suit l’évolution dans le temps du niveau de pollution des sols sur près de 105 sites dans toute la Suisse. Il sert de référence aux services cantonaux de protection de sols, qui sont responsables de l’analyse des sites contaminés. Le groupe de recherche Chimie analytique environnementale de l’Institut Agroscope des sciences en durabilité agronomique IDU fait office de laboratoire analytique du NABO et quantifie, outre les HAP et les PCB, également les métaux lourds définis dans l’Ordonnance sur les atteintes portées au sol (OSol). Grâce à des mesures comme l’interdiction des boues d’épuration et à l’essence sans plomb, l’état de la pollution chimique en Suisse sur les sites de référence du NABO est généralement minime et ne varie pratiquement pas dans le temps. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Bucheli, responsable suppléant du groupe de recherche Chimie analytique environnementale, chef de projet Agroscope, Institut des sciences en durabilité agronomique IDU Reckenholzstrasse 191, CH-8046 Zurich, Suisse thomas.bucheli@agroscope.admin.ch +41 (0)44 377 73 42 Armin Keller, responsable suppléant du NABO Agroscope, Institut des sciences en durabilité agronomique IDU Reckenholzstrasse 191, CH-8046 Zurich, Suisse armin.keller@agroscope.admin.ch +41 (0)44 377 72 07 Ania Biasio, Service de presse Agroscope Reckenholzstrasse 191, CH-8046 Zurich, Suisse ania.biasio@agroscope.admin.ch +41 (0)44 377 72 74</contact>
      <attachment id="119901">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>61</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33903.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="119903">
        <title>Photo</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1200</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33905.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
