<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52135" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-02-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Bruttoinlandprodukt im 4. Quartal 2013</title>
      <lead>Im 4. Quartal 2013 ist das reale Bruttoinlandprodukt (BIP) der Schweiz gegenüber dem 3. Quartal um 0,2 % gestiegen*. Auf der Verwendungsseite des BIP trugen vor allem der Konsum sowie die Bruttoanlageinvestitionen positiv zum BIP-Wachstum bei, wogegen die Handelsbilanz mit Waren und Dienstleistungen negative Impulse lieferte. Auf der Produktionsseite des BIP trug insbesondere der Anstieg der Wertschöpfung im Grosshandel massgeblich zum BIP-Wachstum bei. Im Vergleich zum 4. Quartal 2012 resultierte ein BIP-Wachstum von 1,7 %. Anhand der Ergebnisse der Quartalsschätzungen ergibt sich für das ganze Jahr 2013 eine erste vorläufige Wachstumsrate des Bruttoinlandprodukts zu konstanten Preisen von 2,0 %, nach 1 % im Jahr 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im 4. Quartal 2013 sind die Ausgaben der privaten Haushalte und der privaten Organisationen ohne Erwerbszweck (POoE) um 0,7 % gestiegen. Nach einem etwas schwächeren 3. Quartal trugen im 4. Quartal praktisch alle Funktionen des Konsums positiv zur Expansion bei. Das Wachstum der Konsumausgaben des Staates und der Sozialversicherungen betrug 0,6 %.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Bruttoanlageinvestitionen nahmen im 4. Quartal 2013 um 1,5 % zu. Sowohl die Ausrüstungs- als auch die Bauinvestitionen wiesen ebenfalls jeweils ein Wachstum von 1,5 % auf. Die starke Zunahme der Ausrüstungsinvestitionen wurde hauptsächlich durch die Rubrik Fahrzeuge getragen. Aber auch die Investitionen in EDV-Dienstleistungen und Maschinen verzeichneten ein Wachstum.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Warenexporte (ohne Edelmetalle, Edel- und Schmucksteine sowie Kunstgegenstände und Antiquitäten) sind im 4. Quartal 2013 um 1,7 % zurückgegangen, nach einer deutlichen Zunahme im 3. Quartal 2013. Die Entwicklung im 4. Quartal ist insbesondere auf einen Rückgang der Rubrik Chemie und Pharma zurückzuführen, während die übrigen Rubriken annähernd stagnierten. Im Gegensatz dazu sind die Warenimporte (ohne Edelmetalle, Edel- und Schmucksteine sowie Kunstgegenstände und Antiquitäten) im 4. Quartal 2013 um 1,4 % angestiegen. Zum Wachstum trugen insbesondere die Importe von der chemischen und pharmazeutischen Industrie sowie von Maschinen/Elektronik bei. Im Weiteren haben sich auch die Fahrzeugimporte positiv entwickelt. Einzig bei der Rubrik Präzisionsinstrumente/Uhren/Bijouterie wurde eine Abnahme verzeichnet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Dienstleistungsverkehr hat die Rubrik Tourismusexporte (Konsum von ausländischen Touristen in der Schweiz) im 4. Quartal 2013 um 0,4% zugenommen. Die Tourismusimporte (Ausgaben des Fremdenverkehrs im Ausland) sind im 4. Quartal ebenfalls angestiegen (+1,0 %). Darüber hinaus verzeichneten die übrigen Dienstleistungsexporte (+3,5 %) sowie auch die -importe (+9,8 %) ein zum Teil ausgeprägtes Wachstum.&lt;br /&gt;Auf der Produktionsseite verzeichneten die meisten Rubriken eine leichte Zunahme der Wertschöpfung, wobei sich die binnenorientierten Sektoren wie Bau, Gesundheit oder der Grosshandel deutlich besser entwickelten als die exportorientierten Sektoren wie insbesondere die Industrie, aber auch die Finanzdienstleistungen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Vergleich zum 4. Quartal 2012 verharrte der Deflator des Bruttoinlandprodukts auf unverändertem Niveau (0,0 %). Im Vorjahresquartalsvergleich weiterhin rückläufig waren die Preise des privaten Konsums (-0,3 %). Seit dem 2. Quartal 2009 bilden sich die Preise der Ausrüstungsgüter zurück; diese Tendenz hat sich bis Ende Jahr 2013 fortgesetzt (-0,4 % im 4. Quartal). Der Deflator der Bauinvestitionen entwickelte sich hingegen positiv (+0,7 %). Die Exportpreise stiegen im 4. Quartal 2013 nur geringfügig (+0,1 %), die Importpreise etwas stärker (+0,5 %).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Erste provisorische Ergebnisse für das Jahr 2013&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Anhand der Ergebnisse der Quartalsschätzungen ergibt sich für das Jahr 2013 eine erste vorläufige Wachstumsrate des Bruttoinlandprodukts von 2,0 % zu konstanten Preisen des Vorjahres und von 1,9 % zu laufenden Preisen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Auf der Verwendungsseite des BIP haben, wie schon im Vorjahr 2012, die Ausgaben des privaten Konsums den stärksten Beitrag zur BIP-Entwicklung geliefert (1,3 Prozentpunkte). Die Bauinvestitionen trugen ebenfalls signifikant zum BIP-Wachstum bei (0,3 Prozentpunkte), sowie die Staatsausgaben (auch 0,3 Prozentpunkte). Die Handelsbilanz mit Waren und Dienstleistungen hat hingegen nur geringfügig zum BIP-Wachstum beigetragen (+0,1 Prozentpunkte). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Diese erste Schätzung der Jahresdaten 2013 im Rahmen der vierteljährlichen VGR erfolgt gemäss ESVG 95 (Europäisches System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen auf nationaler und regionaler Ebene von 1995). Das BFS (Bundesamt für Statistik) wird seinerseits das Jahr 2013 bereits im Rahmen des neuen ESVG 2010 berechnen. Ende September 2014 wird das BFS die neuen VGR-Ergebnisse der Schweiz für die Periode ab 1995 bis 2013 veröffentlichen. Das SECO wird ebenfalls Ende September die neuen, an das ESVG 2010 angepassten Quartalszahlen veröffentlichen (1. Quartal 1995 bis zum 2. Quartal 2014). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;*Ohne gegenteilige Anmerkung werden die hier aufgeführten Veränderungsraten gegenüber dem Vorquartal (ohne Hochrechnung auf Jahresbasis) aus saison- und preisbereinigten Reihen berechnet. „Real“ steht dabei als Abkürzung für die Formulierung „zu Preisen des Vorjahres, verkettete Werte, Referenzjahr 2005“. In der offiziellen Terminologie wird auch von „Volumenentwicklung“ gesprochen. Die Kommentare zur Entwicklung der Preisindizes stützen sich auf die Vorjahresquartalsveränderungen der nicht-saisonbereinigten Daten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154707">
        <title>Entwicklung des Bruttoinlandproduktes (Tabellen)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33910.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="154708">
        <title>Entwicklung des Bruttoinlandproduktes (Grafik)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33911.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="154709">
        <title>BIP Quartalsschätzungen</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/bip-quartalsschaetzungen-.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="154710">
        <title>Konjunkturtendenzen</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/Publikationen_Dienstleistungen/Publikationen_und_Formulare/konjunktur.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le produit intérieur brut au 4e trimestre 2013</title>
      <lead>Le produit intérieur brut (PIB) réel de la Suisse a augmenté de 0,2 % au cours du 4e trimestre 2013 par rapport au trimestre précédent*. Du côté des dépenses imputées au PIB, la consommation finale des ménages ainsi que les investissements (formation brute de capital fixe) ont contribué positivement à cette évolution. La balance commerciale des biens et services a par contre livré des impulsions négatives. Du côté de la production (valeur ajoutée par branches), c’est surtout le commerce de gros qui a contribué à l’expansion enregistrée du PIB. En comparaison avec le 4e trimestre 2012, le PIB a augmenté de 1,7 %. A l’aide des résultats des comptes trimestriels, une première estimation provisoire de la croissance du PIB à prix constants de 2,0 % est obtenue pour l’ensemble de l’année 2013 (après 1 % en 2012).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours du 4e trimestre 2013, les dépenses de consommation finale des ménages privés et des institutions privées sans but lucratif au service des ménages (ISBLSM) ont augmenté de 0,7 %, après une troisième trimestre d’évolution plus contenue. Pratiquement toutes les fonctions de la consommation ont contribué à cette évolution. La consommation de l’état et des assurances sociales ont progressé de 0,6 %.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La progression de la formation brute de capital fixe a atteint 1,5 % au 4e trimestre 2013. Autant les investissements en biens d’équipement que ceux dans la construction ont augmenté de 1,5 %. La hausse des investissements en biens d’équipement peut être expliquée en grande partie par la contribution de la fonction « matériel de transport », mais également les investissements en logiciels et en machines et équipement ont progressé.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Un recul de 1,7 % a été enregistré pour les exportations de marchandises (hors métaux précieux, pierres gemmes, œuvres d’art et antiquités), après une forte croissance au cours du 3e trimestre. La baisse du 4e trimestre est essentiellement due au recul des exportations de la chimie/pharmacie, alors que toutes les autres rubriques ont pratiquement stagné. A l’opposé, les importations de marchandises (hors métaux précieux, pierres gemmes, œuvres d’art et antiquités) ont augmenté de 1,4 %. Les importations de produits chimiques et phramaceutiques, de même celles des machines et appareils électriques ont progressé. Les importations des appareils de précision, de l’horlogerie et de la bijouterie se sont repliées.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les exportations touristiques (consommation des touristes étrangers en Suisse) ont progressé de 0,4 % au cours du 4e trimestre. Les importations de services touristiques (dépenses du tourisme à l’étranger) ont augmenté de 1,0 %. Les autres exportations de services et les importations ont affiché une croissance marquée, de 3,5 % et 9,8 % respectivement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Vu sous l’angle de l’évolution de la valeur ajoutée par branches, plusieurs rubriques ont affiché une évolution positive au 4e trimestre; celles des branches orientées sur le marché intérieur (notamment commerce de gros, mais également construction et santé) ont toutefois progressé davantage que les branches orientées sur les exportations (industrie et finance notamment).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En comparaison avec le même trimestre de l’année précédente, le déflateur du PIB est demeuré inchangé (0,0 %). En variation sur un an, les prix de la consommation privée ont à nouveau reculé (-0,3 %). Depuis le 2e trimestre 2009, les prix des investissements en biens d’équipement reculent ; cette évolution s’est poursuivie jusqu'au 4e trimestre 2013 (-0,4 %). Le déflateur des investissements dans la construction a augmenté de 0,7 % au cours du 4e trimestre. Les prix des exportations n’ont augmenté que très légèrement (+0,1 %) ; ceux des importations ont progressé de 0,5 %.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Premiers résultats provisoires pour l’année 2013&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;A l’aide des résultats des comptes trimestriels, une première estimation provisoire pour l’année 2013 est obtenue. La croissance du PIB aux prix constants de l’année précédente a été de 2,0 %. Aux prix courants de 2013, la hausse du PIB s’est élevée à 1,9 %.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Du côté des dépenses, comme déjà durant l’année 2012, la consommation finale des ménages privés a livré la contribution la plus importante à la croissance du PIB (+1,3 point de pourcentage). Les investissements dans la construction ont également livré une impulsion positive (+0,3 point de pourcentage), ainsi que les dépenses de consommation des administrations publiques (+0,3 point de pourcentage). La balance commerciale de biens et services n’a par contre influencé positivement le PIB que de manière très marginale (+0,1 point de pourcentage de contribution à la croissance annuelle du PIB).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cette première estimation du PIB annuel pour 2013 a été effectuée dans le cadre du système comptable « SEC 1995 » (système européen des comptes nationaux et régionaux de 1995). L’OFS (Office fédéral de la statistique) calculera le PIB annuel de 2013 directement dans le cadre du nouveau système comptable SEC 2010. A la fin septembre 2014, l’OFS publiera les résultats des comptes nationaux de la Suisse selon le SEC 2010 et mettra à disposition des nouvelles données annuelles pour la période 1995-2013. Le SECO publiera à la même occasion les nouvelles données trimestrielles ajustées au SEC 2010 pour la période comprise entre le 1er trimestre 1995 et le 2e trimestre 2014.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*Les variations sont calculées à partir des données corrigées des variations saisonnières et de l’évolution des prix (les variations d’un trimestre à l’autre ne sont pas annualisées). L’adjectif « réel » est utilisé en lieu et place de la formulation officielle (« aux prix de l’année précédente, séries chaînées, année de référence 2005 »). Dans la terminologie officielle, il est aussi question d’ « évolution en volume ». Les commentaires concernant l’évolution de l’indice des prix se fondent sur les variations par rapport au même trimestre de l’année précédente des données non corrigées des variations saisonnières.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154711">
        <title>Evolution du produit intérieur brut (tableaux)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33912.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="154712">
        <title>Evolution du produit intérieur brut (graphique)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33913.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="154713">
        <title>PIB estimations trimestrielles</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/fr/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/bip-quartalsschaetzungen-.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="154714">
        <title>Tendances conjoncturelles</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/fr/home/Publikationen_Dienstleistungen/Publikationen_und_Formulare/konjunktur.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prodotto interno lordo del 4° trimestre 2013</title>
      <lead>Nel 4° trimestre 2013 il prodotto interno lordo reale della Svizzera (PIL) è aumentato dello 0,2% rispetto al trimestre precedente*. Dal lato della spesa, alla crescita del PIL hanno contribuito soprattutto i consumi e gli investimenti fissi lordi, mentre la bilancia commerciale delle merci e dei servizi ha fornito impulsi negativi. Dal lato della produzione, invece, ha contribuito in particolare l’aumento della produzione di valore aggiunto nel commercio all’ingrosso. Rispetto al 4° trimestre del 2012 è risultato un aumento del PIL pari all’1,7%. Secondo una prima valutazione provvisoria basata sui risultati delle stime trimestrali, per il 2013 il tasso di crescita annuo del PIL a prezzi costanti è del 2,0% (1% nel 2012).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 4° trimestre 2013 sono aumentate dello 0,7% le spese delle economie domestiche e delle organizzazioni private senza fini di lucro. Dopo un 3° trimestre leggermente più debole, nel 4° trimestre praticamente tutte le componenti del consumo hanno contribuito all’espansione. La crescita delle spese per i consumi dello Stato e delle assicurazioni sociali è dello 0,6 %.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Gli investimenti fissi lordi sono aumentati dell’1,5% nel 4° trimestre 2013. Sia gli investimenti in impianti e attrezzature sia gli investimenti in edilizia sono aumentati dell’1,5%. La forte crescita degli investimenti in impianti e attrezzature è dovuta principalmente al settore veicoli, ma anche gli investimenti nei servizi informatici e nei macchinari/prodotti elettronici hanno fatto registrare un incremento.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dopo la netta crescita del 3° trimestre 2013, nel 4° trimestre 2013 le esportazioni di merci (esclusi i metalli preziosi, le pietre preziose e semipreziose nonché gli oggetti d’arte e d’antiquariato) sono calate dell'1,7%. Tale andamento è da ricondurre in particolare alla recessione delle esportazioni chimico-farmaceutiche, mentre gli altri settori segnalano perlopiù una situazione di stasi. A ciò si contrappone, sempre nel 4° trimestre 2013, la crescita (1,4 %) delle importazioni di merci (esclusi i metalli preziosi, le pietre preziose e semipreziose, nonché gli oggetti d’arte e d’antiquariato). Alla crescita hanno contribuito in particolare le importazioni dell’industria chimico-farmaceutica e di macchinari/prodotti elettronici. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Anche le importazioni di veicoli hanno avuto uno sviluppo positivo. Solamente la rubrica strumenti di precisione/orologi/gioielleria ha fatto registrare un calo. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel settore degli scambi di servizi, nel 4° trimestre 2013 le esportazioni turistiche (consumo dei turisti stranieri in Svizzera) sono aumentate dello 0,4%. Lo stesso vale per le importazioni turistiche (spese effettuate all’estero da cittadini residenti in Svizzera) del 4° trimestre (+1,0 %). Le altre esportazioni nel settore dei servizi (+3,5 %), così come le importazioni del medesimo settore (+9,8 %), hanno fatto registrare una crescita notevole.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sul fronte della produzione, nella maggior parte delle rubriche si è avuto un leggero aumento della creazione di valore aggiunto, anche se i settori interni (settore edile, sanitario o del commercio all’ingrosso) segnalano uno sviluppo nettamente più marcato rispetto ai settori legati all’esportazione (in particolare settore dell’industria, ma anche dei servizi finanziari). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Se confrontato con il 4° trimestre del 2012, il deflatore del prodotto interno lordo si attesta sempre allo stesso livello (0,0 %). I prezzi dei consumi privati continuano a far registrare un calo (-0,3 %), se confrontati con quelli dello stesso trimestre dello scorso anno. Dal secondo trimestre del 2009 sono diminuiti i prezzi di impianti e infrastrutture, tendenza perdurata fino a fine 2013 (-0,4 % nel 4° trimestre). Il deflatore degli investimenti in edilizia indica invece un’evoluzione positiva (+0,7%). Nel 4° trimestre 2013 i prezzi delle esportazioni sono saliti solo lievemente (+0,1 %); fanno invece registrare un aumento leggermente più marcato i prezzi delle importazioni (+0,5 %). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Primi risultati provvisori per il 2013&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Secondo una prima valutazione provvisoria basata sui risultati delle stime trimestrali, per il 2013 il tasso di crescita del PIL è del 2,0 % – a prezzi costanti rispetto all’anno precedente – e dell’1,9 % a prezzi correnti. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dal lato della spesa del PIL, il contributo principale è stato dato dalle spese per i consumi privati (1,3 punti percentuali), come già avvenuto nel 2012. Anche gli investimenti nell’edilizia hanno contribuito in maniera significativa alla crescita del PIL (0,3% punti percentuali), così come le spese pubbliche (anche in questo caso 0,3 punti percentuali). La bilancia commerciale delle merci e dei servizi ha invece contribuito in misura minima (+0,1 punti percentuali). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Questa prima stima del PIL per il 2013 è stata effettuata in base al SEC 95 (Sistema europeo dei conti nazionali e regionali del 1995). L’Ufficio federale di statistica (UST) effettuerà i calcoli relativi al 2013 direttamente nel quadro del SEC 2010. A fine settembre 2014 l’UST pubblicherà i risultati della contabilità nazionale svizzera per il periodo 1995-2013. Anche la SECO a fine settembre pubblicherà i nuovi valori trimestrali adeguati in base al SEC 2010 (dal 1° trimestre 1995 al 2° trimestre 2014). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*Salvo diversa indicazione, i tassi di variazione riportati sono calcolati rispetto al trimestre precedente (senza una proiezione su base annua) a partire da serie destagionalizzate e depurate dalle variazioni di prezzo. "Reale" vale quale abbreviazione della formula "rispetto ai prezzi dell'anno precedente, valori concatenati, anno di riferimento 2005". Nel linguaggio ufficiale si parla anche di «tendenze dei volumi». I commenti sull’andamento dell’indice dei prezzi si basano sulle variazioni rispetto allo stesso trimestre dell’anno precedente dei dati non destagionalizzati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154715">
        <title>Evoluzione dell' prodotto interno lordo (tabella)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33914.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="154716">
        <title>Evoluzione dell' prodotto interno lordo (grafico)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33915.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="154717">
        <title>Tendances conjoncturelles</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/fr/home/Publikationen_Dienstleistungen/Publikationen_und_Formulare/konjunktur.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="154718">
        <title>Prodotto interno lordo - stime trimestrali</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/it/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/bip-quartalsschaetzungen-.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-02-27 07:55" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Gross domestic product in 4th quarter 2013</title>
      <lead>In the 4th quarter 2013 Switzerland’s real gross domestic product (GDP) expanded by 0.2% compared to the 3rd quarter*. On the expenditure side, positive contributions to growth in GDP came in particular from consumption and gross fixed investments, whilst the balance of trade in goods and services had a negative impact. On the production side of the GDP, the main contribution to GDP-growth came from the wholesale sector. Compared to the same quarter of previous year (4th quarter 2012), GDP increased by 1.7%. First estimates for the whole year – based on the quarterly data – show GDP growth of 2.0% for 2013 after 1.0% in 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In the 4rd quarter 2013 household consumption expenditure and that of non-profit organisations (NPOs) increased by 0.7%. Following a somewhat weaker 3rd quarter, virtually all aspects of consumption made a positive contribution to the expansion in the 4th quarter. General government and social security consumption expenditure reported growth of 0.6%.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Gross fixed investments rose by 1.5% in the 4th quarter 2013. Investments in equipment as well as investments in construction both also grew by 1.5% respectively. The strong rise in investments in equipment was mainly driven by the subsector “vehicles”. However, investments in IT services and machinery also reported positive growth rates.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Following a marked increase in the 3rd quarter, exports of goods (excluding precious metals, jewellery and gems as well as works of art and antiques) decreased by 1.7% in the 4th quarter. The development in the 4th quarter was due in particular to a decrease in chemical and pharmaceutical products, whilst the other categories remained almost unchanged. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;By contrast, imports of goods (excluding precious metals, jewellery and gems as well as works of art and antiques) rose by 1.4% in the 4th quarter. The main contributions to growth came from imports of chemical and pharmaceutical products, as well as from machinery/electronics. Vehicle imports also reported positive growth, whilst the only subsection precision instruments/watches/jewellery posted a decrease. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In the services sector, tourism exports (consumption by foreign tourists in Switzerland) increased by 0.4% in the 4th quarter 2013. Imports of tourism services (spending on tourism abroad) also increased in the 4th quarter (+1.0%). In addition, the remaining exports (+3.5%) as well as imports of services (+9.8%) reported marked growth.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On the production side most of the categories reported a small increase in value-added, with the domestic-orientated sectors such as construction, healthcare and wholesale performing significantly better than the export-orientated sectors such as, in particular, industry but also financial services.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The Gross Domestic Product deflator remained unchanged (at 0.0%) compared with the 4th quarter 2012. Prices for household consumption expenditure fell further (-0.3%). Prices for machinery and equipment have been falling since the 2nd quarter 2009; this trend continued up to the end of 2013 (-0.4% in the 4th quarter). By contrast, the deflator for investments in construction showed a positive growth (+0.7%). Export prices rose only marginally during the 4th quarter (+0.1%), while import prices reported a stronger increase (0.5%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Initial provisional results for the year 2013&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;The results of the quarterly assessments for the year 2013 give an initial, provisional growth in GDP of 2.0% at constant prices for the previous year and 1.9% at current prices. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On the expenditure side of the GDP, as in the previous year 2012, private consumption was the main contributor to GDP growth (1.3 percentage points). Investments in construction also contributed positively to the rise in GDP (0.3 percentage points). By contrast, the balance of trade in goods and services made only a marginal contribution to GDP growth (+0.1 percentage points). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;This initial estimate of the annual data for 2013, as part of the quarterly national accounts, is carried out in accordance with ESVG 95 (European System of National Accounts on the national and regional level, 1995). The FSO (Swiss Federal Statistical Office) will not be computing any annual data for national accounts in accordance with ESVG 95 for the year 2013. This is due to the task of converting to the new ESVG 2010. By the end of September 2014 the FSO will be publishing the results of the Swiss national accounts in accordance with ESVG 2010, with new annual data for the whole period from 1995 up to and including 2013. The SECO will also publish the quarterly data adjusted for the new concept of ESVG 2010 (first quarter 1995 to second quarter 2014).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*Unless stated otherwise the percentage changes over the previous year, listed here are calculated from seasonally and price adjusted figures (not annualized). "Real" is used as an abbreviation for the formulation "data at previous year prices, quarterly chained series with reference year 2005”. The official terminology also uses the phrase “volume changes”. The comments on the development of the price indices are based on the changes over the previous year in the non-seasonally-adjusted data.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154719">
        <title>Evolution of the Gross Domestic Product (Table)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33916.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="154720">
        <title>Evolution of the Gross Domestic Product (Graphic)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/33917.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="154721">
        <title>Konjunkturtendenzen</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/Publikationen_Dienstleistungen/Publikationen_und_Formulare/konjunktur.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="154722">
        <title>GDP quarterly estimates</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/en/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/bip-quartalsschaetzungen-.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
