<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52264" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-03-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Asylstatistik Februar 2014</title>
      <lead>Im Februar 2014 wurden in der Schweiz 1467 Asylgesuche eingereicht, 24 % weniger als im Vormonat (1934 Gesuche). Im Vergleich zum Februar 2013 entspricht dies einer Abnahme um 18 % (327 Gesuche weniger).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Februar 2014 gingen in der Schweiz 404 Gesuche von syrischen Staatsangehörigen ein, 7 weniger als im Vormonat (-1,7 %), 152 Gesuche aus Eritrea (-19,1 %) und 91 Gesuche aus Sri Lanka (-19,5 %). Weitere wichtige Herkunftsländer waren Nigeria mit 82 Gesuchen (-22,6 %), Tunesien mit 66 Gesuchen (-45,5 %), Marokko mit 55 Gesuchen (-50 %) und Afghanistan mit 53 Gesuchen (-23,2 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2203 Asylgesuche wurden im Februar in erster Instanz erledigt. Damit konnte die Zahl der erstinstanzlich hängigen Fälle um&lt;b&gt;&lt;i&gt; &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;540&lt;b&gt;&lt;i&gt; &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;Gesuche auf 17 447 Gesuche gesenkt werden. 465 Personen erhielten einen positiven Asylentscheid, dies entspricht einer Anerkennungsquote von 23 %. 811 Personen wurde im Februar eine vorläufige Aufnahme erteilt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;276 Personen an zuständige Dublin-Staaten überstellt&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Im Februar 2014 hat die Schweiz bei 797 Personen einen anderen Dublin-Staat um Übernahme angefragt. Im gleichen Zeitraum konnten 276 Personen an den zuständigen Dublin-Staat rückgeführt werden. Gleichzeitig wurde die Schweiz von anderen Dublin-Staaten um Übernahme von 402 Personen ersucht. 88 Personen wurden der Schweiz überstellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;846 Asylsuchende sind im Monat Februar aus der Schweiz ausgereist, 143 Personen mehr (+20,3 %) als im Vormonat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Bundesamt für Migration, T +41 31 325 85 02</contact>
      <link id="120328">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/content/bfm/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2014/2014-03-10.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Statistiques en matière d’asile pour le mois de février 2014</title>
      <lead>En février 2014, 1467 demandes d’asile ont été déposées en Suisse, soit 24 % de moins qu’au cours du mois précédent (1934 demandes). Par rapport à février 2013, ce chiffre correspond à une baisse de 18 % (327 demandes en moins). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En février 2014, 404 demandes d'asile ont été déposées par des Syriens (7 de moins que le mois précédent, -1,7 %), 152 par des Érythréens (-19,1 %) et 91 par des Sri Lankais (-19,5 %). Figurent également parmi les principaux pays de provenance le Nigéria avec 82 demandes (-22,6 %), la Tunisie avec 66 demandes (-45,5 %), le Maroc avec 55 demandes (-50 %) et l'Afghanistan avec 53 demandes (-23,2 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au total, 2203 demandes d'asile ont été réglées en première instance. Le nombre des demandes en suspens en première instance a pu être ramené à 17 447 (-540 demandes). 465 personnes ont obtenu une décision positive, ce qui correspond à un taux de reconnaissance de 23 %. Enfin, 811 personnes ont été admises provisoirement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;276 personnes transférées aux Etats Dublin compétents&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Pendant le mois sous revue, la Suisse a déposé des demandes de prise en charge auprès d'autres Etats Dublin pour 797 requérants d'asile. Parallèlement, 276 personnes ont été transférées vers l'Etat membre compétent. La Suisse a quant à elle reçu 402 demandes de prise en charge émanant d'autres Etats Dublin ; 88 personnes ont ainsi été remises à la Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne les départs, 846 requérants d'asile ont quitté la Suisse en février, soit 143 de plus (+20,3 %) qu'en janvier 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Office fédéral des migrations, T +41 31 325 85 02</contact>
      <link id="120329">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de l’ODM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/content/bfm/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2014/2014-03-10.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Statistica sull’asilo per febbraio 2014</title>
      <lead>In febbraio in Svizzera sono state depositate 1467 domande d’asilo, pari a un calo del 24 per cento rispetto a gennaio 2014 e del 18 per cento rispetto allo stesso mese dell’anno precedente (1934 risp. 327 domande in meno).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In febbraio 2013 sono state depositate 404 domande di Siriani, 152 di Eritrei e 91 di cittadini dello Sri Lanka , con un calo rispetto al mese precedente di rispettivamente il 1,7, il 19,1 e il 19,5 per cento. Seguono altri Paesi di provenienza come la Nigeria con 82 domande (-22,6 %), la Tunisia con 66 domande (-45,5 %), il Marocco con 55 domande (-50 %) e l'Afghanistan con 53 domande (-23,2 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2203 domande d'asilo sono state evase in prima istanza. Il numero dei casi pendenti in prima istanza si è così ridotto di 540 domande attestandosi a quota 17 447. A 465 persone è stato concesso l'asilo, il che corrisponde a una quota di riconoscimento del 23 per cento. 811 persone sono state ammesse a titolo provvisorio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;276 trasferimenti Dublino&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In febbraio la Svizzera ha inoltrato 797 domande di trasferimento all'indirizzo di altri Stati Dublino e trasferito 276 persone nello Stato Dublino competente. Nello stesso periodo, la Svizzera ha ricevuto 402 domande di presa a carico inoltrate da altri Stati Dublino e 88 persone sono state ritrasferite nel nostro Paese.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;846 richiedenti l'asilo hanno lasciato la Svizzera, ossia 143 in più rispetto al mese precedente (20,3 %).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 85 02</contact>
      <link id="120330">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito dell’UFM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/content/bfm/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2014/2014-03-10.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
