<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52453" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-03-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WBF-Vorsteher reist für Wirtschafts- und Wissenschaftsmission nach Brasilien</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, Vorsteher des Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF), reist vom 2. bis 6. April 2014 mit einer Wirtschafts- und Wissenschaftsdelegation nach Brasilien. Ziele des Besuchs sind die Intensivierung der Wirtschaftsbeziehungen sowie die Stärkung des wissenschaftlichen Austauschs mit der Eröffnung des ersten swissnex in Lateinamerika.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Brasilien ist ein strategisch wichtiger Partner der Schweiz in Lateinamerika. Der Bundesrat hat in seinen Aussenwirtschafts- und Wissenschaftsstrategien beschlossen, die Beziehungen zu den sogenannten BRIC-Staaten, darunter auch Brasilien, zu intensivieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Brasilia sind Arbeitsgespräche mit Wirtschaftsminister Mauro Borges Lemos, Wissenschaftsminister Clélio Campolina Diniz, Aussenminister Alberto Figueiredo Machado sowie Landwirtschaftsminister Neri Geller vorgesehen. Neben den offiziellen Gesprächen stehen Treffen mit lokalen Wirtschaftsverbänden auf dem Programm. Die Wissenschaftsdelegation wird derweil am 2. Gemischten Ausschuss des Brasilianisch-Schweizerischen Forschungsprogramms teilnehmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zweite Station der Reise ist Rio de Janeiro, wo die offizielle Eröffnung des sechsten swissnex durch Bundesrat Schneider-Ammann im Zentrum steht. Das Ziel des swissnex-Netzwerkes ist die Stärkung des schweizerischen Wissenschafts- und Innovationsstandorts durch die internationale Vernetzung von Forschern, Universitäten und Jungunternehmern. Weiter steht ein Besuch beim renommierten Forschungszentrum Fiocruz und eine Podiumsdiskussion zur Städteplanung auf dem Programm. Schliesslich wird die Schweizer Delegation zwei Infrastrukturprojekte von in Rio erfolgreich tätigen Schweizer Unternehmen besichtigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als mittlerweile siebtgrösste Volkswirtschaft weltweit ist der brasilianische Markt für Schweizer Unternehmen von zunehmender Bedeutung. Brasilien ist vor Mexiko und Argentinien der wichtigste Handelspartner der Schweiz in Lateinamerika. Der Aussenhandel zwischen der Schweiz und Brasilien belief sich 2013 auf 3,1 Mrd. Fr. 2012 betrug der Bestand der Schweizer Investitionen in Brasilien 22,7 Mrd. Franken. Schweizer Firmen beschäftigen dort rund 130'000 Personen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch für die Bereiche Bildung, Forschung und Innovation (BFI) ist Brasilien ein strategisch wichtiger Partner. Brasiliens Investitionen in Forschung und Entwicklung sind seit dem Jahr 2000 real um rund 75 Prozent gewachsen. Im Rahmen des bilateralen Forschungsprogramms haben die Schweiz und Brasilien bisher 22 Forschungsprojekte finanziert und brasilianische und schweizerische Universitäten schlossen über 35 institutionelle Abkommen ab.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Konrad Gasser, SECO, Länderbeauftragter für Lateinamerika, Tel. 031 323 23 81 Sébastien Hug, SBFI, Wiss. Berater Internationale Beziehungen, Tel. 031 325 79 06 Matthias Kägi, Pressesprecher WBF, Tel. 031 322 20 34 / 079 434 04 93</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le chef du DEFR en mission économique et scientifique au Brésil</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), conduira du 2 au 6 avril 2014 une mission économique et scientifique au Brésil. L’objectif de cette visite est l’intensification des relations économiques et le renforcement des échanges scientifiques par le biais de l’ouverture du premier swissnex d’Amérique latine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Brésil est un partenaire stratégique important de la Suisse en Amérique latine. Dans sa stratégie économique et scientifique extérieure, le Conseil fédéral a décidé d'intensifier les relations avec les pays du BRIC, dont le Brésil. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Brasilia, des entretiens de travail sont prévus avec le ministre de l'Economie Mauro Borges Lemos, ainsi qu'avec Clélio Campolina Diniz, ministre de la Science, Technologie et Innovation, Alberto Figueiredo Machado, ministre des Affaires étrangères, et Neri Geller, ministre de l'Agriculture. En plus des entretiens officiels, des rencontres avec des associations économiques locales figurent au programme. La délégation scientifique participera, quant à elle, au 2e Comité mixte du programme de recherche helvético-brésilien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La deuxième étape du voyage sera Rio de Janeiro, où le conseiller fédéral Schneider-Ammann inaugurera officiellement le sixième swissnex. Le réseau swissnex a pour but de renforcer la place scientifique et le pôle d'innovation suisses par la mise en réseau, au niveau international, de chercheurs, d'universités et de jeunes entreprises. Viendront ensuite la visite du célèbre centre de recherche Fiocruz et une table ronde sur la planification urbaine. Enfin, la délégation suisse visitera deux projets d'infrastructure menés par des entreprises suisses opérant avec succès à Rio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'économie brésilienne, qui s'est hissée au septième rang à l'échelle mondiale, est un marché dont l'importance va croissant pour les entreprises suisses. Le Brésil est le principal partenaire commercial de la Suisse en Amérique latine, devant le Mexique et l'Argentine. Le volume des échanges entre la Suisse et le Brésil s'est élevé à 3,1 milliards de francs en 2013. Quant au stock des investissements suisses au Brésil, il se montait à 22,7 milliards de francs en 2012. Les entreprises suisses y occupent environ 130 000 personnes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Brésil, qui est également un partenaire stratégique de poids dans le secteur de la formation, de la recherche et de l'innovation (FRI), a vu ses investissements dans la recherche-développement progresser d'environ 75 % en termes réels depuis l'an 2000. Dans le cadre du programme de recherche bilatéral, la Suisse et le Brésil ont jusqu'ici financé 22 projets de recherche, et les universités des deux pays ont conclu plus de 35 accords institutionnels.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Konrad Gasser, SECO, chargé des pays d'Amérique latine, tél. 031 323 23 81 Sébastien Hug, SEFRI, conseiller scientifique en relations internationales, tél. 031 325 79 06 Matthias Kägi, porte-parole du DEFR, tél. 031 322 20 34 / 079 434 04 93</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Missione del capo del DEFR in Brasile con una delegazione economica e scientifica</title>
      <lead>Dal 2 al 6 aprile 2014 il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), sarà in Brasile con una delegazione economica e scientifica. Scopo della visita è l’intensificazione delle relazioni economiche e degli scambi scientifici mediante l’apertura di un primo swissnex in America latina.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Brasile è un partner di importanza strategica per la Svizzera in America latina. I programmi del Consiglio federale in materia di economia esterna e in ambito scientifico prevedono il rafforzamento delle relazioni con i cosiddetti Stati BRIC, e dunque anche con il Brasile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Brasilia si svolgeranno incontri di lavoro con il ministro dell'economia Mauro Borges Lemos, il ministro della scienza Clélio Campolina Diniz, il ministro degli esteri Alberto Figueiredo Machado e con il ministro dell‘agricoltura Neri Geller. Oltre alle riunioni ufficiali sono in programma incontri con le associazioni economiche. La delegazione scientifica parteciperà al secondo comitato misto del programma di ricerca istituito congiuntamente da Brasile e Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'evento principale della seconda tappa della visita, a Rio de Janeiro, sarà l'inaugurazione ufficiale da parte del consigliere federale Schneider-Ammann del sesto swissnex. Scopo della struttura swissnex è lo sviluppo delle competenze scientifiche e innovative presenti in Svizzera mediante la messa in rete a livello internazionale di ricercatori, università e giovani imprenditori. Sono inoltre previste una visita al rinomato centro di ricerca Fiocruz e una tavola rotonda su tematiche relative alla pianificazione urbanistica. Da ultimo la delegazione svizzera visiterà due progetti infrastrutturali realizzati da imprese svizzere attive con successo a Rio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'economia del Brasile è la settima più importante a livello mondiale, e di conseguenza il mercato brasiliano sta acquistando un peso crescente per le attività delle imprese svizzere. Brasile, Messico e Argentina sono, in ordine di importanza, i tre maggiori partner commerciali della Svizzera in America latina. Nel 2013 gli scambi commerciali tra Svizzera e Brasile ammontavano a 3,1 miliardi di franchi. Nel 2012 gli investimenti svizzeri in Brasile raggiungevano i 22,7 miliardi di franchi. Le imprese svizzere insediate in Brasile danno lavoro a circa 130 000 persone.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche in ambito di formazione, ricerca e innovazione, il Brasile svolge un ruolo molto importante. Dal 2000 gli investimenti brasiliani in ricerca e sviluppo sono cresciuti circa del 75 per cento in termini reali. Nel quadro del programma bilaterale di ricerca, Svizzera e Brasile hanno finanziato 22 progetti e università brasiliane e svizzere hanno sottoscritto più di 35 accordi istituzionali. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Konrad Gasser, SECO, responsabile per l’America latina, tel. 031 323 23 81 Sébastien Hug, SBFI, consulente scientifico nelle relazioni internazionali, tel. 031 325 79 06 Matthias Kägi, portavoce DEFR, tel. 031 322 20 34 / 079 434 04 93</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Head of EAER visits Brazil on economic and scientific mission</title>
      <lead>Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann, head of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research (EAER), will visit Brazil accompanied by an economic and scientific delegation from 2 to 6 April. The purpose of the visit is to strengthen economic relations and intensify scientific exchange with Latin America by opening the first swissnex on the continent.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Brazil is a strategically important partner for Switzerland in Latin America. In its foreign policy and science strategies, the Federal Council has decided to strengthen ties with the BRIC countries, of which Brazil is one.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Talks are scheduled in Brasilia with economic affairs minister Mauro Borges Lemos, science minister Clélio Campolina Diniz, foreign minister Alberto Figueiredo Machado and agriculture minister Neri Geller. Besides the official talks, there will be meetings with local business associations. The science delegation, for its part, will take part in the 2nd Joint Committee of the Brazilian-Swiss research programme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The next stop on the itinerary is Rio de Janeiro, where the main focus will be the official opening of the sixth swissnex by Federal Councillor Schneider-Ammann. The purpose of the swissnex network is to promote Switzerland as a science and innovation location by connecting researchers, universities and young entrepreneurs from both countries. The delegation will also visit the renowned Fiocruz research centre and take part in a panel discussion on urban planning. Finally, it will visit two infrastructure projects by successful Swiss companies in Rio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brazil is now the world's seventh largest economy, and so the Brazilian market is of growing importance to Swiss companies. Brazil is Switzerland's main trading partner in Latin America ahead of Mexico and Argentina. In 2013, the volume of trade between Switzerland and Brazil was worth CHF 3.1 billion. In 2012 Swiss investments in Brazil totalled CHF 22.7 billion, and Swiss companies employ about 130 000 people in the country. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brazil is also an important strategic partner in education, research and innovation (ERI). The country's investment in research and development has grown by approximately 75 per cent in real terms since 2000. Under their bilateral research programme, Switzerland and Brazil have so far funded 22 research projects and over 35 institutional agreements have been concluded between Brazilian and Swiss universities. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Konrad Gasser, SECO, Country Officer for Latin America, Tel. 031 323 23 81 Sébastien Hug, SERI, International Relations, Tel. 031 325 79 06 Matthias Kägi, EAER Spokesperson, Tel. 031 322 20 34 / 079 434 04 93</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
