<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52484" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-03-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Berufsbildung: Verbundpartner beschliessen politische Handlungsschwerpunkte</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF, lud heute in Bern zum ersten nationalen Spitzentreffen der Berufsbildung. Mit Sozialpartnern, Bildungspraktikern sowie Akteuren aus Politik und Wirtschaft diskutierte er künftige Stossrichtungen und Schwerpunkte für eine starke Berufsbildung, damit der Fachkräftebedarf auch künftig gedeckt werden kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anlässlich des heutigen Spitzentreffens waren sich die Verbundpartner einig, dass die Berufsbildung – nicht nur aus ökonomischer, sondern auch aus gesellschaftlicher Sicht – ein wichtiger Pfeiler der ganzen Schweizer Volkswirtschaft ist. Sie soll deshalb als attraktives, gleichwertiges Pendant zur allgemeinen Bildung weiter gestärkt werden und Garantin der Wirtschaft für qualifizierte Fachkräfte bleiben. Grundlage und den nötigen Spielraum dafür bietet das 2004 in Kraft gesetzte Berufsbildungsgesetz. Die Reformarbeiten, die damit angestossen wurden, sind 2014 weitgehend abgeschlossen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vor diesem Hintergrund und mit dem Ziel, die Bildungsangebote gemäss wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Bedürfnissen weiterzuentwickeln, verabschiedeten die Teilnehmenden des Spitzentreffens künftige Handlungsschwerpunkte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;So sollen die Angebote der höheren Berufsbildung, das heisst die eidgenössischen Berufs- und höheren Fachprüfungen sowie die Bildungsgänge der höheren Fachschulen, national und international ihrem Wert entsprechend positioniert werden. Ein Strategieprojekt, bei dem es darum geht, Lösungen in den Bereichen Finanzierung, Positionierung und Vermarktung zu erarbeiten, wurde vom Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI in Zusammenarbeit mit den Verbundpartnern bereits 2013 lanciert. Die eingeschlagenen Stossrichtungen wurden inzwischen konkretisiert. Als erster wichtiger Etappenschritt soll dem Bundesrat im August 2014 ein umfassendes Massnahmenpaket zur Entscheidung unterbreitet werden. Die Resultate dieser Arbeiten sollen in die nächste Botschaft über die Förderung von Bildung, Forschung und Innovation 2017-2020 einfliessen und damit die Grundlagen für eine angemessene Positionierung der höheren Berufsbildung auf dem Arbeitsmarkt, im Bildungssystem und in der Gesellschaft legen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ebenfalls mit dem Ziel, die Attraktivität der Berufsbildung zu steigern und qualifizierte Fachkräfte für die Wirtschaft bereitzustellen, soll – nebst der höheren Berufsbildung – auch die Berufsmaturität weiterentwickelt werden. Verantwortlich für die Ausarbeitung neuer Bildungsgänge, die den Bedürfnissen der Jugendlichen und der Wirtschaft gleichermassen Rechnung tragen, sind dabei in erster Linie die Berufsverbände.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallel dazu wollen die Verbundpartner vermehrt auch erwachsenengerechte Bildungsangebote entwickeln. Personen, die über keinen nachobligatorischen Abschluss verfügen, sollen neue Perspektiven in der Bildung und im Arbeitsmarkt eröffnet werden. Dies umso mehr, als die Nach-, Um- und Höherqualifizierung von Arbeitnehmenden aus wirtschafts-, gesellschafts- und sozialpolitischer Sicht von grösster Bedeutung ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine wichtige Rolle spielen in diesem Zusammenhang die kantonalen Berufs-, Studien- und Laufbahnberatungen. Bereits heute beraten diese Jugendliche und Erwachsene über Aus- und Weiterbildungsmöglichkeiten oder bieten Hilfe, um sich im Schweizer (Berufs)-Bildungssystem zu orientieren. Diese Informationsanstrengungen sollen künftig zielgruppenspezifischer gestaltet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das 2004 in Kraft gesetzte Berufsbildungsgesetz hat wesentlich zur Stärkung der dualen Berufsbildung beigetragen. Es löste einen umfassenden Modernisierungsprozess aus und sorgte für eine gesamtschweizerische Vereinheitlichung und Systematisierung der Bildungsangebote. Die heute beschlossenen Handlungsschwerpunkte tragen dazu bei, die Berufsbildung auch künftig koordiniert und ganzheitlich zu fördern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Pressesprecherin WBF Tel. +41 31 322 20 59, evelyn.kobelt@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="120859">
        <title>Spitzentreffen BB – 10 Jahre BBG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>178</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34260.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="120860">
        <title>Spitzentreffen BB – gemeinsame Erklärung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34273.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="120857">
        <title>www.hbb.admin.ch</title>
        <uri>http://www.hbb.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Politique de la formation professionnelle: les partenaires de la formation définissent des champs d’action prioritaires</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche DEFR, a convoqué aujourd’hui à Berne le premier Sommet national de la formation professionnelle. Réunissant les partenaires sociaux, les milieux de la formation et les acteurs politiques et économiques, ce sommet a permis de discuter les orientations politiques et les actions prioritaires pour une formation professionnelle forte, capable de couvrir les besoins en main d’œuvre qualifiée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les partenaires de la formation professionnelle réunis à ce sommet sont tombés d’accord pour considérer que la formation professionnelle est un pilier essentiel de notre économie nationale – non seulement dans une perspective purement économique, mais aussi dans l’optique plus large de la société dans son ensemble. La formation professionnelle mérite donc d’être consolidée pour lui permettre de rester le pendant attractif et équivalent des voies de formation générale et la garante de la formation du personnel qualifié nécessaire à notre économie. La loi sur la formation professionnelle qui est en vigueur depuis 2004 constitue la base de cette consolidation tout en laissant la marge de manœuvre nécessaire. Les réformes que la loi avait lancées sont pour la plupart achevées en 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Forts de ce bilan et soucieux de poursuivre le développement des offres de formation en adéquation avec les attentes de l’économie et de la société, les participants à cette rencontre au sommet ont avalisé les futurs champs d’action prioritaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il s’agit de positionner les offres de la formation professionnelle supérieure, autrement dit les examens professionnels fédéraux et les examens professionnels supérieurs ainsi que les filières des écoles supérieures, sur le plan national et international conformément à leur juste valeur. Un projet stratégique couvrant les aspects du financement, du positionnement et de la commercialisation de la formation professionnelle supérieure a été lancé en 2013 par le Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI conjointement avec les partenaires de la formation. Une approche a été définie pour ces trois aspects. Une première étape du processus consiste dans la définition d’un train de mesures qui sera soumis à l’approbation du Conseil fédéral en août 2014. Les résultats de ces travaux seront repris dans le prochain message sur l’encouragement de la formation, de la recherche et de l’innovation pour les années 2017 à 2020 et formeront ainsi la base pour un positionnement adéquat de la formation professionnelle supérieure sur le marché de l’emploi, dans le système de formation et dans la société en général.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le même but d’accroître l’attrait de la formation professionnelle et de former la main d’œuvre qualifiée dont notre économie a besoin, l’effort portera également sur le développement de la maturité professionnelle. La responsabilité de la mise au point de nouvelles filières répondant à la fois aux attentes des jeunes et aux besoins de l’économie incombe en premier lieu aux associations professionnelles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En même temps, les partenaires de la formation professionnelle entendent développer les offres de formation destinées aux adultes. Il s’agit de donner de nouvelles perspectives de formation et d’emploi aux personnes qui ne disposent d’aucun titre post-obligatoire. Donner aux travailleurs la possibilité de rattraper une qualification, de se requalifier ou d’obtenir une qualification supérieure est un enjeu capital, sur le plan économique autant que social.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un rôle important revient à cet égard aux services cantonaux d’orientation professionnelle, d’études et de carrière. Ces services fournissent déjà des conseils aux jeunes et aux adultes sur les possibilités de formation et de formation continue et les aident à se retrouver dans le système suisse d’éducation et de formation professionnelle. Ces activités d’information devront être encore mieux adaptées aux différents publics cibles.&lt;/p&gt;Entrée en vigueur en 2004, la loi sur la formation professionnelle contribue dans une large mesure à renforcer la formation professionnelle duale. Déclenchant un important processus de modernisation, elle a permis d’unifier et de systématiser les offres de formation. Les champs d’action prioritaires entérinés aujourd’hui contribueront à poursuivre une démarche cohérente et coordonnée dans la promotion de la formation professionnelle.</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, porte-parole du DEFR tél. +41 31 322 20 59, evelyn.kobelt@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="120861">
        <title>Sommet de la formation professionnelle – Les 10 ans de la LFPr</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>229</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34262.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="120862">
        <title>Sommet de la formation professionnelle – Déclaration commune</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34276.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="120858">
        <title>www.fps.admin.ch</title>
        <uri>http://www.fps.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Formazione professionale: i partner definiscono gli ambiti d’intervento</title>
      <lead>In data odierna il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), ha inaugurato a Berna il primo incontro nazionale sulla formazione professionale. I partner sociali, gli operatori della formazione e diversi esponenti della politica e dell’economia hanno discusso le strategie per rafforzare la formazione professionale e riuscire a coprire anche in futuro il fabbisogno di personale qualificato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durante l’incontro i partner hanno convenuto che la formazione professionale è uno dei pilastri della nostra economia, non solo dal punto di vista finanziario, ma anche sociale. Occorre quindi potenziarla affinché rimanga una valida alternativa alla formazione generale, nonché una fucina di professionisti qualificati per la nostra economia. Il principale strumento a disposizione è la legge sulla formazione professionale del 2004, le cui riforme hanno ormai raggiunto gli obiettivi fissati allora.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla luce di tutto questo e nell’intento di armonizzare le offerte formative con gli sviluppi economici e sociali, i partecipanti all’incontro hanno definito i prossimi ambiti d’intervento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Innanzitutto, occorre garantire alla formazione professionale superiore (esami federali di professione, esami professionali superiori, cicli di formazione SSS) un posizionamento nazionale e internazionale conforme al suo valore. Già nel 2013 la Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI) ha lanciato insieme ai partner un apposito progetto strategico per trovare soluzioni a livello di finanziamento, posizionamento e promozione. Gli obiettivi sono ora ben definiti. La prima tappa prevede di sottoporre al Consiglio federale entro l’agosto del 2014 un pacchetto completo di misure affinché le esamini e prenda una decisione. I risultati dei lavori confluiranno poi nel prossimo Messaggio concernente il promovimento dell’educazione, della ricerca e dell’innovazione 2017-2020 ponendo così le basi per un adeguato posizionamento della formazione professionale superiore nel mercato del lavoro, nel sistema formativo e nella società.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre, se si vuole aumentare il prestigio della formazione professionale e preparare personale qualificato occorre promuovere anche la maturità professionale. In quest’ambito lo sviluppo di nuovi cicli di formazione che tengano conto in egual misura delle esigenze dei giovani e di quelle del mercato compete innanzitutto alle associazioni professionali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallelamente, i partner hanno espresso l’intenzione di potenziare le offerte formative per gli adulti sprovvisti di un titolo di formazione post-obbligatorio in modo da offrire loro nuove prospettive e integrarli nel mercato del lavoro. La riqualificazione e la specializzazione dei lavoratori, infatti, è un fattore sempre più importante sul piano economico, politico e sociale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Già oggi i servizi cantonali per l’orientamento professionale, universitario e di carriera rappresentano un punto di riferimento importante per i giovani e gli adulti in cerca di informazioni sulle offerte di formazione e formazione continua. In futuro l’attività dovrà essere maggiormente orientata alle esigenze di queste categorie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La legge del 2004 ha contribuito molto al rafforzamento della formazione professionale mettendo in moto un vasto processo di modernizzazione e uniformando le offerte a livello nazionale. Gli ambiti d’intervento definiti oggi consentiranno di proseguire l’attività di promozione a tutto campo e in maniera coordinata.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, portavoce DEFR Tel. +41 31 322 20 59, evelyn.kobelt@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="120861">
        <title>Sommet de la formation professionnelle – Les 10 ans de la LFPr</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>229</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34262.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="120862">
        <title>Sommet de la formation professionnelle – Déclaration commune</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34276.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="120858">
        <title>www.fps.admin.ch</title>
        <uri>http://www.fps.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.6" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.2" org-id="1080">
        <name lang="de">Matur</name>
        <name lang="fr">Maturité</name>
        <name lang="it">Maturità</name>
        <name lang="en">Baccalaureate</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.32" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufliche Grundbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle initiale</name>
        <name lang="it">Formazione professionale di base</name>
        <name lang="en">Vocational Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.33" org-id="1080">
        <name lang="de">Höhere Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle supérieure</name>
        <name lang="it">Formazione professionale superiore</name>
        <name lang="en">Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.34" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsmaturität</name>
        <name lang="fr">Maturité professionnelle</name>
        <name lang="it">Maturità professionale</name>
        <name lang="en">Vocational Baccalaureate</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.35" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellen</name>
        <name lang="fr">Places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeships</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.36" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellenmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché des places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Mercato dei posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeship market</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
