<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52492" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-03-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>"1914-2014": Bundespräsident Didier Burkhalter lanciert Wettbewerb für Jugendliche</title>
      <lead>Die Jugend steht 2014 im Zentrum des Präsidialjahres der Eidgenossenschaft. Vor 100 Jahren begann der Erste Weltkrieg, der in den Folgejahren die Zukunft von Millionen von Jugendlichen zerstörte. Anlässlich dieses Gedenkjahres, lädt Bundespräsident Didier Burkhalter Jugendliche im Rahmen eines Wettbewerbs zu einem konstruktiven Dialog ein. Nachobligatorische Schulen können klassenweise Arbeiten in frei wählbarem Format zum Thema Erster Weltkrieg einreichen. Pro Sprachregion wird eine Klasse mit der jeweils besten Arbeit an einer dreitägigen Reise nach Ypern in Belgien teilnehmen. Anmeldefrist für den Wettbewerb ist der 31. Mai 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Hundert Jahre nach dem Ausbruch des Ersten Weltkrieges lanciert das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) einen Wettbewerb für nachobligatorische Schulen (beispielsweise Berufsschulen, Kantonsschulen/Gymnasien, Fachmittelschulen), um mit Schülerinnen und Schüler in einen Dialog zu Themen wie Konfliktprävention, Friedensaufbau, Abrüstung und Achtung des humanitären Völkerrechts zu treten.&lt;br /&gt;Die Jugend ist eine der Prioritäten des Präsidialjahrs von Bundespräsident Didier Burkhalter, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ziel und Thematik des Wettbewerbs&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Ziel des Wettbewerbs ist es, die Jugend zu sensibilisieren, zum Nachdenken anzuregen und für einen fruchtbaren Austausch zu gewinnen. Anhand konkreter Aspekte können die Schulklassen in ihren Arbeiten diese entscheidenden Jahre der modernen Welt fassbar machen. Sowohl das Format als auch das Thema der Arbeit sind frei wählbar. Zu möglichen Formaten gehören etwa Text, Blog, Film, Tonaufnahmen und Gemälde. Mögliche Themen, mit denen sich die Klassen auseinandersetzten können, sind etwa ein bestimmtes Ereignis, eine Rede, ein Bild, ein literarisches Werk, ein Musikstück, ein Zeitungsartikel, ein Plan, die persönliche Geschichte eines Familienmitglieds usw. Zum Beispiel:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Versorgung der Bevölkerung mit Nahrungsmitteln. Was stand auf dem Menuplan?&lt;br /&gt;• Auf welchem Stand waren das Kriegsrecht und das humanitäre Völkerrecht?&lt;br /&gt;• Welche Rolle spielten Ausbildungseinrichtungen und Jugendorganisationen bei der Indoktrinierung junger Männer und deren Kriegsbegeisterung? &lt;br /&gt;• Welche gesellschaftlichen Folgen hatte der Krieg im Alltag?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Der Preis&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Eine Fachjury wird die fristgerecht eingereichten Arbeiten unter Ausschluss der Öffentlichkeit prüfen. Pro Sprachregion gewinnt eine Klasse mit der jeweils besten Arbeit eine dreitägige Reise in die Stadt Ypern in Belgien. Die Stadt Ypern im neutralen Belgien wurde gegen ihren Willen in den Konflikt hineingezogen und gehörte zu den wichtigsten Schauplätzen des Ersten Weltkriegs. Die Stadt wurde weitgehend zerstört, eine halbe Million Menschen starben rund um Ypern. Hier kamen auch erstmals chemische Waffen zum Einsatz. Die Reise findet vom 13. bis 15. November 2014 statt. Am 14. November haben die Gewinnerklassen die Gelegenheit, sich mit dem Bundespräsidenten und Experten über den Ersten Weltkrieg auszutauschen.&lt;br /&gt;Neben dem Hauptgewinn werden zusätzlich, unabhängig der eingereichten Arbeiten, bis zu zehn Schulklassen ausgelost, welche voraussichtlich Anfangs September an einem Besuch der internationalen Schweiz in Genf teilnehmen (Palais des Nations, Internationales Rotkreuzmuseum). Während dieses Besuchs werden die Schülerinnen und Schüler den Bundespräsidenten treffen und sich mit Mitarbeitenden des EDA und der UNO zu Fragen von Krieg und Frieden, Konfliktprävention und humanitäre Verantwortung unterhalten können.&lt;br /&gt;Die teilnehmenden Schulen verpflichten sich, im Falle eines Gewinnes, dass ihre Klassen die jeweiligen Reisen antreten können. Weitere Bedingung ist ausserdem das Einreichen einer einzigen Arbeit pro Klasse. Die Ergebnisse werden den Schulen direkt mitgeteilt und unter www.unesco.ch veröffentlicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anmeldung und Informationen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Teilnehmende Schulklassen können sich bis zum 31. Mai 2014 für den Wettbewerb anmelden und die Arbeiten inklusive Begleitschreiben bis zum 10. Oktober 2014 einreichen. Das Begleitschreiben darf nicht mehr als zehn Seiten umfassen und soll über den gewählten Ansatz, das Ergebnis der Überlegungen und die Durchführung der Arbeit informieren. Lehrpersonen, welche die Arbeiten leiten, finden zahlreiche Informationsquellen auf dem Internet. Weitere Informationen zum Wettbewerb finden sich auf der Website www.unesco.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Kontakt für Lehrpersonen und Anmeldung:&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Lukas Schifferle&lt;br /&gt;E-Mail: info@unesco.ch&lt;br /&gt;Telefon: +41 (0)31 32 31236&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="120881">
        <title>Schweizerische UNESCO-Kommission</title>
        <uri>http://www.unesco.ch/was/news/1914-2014/wettbewerb-1914-2014/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="120882">
        <title>EDA: UNESCO</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/intorg/un/unesco.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="120883">
        <title>EDA: Internationales Genf</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/dfa/geint.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="120884">
        <title>Prioritäten Präsidialjahr</title>
        <uri>http://www.eda.ch/etc/medialib/downloads/presid.Par.0008.File.tmp/Bundespraesidium%202014_de.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>«1914-2014»: le président de la Confédération Didier Burkhalter lance un concours pour les jeunes</title>
      <lead>Les jeunes sont au cœur de la présidence de la Confédération en 2014. Il y a 100 ans commençait la Première Guerre mondiale qui, dans les années qui suivirent, allait détruire l’avenir de millions de jeunes. A l’occasion de cet anniversaire, le président de la Confédération Didier Burkhalter invite les jeunes à un dialogue constructif, dans le cadre d’un concours. Les écoles post-obligatoires peuvent présenter, dans un format libre, des travaux de classe sur le thème de la Première Guerre mondiale. Une classe lauréate par région linguistique sera invitée à participer à un voyage de trois jours à Ypres, en Belgique. Le délai d’inscription au concours est fixé au 31 mai 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cent ans après le déclenchement de la Première Guerre mondiale, le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) lance un concours s’adressant aux écoles post-obligatoires (par exemple, les écoles professionnelles, les écoles cantonales/gymnases, les écoles de culture générale), afin d’engager avec les écoliers un dialogue sur des thèmes comme la prévention des conflits, la consolidation de la paix, le désarmement et le respect du droit international humanitaire.&lt;br /&gt;Les jeunes comptent parmi les priorités que s’est données le président de la Confédération Didier Burkhalter, chef du Département fédéral des affaires étrangères, pour cette année présidentielle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Objectif et thème du concours&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Ce concours vise à sensibiliser les jeunes, à les inciter à la réflexion et à les amener à participer à un échange fructueux. Au travers d’aspects concrets, les classes peuvent, dans leurs travaux, aider à la compréhension de ces années décisives de l’époque moderne. Elles peuvent choisir librement le format comme le thème de leurs travaux, qu’elles peuvent présenter sous forme de texte, de blog, de film, d’enregistrement sonore ou de tableau, par exemple. Divers thèmes peuvent être abordés, tels que : événement particulier, discours, photo ou tableau, œuvre littéraire, morceau de musique, article de presse, plan ou histoire personnelle d’un membre de sa famille. Par exemple:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Approvisionnement de la population en denrées alimentaires. Quels étaient les aliments disponibles?&lt;br /&gt;• Quel était l’état d’avancement du droit de la guerre et du droit international humanitaire?&lt;br /&gt;• Quel rôle les établissements de formation et les organisations de jeunesse ont-ils joué dans l’endoctrinement des jeunes gens et dans la stimulation de leur enthousiasme guerrier? &lt;br /&gt;• Quelles étaient, au quotidien, les conséquences sociales de la guerre?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Prix&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Un jury spécialisé examinera à huis clos les travaux présentés dans les délais. Dans chaque région linguistique, une classe lauréate choisie pour la qualité de sa réalisation gagnera un voyage de trois jours dans la ville belge d’Ypres. Dans une Belgique neutre, la ville d’Ypres, entraînée malgré elle dans le conflit, a été l’un des principaux champs de bataille de la Première Guerre mondiale. Un demi-million de personnes y a trouvé la mort et la ville a été presque entièrement détruite. C’est là aussi que les armes chimiques ont été utilisées pour la première fois. Le voyage aura lieu du 13 au 15 novembre 2014. Le 14 novembre, les classes lauréates auront la possibilité d’échanger sur la Première Guerre mondiale avec le président de la Confédération et des experts.&lt;br /&gt;Outre les lauréats du premier prix, dix classes au maximum seront tirées au sort, indépendamment des travaux présentés. Elles participeront, probablement début septembre, à une visite de la Suisse internationale à Genève (Palais des Nations, Musée international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge). Au cours de cette visite, les écoliers rencontreront le président de la Confédération et pourront s’entretenir avec des membres du personnel du DFAE et de l’ONU de questions ayant trait à la guerre et à la paix, à la prévention des conflits et à la responsabilité humanitaire.&lt;br /&gt;Les écoles participantes s’engagent à ce que les classes lauréates puissent effectuer le voyage qu’elles ont remporté. Par ailleurs, il est exigé qu’un seul travail soit présenté par classe. Les résultats seront communiqués directement aux écoles et publiés à l’adresse www.unesco.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inscription et informations&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les classes participantes peuvent s’inscrire au concours jusqu’au 31 mai 2014 et déposer leurs travaux jusqu’au 10 octobre 2014. La lettre d’accompagnement jointe doit présenter, sur dix pages au maximum, l’approche choisie, le résultat des réflexions et les modalités de réalisation des travaux. Le personnel enseignant qui dirige les travaux peut trouver de nombreuses sources d’informations sur Internet. De plus amples informations sur le concours figurent sur le site www.unesco.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Contact pour les enseignants et inscription:&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Lukas Schifferle&lt;br /&gt;Courriel: info@unesco.ch&lt;br /&gt;Téléphone: +41 31 32 31236&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="120903">
        <title>Priorités de l’année présidentielle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>156</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34275.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="120885">
        <title>Commission suisse pour l‘UNESCO</title>
        <uri>http://www.unesco.ch/fr/quoi/actualites/1914-2014/concours-1914-2014/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="120886">
        <title>DFAE: UNESCO</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/topics/intorg/un/unesco.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="120887">
        <title>DFAE: Genève internationale</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/dfa/geint.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>"1914-2014": il presidente della Confederazione Didier Burkhalter lancia un concorso per i giovani</title>
      <lead>La gioventù è al centro dell’anno di presidenza della Confederazione 2014. Un secolo fa, nel 1914, scoppiò la Prima guerra mondiale che negli anni successivi distrusse il futuro di milioni di giovani. In occasione di questo anniversario, il presidente della Confederazione Didier Burkhalter invita i giovani a partecipare, nell’ambito di un concorso, a un dialogo costruttivo. Le classi delle scuole di livello post-obbligatorio potranno presentare lavori collettivi in forma libera sul tema della Prima guerra mondiale. Una classe per ogni regione linguistica sarà poi selezionata sulla base del miglior lavoro e potrà prendere parte a un viaggio di tre giorni a Ypres, in Belgio. Termine di iscrizione per il concorso: 31 maggio 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Un secolo dopo lo scoppio della Prima guerra mondiale, il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) lancia un concorso destinato alle scuole di livello post-obbligatorio (p. es. scuole professionali, scuole cantonali/ginnasi, scuole specializzate) per aprire un dialogo con gli studenti sul tema della prevenzione dei conflitti, della costruzione della pace, del disarmo e del rispetto del diritto internazionale umanitario.&lt;br /&gt;La gioventù costituisce una delle priorità dell’anno di presidenza del presidente della Confederazione Didier Burkhalter, capo del Dipartimento federale degli affari esteri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obiettivo e tema del concorso&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Obiettivo del concorso è sensibilizzare le giovani generazioni, stimolarne la riflessione e aprire uno scambio proficuo. Sulla base di aspetti concreti, le classi scolastiche potranno contribuire a rendere più comprensibile questi anni decisivi per il mondo moderno. La forma e l’argomento specifico del lavoro potranno essere scelti liberamente. Si potrà trattare di testi, blog, filmati, registrazioni sonore o dipinti dedicati a un particolare evento, un discorso, un’immagine, un’opera letteraria o musicale, un articolo di giornale, un piano, la storia personale di un membro della famiglia ecc. Per esempio:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Rifornimento di derrate alimentari per la popolazione. Che cosa c’era sul menu?&lt;br /&gt;• Qual era lo stato del diritto bellico e del diritto internazionale umanitario?&lt;br /&gt;• Quale ruolo svolsero le istituzioni formative e le organizzazioni giovanili nell’indottrinamento dei giovani uomini e nel loro entusiasmo per la guerra? &lt;br /&gt;• Quali furono le conseguenze sociali della guerra nella vita quotidiana?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Il premio&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Una giuria di esperti giudicherà a porte chiuse i lavori presentati entro il termine previsto. In ogni regione linguistica verrà selezionata la classe che avrà proposto il lavoro migliore e che potrà prendere parte a un viaggio di tre giorni a Ypres, Belgio, città che fu teatro di alcune delle battaglie più sanguinose della prima guerra mondiale. Nonostante il Belgio fosse un Paese neutrale, Ypres fu trascinata nel conflitto contro la propria volontà. La città venne quasi completamente distrutta e mezzo milione di persone perse la vita. Qui furono utilizzate per la prima volta armi chimiche. Il viaggio avrà luogo dal 13 al 15 novembre 2014. Il 14 novembre le classi vincitrici avranno la possibilità di discutere della Prima guerra mondiale con il presidente della Confederazione e con alcuni esperti.&lt;br /&gt;Oltre alle tre classi vincitrici, e indipendentemente dal lavoro svolto, dieci classi saranno sorteggiate tra quelle partecipanti e potranno visitare, probabilmente all’inizio di settembre, la Ginevra internazionale (Palazzo delle Nazioni, Museo internazionale della Croce Rossa). Durante la visita gli studenti incontreranno il presidente della Confederazione e potranno discutere con collaboratori del DFAE e dell’ONU su questioni riguardanti la guerra e la pace, la prevenzione dei conflitti e la responsabilità umanitaria.&lt;br /&gt;Le scuole si impegnano, in caso di vittoria, a far partecipare le loro classi ai viaggi previsti. Ulteriore condizione per la partecipazione è la presentazione di un unico lavoro per classe. I risultati saranno comunicati direttamente alle scuole e pubblicati sul sito www.unesco.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Iscrizioni e informazioni&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le classi interessate dovranno iscriversi al concorso entro il 31 maggio 2014. Il lavoro dovrà essere inviato, incluso il testo d’accompagnamento, entro il 10 ottobre 2014. Il testo d’accompagnamento non potrà superare le dieci pagine e dovrà fornire informazioni sull’approccio scelto, i risultati della riflessione e il modo in cui è stato svolto il lavoro. Gli insegnanti che dirigeranno i lavori delle classi potranno trovare numerose fonti d’informazioni su Internet. Ulteriori informazioni sul concorso si trovano sul sito web www.unesco.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Contatto per gli insegnanti e l’iscrizione:&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Lukas Schifferle&lt;br /&gt;E-Mail: info@unesco.ch&lt;br /&gt;Telefono: +41 31 32 31236&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="120894">
        <title>Commissione svizzera per l’UNESCO (de/fr)</title>
        <uri>http://www.unesco.ch/fr/quoi/actualites/1914-2014/concours-1914-2014/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="120895">
        <title>DFAE: UNESCO</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/topics/intorg/un/unesco.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="120896">
        <title>DFAE: Ginevra internazionale</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/dfa/geint.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="120897">
        <title>Priorità dell’anno di presidenza</title>
        <uri>http://www.eda.ch/etc/medialib/downloads/presid.Par.0012.File.tmp/Presidence_2014__vue%20densemble_it_powerpoint.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>"1914-2014": The President of the Swiss Confederation, Mr Didier Burkhalter, launches competition for young people</title>
      <lead>Young people are at the heart of the presidency of the Confederation in 2014. The First World War began 100 years ago and destroyed the future of millions of young people in the years after 1914. To mark this anniversary year, the President of the Swiss Confederation, Mr Didier Burkhalter, is inviting young people to take part in a competition that offers an opportunity for constructive dialogue. Post-compulsory-school classes are invited to submit projects about the First World War in a format of their choice. The class with the best project from each of Switzerland's linguistic regions will win a three-day trip to Ypres in Belgium. The registration deadline for the competition is 31 May 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;One hundred years after the outbreak of the First World War, the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) is launching a competition for post-compulsory schools (e.g. upper-secondary vocational schools, cantonal schools/Matura schools, upper-secondary specialised schools) in order to engage in a dialogue with school students about conflict prevention, peacebuilding, disarmament and respect for international humanitarian law.&lt;br /&gt;Young people are one of the priorities of President Burkhalter, the head of the Federal Department of Foreign Affairs, in 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Goal and themes of the competition&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;The goal of the competition is to raise awareness and stimulate reflection among young people and to encourage them to engage in a fruitful exchange of ideas. The school projects can focus on concrete aspects that shed light on this critical period in modern world history. The students are free to choose both the format and theme of their project. Possible formats include text, blogs, film, audio recordings and painting. The projects may deal with themes such as a specific event, a speech, an image, a literary work, a piece of music, a newspaper article, a plan, the personal story of a family member, etc. For example:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Food supply for the population. What was on the menu?&lt;br /&gt;• What was the status of the law of war and international humanitarian law?&lt;br /&gt;• What role do educational institutions and youth organisations play in indoctrinating young men and whipping up enthusiasm for war among them? &lt;br /&gt;• What social consequences did the war have on everyday life?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;The prize&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;A jury of experts will judge the projects submitted by the deadline under exclusion of the public. In each of Switzerland's linguistic regions, the class that submits the best project will win a three-day trip to Ypres in Belgium. The city of Ypres in neutral Belgium was drawn into the conflict against its will and became one of the most important theatres of the First World War. Much of the city was destroyed and half a million people lost their lives. Chemical weapons were first used in Ypres. The trip will take place from 13 to 15 November 2014. On 14 November, the winning classes will have an opportunity to exchange views about the First World War with the President of the Swiss Confederation and a group of experts.&lt;br /&gt;In addition to the main prize, lots will be drawn to select up to ten classes – irrespective of the project they submitted – to take part in a visit to international Geneva (Palais des Nations, International Red Cross and Red Crescent Museum). During this visit, which will probably take place at the beginning of September, the students will meet the President of the Swiss Confederation and talk with FDFA and UN employees about issues related to war and peace, conflict prevention and humanitarian responsibility.&lt;br /&gt;Participating schools undertake to ensure that their classes will take part in the trips in the event that they win one of the prizes. A further condition is that each school class may submit only one project. The results will be communicated directly to the schools and published at www.unesco.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Registration and information&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Participating school classes may register for the competition by 31 May 2014 and submit their projects with an accompanying letter by 10 October 2014. The letter may not be more than 10 pages long and should provide information about the approach chosen for the project, how it was carried out, and the lessons learned. Numerous information resources are available on the internet for teachers supervising participating school classes. Further information about the competition is available at www.unesco.ch .&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Contact information to teachers and registration:&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Lukas Schifferle&lt;br /&gt;Email: info@unesco.ch&lt;br /&gt;Tel.: +41 31 32 31236&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="120898">
        <title>Swiss UNESCO Commission (de/fr)</title>
        <uri>http://www.unesco.ch/was/news/1914-2014/wettbewerb-1914-2014/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="120899">
        <title>FDFA: UNESCO</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/topics/intorg/un/unesco.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="120900">
        <title>FDFA: International Geneva</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/dfa/geint.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="120901">
        <title>Priorities for this year’s presidency of the Confederation</title>
        <uri>http://www.eda.ch/etc/medialib/downloads/presid.Par.0002.File.tmp/Presidence%202014_vue%20densemble%203%201%20EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
