<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52530" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-04-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ukraine: Gegen Umgehung internationaler Sanktionen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 2. April 2014 mittels einer Verordnung Massnahmen zur Vermeidung der Umgehung internationaler Sanktionen im Zusammenhang mit der Situation in der Ukraine erlassen. Die Massnahmen treten am 2. April 2014 um 18:00 Uhr in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hatte anlässlich seiner Aussprache vom 26. März 2014 zur Situation in der Ukraine von den Sanktionsmassnahmen Kenntnis genommen, die ein Teil der internationalen Gemeinschaft verhängt hatte. Er beschloss, dass die Schweiz die notwendigen Massnahmen ergreifen werde, damit ihr Staatsgebiet nicht zur Umgehung der Sanktionen der internationalen Gemeinschaft missbraucht werden könne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat am 2. April 2014 beschlossen, die Sanktionen der Europäischen Union (EU) nicht zu übernehmen, aber Massnahmen zur Verhinderung der Umgehung dieser Sanktionen gemäss der Aussprache vom 26. März 2014 zu treffen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ab sofort dürfen in der Schweiz niedergelassene Finanzintermediäre keine neuen Geschäftsbeziehungen mit den 33 im Anhang der Verordnung genannten natürlichen Personen eingehen. Es handelt sich dabei um diejenigen Personen, die in der EU mit Finanzsanktionen belegt worden sind. Mit dieser Massnahme will der Bundesrat verhindern, dass der Eindruck geweckt wird, der Schweizer Finanzplatz profitiere von den restriktiven Massnahmen der EU. Die betroffenen Personen können somit Vermögenswerte, welche sie ausserhalb der EU halten, nicht in die Schweiz transferieren. Ein Transfer von Vermögenswerten aus der EU kann ausgeschlossen werden, weil die Vermögenswerte aufgrund der EU-Sanktionen bereits blockiert sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Allenfalls bereits bestehende Geschäftsbeziehungen der genannten Personen fallen nicht unter dieses Verbot. Solche Geschäftsbeziehungen müssen jedoch unverzüglich unter Angabe der begünstigten Person sowie ihres Gegenstands und Werts dem SECO gemeldet werden. Mit dieser Massnahme will sich der Bundesrat einen Überblick über die von den betroffenen Personen in der Schweiz gehaltenen Geschäftsbeziehungen bzw. Vermögenswerte verschaffen, um gegebenenfalls weitergehende Massnahmen beschliessen zu können. Das SECO wird die Entwicklung dieser Geschäftsbeziehungen verfolgen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Reisebeschränkungen, welche die EU gegenüber denselben 33 natürlichen Personen erlassen hat, wirken sich via das Schengen-Assoziierungsabkommen auch auf die Schweiz aus. Es sind somit keine speziellen Massnahmen zur Verhinderung der Umgehung dieser Sanktionen notwendig. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat behält sich vor, je nach Entwicklung der Situation weitere Massnahmen zu beschliessen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, Leiterin Kommunikation des SECO, Tel. 031 323 52 75 Marie Avet, stellvertretende Leiterin Kommunikation des SECO, Tel. 031 322 40 20</contact>
      <link id="121046">
        <title>Verordnung vom 2. April 2014 über Massnahmen zur Vermeidung der Umgehung internationaler Sanktionen im Zusammenhang mit der Situation in der Ukraine</title>
        <uri>http://www.admin.ch/bundesrecht/aop/00724/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ukraine: contre le contournement des sanctions internationales</title>
      <lead>Le 2 avril 2014, le Conseil fédéral a édicté une ordonnance visant à éviter le contournement des sanctions internationales liées à la situation en Ukraine. Les mesures prévues entreront en vigueur le 2 avril 2014 à 18 heures.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de sa séance du 26 mars 2014 au sujet du conflit ukrainien, le Conseil fédéral avait pris note des sanctions adoptées par une partie de la communauté internationale. Il avait décidé que la Suisse prendrait les mesures nécessaires afin que son territoire national ne puisse pas servir à contourner les sanctions de la communauté internationale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 2 avril 2014, le Conseil fédéral a décidé de ne pas reprendre les sanctions décidées par l'UE, mais de prendre des mesures visant à éviter leur contournement, conformément à ce dont il était convenu lors de sa séance du 26 mars 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dorénavant, les intermédiaires financiers établis en Suisse ne peuvent plus nouer de nouvelles relations d'affaires avec les 33 personnes physiques citées dans l'annexe à l'ordonnance. Il s'agit des personnes à l'encontre desquelles l'UE a pris des sanctions financières. Par cette mesure, le Conseil fédéral entend empêcher que la place financière suisse puisse être soupçonnée de profiter des mesures de restriction imposées par l'UE. Les personnes visées ne peuvent donc pas transférer en Suisse des avoirs qu'elles détiennent en dehors de l'UE. Le transfert d'avoirs depuis l'UE est d'ores et déjà exclu puisque ceux-ci sont déjà bloqués du fait des sanctions de l'UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les relations d'affaires existantes avec les personnes visées ne sont pas frappées par l'interdiction. Elles doivent toutefois être signalées sans délai au SECO, avec mention du bénéficiaire, ainsi que de l'objet et de la valeur des affaires. Cette mesure vise à permettre au Conseil fédéral d'avoir une vue d'ensemble des relations d'affaires que les personnes visées entretiennent en Suisse ou des avoirs qu'elles y détiennent, afin de pouvoir, le cas échéant, décider de prendre des mesures plus poussées. Le SECO suivra le développement de ces relations d'affaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les restrictions de voyage décidées par l'UE à l'encontre de ces 33 personnes physiques déploient également leurs effets sur la Suisse par le biais de l'accord d'association à Schengen. Il n'y a donc pas lieu de prendre d'autres mesures pour éviter le contournement de ces sanctions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral se réserve le droit de prendre d'autres mesures si l'évolution de la situation l'impose.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, cheffe de la Communication, SECO, tél. 031 323 52 75 Marie Avet, suppléante de la cheffe de la Communication, SECO, tél. 031 322 40 20</contact>
      <link id="121047">
        <title>Ordonnance du 2 avril 2014 instituant des mesures visant à empêcher le contournement</title>
        <uri>http://www.admin.ch/bundesrecht/aop/00724/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ucraina: impedire l’aggiramento delle sazioni internazionali</title>
      <lead>Il 2 aprile 2014 il Consiglio federale ha emanato per mezzo di un’ordinanza delle misure volte a impedire l’aggiramento delle sanzioni internazionali in relazione al conflitto in Ucraina. Le misure entrano in vigore il 2 aprile 2014 alle ore 18:00.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In occasione della discussione sul conflitto in Ucraina del 26 marzo 2014 il Consiglio federale aveva preso conoscenza delle misure sanzionatorie inflitte da una parte della comunità internazionale e deciso che la Svizzera avrebbe adottato i provvedimenti necessari per impedire l'aggiramento di tali sanzioni sul proprio territorio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 2 aprile 2014 il Consiglio federale ha deciso di non applicare le sanzioni dell'Unione europea (UE) ma di adottare misure per impedire l'aggiramento di tali sanzioni secondo quanto discusso il 26 marzo 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partire da subito gli intermediari finanziari con sede in Svizzera non potranno instaurare nuove relazioni d'affari con le 33 persone fisiche indicate in allegato all'ordinanza, ovvero con coloro che all'interno dell'UE sono soggette a sanzioni finanziarie. Con questo provvedimento il Consiglio federale intende evitare di dare l'impressione che la piazza finanziaria svizzera tragga vantaggio dalle misure restrittive dell'UE. Le persone indicate non potranno così trasferire in Svizzera i valori patrimoniali che detengono al di fuori dell'UE. Il trasferimento di valori patrimoniali dall'UE non è contemplato perché questi sono già bloccati dalle sanzioni dell'UE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le eventuali relazioni d'affari già esistenti non sottostanno al divieto, ma devono essere notificate senza indugio alla SECO con indicazione del beneficiario, dell'oggetto e valore delle relazioni. Con questo provvedimento il Consiglio federale vuole avere una visione d'insieme delle relazioni d'affari e dei valori patrimoniali detenuti in Svizzera dalle persone interessate, in modo da poter predisporre all'occorrenza ulteriori misure. La SECO seguirà l'evoluzione di tali relazioni d'affari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grazie all'accordo di associazione alla normativa di Schengen, la restrizione degli spostamenti che l'UE ha imposto alle 33 persone fisiche si applica anche in Svizzera e non è quindi necessario emanare misure speciali per impedire l'aggiramento di queste sanzioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale si riserva la possibilità di predisporre ulteriori misure in base all'evolversi della situazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, capo della Comunicazione, SECO, tel. 031 323 52 75 Marie Avet, vicecapo della Comunicazione, SECO, tel. 031 322 40 20</contact>
      <link id="121048">
        <title>Ordinanza del 2 aprile 2014 che istituisce provvedimenti per impedire l’aggiramento</title>
        <uri>http://www.admin.ch/bundesrecht/aop/00724/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Ukraine: Measures to prevent the circumvention of international sanctions</title>
      <lead>On 2 April 2014, the Federal Council issued an ordinance on measures to prevent the circumvention of international sanctions connected with the situation in Ukraine. The measures come into force at 6 pm on 2 April 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In its statement of 26 March 2014 on the situation in Ukraine, the Federal Council acknowledged the sanctions imposed by certain members of the international community. It decided that Switzerland would take the measures required to ensure that its national territory cannot be misused to circumvent the sanctions imposed by the international community.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council decided on 2 April 2014 not to adopt the sanctions imposed by the European Union (EU), but to take measures to prevent the circumvention of these sanctions in accordance with its statement of 26 March 2014. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;With immediate effect, financial intermediaries based in Switzerland may no longer enter into new business relationships with the 33 private individuals named in the annex to the ordinance. The persons concerned are the same individuals who have been made subject to financial sanctions and travel restrictions in the EU. The Federal Council's intention in taking this measure is to prevent creating the perception that Switzerland's financial centre could benefit from the EU sanctions. The persons concerned are therefore not permitted to transfer to Switzerland assets that they hold outside the EU. A transfer of assets from the EU is not possible as such assets are already blocked as a result of the EU sanctions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Existing business relationships involving the named individuals are not subject to this ban. However, such business relationships must be reported to SECO immediately, with details of the beneficiary, the nature of the business and the value. By means of this measure, the Federal Council aims to gain an overview of the business relationships that the persons concerned have in Switzerland and of the assets they hold here, so as to be able to decide on further measures if necessary. SECO will be monitoring developments in these business relationships.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The travel restrictions imposed by the EU on the same 33 private individuals also have an effect on Switzerland via the Schengen Association Agreement. Consequently, no special measures are needed to prevent the circumvention of these sanctions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council reserves the right to take further measures depending on how the situation develops. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, Head of Communications, SECO, Tel. 031 323 52 75 Marie Avet, Deputy Head of Communications, SECO, Tel. 031 322 40 20</contact>
      <link id="121046">
        <title>Verordnung vom 2. April 2014 über Massnahmen zur Vermeidung der Umgehung internationaler Sanktionen im Zusammenhang mit der Situation in der Ukraine</title>
        <uri>http://www.admin.ch/bundesrecht/aop/00724/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="255" org-id="703">
        <name lang="de">Sanktionen / Embargos und Exportkontrollen</name>
        <name lang="fr">sanctions / embargos et contrôles à l‘exportation</name>
        <name lang="it">Sanzioni / embarghi e controlli delle esportazioni</name>
        <name lang="en">sanctions / embargoes and export controls</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
