<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52619" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-04-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kyoto-Protokoll: Die Schweiz hat ihre Verpflichtungen 2008–2012 erfüllt</title>
      <lead>Die Schweiz hat das im Kyoto-Protokoll festgelegte Ziel für den Zeitraum 2008–2012 erfüllt, und zwar mehrheitlich dank Reduktionsmassnahmen im Inland. Auch im Ausland erworbene Emissionsreduktionszertifikate sowie die CO2-Senkenleistung der Schweizer Wälder wurden mitberücksichtigt. Doch wie es Bruno Oberle, Direktor des Bundesamtes für Umwelt, an der Pressekonferenz vom 10. April 2014 in Bern zum Ausdruck bringt, ist «das Reduktionsziel für 2013–2020 wesentlich höher gesteckt und nur mit gemeinsamen Anstrengungen aller betroffenen Sektoren erreichbar».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Ratifizierung des Kyoto-Protokolls im Jahr 2003 verpflichtete sich die Schweiz, die Treibhausgasemissionen im Zeitraum 2008-2012 gegenüber 1990 um 8 Prozent zu vermindern. Der Grossteil der Reduktionsmassnahmen - namentlich die CO2-Abgabe, das Gebäudeprogramm und die CO2-Emissionsvorschriften für Personenwagen - erfolgte im Rahmen des CO2-Gesetzes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch weitere seit den 1990er-Jahren getroffene Massnahmen trugen das Ihre zur Verminderung der Emissionen bei. Zu erwähnen sind unter anderem die Steigerung der Energieeffizienz, die Förderung des öffentlichen Verkehrs, die Verlagerung der Gütertransporte von der Strasse auf die Schiene, die Unterstützung naturnaher Methoden in der Landwirtschaft und die Reglementierung synthetischer Gase. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4,5 Millionen Tonnen weniger CO2 dank Massnahmen im Inland&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dank der erwähnten Massnahmen stabilisierten sich die Treibhausgasemissionen zwischen 2008 und 2012 auf einem Stand, der leicht unter dem Niveau von 1990 lag. Im gleichen Zeitraum wuchs die Bevölkerung um 18 Prozent, der Fahrzeugbestand in der Schweiz stieg um 34 Prozent und das Bruttosozialprodukt (BSP) nahm um 36 Prozent zu. Ohne die Massnahmen im Inland hätten die jährlichen Emissionen der Schweiz in CO2-Äquivalenten zwischen 2008 und 2012 etwa 4,5 Millionen Tonnen über dem effektiven Wert (52,3 Mio. t) gelegen. Die Treibhausgasemissionen pro Einwohner/in sanken im genannten Zeitraum von 7,8 auf 6,4 Tonnen. Zwar stiegen die durch Treibstoffe verursachten Emissionen 2008-2012 gegenüber 1990 um 13 Prozent, doch konnte diese Zunahme in anderen Sektoren kompensiert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nutzung der ergänzenden Instrumente des Kyoto-Protokolls &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zur Erreichung ihres Reduktionsziels für den Zeitraum 2008-2012 nutzte die Schweiz auch die ergänzenden Instrumente des Kyoto-Protokolls. Der Erwerb von Zertifikaten im Ausland - mehrheitlich mit dem Ertrag aus dem Klimarappen, der von der Privatwirtschaft auf Treibstoffen erhoben wird, und zu einem kleineren Ausmass durch die Schweizer Unternehmen, die am Emissionshandel teilgenommen haben - schlug jährlich mit 2,5 Millionen Tonnen und die CO2-Senkenwirkung der Schweizer Wälder mit 1,6 Millionen Tonnen zu Buche. So gelang es der Schweiz, ihre Treibhausgasemissionen um 9 Prozent zu senken und das Kyoto-Ziel von 8 Prozent leicht zu übertreffen (siehe Faktenblatt 1). Die Übererfüllung wird auf die laufende Verpflichtungsperiode übertragen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2013-2020: Engagement aller Sektoren gefordert&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die zweite Verpflichtungsperiode unter dem Kyoto-Protokoll, die sich von 2013 bis 2020 erstreckt, hat die Schweiz ein Reduktionsziel für Treibhausgasemissionen von 20 Prozent gegenüber 1990 angekündigt. Derselbe Zielwert ist auch im revidierten CO2-Gesetz festgeschrieben und muss gemäss dem Willen des Parlaments durch inländische Reduktionsmassnahmen bis 2020 erreicht werden. Die Differenz zwischen den beiden Zielen kann mit dem Kauf von ausländischen Zertifikaten ausgeglichen werden.&lt;/p&gt;«Die Schweiz ist auf einem guten Weg», erklärte Bruno Oberle an der Pressekonferenz. Zur Senkung ihrer Emissionen hat sie Instrumente in den Bereichen Industrie, Verkehr, Gebäude, Energie, Wald und Landwirtschaft entwickelt (siehe Faktenblatt 2). Diese Instrumente greifen, und die Emissionen sinken stetig. Am grössten ist das Potenzial für Einsparungen im Gebäude- und im Verkehrssektor. Dennoch ist das Ziel um einiges ambitiöser als das der Periode 2008-2012. «Das Engagement aller Partner und eine konsequente Umsetzung sind nötig», ist Bruno Oberle überzeugt. Die Schweiz beweise, dass Wachstum und Klimaschutz miteinander vereinbar seien. «Unser Land erwartet nun auf internationaler Ebene, dass sich die anderen Staaten ebenfalls engagieren», hielt Bruno Oberle abschliessend fest.</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="121330">
        <title>Faktenblatt 1: Schweizer Kyoto-Bilanz 2008 bis 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34418.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="121331">
        <title>Faktenblatt 2: Die Instrumente der nationalen Klimapolitik im Zeitraum 2013-2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>49</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34432.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="121332">
        <title>Entwicklung der Treibhausgasemissionen in den einzelnen Sektoren</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>84</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34423.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="121356">
        <title>Präsentation «Kyoto Zielerreichung und Klimapolitik 2020»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2436</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34439.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="121342">
        <title>BAFU-Publikation «Schweizer Klimapolitik auf einen Blick»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01757/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="121343">
        <title>BAFU: Treibhausgasemissionen der Schweiz</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/09570/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="121344">
        <title>BAFU: Treibhausgasinventar 2012 (in Englisch)</title>
        <uri>http://www.climatereporting.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Protocole de Kyoto: la Suisse a rempli l’engagement pour 2008-2012</title>
      <lead>La Suisse a atteint l’objectif 2008-2012 fixé dans le Protocole de Kyoto, majoritairement grâce aux mesures de réduction prises sur son territoire. L’achat de certificats à l’étranger et l’effet de puits de CO2 des forêts ont aussi été pris en compte. « L’objectif pour 2013-2020 est plus ambitieux et demande un engagement de tous les secteurs concernés», a indiqué Bruno Oberle, directeur de l’Office fédéral de l’environnement, le 10 avril 2014 à Berne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En ratifiant le Protocole de Kyoto en 2003, la Suisse s'est engagée à réduire les émissions de gaz à effet de serre de 8% par rapport à 1990 entre 2008 et 2012. L'essentiel des mesures de réduction a été mis en place dans le cadre de la loi sur le CO2, notamment la taxe CO2 sur les combustibles, le Programme Bâtiments et les prescriptions sur les émissions des véhicules de tourisme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'autres mesures appliquées à partir des années 1990, telles que l'augmentation de l'efficacité énergétique, la promotion des transports publics, le transfert des marchandises de la route au rail, des méthodes plus proches de la nature dans l'agriculture ou la réglementation des gaz synthétiques ont aussi contribué à diminuer les émissions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4,5 millions de tonnes de CO2 en moins grâce aux mesures nationales &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grâce à toutes ces dispositions, les émissions de gaz à effet de serre se sont stabilisées entre 2008-2012 à un niveau un peu inférieur à celui de 1990 alors que durant cette période la population a augmenté de 18%, le nombre de voitures de 34% et le produit national brut (PNB) de 36%. Sans les mesures nationales, la Suisse aurait émis entre 2008-2012 environ 4,5 millions de tonnes d'éq.-CO2 de plus par année que ses émissions effectives (52,3 millions de tonnes). Les émissions de gaz à effet de serre par habitant ont passé de 7,8 à 6,4 tonnes. L'augmentation des émissions dues aux carburants, de 13% par rapport à 1990, a été compensée dans d'autres secteurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Recours aux instruments complémentaires du Protocole &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse a recouru aux instruments autorisés par le Protocole de Kyoto pour remplir l'objectif 2008-2012. L'achat de certificats à l'étranger - majoritairement par le biais du centime climatique perçu par l'économie privée sur les carburants et dans une moindre mesure par le biais des entreprises suisses participant au système d'échange de quotas d'émissions - a été comptabilisé à hauteur de 2,5 millions de tonnes par année. L'effet de puits de CO2 des forêts suisses a été considéré à raison de 1,6 million de tonnes par année. La Suisse a ainsi pu faire preuve d'une réduction des gaz à effet de serre de 9%, soit légèrement plus que l'objectif de Kyoto de 8% (voir fiche 1). Le surplus sera reporté sur la période actuelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Engagement de tous les secteurs nécessaire pour 2013-2020&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la seconde période d'engagement sous le Protocole de Kyoto, la Suisse a annoncé un objectif de réduction de gaz à effet de serre de 20% par rapport à 1990, à réaliser entre 2013 et 2020. Le même but est inscrit dans la loi sur le CO2 révisée et doit être atteint en 2020, par des mesures de réduction nationales, selon la décision du Parlement. La différence entre les deux objectifs pourra être comblée par l'achat de certificats à l'étranger. &lt;/p&gt;«La Suisse est sur la bonne voie», a relevé Bruno Oberle lors de la conférence de presse. Pour réduire ses émissions, elle a mis en place des instruments dans les secteurs de l'industrie, du trafic, du bâtiment, de l'énergie, des forêts et de l'agriculture (voir Fiche 2). Ces instruments fonctionnent: les émissions baissent progressivement. Les secteurs du bâtiment et des transports offrent la plus grande marge de progression. L'objectif est néanmoins nettement plus ambitieux que celui de 2008-2012. «Un engagement de tous les partenaires et la poursuite d'une mise en œuvre conséquente sont nécessaires», a estimé Bruno Oberle. La Suisse montre que la croissance et la protection du climat sont conciliables. «Au niveau international, elle attend que les autres Etats s'engagent de même» a conclu Bruno Oberle.</text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="121333">
        <title>Fiche 1: Protocole de Kyoto – bilan suisse pour la période de 2008 à 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34421.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="121334">
        <title>Fiche 2: Les instruments de la politique climatique suisse pour la période de 2013 à 2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34433.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="121335">
        <title>Evolution des émissions de gaz à effet de serre dans les différents secteurs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>85</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34425.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="121359">
        <title>Présentation «Atteinte de l’objectif du Protocole de Kyoto et Politique climatique 2020»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2463</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34442.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="121345">
        <title>Publication de l’OFEV « La politique climatique suisse en bref»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01757/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="121346">
        <title>OFEV: Emissions de gaz à effet de serre (GES) de la Suisse</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/09570/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="121347">
        <title>OFEV: Inventaire des gaz à effet de serre 2012 (en anglais)</title>
        <uri>http://www.climatereporting.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Protocollo di Kyoto: la Svizzera ha rispettato l’impegno per il periodo 2008-2012</title>
      <lead>La Svizzera ha colto l’obiettivo 2008-2012 fissato nel Protocollo di Kyoto, prevalentemente grazie alle misure di riduzione adottate sul suo territorio. Sono stati presi in considerazione anche l’acquisto di certificati esteri e la prestazione del bosco quale pozzo di carbonio. «L’obiettivo per il periodo 2013-2020 è più ambizioso e richiede un impegno da parte di tutti i settori interessati», ha sottolineato Bruno Oberle, direttore dell’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), il 10 aprile 2014 a Berna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la ratifica nel 2003 del Protocollo di Kyoto, la Svizzera si è impegnata a ridurre, tra il 2008 e il 2012, le emissioni di gas serra dell'8 per cento rispetto al 1990. La maggior parte delle misure di riduzione è stata stabilita nel quadro della legge sul CO2, segnatamente la tassa sul CO2 applicata ai combustibili, il Programma Edifici e le prescrizioni sulle emissioni delle autovetture.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla diminuzione delle emissioni hanno contribuito anche altre misure realizzate a partire dagli anni Novanta, come l'aumento dell'efficienza energetica, la promozione dei trasporti pubblici, il trasferimento delle merci dalla strada alla ferrovia, l'utilizzo di metodi agricoli maggiormente in sintonia con la natura o la regolamentazione dei gas sintetici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4,5 milioni di tonnellate di CO2 in meno grazie alle misure nazionali &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tutte queste disposizioni hanno consentito di stabilizzare tra il 2008 e il 2012 le emissioni di gas serra su un livello leggermente inferiore a quello del 1990, nonostante nello stesso periodo la popolazione è cresciuta del 18 per cento, il numero di autovetture del 34 per cento e il prodotto nazionale lordo (PNL) del 36 per cento. Senza le misure attuate a livello nazionale, tra il 2008 e il 2012 la Svizzera avrebbe emesso circa 4,5 milioni di tonnellate di CO2 equivalenti all'anno in più rispetto alle emissioni effettive (52,3 milioni di t). Le emissioni di gas serra per abitante sono passate da 7,8 a 6,4 tonnellate. L'aumento delle emissioni generate dai carburanti, pari al 13 per cento rispetto al 1990, è stato compensato in altri settori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ricorso agli strumenti complementari del Protocollo &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per cogliere l'obiettivo 2008-2012 la Svizzera ha fatto ricorso agli strumenti autorizzati dal Protocollo di Kyoto. L'acquisto di certificati esteri, principalmente tramite il centesimo per il clima riscosso dall'economia privata sui carburanti e, in misura minore, attraverso le imprese svizzere che partecipano al sistema di scambio di quote di emissioni è stato computato per complessivi 2,5 milioni di tonnellate l'anno, mentre la prestazione fornite dai boschi svizzeri quali pozzo di carbonio è stata valutata a 1,6 milioni di tonnellate l'anno. La Svizzera ha in tal modo potuto attestare una riduzione dei gas serra del 9 per cento, un risultato leggermente superiore all'obiettivo di Kyoto dell'8 per cento (cfr. scheda 1). L'eccedenza sarà riportata al periodo attuale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Periodo 2013-2020: occorre l'impegno di tutti i settori&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per il secondo periodo d'impegno nell'ambito del Protocollo di Kyoto, la Svizzera ha annunciato un obiettivo di riduzione di gas serra del 20 per cento rispetto al 1990, da raggiungere in media tra il 2013 e il 2020. Lo stesso obiettivo è iscritto nella legge sul CO2 riveduta e deve essere colto entro il 2020, come deciso dal Parlamento, con misure di riduzione adottate a livello nazionale. La differenza tra i due obiettivi verrà compensata con l'acquisto di certificati esteri.&lt;/p&gt;«La Svizzera è sulla buona strada», ha rilevato Bruno Oberle durante la conferenza stampa. Per ridurre le proprie emissioni, la Svizzera ha predisposto strumenti nei settori dell'industria, dei trasporti, degli edifici, dell'energia, dell'economia forestale e dell'agricoltura (cfr. scheda 2). Questi strumenti sono efficaci: le emissioni diminuiscono progressivamente. Il settore degli edifici e quello dei trasporti offrono il potenziale di miglioramento maggiore. L'obiettivo è tuttavia nettamente più ambizioso di quello del periodo 2008-2012. «Per coglierlo occorre un impegno da parte di tutti i partner e un'attuazione continua e coerente», ha precisato Bruno Oberle. La Svizzera dimostra che crescita e protezione del clima sono compatibili. «A livello internazionale, il nostro Paese auspica un impegno equivalente da parte degli altri Stati», ha concluso Bruno Oberle.</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="121336">
        <title>Scheda 1 - Il bilancio di Kyoto 2008-2012 in Svizzera</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34426.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="121337">
        <title>Scheda 2 - Gli strumenti della politica climatica nazionale nel periodo 2013-2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34434.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="121338">
        <title>Evoluzione delle emissioni di gas serra nei singoli settori (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>84</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34431.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="121357">
        <title>Präsentation «Kyoto Zielerreichung und Klimapolitik 2020» (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2436</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34440.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="121348">
        <title>Pubblicazione dell’UFAM «La politica climatica svizzera in breve»</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01757/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="121349">
        <title>UFAM: Emissioni dei gas serra della Svizzera</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/09570/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="121350">
        <title>UFAM: Inventario svizzero dei gas serra 2012 (in inglese)</title>
        <uri>http://www.climatereporting.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Kyoto Protocol: Switzerland fulfils its commitment for 2008-2012</title>
      <lead>Switzerland has fulfilled the objective set for it in the Kyoto Protocol for the period 2008-2012, particularly through emission reduction measures taken within the country. The purchase of certificates abroad and the CO2 sink effect of the forests were also taken into account. “The target for 2013-2020 is more ambitious and demands the commitment of all of the sectors involved,” noted Bruno Oberle, Director of the Federal Office for the Environment, on 10 April 2014 in Bern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;By ratifying the Kyoto Protocol in 2003, Switzerland undertook to reduce its greenhouse gas emissions between 2008 and 2012 by 8% compared with 1990 levels. Most of the reduction measures were established in the context of the CO2 Act and included, in particular, the CO2 levy on combustible fuels, the buildings programme and the requirements for passenger vehicle emissions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Other measures implemented from the 1990s, such as the improvement of energy efficiency, the promotion of public transport, the transfer of freight transport from road to rail, the use of more natural methods in agriculture and the regulation of synthetic gases, also contributed to the reduction of emissions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;4.5 million tonnes less CO2 thanks to national measures &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Despite the fact that between 2008 and 2012 the Swiss population increased by 18%, the number of cars on the road grew by 34% and gross national product (GNP) rose by 36%, thanks to all of the reduction measures, greenhouse gas emissions stabilised during this period at a level slightly lower than that of 1990. Without the measures implemented at national level, Switzerland's annual emissions would have exceeded its actual emissions (52.3 million tonnes of CO2) by around 4.5 million tonnes of CO2 equivalent. Per capita greenhouse gas emissions fell from 7.8 to 6.4 tonnes. The 13% increase in the emissions generated by motor fuel as compared with 1990 was compensated for by the decreases in other sectors.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Availing of the Protocol's complementary instruments (flexible mechanisms)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland availed of the instruments authorised by the Kyoto Protocol to fulfil its target for 2008-2012. The purchase of certificates abroad - mainly using the proceeds of the ‘climate cent' levied by the private sector on motor fuels and, to a lesser extent, through the participation of Swiss companies in the emissions trading system - was calculated at a level of 2.5 million tonnes per year. The effect of the CO2 sink in Swiss forests was also taken into account at a rate of 1.6 million tonnes per year. Hence Switzerland was able to demonstrate a reduction in greenhouse gas emissions of 9%, which is slightly higher than the Kyoto target of 8% (see Fact Sheet 1). The surplus will be carried over to the current period.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Commitment on the part of all sectors essential for 2013-2020&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For the second commitment period under the Kyoto Protocol, Switzerland has declared a greenhouse gas emissions reduction target of 20% compared with 1990, to be attained on average between 2013 and 2020. The same target is enshrined in the revised CO2 Act and, in accordance with the associated parliamentary resolution, should be attained through national emissions reduction measures by 2020. It will be possible to make up the difference between the two targets through the purchase of emissions certificates abroad.&lt;/p&gt;"Switzerland is on the right road" said Bruno Oberle at the press conference. To reduce its emissions, it has established instruments in the industry, transport, construction energy, forestry and agriculture sectors (see Fact Sheet 2). These instruments work; emissions are declining. However, the new target is clearly more ambitious than that for 2008-2012. "To reinforce this trend, the commitment of all partners and the consistent implementation of measures are essential," said Bruno Oberle. Switzerland shows that growth and climate protection are compatible. "In the international context, it expects the other states to show a similar commitment," concluded Bruno Oberle.</text>
      <contact>Media Section Telephone: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="121339">
        <title>Fact Sheet 1: Schweizer Kyoto-Bilanz 2008 bis 2012 (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34428.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="121340">
        <title>Fact Sheet 2: Die Instrumente der nationalen Klimapolitik im Zeitraum 2013-2020 (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>49</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34435.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="121341">
        <title>Development of greenhouse gas emissions in the individual sectors (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>84</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34430.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="121358">
        <title>Präsentation «Kyoto Zielerreichung und Klimapolitik 2020» (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2436</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34441.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="121351">
        <title>FOEN publication “Swiss climate policy at a glance”</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01757/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="121352">
        <title>FOEN: Switzerland’s greenhouse gas emissions</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/09570/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="121353">
        <title>FOEN: Greenhouse gas inventory 2012 (in English)</title>
        <uri>http://www.climatereporting.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
