<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52770" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-04-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1043" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommission für Lärmbekämpfung</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale pour la lutte contre le bruit</name>
      <name lang="it">Commissione federale per la lotta contro il rumore</name>
      <name lang="en">Federal Noise Abatement Commission</name>
      <www lang="de">http://www.eklb.admin.ch/de/index.html</www>
      <www lang="fr">http://www.eklb.admin.ch/fr/index.html</www>
      <www lang="it">http://www.eklb.admin.ch/it/index.html</www>
      <www lang="en">http://www.eklb.admin.ch/en/index.html</www>
      <email lang="de">info@eklb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@eklb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@eklb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@eklb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tag gegen Lärm 2014: Die Lärmbekämpfung muss auch nach Ablauf der Sanierungsfristen weitergehen</title>
      <lead>In der Schweiz laufen die gesetzlichen Fristen für die Lärmsanierungen der Strassen in den Jahren 2015 bzw. 2018 aus. Übermässige Lärmimmissionen von Strassen werden aber vielerorts über diese Termine hinaus weiterbestehen. Die zunehmende Zersiedelung und Urbanisierung in der Schweiz und die stetig steigenden Mobilitätsansprüche beim privaten Verkehr auf der Strasse erfordern auch in Zukunft eine konsequente Bekämpfung des Strassenlärms. Dazu sind vermehrt Massnahmen an der Quelle sowie Anreizsysteme notwendig, die derartige Massnahmen zur Umsetzung bringen. Aber auch eine zukunftsorientierte, integrale Raumordnungspolitik, welche die Interessen der baulichen Verdichtung in den Zentren mit dem Schutz vor Lärm verbindet, kann einen wichtigen Beitrag dazu leisten. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 30. April 2014 jährt sich zum zehnten Mal der internationale Tag gegen Lärm. Mit dem Thema "Die neun grössten Irrtümer zum Strassenlärm" sollen die Menschen auf die negativen Auswirkungen unserer wachsenden Mobilität aufmerksam gemacht werden. Die Eidgenössische Kommission für Lärmbekämpfung (EKLB) möchte diesen Tag nutzen, um die Bevölkerung darüber zu informieren, dass im Bereich Strassenlärm noch ein weiterer, grosser Irrtum versteckt ist. So hat die Schweiz nach Ablauf der gesetzlich festgelegten Lärm-Sanierungsfristen für Strassen (2015 für Nationalstrassen, 2018 für alle übrigen Strassen) ihre Lärmprobleme noch lange nicht gelöst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Strassen sind die unsere Gesellschaft mit Abstand am stärksten belastende Lärmquelle und der Lärm an vielen Strassenabschnitten in unserem Land wird auch nach Ablauf der Sanierungsfristen immer noch über den in der Lärmschutzverordnung (LSV) festgelegten Immissionsgrenzwerten (IGW) liegen. Die Eindämmung des Strassenlärms bedarf deshalb auch weiterhin grosser Anstrengungen aller Strasseneigentümer (Bund, Kantone und Gemeinden). Aber auch die Strassenbenutzer sind gefordert, denn sie beeinflussen durch ihr Mobilitätsverhalten massgeblich die vorherrschende Lärmsituation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Während herkömmliche Schallschutz-Massnahmen wie z.B. Lärmschutzwände durchaus ihren Nutzen bewiesen haben, wird heute deutlich, dass solche Massnahmen in Zukunft an ihre Grenzen stossen. Die EKLB hat deshalb vermehrt darauf aufmerksam gemacht, dass Lärmbekämpfung künftig noch stärker direkt an den Quellen ansetzen muss, um weiter steigende Belastungen zu verhindern. Dies kann beispielsweise durch den Einbau lärmarmer Strassenbeläge, durch die Einführung von Geschwindigkeitsbegrenzungen (z.B. Tempo 30 in den Städten) oder durch andere verkehrsberuhigende und -lenkende Massnahmen auf effizientem und kostengünstigem Weg erreicht werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die EKLB möchte mit Nachdruck darauf hinweisen, dass nach Ablauf der Sanierungsfristen für eine zielgerichtete Lärmbekämpfung in der Schweiz Anreizsysteme notwendig sind, so dass die Strasseneigentümer auch in Zukunft ihrer Pflicht nachkommen, die Strassenlärmbelastung generell unter die IGW zu reduzieren. Aber auch eine übergeordnete koordinierte Raumordnungspolitik kann diesbezüglich wichtige Impulse geben, indem eine lärmgünstige bauliche Verdichtung in den Zentren und der Schutz der Ruhe wichtige Schlüsselfaktoren der Raum- und Städteplanung darstellen. Die EKLB fordert die zuständigen Kreise in Wissenschaft, Wirtschaft, Politik und Verwaltung deshalb auf, sich auch weiterhin gegen die Verlärmung der Schweiz einzusetzen, so dass unsere städtische und ländliche Umwelt auch in Zukunft die Voraussetzungen für eine hohe Lebensqualität bietet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Anne -Christine Favre, Centre de droit public, Quartier UNIL-Dorigny, CH-1015 Lausanne, Tel. +41 21 692 28 37, Fax +41 21 692 28 19 PD Dr. Mark Brink, Sekretariat EKLB, Bundesamt für Umwelt BAFU, CH-3003 Bern, Tel. +41 58 464 51 77, Fax +41 58 462 17 57</contact>
      <link id="121734">
        <title>Eidgenössische Kommission für Lärmbekämpfung (EKLB)</title>
        <uri>http://www.eklb.admin.ch/de/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="121737">
        <title>Tag gegen Lärm 2014: Die neun grössten Irrtümer zum Strassenlärm</title>
        <uri>http://www.laerm.ch/de/tag-gegen-laerm/tag-gegen-laerm-2014/tag-gegen-laerm-2014.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-04-25 16:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Journée contre le bruit 2014: La lutte contre le bruit doit se poursuivre au-delà de l’échéance des délais d'assainissement</title>
      <lead>Les délais légaux pour l’assainissement du bruit de la circulation routière viennent à échéance en Suisse en 2015 respectivement 2018. Des immissions de bruit routier excessives persisteront toutefois en de nombreux endroits au-delà de ces dates. L’extension du mitage du sol et l'urbanisation croissante du territoire suisse, ainsi que les revendications de mobilité du trafic privé sur la route, en constante augmentation, exigent aussi à l'avenir une lutte conséquente contre le bruit du trafic routier. Dans ce but, des mesures à la source ainsi que des systèmes d’incitation à la mise en œuvre de telles mesures seront nécessaires. Une politique d'aménagement du territoire orientée vers l'avenir, qui allie les intérêts d’une densification dans les centres urbain à ceux de la protection contre le bruit, peut apporter une contribution importante.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 30 avril 2014, la journée internationale de lutte contre le bruit sera célébrée pour la 10ème fois. Le but du thème choisi "Les neuf plus grandes erreurs du bruit routier" est de sensibiliser la population aux conséquences négatives de notre mobilité croissante. La Commission fédérale pour lutte contre le bruit (CFLB) aimerait saisir cette occasion pour attirer l'attention de la population vers une autre idée reçue relative au bruit routier. En effet, la Suisse n'aura, après l'échéance des délais légaux d'assainissement du bruit de la circulation routière (2015 pour les routes nationales, 2018 pour toutes les autres routes), de loin pas encore résolu ses problèmes liés au bruit routier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les routes sont, dans notre société, de loin les sources de bruit les plus importantes. Même après l'échéance des délais d'assainissement, les niveaux sonores continueront à dépasser, le long de nombreux tronçons routiers, les valeurs limites d'immissions (VLI) fixées dans l'Ordonnance fédérale de la protection contre le bruit (OPB). L'isolation contre le bruit routier nécessitera par conséquent à l'avenir des efforts de la part de tous les propriétaires routiers (confédération, cantons et municipalités). Toutefois, les usagers des routes sont également sollicités, car ils influencent, par leur comportement de mobilité, de façon déterminante le niveau de bruit du trafic routier.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les mesures d'insonorisation traditionnelles - tels que les murs antibruit - ont bien entendu montré leur utilité par le passé. Elles touchent cependant à leurs limites aujourd'hui. La CFLB a déjà attiré l'attention à plusieurs reprises sur le fait que les mesures de lutte contre le bruit devront se focaliser encore plus fortement à l'avenir sur les mesures à la source afin d'empêcher que les excès de bruit n'augmentent davantage. Ce résultat peut être atteint, par exemple, de manière efficace et économique, par l'installation de revêtements routiers phono-absorbants, par l'introduction de limitations de vitesse (p. ex. zones où la vitesse est limitée à 30 km/h dans les villes) ou par d'autres mesures d'apaisement ou d'aiguillage du trafic.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CFLB souhaite attirer l'attention sur le fait qu'après l'échéance des délais d'assainissement, des mécanismes d'incitation seront nécessaires pour permettre aux propriétaires routiers de donner suite à leur obligation légale de réduire les niveaux d'exposition sonore en deçà des VLI. En complément à ces mesures, une politique d'aménagement du territoire coordonnée peut également donner des impulsions importantes à cet égard en instaurant une densification architecturale - favorable d'un point de vue sonore - dans les centres urbains ainsi qu'une protection des zones calmes comme facteurs clés de la planification urbaine et territoriale. La CFLB invite avec insistance les milieux compétents de la science, de l'économie, de la politique et de l'administration, à s'engager à l'avenir contre la l'augmentation de la pollution sonore en Suisse, de sorte que notre environnement urbain et rural puisse offrir aussi à l'avenir les conditions pour une qualité de la vie élevée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Anne -Christine Favre, Centre de droit public, Quartier UNIL-Dorigny, CH-1015 Lausanne, Tel. +41 21 692 28 37, Fax +41 21 692 28 19 PD Dr. Mark Brink, Secrétariat CFLB, Office federale de l'environnement OFEV, CH-3003 Bern, Tel. +41 58 464 51 77, Fax +41 58 462 17 57</contact>
      <link id="121735">
        <title>Commission fédérale pour la lutte contre le bruit (CFLB)</title>
        <uri>http://www.eklb.admin.ch/fr/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="121738">
        <title>Journée contre le bruit 2014: Les neuf principales idées reçues concernant le bruit routier</title>
        <uri>http://www.laerm.ch/fr/journe-contre-le-bruit/journe-contre-le-bruit-2014/journe-contre-le-bruit-2014.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Giornata contro il rumore 2014: La lotta contro i rumori deve continuare anche dopo la scadenza dei termini di risanamento</title>
      <lead>I termini legali per il risanamento dal rumore stradale scadranno in Svizzera nel corso del 2015 rispettivamente nel 2018. Tuttavia, in diversi luoghi le immissioni foniche rimarranno anche dopo queste date. L’espansione urbana e l’evoluzione del processo d’urbanizzazione in Svizzera, nonché le crescenti esigenze di mobilità personale richiedono anche in futuro una lotta costante contro il rumore stradale. A tale riguardo bisogna incrementare i provvedimenti alla fonte e presentare sistemi di incentivazione atti a sostenere questi provvedimenti. Un importante contributo può essere sostenuto da una pianificazione territoriale d’avanguardia e integrale, capace di combinare gli interessi di uno sviluppo sostenibile dei centri con una protezione contro i rumori. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 30 aprile 2014 si svolgerà per la decima volta la giornata internazionale contro il rumore, incentrata quest'anno sul rumore stradale. Con il motto "Nove miti da sfatare sul rumore stradale" si vuole rendere attente le persone sulle ripercussioni negative prodotte dall'evoluzione sempre più rapida nell'ambito della nostra mobilità personale. La Commissione federale per la lotta contro il rumore (CFLR) intende utilizzare questa giornata per informare la popolazione. Infatti, vi è un altro importante mito da sfatare per quanto riguarda il rumore stradale: dopo la scadenza dei termini di risanamento per le strade (2015 per le strade nazionali, 2018 per le altre strade) mancherà ancora molto alla soluzione di tutti i problemi connessi al rumore stradale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella nostra società le strade rappresentano di gran lunga la principale fonte di rumore e lungo diverse tratte stradali del nostro Paese, il rumore stradale sarà superiore al valore limite d'immissione (VLI) stabilito nell'Ordinanza federale contro l'inquinamento fonico (OIF) anche dopo la scadenza dei termini di risanamento. Il contenimento del rumore stradale richiede quindi ulteriori grandi sforzi da parte di tutti i proprietari delle strade (Confederazione, Cantone, Comuni). Ma anche gli utenti stradali sono chiamati in causa: infatti con il loro comportamento nell'ambito della mobilità possono influire in modo determinante sulla situazione fonica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le misure antirumore classiche, come ad esempio le pareti antirumore, si sono finora dimostrate valide, tuttavia oggi si intravedono i limiti che tali misure avranno in futuro. La CFLR ha ripetutamente richiamato l'attenzione sul fatto che in futuro le misure per combattere i rumori dovranno concentrarsi sulla fonte, al fine di evitare un ulteriore incremento del carico fonico. Ciò può essere raggiunto in modo efficiente ed economico ad esempio utilizzando pavimentazioni stradali fonoassorbenti, introducendo misure per limitare la velocità (ad esempio 30 km/h nelle città) oppure altre misure di moderazione e di gestione del traffico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CFLR vuole ribadire con forza che dopo la scadenza dei termini di risanamento per le strade saranno necessari sistemi di incentivazione sostenibili, affinché anche in futuro i proprietari degli impianti stradali possano ottemperare ai loro obblighi, vale a dire ridurre il carico fonico del rumore stradale sotto i VLI. Importanti impulsi potrebbero anche giungere da una politica territoriale coordinata, nella quale lo sviluppo sostenibile dei centri combinato alla protezione fonica e al rispetto della quiete pubblica rappresentino importanti fattori nell'attuazione delle pianificazioni territoriali e urbane. La CFLR sollecita perciò gli enti competenti nel settore della scienza, dell'economia, della politica e dell'Amministrazione a continuare la lotta contro i rumori in Svizzera, affinché il nostro ambiente urbano e rurale possa anche in futuro offrire una qualità di vita molto elevata.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Anne -Christine Favre, Centre de droit public, Quartier UNIL-Dorigny, CH-1015 Losanna, tel. +41 21 692 28 37, fax +41 21 692 28 19 PD Dr. Mark Brink, Cancelleria CFLR, Ufficio federale dell'ambiente UFAM, CH-3003 Berna, tel. +41 58 464 51 77, fax +41 58 462 17 57</contact>
      <link id="121736">
        <title>Commissione federale per la lotta contro il rumore (CFLR)</title>
        <uri>http://www.eklb.admin.ch/it/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="121739">
        <title>Giornata contro il rumore 2014: Nove miti da sfatare sul rumore stradale</title>
        <uri>http://www.laerm.ch/it/giornata-contro-il-rumore/giornata-contro-il-rumore-2014/giornata-contro-il-rumore-2014.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
