<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52784" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-04-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1006" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivildienst</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du service civil</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del servizio civile</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civilian Service</name>
      <www lang="de">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <email lang="de">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="702" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Thun</city>
      <title>Zivildienstleistende unterstützen Älpler</title>
      <lead>Älplerinnen und Älpler können zur Pflege der Alp neu auf die tatkräftige Unterstützung von Zivildienstleistenden zurückgreifen. Der Bund möchte bis im Alpsommer 2015 400 Gemeinschaftsweide- und Sömmerungsbetriebe als Einsatzbetriebe des Zivildienstes anerkennen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zivildienstleistende, kurz Zivis, können ihre Einsätze neu auch in der Alpwirtschaft leisten. Die Vollzugsstelle für den Zivildienst ZIVI will bis im Alpsommer 2015 rund 400 Einsatzplätze schaffen. Älplerinnen und Älpler profitieren damit von einer wertvollen Unterstützung – insbesondere zur Pflege der Alp, die auch in der neuen Agrarpolitik eine wichtige Rolle spielt. Der Zivildienst gewinnt neue Einsatzplätze für die Zivis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemeinschaftsweide- und Sömmerungsbetriebe, die nach Landwirtschaftlicher Begriffsverordnung LBV als solche anerkannt sind, können Zivis einsetzen, sofern sie Sömmerungs-, Biodiversitäts- oder Landschaftsqualitätsbeiträge erhalten. Zivis unterstützen primär in der Pflege der Alp – bei der Offenhaltung, bei der Entfernung von Problempflanzen oder bei der Pflege des Waldes. Sie arbeiten grundsätzlich nicht in der landwirtschaftlichen Produktion. Nur in Ausnahmefällen, etwa bei besonders schlechtem Wetter, dürfen sie das Vieh eintreiben oder Melkhilfe leisten. Der Betrieb übernimmt Kost und Logis für den Zivi sowie weitere Kosten (Taschengeld, Abgabe an den Bund und Spesen) von knapp 1400 Franken für einen dreimonatigen Einsatz, für einkommensschwache Betriebe sogar weniger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vollzugsstelle für den Zivildienst muss aufgrund der in den letzten Jahren gestiegenen Anzahl Zivis neue Einsatzplätze finden. Der Bundesrat hat per Anfang Jahr die Grundlagen für Zivildiensteinsätze in der Alpwirtschaft geschaffen. Seit Februar sind die Regionalzentren daran, die Gemeinschaftsweide- und Sömmerungsbetriebe zu kontaktieren. «Die ersten Kontakte waren sehr positiv», sagt die verantwortliche Projektleiterin Anita Langenegger. «Der Zivildienst kann bieten, was Älpler brauchen: motivierte junge Männer, die ihnen helfen, die Alp in Ordnung zu halten.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Der Zivildienst&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der Zivildienst ist der Ersatzdienst für jene, die den Militärdienst nicht mit ihrem Gewissen vereinbaren können. Zivis leisten anderthalb mal so viele Diensttage wie in der Armee. Sie kommen da zum Einsatz, wo in ordentlichen Lagen die Ressourcen für die Erfüllung wichtiger Aufgaben der Gemeinschaft fehlen oder nicht ausreichen. Vergangenes Jahr leisteten Zivis insgesamt 1,3 Millionen Diensttage.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Anerkennung als Einsatzbetrieb&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Interessierte Gemeinschaftsweide- und Sömmerungsbetriebe melden sich bei dem für sie zuständigen Regionalzentrum. Die Adressen sind einsehbar unter www.zivi.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anita Langenegger (Projektleiterin) und Olivier Rüegsegger (Kommunikationsverantwortlicher ZIVI), Tel. +41 58 468 19 55, kommunikation@zivi.admin.ch</contact>
      <link id="121788">
        <title>Medienbilder</title>
        <uri>http://www.zivi.admin.ch/dokumentation/00438/00928/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Thoune</city>
      <title>Des civilistes en renfort à l’alpage</title>
      <lead>Les exploitants d’alpage peuvent désormais avoir recours à l’aide dynamique des civilistes pour l’entretien des alpages. La Confédération souhaite reconnaître jusqu’à 400 exploitations d’estivage et de pâturages communautaires en qualité d’établissements d’affectation du service civil d’ici à l’été 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les civilistes ont aujourd’hui la possibilité d’accomplir leurs affectations aussi dans l’économie alpestre. L’Organe d’exécution du service civil (ZIVI) s’apprête à créer environ 400 places d’affectation d’ici à la saison d’estivage 2015. Les exploitants d’alpage pourront ainsi bénéficier d’une aide précieuse, en particulier pour l’entretien des alpages, qui joue un rôle important dans la nouvelle politique agricole. Et le service civil pourra proposer de nouvelles places d’affectation aux civilistes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les exploitations d’estivage et de pâturages communautaires reconnues comme telles en vertu de l’ordonnance sur la terminologie agricole (OTerm) peuvent faire appel à des civilistes pour autant qu’elles touchent des contributions d’estivage, à la biodiversité ou à la qualité du paysage. Les civilistes se consacrent avant tout à l’entretien de l’alpage – au maintien d’un paysage ouvert, à l’élimination des plantes posant problème ou à l’entretien de la forêt. Ils ne participent en principe pas à la production agricole. Dans des cas exceptionnels, par exemple en cas de très mauvais temps, ils sont autorisés à rentrer le bétail ou à aider à la traite. L’exploitation fournit le logement et la nourriture au civiliste et prend en charge d’autres coûts (argent de poche, contributions à la Confédération et indemnités) à hauteur de 1400 francs à peine pour une affectation de trois mois, voire moins pour les exploitations à revenu faible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Organe d’exécution du service civil doit trouver de nouvelles places d’affectation pour faire face à l’augmentation du nombre des civilistes au cours des dernières années. Le Conseil fédéral a créé au début de l’année les bases nécessaires à l’affectation de civilistes dans l’économie alpestre. Depuis le mois de février, les centres régionaux prennent contact avec les exploitations d’estivage et de pâturages communautaires. « Les premières réactions ont été très positives », selon la responsable du projet, Anita Langenegger. « Le service civil peut offrir ce dont les exploitants d’alpage ont besoin : de jeunes hommes motivés qui les aident à garder leur alpage en ordre ».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le service civil&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le service civil est un service de remplacement pour les personnes qui ne peuvent concilier un service militaire avec leur conscience. Les civilistes accomplissent une fois et demie le nombre de jours de service qu’ils auraient effectués à l’armée. Ils opèrent dans les situations ordinaires où les ressources nécessaires à l’accomplissement de tâches importantes de la communauté ne sont pas suffisantes ou sont absentes. L’année passée, les civilistes ont accompli 1,3 million de jours de service au total.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Reconnaissance en tant qu’établissement d‘affectation&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les exploitations d’estivage et de pâturages communautaires intéressées sont priées de prendre contact avec le centre régional compétent pour leur région. Les adresses se trouvent sous www.zivi.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anita Langenegger (cheffe de projet) et Olivier Rüegsegger (responsable de la communication ZIVI), +41 58 468 19 55, kommunikation@zivi.admin.ch</contact>
      <link id="121789">
        <title>Photos de presse</title>
        <uri>http://www.zivi.admin.ch/dokumentation/00438/00928/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Thun</city>
      <title>I civilisti al servizio degli alpigiani</title>
      <lead>Da oggi gli alpigiani possono avvalersi dell’efficace aiuto dei civilisti per la manutenzione dell’alpe. Entro l’estate 2015 la Confederazione intende riconoscere come istituti di impiego 400 aziende alpestri con pascoli comunitari o di estivazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da oggi i civilisti possono prestare il proprio periodo di impiego anche nel settore dell’economia alpestre. Entro l’estate 2015 l’Organo d’esecuzione del servizio civile ZIVI intende creare circa 400 posti di impiego. Gli alpigiani potranno dunque avvalersi di un aiuto prezioso, in particolare per la manutenzione dell’alpe, un settore di grande importanza anche all’interno della nuova politica agricola. Il servizio civile ottiene così nuovi posti nei quali impiegare i civilisti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le aziende alpestri con pascoli comunitari o di estivazione riconosciute in virtù dell’ordinanza sulla terminologia agricola OTerm possono impiegare civilisti se ricevono contributi per l’estivazione, la biodiversità o la qualità del paesaggio. Questi giovani forniscono un importante aiuto per la cura dell’alpeggio, la salvaguardia dell’apertura del paesaggio, l’eliminazione di piante invasive e la manutenzione dei boschi. Di regola non svolgono compiti legati alla produzione agricola. Solo in casi eccezionali (p. es. condizioni metereologiche particolarmente sfavorevoli) possono essere impiegati per far rientrare il bestiame o aiutare con la mungitura. L’azienda offre vitto e alloggio al civilista e si fa carico degli ulteriori costi (importo per le piccole spese, tributi da versare alla Confederazione e altre spese) che ammontano a circa CHF 1400 per un impiego di tre mesi o a un importo addirittura inferiore per le aziende a basso reddito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seguito alla crescita del numero di civilisti avvenuta negli ultimi tre anni, l’Organo d’esecuzione del servizio civile deve trovare nuovi posti di impiego. Il Consiglio federale ha creato le basi per far sì che dall’inizio dell’anno sia possibile impiegare civilisti nel settore dell’economia alpestre. Da febbraio i centri regionali stanno contattando le aziende alpestri con pascoli comunitari o di estivazione. «I primi riscontri sono stati molto positivi», afferma Anita Langenegger, responsabile di progetto. «Il servizio civile offre proprio ciò di cui gli alpigiani hanno bisogno: uomini giovani e motivati che li aiutano a mantenere gli alpeggi curati».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Il servizio civile&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Il servizio civile è il servizio sostitutivo per i giovani che ritengono di non poter conciliare il servizio militare con la propria coscienza. I civilisti devono prestare giorni di servizio per una durata pari a una volta e mezza quella del servizio militare e vengono impiegati in situazioni ordinarie nelle quali le risorse per svolgere compiti importanti per la collettività mancano o sono insufficienti. L’anno scorso sono stati prestati 1,3 milioni di giorni di servizio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Riconoscimento quale istituto di impiego&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le aziende alpestri con pascoli comunitari o di estivazione interessate possono annunciarsi presso il centro regionale competente. Gli indirizzi si trovano sul sito www.zivi.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anita Langenegger (responsabile di progetto) e Olivier Rüegsegger (responsabile della comunicazione ZIVI) tel. +41 58 468 19 55, kommunikation@zivi.admin.ch</contact>
      <link id="121790">
        <title>Fotografie di stampa</title>
        <uri>http://www.zivi.admin.ch/dokumentation/00438/00928/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
