<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="52795" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-05-01</pubdate>
    <blocking-period>2014-05-01</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="611" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Pensionskasse des Bundes</name>
      <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions</name>
      <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Pension Fund</name>
      <www lang="de">https://publica.ch</www>
      <www lang="fr">https://publica.ch</www>
      <www lang="it">https://publica.ch</www>
      <www lang="en">http://www.publica.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Solides Geschäftsjahr für PUBLICA</title>
      <lead>2013 hat PUBLICA ihr 10-jähriges Bestehen gefeiert und erneut operativ und finanziell erfreuliche Resultate erzielt. Trotz erheblicher Belastung durch die Rückstellungen für die Senkung des technischen Zinssatzes hat der konsolidierte Deckungsgrad nur um 1,1 Prozent abgenommen. Die Performance auf dem Anlagevermögen betrug 3,47 Prozent (Vorjahr 7,94 Prozent). Damit wurde der Strategie-Benchmark leicht übertroffen. Per 31. Dezember 2013 lag der Gesamtdeckungsgrad von PUBLICA bei 104,1 Prozent (Vorjahr 105,2 Prozent). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf währungsgesicherter Basis und auf Stufe des konsolidierten Gesamtvermögens erzielte PUBLICA 2013 eine Anlageperformance von 3,47 Prozent. Mit diesem Resultat übertraf PUBLICA die eigene Benchmark-Performance von 3,23 Prozent um 24 Basispunkte oder 85 Millionen Franken nach Abzug aller Kosten. Die jährliche Durchschnittsrendite der Jahre 2000 bis 2013 beträgt bei PUBLICA 3,03 Prozent. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ausschlaggebend für das Jahresergebnis, mit dem PUBLICA tiefer liegt als die Pictet Indizes, sind die negative Rendite auf den Aktien der Schwellenländer sowie der Einbruch beim Gold. Positiv ausgewirkt hat sich die Absicherung der Währungen der Industrieländer, welche die Performance um knapp 1 Prozent gestärkt hat. &lt;br /&gt;Mit einer Rendite von 5,8 Prozent leistete die Anlageklasse der Immobilien einen Betrag von 0,4 Prozent an das Gesamtvermögen. Die neue Anlagestrategie "Staatsanleihen Schwellenländer", die Ende 2013 erstmals bilanziert wurde, erreichte ihre Zielgrösse von 5 Prozent des gesamten Anlagevermögens bereits im ersten Jahr. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Technische Rückstellungen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Wegen der anhaltenden Tiefzinssituation senkt PUBLICA auf den 1. Januar 2015 den technischen Zinssatz um 0,75 Prozent. Um die Folgen dieser Senkung abzufedern und die künftigen Rentenleistungen weitgehend auf dem bisherigen Niveau halten zu können, hat PUBLICA auch 2013 technische Rückstellungen gebildet. Die laufenden Renten sind von dieser Massnahme nicht betroffen. Die gesamten technischen Rückstellungen haben die Jahresrechnung mit rund 832 Millionen belastet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neuer Auftritt&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Geschäftsbericht 2013 wurde dem neuen Erscheinungsbild von PUBLICA angepasst sowie inhaltlich umfassend überarbeitet und ausgebaut. Dies betrifft sowohl die Finanzzahlen in der Jahresrechnung als auch den Teil Corporate Governance und den Lagebericht. Mit dem Ziel, die Transparenz und die Kundenfreundlichkeit der Kommunikation auszubauen, hat PUBLICA auch ihre Webseite grundlegend überarbeitet. Die zweite Nummer des ebenfalls neu konzipierten Kundenmagazins ist Ende April 2014 erschienen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kostentransparenz&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;und&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Verwaltungsaufwand&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Es darf festgehalten werden, dass PUBLICA die Vermögensverwaltungskosten mit 100-prozentiger Transparenz publiziert. Die durchschnittlichen administrativen Verwaltungskosten sind von 217 Franken im Jahr 2011 auf 199 Franken pro Versicherten und Rentenbeziehenden im Jahr 2013 gesunken. Damit hat PUBLICA früher als erwartet ihr strategisches Ziel von durchschnittlich 200 Franken Verwaltungskosten pro Versicherten oder Rentenbeziehenden erreicht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hinweis&lt;/strong&gt;:&lt;br /&gt;Die deutsche Version des Geschäftsberichts ist auf www.publica.ch (Rubrik Über uns &gt; Fakten &amp; Zahlen &gt; Geschäftsbericht) publiziert. In Deutsch, Französisch und Italienisch gedruckt erscheint er im Mai.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Pensionskasse des Bundes PUBLICA ist eine selbstständige öffentlich-rechtliche Anstalt des Bundes. Sie ist als Sammeleinrichtung mit aktuell 21 Vorsorgewerken organisiert. PUBLICA berät rund 61'000 versicherte Personen und 44'000 Rentenbeziehende der Bundesverwaltung, des ETH-Bereichs, verschiedener dezentraler Bundesbetriebe und von über 70 weiteren privatrechtlich oder öffentlich-rechtlich geführten Unternehmen. Mit einer Bilanzsumme von aktuell über 36 Mia. Schweizer Franken gehört PUBLICA zu den grössten Pensionskassen der Schweiz. Oberstes Führungs- und Strategieorgan ist die Kassenkommission PUBLICA (Weitere Infos: www.publica.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pensionskasse des Bundes Kommunikation/PR Eigerstrasse 57 3007 Bern</contact>
      <link id="121986">
        <title>Geschäftsbericht 2013</title>
        <uri>http://www.publica.ch/ueber-uns/fakten/geschaeftsbericht</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-05-01 00:00" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exercice solide pour PUBLICA</title>
      <lead>En 2013, PUBLICA a fêté ses 10 ans d’existence et atteint une fois de plus des résultats réjouissants au niveau opérationnel et financier. En dépit de la charge considérable que représente la constitution de provisions en vue de l’abaissement du taux d’intérêt technique, le degré de couverture consolidé n’a baissé que de 1,1 %. La performance sur la fortune s’élève à 3,47% (contre 7,94% l’année précédente), ce qui a permis de dépasser légèrement l’indice de référence stratégique. Au 31 décembre 2013, le degré de couverture global de PUBLICA s’établissait à 104,1% (contre 105,2% l’année précédente).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En optant pour la couverture des risques de change, PUBLICA a réalisé en 2013, au niveau de la fortune globale consolidée, une performance sur les placements de 3,47%. Ce résultat a permis à PUBLICA de dépasser la performance de son propre indice de référence, qui s’établit à 3,23%, de 24 points de base, soit 85 millions de francs, tous frais déduits. Pour les années 2000 à 2013, le rendement annuel moyen obtenu par PUBLICA s’élève à 3,03%.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le résultat de cette année, qui place PUBLICA en dessous des indices Pictet, s’explique par les rendements négatifs des actions des pays émergents et par la chute de l’or. En renforçant la performance de 1%, la couverture du risque de change des monnaies des pays industrialisés a eu une incidence positive. &lt;br /&gt;Avec un rendement de 5,8%, la catégorie de placements «Immobilier» a contribué à la fortune globale à hauteur de 0,4%. La nouvelle catégorie de placement «Obligations d’Etat Pays émergents», qui a été inscrite pour la première fois au bilan fin 2013, a atteint dès la première année son objectif de constitution fixé à 5% de la fortune totale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Provisions&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;techniques&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Du fait de la faiblesse persistante des taux d’intérêt, PUBLICA abaisse son taux d’intérêt technique de 0,75% au 1er janvier 2015. Pour pouvoir amortir les conséquences de cette baisse et maintenir, dans une large mesure, les futures prestations en rentes à leur niveau actuel, PUBLICA a également constitué des provisions techniques en 2013. Les rentes en cours ne sont pas concernées par cette mesure. L’ensemble des provisions techniques a grevé les comptes annuels de quelque 832 millions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nouveau&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;positionnement&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le rapport de gestion 2013 a été adapté à la nouvelle identité visuelle de PUBLICA et son contenu a été remanié et restructuré en profondeur. Tant les chiffres financiers des comptes annuels que la partie consacrée à la gouvernance d’entreprise et le compte rendu sont concernés par ces changements. Souhaitant renforcer la transparence et l’attrait de la communication destinée à sa clientèle, PUBLICA a aussi entièrement repensé son site Internet. Son magazine clients a également paru pour la deuxième fois sous sa nouvelle forme fin avril 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Transparence&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;des&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;coûts&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;et&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;frais&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;d’administration&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il convient de relever que PUBLICA publie ses frais de gestion de la fortune avec un taux de transparence de 100%. En moyenne, les frais de gestion administrative par personne assurée ou bénéficiaire de rente ont baissé de 217 francs en 2011 à 199 francs en 2013. PUBLICA a, par conséquent, atteint plus tôt que prévu l’objectif stratégique des 200 francs en moyenne par personne assurée ou bénéficiaire de rente qu’elle s’était fixée en matière de frais administratifs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Information&lt;/strong&gt;:&lt;br /&gt;La version allemande du rapport de gestion se trouve sur www.publica.ch (à la rubrique Qui sommes-nous? &gt; Faits et chiffres &gt; Rapport de gestion). Sa version imprimée paraîtra au mois de mai en allemand, en français et en italien.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Caisse fédérale de pensions PUBLICA est un établissement de droit public autonome de la Confédération. Elle est organisée en institution collective et regroupe actuellement 21 caisses de prévoyance. PUBLICA assure le suivi de près de 61 000 personnes assurées et 44 000 bénéficiaires de rentes de l’Administration fédérale, du domaine des EPF, de différentes entreprises fédérales décentralisées ainsi que de plus de 70 autres entreprises de droit privé ou de droit public. Avec une somme au bilan s’élevant actuellement à plus de 36 milliards de francs suisses, PUBLICA compte parmi les plus grandes caisses de pensions suisses. La Commission de la caisse est l’organe suprême de PUBLICA en matière de direction et de stratégie (plus d’informations sur: www.publica.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Stohler, directeur (tél. 031 378 81 81, dieter.stohler@publica.ch) Ursina Barandun, responsable du service Communication d’entreprise (tél. 031 378 83 00, ursina.barandun@publica.ch)</contact>
      <link id="121987">
        <title>Rapport de gestion 2013 (version allemande)</title>
        <uri>http://www.publica.ch/ueber-uns/fakten/geschaeftsbericht</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-05-01 00:00" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esercizio all'insegna della solidità per PUBLICA</title>
      <lead>Nel 2013 PUBLICA ha festeggiato il suo 10° anniversario conseguendo nuovamente risultati soddisfacenti a livello sia operativo che finanziario. Nonostante il notevole aggravio comportato dagli accantonamenti per la riduzione del tasso di interesse tecnico, il grado di copertura consolidato è diminuito soltanto dell’1,1 percento. La performance conseguita sul patrimonio di investimento è stata del 3,47 percento (anno precedente: 7,94 percento). Il benchmark strategico è stato quindi leggermente superato. Al 31 dicembre 2013 il grado di copertura globale di PUBLICA risultava pari al 104,1 percento (anno precedente: 105,2 percento). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2013 PUBLICA ha realizzato su base valutaria coperta e a livello di patrimonio complessivo consolidato una performance d’investimento del 3,47 percento. Con questo risultato, PUBLICA ha sovraperformato il proprio benchmark di riferimento (fissato al 3,23 percento) di 24 punti base, pari a CHF 85 milioni al netto di tutti i costi. Il rendimento medio annuo di PUBLICA nel periodo dal 2000 al 2013 ammonta al 3,03 percento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I fattori determinanti per il risultato annuo, con cui PUBLICA si colloca su livelli inferiori rispetto agli indici Pictet, sono da ricercarsi nei rendimenti negativi sulle azioni dei Paesi emergenti e alla marcata flessione dell’oro. Un contributo positivo è stato apportato dalla copertura dei rischi di cambio dei Paesi industrializzati, la quale ha rafforzato la performance per quasi l’1 percento. &lt;br /&gt;Con un rendimento del 5,8 percento la categoria di investimento immobiliare ha fornito un contributo dello 0,4 percento al patrimonio complessivo. La nuova strategia di allocazione «Obbligazioni governative dei Paesi emergenti», iscritta per la prima volta a bilancio a fine 2013, ha raggiunto già nel primo anno il volume target del 5% dell’intero patrimonio d’investimento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accantonamenti&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;tecnici&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;A causa del perdurare della situazione caratterizzata da tassi d’interesse molto bassi, con effetto dal 1° gennaio 2015 PUBLICA ridurrà il tasso di interesse tecnico dello 0,75 percento. Al fine di attutire le conseguenze di tale riduzione e di poter mantenere le prestazioni di rendita perlopiù sul livello precedente, anche nel 2013 PUBLICA ha costituito accantonamenti tecnici. Le rendite già in corso non sono interessate da questo provvedimento. La totalità degli accantonamenti tecnici hanno inciso sul conto annuale per circa CHF 832 milioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuova&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;veste&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;grafica&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il Rapporto annuale 2013 è stato adeguato alla nuova immagine di PUBLICA, con un profondo lavoro di rielaborazione e di ampliamento anche sul versante dei contenuti. Ciò riguarda sia le cifre finanziarie del conto annuale, sia la parte relativa alla corporate governance e al rapporto sulla situazione. Al fine di accrescere la trasparenza e la fruibilità delle proprie attività di comunicazione, PUBLICA ha sottoposto a un’approfondita rielaborazione anche il proprio sito Internet. E a fine aprile 2014 è stata pubblicata anche la seconda edizione della rivista per i clienti completamente ridefinita sotto il profilo grafico e contenutistico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trasparenza&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;dei&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;costi e&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;spese&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;amministrative&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;È possibile constatare che i costi di gestione patrimoniale sono pubblicati da PUBLICA con un grado di trasparenza del 100 percento. Le spese amministrative medie per assicurato o beneficiario di rendita sono scese da CHF 217 nel 2011 a CHF 199 nel 2013. PUBLICA ha quindi raggiunto prima del previsto il proprio obiettivo strategico fissato per le spese assicurative medie, pari a CHF 200 per assicurato o beneficiario di rendita. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avviso&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La versione in lingua tedesca del rapporto annuale è pubblicata sul sito www.publica.ch (rubrica Über uns &gt; Fakten &amp; Zahlen &gt; Geschäftsbericht). Il rapporto stampato sarà invece disponibile in italiano, tedesco e francese a partire da maggio.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;PUBLICA è un istituto indipendente di diritto pubblico della Confederazione ed è organizzata quale istituto collettore con attualmente 21 casse di previdenza. PUBLICA assiste pressoché 61'000 persone assicurate e 44'000 persone beneficiarie di rendita dell’Amministrazione federale, del Settore dei PF, di diverse aziende federali decentralizzate e di oltre 70 ulteriori imprese di diritto privato o pubblico. Con un totale di bilancio di oltre 36 miliardi di franchi svizzeri è una delle più grandi casse pensioni della Svizzera. La Commissione della Cassa di PUBLICA rappresenta l’organo direttivo supremo e strategico (ulteriori informazioni: www.publica.ch).&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Stohler, direttore (tel. 031 378 81 81, dieter.stohler@publica.ch) Ursina Barandun, responsabile Comunicazione aziendale (tel. 031 378 83 00, ursina.barandun@publica.ch)</contact>
      <link id="121988">
        <title>Rapporto annuale 2013 (versione in lingua tedesca)</title>
        <uri>http://www.publica.ch/ueber-uns/fakten/geschaeftsbericht</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-05-01 00:00" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
