<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53132" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-05-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Schneider-Ammann empfängt WTO-Generaldirektor Azevêdo</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann hat am 26. Mai 2014 den Generaldirektor der Welthandelsorganisation (WTO), Roberto Azevêdo, anlässlich eines Besuchs in Bern zu einem bilateralen Gespräch empfangen. Im Vordergrund standen die Vertiefung der Diskussion über ein Arbeitsprogramm zur Weiterführung der Doha-Runde sowie ein allgemeiner Austausch über die Stärkung des multilateralen Handelssystems.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;An Ministertreffen im Januar am Rande des World Economic Forum in Davos und im Mai am Rande des OECD-Ministertreffens in Paris fanden unter WTO-Mitgliedern erste Diskussionen über die Weiterführung der Arbeiten der WTO statt. Am heutigen bilateralen Treffen nutzten Bundesrat Schneider-Ammann und WTO-Generaldirektor Azevêdo die Gelegenheit, diese Thematik zu vertiefen sowie weitere für die Schweiz wichtige Themen zu diskutieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die Schweiz liegt der Fokus der anstehenden Arbeiten an der WTO einerseits auf der raschen Umsetzung der Beschlüsse, welche im Dezember 2013 in Bali an der neunten WTO-Ministerkonferenz verabschiedet wurden. Andererseits ist es aus Schweizer Sicht vor allem zentral, dass ein Arbeitsprogramm zur Weiterführung der Doha-Runde ausgearbeitet wird. Gemäss der Bali-Ministerdeklaration soll ein solches Arbeitsprogramm bis Ende dieses Jahres vorliegen. Dieses soll, aufbauend auf den Bali-Beschlüssen und anderen zentralen Elementen der Doha-Runde, den Weg zu einem Abschluss der Doha-Runde skizzieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Schneider-Ammann reçoit le directeur général de l’OMC Azevêdo</title>
      <lead>Le 26 mai 2014, le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann a reçu le directeur général de l’Organisation mondiale du commerce (OMC), Roberto Azevêdo, en visite à Berne, dans le cadre d’un entretien bilatéral. Il a principalement été question de l’intensification des discussions sur un programme de travail pour poursuivre le cycle de Doha et du renforcement du système commercial multilatéral. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors des rencontres ministérielles qui ont eu lieu en marge du Forum économique mondial de Davos, en janvier, et de la conférence ministérielle de l'OCDE à Paris, en mai, les membres de l'OMC ont eu de premières discussions sur la poursuite des travaux de l'OMC. Lors de leur rencontre bilatérale de ce jour, le conseiller fédéral Schneider-Ammann et le directeur général de l'OMC Azevêdo ont approfondi la question et abordé des thèmes chers à la Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la Suisse, les travaux de l'OMC devraient se concentrer sur une mise en œuvre rapide des décisions prises en décembre 2013 lors de la 9e conférence ministérielle de l'OMC à Bali. L'autre élément essentiel, selon elle, est de parvenir à fixer un programme de travail pour relancer le cycle de Doha. Conformément à la déclaration ministérielle de Bali, un tel programme devrait être arrêté d'ici la fin de l'année. Ce dernier devrait esquisser une feuille de route sur la base des décisions prises à Bali et des autres éléments pivots du cycle de Doha, afin que le cycle de négociation puisse être mené à terme. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consigliere federale Schneider-Ammann riceve il Direttore generale dell’OMC Azevêdo</title>
      <lead>Il 26 maggio 2014 il Consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann ha ricevuto il Direttore generale dell’Organizzazione mondiale del commercio (OMC), Roberto Azevêdo, in visita a Berna, per un colloquio bilaterale. L’incontro ha permesso di approfondire un programma di lavoro per proseguire il ciclo di Doha e di discutere in generale del rafforzamento del sistema commerciale multilaterale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le prime discussioni tra i membri dell'OMC in merito al proseguimento dei lavori si sono tenute prima in gennaio, in occasione dell'incontro ministeriale a margine del World Economic Forum di Davos e poi in maggio, durante la conferenza dei ministri OCSE a Parigi. Nell'incontro bilaterale di quest'oggi il consigliere federale Schneider-Ammann e il direttore generale dell'OMC Azevêdo hanno avuto modo di approfondire l'argomento e di discutere altre tematiche importanti per la Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per la Svizzera, i lavori dell'OMC dovrebbero focalizzarsi in primo luogo sulla rapida attuazione delle decisioni adottate in dicembre 2013 durante la 9ª conferenza ministeriale dell'OMC a Bali. In secondo luogo, la Svizzera ritiene fondamentale elaborare un programma di lavoro per rilanciare il ciclo di Doha. Secondo la dichiarazione ministeriale di Bali, infatti, questo programma dovrebbe essere pronto entro la fine dell'anno e, basandosi sulle decisioni di Bali ed altri elementi centrali del ciclo di Doha, indicare la strada da seguire per portare a termine il ciclo di negoziati. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
