<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53213" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-06-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Berufslehre für jugendliche Sans-Papiers: zu hohe Hürden</title>
      <lead>Jugendlichen Sans-Papiers bleibt der Zugang zu einer Berufslehre weiterhin verwehrt. Die Verordnungsänderung vom 1. Februar 2013, welche diesen Jugendlichen eine Berufslehre ermöglichen soll, entfaltet nicht die beabsichtigte Wirkung. Längerfristig sind deshalb neue Lösungen gefordert. Mit Blick auf das bevorstehende Lehrjahr ersucht die EKM die Kantone, die Fälle jugendlicher Sans-Papiers und ihrer Familien bereits jetzt grosszügig zu beurteilen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jugendliche Sans-Papiers können ohne Bewilligung ein Gymnasium besuchen und studieren, zu einer Lehre haben sie jedoch keinen direkten Zugang. Für den Abschluss des Lehrvertrags benötigen sie eine Arbeits- und somit auch eine Aufenthaltsbewilligung. Seit dem 1. Februar 2013 besteht die Möglichkeit, für die Dauer der Berufslehre ein befristetes Aufenthaltsrecht zu beantragen. 200 bis 400 jugendliche Sans-Papiers könnten nach Schätzungen von Experten pro Jahr eine Berufslehre antreten. Seit Inkrafttreten der neuen Verordnungsbestimmung sind jedoch lediglich zwei Gesuche beim Bundesamt für Migration eingegangen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie erklärt sich dieses Auseinanderklaffen von potentiellen und tatsächlich eingereichten Gesuchen? Nachfragen der EKM bei Anlaufstellen für Sans-Papiers und bei verschiedenen kantonalen Ämtern zeigen: Die Hürden der Verordnungsbestimmung sind zu hoch. Insbesondere ist das Risiko einer Wegweisung der Familie bei der Offenlegung der Identität zu gross. &lt;/p&gt; Die EKM ist überzeugt, dass es eine neue Regelung braucht, die den Zugang zu einer Berufslehre wirklich gewährleistet. Das nächste Lehrjahr steht jedoch vor der Tür. Die EKM appelliert deshalb jetzt an die betroffenen kantonalen Ämter, die Gesuche jugendlicher Sans-Papiers und ihrer Familien grosszügig zu beurteilen. Denn durch ihren Handlungsspielraum bei der Umsetzung der Verordnung und bei der Auslegung der Härtefallkriterien können die Kantone dazu beitragen, jugendlichen Sans-Papiers eine Zukunftsperspektive zu ermöglichen. </text>
      <contact>Elsbeth Steiner Eidg. Kommission für Migrationsfragen elsbeth.steiner@ekm.admin.ch 031 324 52 61</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Apprentissage pour les jeunes sans-papiers : des obstacles trop importants</title>
      <lead>L’accès des jeunes sans-papiers à l’apprentissage est toujours entravé. La modification de l’ordonnance du 1er février 2013, qui doit permettre à ces jeunes de faire un apprentissage, ne provoque pas l’effet escompté. Ainsi, à plus long terme, de nouvelles solutions doivent être trouvées. Dans la perspective du début de l’année scolaire, la CFM invite les cantons à examiner dès à présent le cas des jeunes sans-papiers et de leurs familles avec bienveillance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les jeunes sans-papiers ont la possibilité d’aller au gymnase et de faire des études supérieures sans autorisation de séjour, alors qu’ils n’ont pas directement accès à l’apprentissage. En effet, pour établir un contrat d’apprentissage, ils ont besoin d’un permis de travail et donc d’une autorisation de séjour. Depuis le 1er février 2013, ils ont la possibilité de demander une autorisation de séjour limitée à la durée de l’apprentissage. Selon les estimations des experts, de 200 à 400 jeunes sans-papiers pourraient chaque année entamer un apprentissage. Cependant, depuis l’entrée en vigueur des nouvelles dispositions de l’ordonnance, seules deux demandes ont été déposées auprès de l’Office fédéral des migrations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comment s’explique la divergence entre ce potentiel et le nombre de demandes effectivement déposées? Les renseignements pris par la CFM auprès des points de contact destinés aux sans-papiers et de différents offices cantonaux font apparaître que les obstacles posés par les dispositions de l’ordonnance sont trop importants ; on citera en particulier le risque trop élevé de renvoi de la famille en cas de divulgation de l’identité. &lt;/p&gt; La CFM est convaincue qu’une nouvelle réglementation est nécessaire, afin de réellement garantir l’accès à l’apprentissage. Mais la prochaine année scolaire se profile déjà. C’est pourquoi la CFM appelle dès à présent les offices cantonaux concernés à examiner les demandes des jeunes sans-papiers et de leurs familles avec bienveillance. Du fait de leur marge de manœuvre en matière d’application de l’ordonnance et d’interprétation des critères relatifs aux cas de rigueur, les cantons peuvent en effet contribuer à offrir une perspective d’avenir aux jeunes sans-papiers.</text>
      <contact>Elsbeth Steiner Commission fédérale pour les questions de migration CFM Cheffe-suppléante du Secrétariat elsbeth.steiner@ekm.admin.ch Tel 031 324 52 61 / 079 292 34 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Apprendistato per giovani sans-papiers: ostacoli insormontabili</title>
      <lead>Per i giovani sans-papiers resta di fatto impossibile accedere a una formazione professionale. La modifica d’ordinanza del 1° febbraio 2013 con cui ci si proponeva di dare a questi giovani la possibilità di seguire un apprendistato non ha prodotto l’effetto sperato. A lunga scadenza occorreranno dunque nuove soluzioni. Per l’anno scolastico imminente, la CFM chiede ai Cantoni di valutare con larghezza i casi dei giovani sans-papiers e dei loro familiari.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I giovani sans-papiers possono frequentare il liceo e l'università senza bisogno di un permesso, ma non hanno accesso diretto a un apprendistato. Per stipulare il contratto d'apprendistato devono produrre un permesso di lavoro e quindi anche un permesso di dimora. Dal 1° febbraio 2013 hanno la possibilità di sollecitare un permesso di dimora a tempo determinato per la durata dell'apprendistato. Stando alle stime degli esperti, ogni anno potrebbero accedere a un apprendistato qualcosa come 200-400 giovani sans-papiers. Ora, dall'entrata in vigore della nuova disposizione esecutiva, l'Ufficio federale della migrazione ha ottenuto sole due domande.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come si spiega il divario tra le richieste potenziali e quelle effettivamente depositate? Da indagini svolte dalla CFM presso le strutture di assistenza ai sans-papiers e presso diversi uffici cantonali emerge che per i giovani sans-papiers desiderosi di accedere a un apprendistato sussistono ostacoli insormontabili. In particolare, il rischio di espulsione incorso dalla famiglia nel rivelare la propria identità è troppo grande.&lt;/p&gt; La CFM è persuasa che per aprire realmente la via dell'apprendistato a questi ragazzi occorre una nuova regolamentazione. Tuttavia, il nuovo anno scolastico è ormai alle porte, pertanto la CFM esorta sin d'ora gli uffici cantonali competenti a valutare con larghezza le richieste dei giovani sans-papiers e dei loro familiari. Infatti, sfruttando appieno il loro margine di manovra per quanto riguarda l'attuazione dell'ordinanza e la disciplina dei casi di rigore, i Cantoni possono contribuire a offrire migliori prospettive d'avvenire ai giovani sans-papiers </text>
      <contact>Elsbeth Steiner Commission fédérale pour les questions de migration CFM Cheffe-suppléante du Secrétariat elsbeth.steiner@ekm.admin.ch Quellenweg 6, CH-3003 Berne-Wabern Tel 031 324 52 61 / 079 292 34 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
