<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53292" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-06-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Alain Berset trifft in Venedig seinen italienischen und seinen österreichischen Amtskollegen</title>
      <lead>Am Rande der 14. Architekturbiennale von Venedig traf Bundesrat Alain Berset den italienischen und den österreichischen Kulturminister. Zuvor hatte er den Schweizer Pavillon der Biennale eröffnet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern traf heute den seit Februar dieses Jahres amtierenden italienischen Minister für Kulturgüter, kulturelle Aktivitäten und Tourismus Dario Franceschini. Im Zentrum der Gespräche stand das seit 2008 geltende bilaterale Abkommen über die Einfuhr und die Rückführung von Kulturgütern. Die Bilanz dieses Abkommens ist für beide Länder sehr positiv. Die Schweiz kann dadurch unter anderem in Italien zahlreiche Projekte finanzieren. Die beiden Minister diskutierten auch über die Weltausstellung in Mailand 2015 und über die kommende italienische EU-Ratspräsidentschaft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter traf Alain Berset den österreichischen Minister für Kunst, Kultur, Verfassung und öffentlichen Dienst Josef Ostermayer, mit dem er gemeinsam den Schweizer und den österreichischen Pavillon der Architekturbiennale besichtigte und sich über die Kulturpolitik der beiden Länder austauschte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heute Morgen eröffnete Bundesrat Berset den «Salon suisse» im Palazzo Trevisan degli Ulivi, einen Ort der Begegnung für Kunstschaffende und Besucher. Am Freitagabend hatte er den Schweizer Pavillon der bis November dauernden Architekturbiennale von Venedig eröffnet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicole Lamon, Kommunikationschefin EDI, Tel. +41 78 756 44 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>A Venise, le conseiller fédéral Alain Berset rencontre ses homologues italien et autrichien</title>
      <lead>En marge de la 14e Biennale d’architecture de Venise, le conseiller fédéral Alain Berset a mené des entretiens avec les ministres italien et autrichien en charge de la culture. Auparavant, il avait inauguré le pavillon suisse de la Biennale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le chef du Département fédéral de l’Intérieur s’est entretenu aujourd’hui avec Dario Franceschini, le ministre italien des Biens et Activités culturels et du Tourisme, en fonction depuis février 2014. Ils ont évoqué notamment l’accord bilatéral sur l’importation et le retour de biens culturels. Le bilan de cet accord entré en vigueur en 2008 est très positif pour les deux pays, et permet notamment à la Suisse de financer de nombreux projets. Les deux ministres ont échangé aussi sur l’exposition universelle Milano 2015, ainsi que sur la future présidence italienne de l'UE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alain Berset a également rencontré Josef Ostermayer, le ministre autrichien de l’art, la culture, la Constitution et la fonction publique. Ils ont parcouru ensemble les pavillons suisse et autrichien de la Biennale d’architecture. La rencontre leur a permis d'échanger sur leurs politiques culturelles respectives. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce matin, le conseiller fédéral Alain Berset a encore ouvert le « Salon suisse » au Palazzo Trevisan degli Ulivi, un lieu d’échanges entre professionnels et visiteurs. Et hier soir, il inaugurait le Pavillon suisse de la Biennale d’architecture, qui se tient jusqu’en novembre à Venise. &lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicole Lamon, cheffe de la communication DFI, tél. +41 78 756 44 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Alain Berset incontra a Venezia i suoi omologhi italiano e austriaco</title>
      <lead>A margine della 14esima Biennale d'architettura di Venezia il consigliere federale Alain Berset ha incontrato i ministri della cultura italiano e austriaco. In precedenza aveva inaugurato il Padiglione svizzero della Biennale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il capo del Dipartimento federale dell'interno si è intrattenuto oggi con Dario Franceschini, ministro italiano dei beni e delle attività culturali e del turismo dal febbraio di quest'anno. Al centro del colloquio, l'accordo bilaterale sull'importazione e il rimpatrio di beni culturali in vigore dal 2008. A sei anni di distanza, entrambi i Paesi tracciano un bilancio molto positivo di quest'accordo, grazie al quale la Svizzera può tra l'altro finanziare numerosi progetti. I due ministri hanno discusso anche dell'Esposizione Universale Milano 2015 e della futura presidenza italiana dell'UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alain Berset ha incontrato anche Josef Ostermayer, il ministro austriaco per l'arte e la cultura, la Costituzione e la funzione pubblica, con il quale ha visitato i padiglioni austriaco e svizzero della Biennale d'architettura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stamattina, il consigliere federale ha aperto a Palazzo Trevisan degli Ulivi il «Salon Suisse», un luogo d'incontro tra professionisti e visitatori. Ieri sera aveva inaugurato il Padiglione svizzero della Biennale d'architettura, che durerà sino a novembre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicole Lamon, responsabile della comunicazione del DFI, tel. +41 78 756 44 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
