<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53364" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-06-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Asylstatistik Mai 2014</title>
      <lead>Im Mai 2014 wurden in der Schweiz 1680 Asylgesuche eingereicht, rund 14 % mehr als im Vormonat (1470 Gesuche). Im Vergleich zum Mai 2013 entspricht dies einer leichten Zunahme um rund 2 % (26 Gesuche mehr). Hauptherkunftsländer waren Eritrea und Syrien. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Mai 2014 gingen in der Schweiz 392 Gesuche von Personen aus Eritrea ein, 131 mehr als im Vormonat (+50 %), und 364 Gesuche von syrischen Staatsangehörigen (-12 %). Der markante Anstieg bei den eritreischen Gesuchen setzte sich im Mai fort und ist auf die zahlreichen Anlandungen in Süditalien zurückzuführen, wo im April und Mai jeweils rund 15 000 Personen eintrafen. Dies hat zu einer erheblichen Weiterwanderung in mehrere andere europäische Staaten geführt. Weitere wichtige Herkunftsländer sind Somalia mit 75 Gesuchen (+34 %), Tunesien mit 62 Gesuchen (+59 %), Nigeria mit 58 Gesuchen (-2 %), Sri Lanka mit 52 Gesuchen (-30 %), Afghanistan mit 47 Gesuchen (+52 %) und China mit 41 Gesuchen (+5 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2252 Asylgesuche wurden im Mai in erster Instanz erledigt. Die Zahl der erstinstanzlich hängigen Fälle konnte um&lt;b&gt;&lt;i&gt; &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;445&lt;b&gt;&lt;i&gt; &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;Gesuche auf 15 708 Gesuche gesenkt werden. 462 Personen erhielten einen positiven Asylentscheid, was einer Anerkennungsquote von 23 % entspricht. 855 Personen wurden vorläufig aufgenommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;784 Asylsuchende sind im Monat Mai aus der Schweiz ausgereist, 12 Personen mehr (+2 %) als im Vormonat. Die Schweiz hat bei 666 Personen einen anderen Dublin-Staat um Übernahme angefragt. Im gleichen Zeitraum konnten 233 Personen in den zuständigen Dublin-Staat überführt werden. Gleichzeitig wurde die Schweiz von anderen Dublin-Staaten um Übernahme von 405 Personen ersucht. 90 Personen wurden der Schweiz überstellt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Bundesamt für Migration, T +41 58 465 85 02</contact>
      <link id="123942">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/content/bfm/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2014/2014-06-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Statistique en matière d’asile mai 2014</title>
      <lead>En mai 2014, 1680 demandes d’asile ont été déposées en Suisse, soit près de 14 % de plus qu’au cours du mois précédent (1470 demandes). Par rapport au mois de mai 2013, ce chiffre affiche une légère hausse d’environ 2 % (26 demandes supplémentaires). Les principaux pays de provenance étaient l’Erythrée et la Syrie. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En mai 2014, 392 demandes d'asile ont été déposées par des Erythréens (131 de plus que le mois précédent, + 50 %) et 364 par des Syriens (- 12 %). La hausse significative des demandes de ressortissants érythréens s'est poursuivie en mai et s'explique par le nombre élevé de débarquements dans le Sud de l'Italie. En effet, près de 15 000 personnes par mois y ont débarqué en avril et en mai avant de poursuive leur route dans d'autres pays européens. Parmi les autres pays de provenance significatifs, on trouve la Somalie avec 75 demandes (+ 34 %), la Tunisie avec 62 demandes (+ 59 %), le Nigéria avec 58 demandes (- 2 %), le Sri Lanka avec 52 demandes (- 30 %), l'Afghanistan avec 47 demandes (+ 52 %) et la Chine avec 41 demandes (+ 5 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durant le mois de mai, 2252 demandes d'asile ont été traitées en première instance. Le nombre des demandes en suspens en première instance a pu être ramené à 15 708 (- 445 demandes). 462 personnes ont obtenu une décision positive, ce qui correspond à un taux de reconnaissance de 23 %. 855 personnes ont été admises à titre provisoire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Toujours en mai, 784 requérants d'asile ont quitté la Suisse, soit 12 personnes de plus (+ 2 %) que le mois précédent. La Suisse a déposé des demandes de prise en charge auprès d'autres Etats Dublin pour 666 requérants d'asile. Parallèlement, 233 personnes ont été transférées vers l'Etat Dublin compétent. La Suisse a quant à elle reçu 405 demandes de prise en charge émanant d'autres Etats Dublin ; 90 personnes ont ainsi été remises à la Suisse. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Office fédéral des migrations, T +41 58 465 85 02</contact>
      <link id="123943">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de l’ODM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/content/bfm/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2014/2014-06-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Statistica sull’asilo maggio 2014</title>
      <lead>Nel maggio 2014 sono state depositate in Svizzera 1680 domande d’asilo, circa il 14 per cento in più rispetto alle 1470 registrate nel mese precedente. Rispetto al maggio 2013 si osserva un leggero aumento pari al 2 per cento circa, ossia 26 domande in più. I principali Stati di provenienza sono stati l’Eritrea e la Siria.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel maggio 2014 sono state registrate in Svizzera 392 domande d'asilo di cittadini eritrei, ossia 131 in più rispetto al mese precedente (+50%) e 364 domande di cittadini siriani (-12%). Il forte aumento del numero di domande in provenienza dall'Eritrea, confermatosi durante il mese di maggio, va ricondotto ai numerosi sbarchi verificatisi in aprile e in maggio sulle coste dell'Italia meridionale (ca. 15 000 arrivi nell'uno come nell'altro mese). Ne è conseguito un forte flusso migratorio secondario verso parecchi altri Stati europei. Gli altri principali Paesi di provenienza dei richiedenti l'asilo sono stati la Somalia con 75 domande (+34%), la Tunisia con 62 (+59%), la Nigeria con 58 (-2%), lo Sri Lanka con 52 (-30%), l'Afghanistan con 47 (+52%) e la Cina con 41 (+5%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In maggio è stato possibile liquidare in prima istanza 2252 domande d'asilo, riducendo di&lt;b&gt;&lt;i&gt; &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;445 unità i casi in giacenza in prima istanza, che si sono così situati a quota 15 708. 462 persone hanno ottenuto una decisione positiva in materia d'asilo, il che corrisponde a una quota di riconoscimento del 23 per cento. 855 persone sono state ammesse provvisoriamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In maggio, 784 richiedenti l'asilo hanno lasciato la Svizzera, 12 in più (+2%) rispetto al mese precedente. Nel medesimo periodo, la Svizzera ha chiesto ad altri Stati Dublino la presa in carico di 666 persone. 233 persone sono state trasferite nello Stato Dublino competente. Dal canto suo la Svizzera ha ottenuto 405 domande di presa in carico in procedura Dublino. 90 persone sono state trasferite in Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Ufficio federale della migrazione, T +41 58 465 85 02</contact>
      <link id="123944">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito dell’UFM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/content/bfm/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2014/2014-06-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
