<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53370" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-06-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1063" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Paul Scherrer Institut</name>
      <name lang="fr">Institut Paul Scherrer</name>
      <name lang="it">Istituto Paul Scherrer</name>
      <name lang="en">Paul Scherrer Institut</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@psi.ch</email>
      <email lang="fr">info@psi.ch</email>
      <email lang="it">info@psi.ch</email>
      <email lang="en">info@psi.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Villigen</city>
      <title>Eis in Brennstoffzellen erstmals direkt sichtbar gemacht</title>
      <lead>Forscher des Paul Scherrer Instituts PSI haben mit Hilfe einer neuartigen Methode erstmals die Verteilung von Eis und flüssigem Wasser in einer Wasserstoff-Brennstoffzelle direkt abgebildet. Die neue Bildgebungstechnik verwendet zwei Strahlen mit unterschiedlicher Neutronenenergie, um Bereiche mit flüssigem Wasser von solchen mit Eis mit hoher Zuverlässigkeit zu unterscheiden. Die Methode eröffnet somit die Perspektive, eines der wichtigsten Probleme bei der Anwendung von Brennstoffzellen als Antrieb von Fahrzeugen zu untersuchen. Eis kann nämlich die Poren in den Brennstoffzellen verstopfen und dadurch ihre Funktion beeinträchtigen. Ihre Ergebnisse veröffentlichen die PSI-Wissenschaftler am 16.6.2014 im Journal Physical Review Letters. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Wasserstoff-Brennstoffzellen haben das Potenzial, die individuelle Mobilität der Zukunft umweltfreundlicher zu machen. In den Zellen wird Wasserstoff als „Brennstoff“ aufgespalten, der elektrochemisch mit Sauerstoff reagiert – dabei entsteht elektrischer Strom. Als Nebenprodukte fallen nur Wärme und Wasser an. Doch gerade Letzteres, das Wasser, kann für Brennstoffzellen-Antriebe in der Praxis ein Problem darstellen. In kälteren Klimaregionen kann das Wasser nämlich bei abgeschaltetem Antrieb gefrieren und die Funktion der Brennstoffzellen beeinträchtigen. Eine neue Arbeit von PSI-Forschenden ermöglicht es zum ersten Mal, die Verteilung von Eis und Wasser in einer Brennstoffzelle direkt abzubilden. Das eröffnet eine neue Möglichkeit, um das Problem der Eisbildung besser zu untersuchen und dessen Lösung weiter zu optimieren. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Das Problem der Eisbildung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eis kann sich in den porösen Strukturen der Elektroden einer Brennstoffzelle ablagern. Das Eis behindert die Funktion der Zelle, indem es die Poren verstopft, durch die der Sauerstoff an die positive Elektrode (Kathode) der Zelle gelangt. Wenn der Sauerstoff die Kathode der Zelle nicht erreicht, können die elektrochemischen Reaktionen, in denen die Zelle Strom produziert, nicht mehr stattfinden. Die Spannung in der Zelle bricht in der Folge zusammen und diese liefert dann keinen Strom mehr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die poröse Elektrodenstruktur dient auch dazu, das Wasser aus der Brennstoffzelle fliessen zu lassen. Das nach dem Betrieb noch verbliebene flüssige Wasser kann dann zum Beispiel über Nacht gefrieren. Da Eis mehr Volumen einnimmt als flüssiges Wasser, kann die Eisbildung auch mechanische Schäden an den Komponenten der Zelle verursachen&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Messung mit zweierlei Mass&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bildgebung von Wasser mit Neutronen nutzt die Tatsache, dass die Neutronen von den Wasserstoffatomen stark gestreut (abgelenkt) werden. Ein gerichteter Neutronenstrahl wird also in seiner Intensität stark abgeschwächt, wenn er ein Medium mit viel Wasserstoff durchquert. Das Ausmass der Abschwächung hängt bei der neuen Technik, „Dual Spectrum Neutron Radiography“ genannt, von der Bewegungsenergie der Wassermoleküle ab. Im gefrorenen Zustand ist diese Bewegungsenergie viel kleiner als im flüssigen Zustand. So kann flüssiges Wasser vom Eis unterschieden werden. Wollte man Wasser und Eis in einem konventionellen Neutronenexperiment auseinanderhalten, müsste die Dicke der untersuchten Wasserschicht im Voraus bekannt sein. In Brennstoffzellen ist das aber in der Regel nicht möglich; die Forschenden fanden jedoch einen Ausweg, indem sie ihre Proben mit zwei Neutronenstrahlen massen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der neuen Bildgebungstechnik vergleicht man, wie zwei Neutronenstrahlen mit jeweils unterschiedlicher Neutronenenergie von den Wassermolekülen abgeschwächt werden. Einer dieser Strahlen wurde dahingehend gefiltert, dass er nur noch Neutronen mit niedriger Energie enthielt. Der zweite Strahl wurde hingegen in seiner ursprünglichen Form mit dem gesamten Neutronenspektrum belassen. Aus dem Verhältnis der Abschwächung der beiden Strahlen erhält man die Anteile von flüssigem Wasser und Eis in der Zelle, ohne dass eine Wasserschichtdicke im Voraus bekannt sein müsste. Das Verhältnis der Abschwächungen hängt in der Tat nur von der unterschiedlichen Stärke ab, mit der flüssiges Wasser und Eis die Neutronen ablenken. Deshalb kann man aus dem Vergleich der Messungen mit gefiltertem und ungefiltertem Neutronenstrahl jeweils den Aggregatzustand des Wassers bestimmen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Unterkühltes Wasser nachgewiesen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durch ihre Messungen an der Neutronenstrahllinie ICON der PSI-eigenen Neutronenquelle SINQ konnten die PSI-Forschenden nicht nur die Verteilung von Wasser und Eis in einer Brennstoffzelle kartieren. Ihnen gelang auch zum ersten Mal der direkte Nachweis für eine alte Vermutung über das Verhalten von Wasser in Brennstoffzellen. Es wurde nämlich schon lange angenommen, dass Wasser in Brennstoffzellen im unterkühlten Zustand vorhanden sein könnte. Unterkühlt bedeutet, dass das Wasser selbst unter Null Grad Celsius nicht gefriert. Durch direkte Abbildung konnten die Autoren der neuen Studie nun zeigen, dass bei Temperaturen von bis zu Minus 7,5 Grad flüssiges Wasser in der Zelle übrigblieb. „Der Beweis, dass unterkühltes Wasser in Brennstoffzellen vorkommt, ist nicht nur in theoretischer Hinsicht wichtig“, sagt Thomas Justus Schmidt, Leiter des Labors für Elektrochemie und Mitautor der Studie. „Auch für die praktische Anwendung ist es gut zu wissen, dass man eine Marge an Temperatur hat, in der man sich nicht um die Eisbildung kümmern muss.“ &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Text: Paul Scherrer Institut/Leonid Leiva&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Über das PSI&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Das Paul Scherrer Institut PSI entwickelt, baut und betreibt grosse und komplexe Forschungsanlagen und stellt sie der nationalen und internationalen Forschungsgemeinde zur Verfügung. Eigene Forschungsschwerpunkte sind Materie und Material, Energie und Umwelt sowie Mensch und Gesundheit. Die Ausbildung von jungen Menschen ist ein zentrales Anliegen des PSI. Deshalb sind etwa ein Viertel unserer Mitarbeitenden Lernende, Doktorierende oder Postdoktorierende. Insgesamt beschäftigt das PSI 1900 Mitarbeitende, das damit das grösste Forschungsinstitut der Schweiz ist. Das Jahresbudget beträgt rund CHF 350 Mio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Originalveröffentlichung:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;J. Biesdorf, P. Oberholzer, F. Bernauer, A. Kaestner, P. Vontobel, E. H. Lehmann, T. J. Schmidt und P. Boillat&lt;br /&gt;Dual spectrum neutron radiography: Identification of phase transitions between frozen and liquid water &lt;br /&gt;&lt;i&gt;Physical Review Letters&lt;/i&gt;, accepted paper. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Verantwortliche für Kommunikation Paul Scherrer Institut 5232 Villigen PSI Telefon: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="123952">
        <title>Website of the Electrochemistry Laboratory</title>
        <uri>http://www.psi.ch/lec/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="123953">
        <title>Website of the Laboratory of Neutron scattering and imaging</title>
        <uri>http://www.psi.ch/lns/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="123954">
        <title>Images / Bildmaterial</title>
        <uri>http://psi.ch/P81C</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Villigen</city>
      <title>Première: visualiser la glace dans les piles à combustible</title>
      <lead>A l’aide d’une méthode novatrice, des chercheurs de l’Institut Paul Scherrer (PSI) ont réussi une première : visualiser directement la répartition de la glace et de l’eau liquide dans une pile à combustible à hydrogène. Pour distinguer de manière très fiable les zones où se trouve de l’eau liquide de celles où se trouve de la glace, cette nouvelle technique d’imagerie utilise successivement deux faisceaux de neutrons, dotés chacun d’une énergie différente. La méthode ouvre ainsi une perspective : la possibilité d’analyser l’un des principaux problèmes lié à l’utilisation de piles à combustible pour la propulsion de véhicules. La glace peut en effet boucher les pores dans les piles, et ainsi entraver leur fonctionnement. Les scientifiques du PSI ont publié leurs résultats le 16 juin 2014, dans la revue «Physical Review Letters». </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Les piles à combustible à hydrogène ont le potentiel de rendre la mobilité individuelle de l’avenir plus écologique. Dans ces piles, l’hydrogène qui sert de «combustible» réagit électrochimiquement avec l’oxygène, ce qui produit du courant électrique. Seuls sous-produits : de la chaleur et de l’eau. Mais dans la pratique, l’eau peut précisément représenter un problème pour la propulsion à pile à combustible. Dans les zones climatiques froides, elle peut en effet geler lorsque la propulsion est coupée, et entraver le fonctionnement des piles. De nouveaux travaux, menés par des chercheurs du PSI, permettent pour la première fois de visualiser directement la répartition de la glace et de l’eau dans une pile à combustible. Ce qui ouvre une nouvelle possibilité pour mieux analyser le problème de la formation de glace et optimiser sa solution. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Le problème de la formation de glace &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La glace est susceptible de former des dépôts dans les structures poreuses d’une pile à combustible. Elle perturbe le fonctionnement de la pile en bouchant les pores au travers desquels l’oxygène est acheminé vers la cathode (électrode positive). Or si l’oxygène n’atteint pas la cathode, les réactions chimiques, par le biais desquelles la pile génère du courant, ne peuvent plus se produire. En conséquence de quoi, la tension de la pile s’effondre, et cette dernière ne produit plus de courant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La structure poreuse de l’électrode sert aussi à permettre à l’eau de s’écouler hors de la pile à combustible. L’eau liquide qui reste après utilisation peut geler pendant la nuit, par exemple. Or, comme le volume de la glace est plus important que celui de l’eau, la formation de glace est susceptible d’infliger des dégâts mécaniques aux composants de la pile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Deux poids deux mesures&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; L’imagerie neutronique de l’eau exploite le fait que les atomes d’hydrogène diffusent (dévient) fortement les neutrons. L’intensité d’un faisceau de neutrons s’atténue donc considérablement lorsque ce dernier traverse un milieu riche en hydrogène. Dans le cas de la nouvelle technique, baptisée « dual spectrum neutron radiography », l’ampleur de cette atténuation dépend de l’énergie cinétique des molécules d’eau. Lorsque l’eau est gelée, et donc à l’état solide, cette énergie cinétique est beaucoup moins importante que lorsque l’eau est à l’état liquide. C’est cela qui permet de distinguer l’eau liquide de la glace. Si l’on voulait distinguer eau et glace dans le cadre d’une expérience avec des neutrons conventionnelle, il faudrait connaître à l’avance l’épaisseur de la couche d’eau étudiée. Or, en règle générale, c’est impossible dans les piles à combustible ; les chercheurs ont cependant trouvé une issue, en utilisant deux faisceaux de neutrons pour mesurer leurs échantillons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Avec cette nouvelle technique d’imagerie, on compare successivement l’atténuation que les molécules d’eau font subir à deux faisceaux de neutrons, dotés chacun d’une énergie différente. L’un de ces faisceaux a été filtré et ne contient plus que des neutrons à basse énergie. Le second, en revanche, a été laissé dans son état d’origine, avec l’ensemble de son spectre énergétique. Le rapport d’atténuation des deux faisceaux permet de déduire les parts d’eau liquide et de glace contenues par la pile, sans qu’il soit nécessaire de connaître à l’avance l’épaisseur de la couche d’eau. Le rapport entre les atténuations dépend effectivement uniquement de l’ampleur de la diffusion des neutrons dans l’eau liquide et la glace. La comparaison des mesures du faisceau neutronique filtré et du faisceau neutronique non filtré permet donc de déterminer chaque fois l’état d’agrégation de l’eau. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Preuve de la présence d’eau en surfusion&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Les mesures, effectuées à la ligne de mesure ICON de la source de neutrons SINQ du PSI, n’ont pas seulement permis aux chercheurs de cartographier la répartition de l’eau et de la glace dans une pile à combustible. Grâce à elles, ils ont aussi réussi à apporter la preuve directe de l’exactitude d’une présomption ancienne concernant le comportement de l’eau dans les piles à combustible. On suppose en effet depuis longtemps que, dans les piles à combustible, l’eau peut être présente en état de surfusion. La surfusion signifie que l’eau ne gèle pas, même en dessous de 0°C. La visualisation directe a permis aux auteurs de la nouvelle étude de montrer que de l’eau liquide subsistait dans la pile, à des températures pouvant aller jusqu’à moins 7,5°C. « La preuve de la présence d’eau en surfusion dans les piles à combustible ne revêt pas seulement une importance théorique, explique Thomas Justus Schmidt, directeur du Laboratoire d’électrochimie et co-auteur de l’étude. Pour l’application pratique, aussi, il est utile que nous sachions qu’en termes de température, il existe une marge, dans les limites de laquelle il n’est pas nécessaire de se préoccuper de la formation de glace. »&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;i&gt;Texte : Institut Paul Scherrer/Leonid Leiva&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Publication originale:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;J. Biesdorf, P. Oberholzer, F. Bernauer, A. Kaestner, P. Vontobel, E. H. Lehmann, T. J. Schmidt und P. Boillat&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dual spectrum neutron radiography: Identification of phase transitions between frozen and liquid water&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Physical Review Letters, accepted paper. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Responsable de la communication Paul Scherrer Institut CH-5232 Villigen PSI Téléphone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="123952">
        <title>Website of the Electrochemistry Laboratory</title>
        <uri>http://www.psi.ch/lec/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="123953">
        <title>Website of the Laboratory of Neutron scattering and imaging</title>
        <uri>http://www.psi.ch/lns/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="123954">
        <title>Images / Bildmaterial</title>
        <uri>http://psi.ch/P81C</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Villigen</city>
      <title>Ice in fuel cells displayed directly for the first time</title>
      <lead>Researchers from the Paul Scherrer Institute (PSI) have succeeded in imaging the distribution of frozen and liquid water in a hydrogen fuel cell directly for the first time. They applied a new imaging technique that uses two beams with different neutron energies to distinguish between areas with liquid water and those with ice extremely reliably. The method therefore opens up the prospect of studying one of the main problems of using fuel cells to power vehicles: ice can clog the pores in the fuel cells and affect their performance. The PSI scientists’ results will be published in the journal Physical Review Letters on 16 June 2014. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Hydrogen fuel cells have the potential to make individual mobility of the future more environmentally friendly. In the cells, hydrogen is split as “fuel”, which reacts with oxygen electrochemically and produces electrical current. The only by-products are heat and water. The latter, however, can pose a problem for fuel-cell power units in real life applications: in colder climes, the water can freeze when the power unit is switched off and affect the performance. Now, for the first time, a new project by PSI researchers enables the distribution of ice and water in a fuel cell to be observed directly, which opens up a new possibility to study the problem of ice formation more effectively and optimise its solution. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;The problem of ice formation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ice can accumulate in the porous structures of the electrodes in a fuel cell. The ice hampers the cell’s performance by clogging the pores that allow the oxygen to pass through to the positive electrode (cathode). If the oxygen fails to reach the cathode, the electrochemical reactions during which the cell produces electricity can no longer take place. Consequently, the voltage in the cell collapses and it stops supplying power. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The porous electrode structure also allows water to flow out of the fuel cell. The fluid that remains after operation can then freeze overnight, for instance. As ice occupies a greater volume than liquid water, the formation of ice can cause mechanical damage to the cell components. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Measurement using two different spectra&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Imaging water with neutrons exploits the fact that the neutrons are strongly scattered (deflected) by the hydrogen atoms. The intensity of a directed neutron beam is thus greatly reduced if it crosses a medium with lots of hydrogen. With the new technique, Dual Spectrum Neutron Radiography, the extent of this weakening depends on the kinetic energy of the water molecules. In the frozen state, the kinetic energy is much lower than in the liquid state, which enables liquid water to be distinguished from ice. If one wanted to distinguish water and ice in a conventional neutron experiment, one would have to know the thickness of the water layer studied beforehand. In fuel cells, however, that usually is not possible. The researchers found an alternative: they measured their samples with two neutron beams. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The new imaging technique enables the researchers to compare how two neutron beams with different neutron energy spectra are attenuated by the water molecules. One of these beams was filtered so that it only contained neutrons with low energies. The second beam, however, was left in its original form with the entire neutron spectrum. The proportions of liquid water and ice in the cell are extracted from the ratio of the attenuation of the two beams, without having to know a water-layer thickness beforehand. Indeed, the ratio of the attenuation depends solely on the different strength with which liquid water and ice deflect the neutrons. Therefore, the aggregate state of the water can be determined by comparing the measurements with the filtered and unfiltered neutron beam. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Super-cooled water detected&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Through their measurements on the neutron beamline ICON at the PSI’s own neutron source SINQ, not only were the PSI researchers able to map the distribution of water and ice in a fuel cell; they also managed to find direct evidence for an old hypothesis concerning the behaviour of water in fuel cells: namely, that water might be present in fuel cells in a super-cooled state. Super-cooled means that the water does not even freeze below zero degrees Celsius. Thanks to the direct imaging, the authors of the new study were able to demonstrate that water in the cell remained partly in the liquid state at temperatures as low as minus 7.5 degrees. “The evidence that there is super-cooled water in fuel cells is not just important from a theoretical point of view,” says Thomas Justus Schmidt, Head of the Electrochemistry Laboratory and co-author of the study. “For the practical application, it is also good to know that you’ve got a temperature margin where you don’t have to worry about ice formation.” &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Text: Paul Scherrer Institute/Leonid Leiva&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Original publication:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Biesdorf, P. Oberholzer, F. Bernauer, A. Kaestner, P. Vontobel, E. H. Lehmann, T. J. Schmidt and P. Boillat &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dual spectrum neutron radiography: Identification of phase transitions between frozen and liquid water,&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Physical Review Letters, accepted paper.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Head of Communications Paul Scherrer Institute CH-5232 Villigen PSI Phone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="123952">
        <title>Website of the Electrochemistry Laboratory</title>
        <uri>http://www.psi.ch/lec/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="123953">
        <title>Website of the Laboratory of Neutron scattering and imaging</title>
        <uri>http://www.psi.ch/lns/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="123954">
        <title>Images / Bildmaterial</title>
        <uri>http://psi.ch/P81C</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
