<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53374" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-06-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kein Pferdefleisch in Rindfleischprodukten</title>
      <lead>Eine wiederholte schweizweite Stichprobenuntersuchungen von Rindfleischprodukten hat ergeben, dass diese frei sind von Pferdefleisch. Das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) führte die Untersuchung Anfang 2014 zusammen mit den Kantonen durch, nachdem vor einem Jahr auch in der Schweiz in einzelnen Produkten nicht deklariertes Pferdefleisch nachgewiesen worden war. Die erneuten Abklärungen erfolgten im Zusammenhang mit dem grossen Betrugsfall mit Pferdefleisch in Europa im Jahr 2013. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In einer landesweiten Kontrolle überprüfte das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) zusammen mit den Kantonschemikern Anfang 2014 stichprobenartig und risikobasiert 50 Rindfleischprodukte. Dabei konnte in keiner der Proben nicht deklariertes Pferdefleisch nachgewiesen werden. Zwei Produkte enthielten allerdings nicht deklariertes Schweine- oder Geflügelfleisch. Diese wurden vom Markt genommen. Weil der Täuschungsschutz verletzt worden ist, wurden bei den betroffenen Produktionsbetrieben Massnahmen zur Verbesserung der Prozesse und der Rückverfolgbarkeit verfügt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Letztendlich können solche Skandale und betrügerische Machenschaften wie der Pferdefleischskandal mit Deklarationsvorschriften und Herkunftsbezeichnungen nicht verhindert werden. Wie die vorliegenden Ergebnisse aber zeigen, können Täuschungen mit der bestehenden Gesetzgebung und dem Vollzug aufgedeckt und geahndet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit Aufdeckung des Betrugsfalls Mitte Februar 2013 wurden im europäischen Raum und in der Schweiz in gross angelegten Kontrollkampagnen Fleischprodukte auf nicht deklariertes Pferdefleisch untersucht. In Zusammenarbeit mit kantonalen Laboratorien wurden im Frühjahr 2013 in der ganzen Schweiz Proben von verarbeiteten Produkten mit Rindfleisch untersucht. In der Schweiz wurde damals in Einzelfällen Anteile von nicht deklariertem Pferdefleisch nachgewiesen. Die Untersuchungen erfolgten analog zum Kontrollprogramm der EU. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BLV hat die Resultate dieser nationalen Untersuchung an die Europäische Kommission weitergeleitet. Die Ergebnisse werden zusammengetragen und anschliessend ausgewertet. Das Untersuchungsprogramm in der EU läuft noch bis Mitte Juli 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eva van Beek Tél. +41 58 464 28 35 E-Mail: media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pas de viande de cheval dans les produits à base de bœuf</title>
      <lead>Une nouvelle campagne d’analyses menée à l’échelle nationale sur des produits à base de bœuf a permis d’établir que ces produits ne contiennent pas de traces de viande de cheval. L’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) a effectué ces analyses début 2014 en collaboration avec les cantons, un an après la découverte de viande de cheval non déclarée dans quelques produits en Suisse. Ces nouveaux contrôles ont pour toile de fond la vaste fraude à la viande de cheval qui avait ébranlé l’Europe en 2013. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre d'une campagne nationale de contrôles lancée début 2014, l'Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) a vérifié, en collaboration avec les chimistes cantonaux, la composition de 50 échantillons de produits à base de bœuf prélevés par sondage et en fonction des risques. Les échantillons analysés se sont tous révélés exempts de viande de cheval non déclarée. Deux produits, il est vrai, contenaient de la viande non déclarée de porc ou de volaille. Les produits touchés ont été retirés du marché et, vu la violation du principe de protection contre la tromperie, les entreprises concernées ont été enjointes de prendre des mesures pour améliorer le déroulement de leurs processus et la traçabilité de leurs produits.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il ne faut pas se leurrer: les dispositions prescrivant la déclaration de la viande et l'indication de la provenance ne pourront jamais empêcher tous les scandales et toutes les tromperies sur le produit comme la fraude à la viande de cheval. Cependant, les résultats des derniers contrôles montrent que la législation en vigueur et son exécution permettent de découvrir les tromperies et d'en poursuivre les auteurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après la découverte de la fraude à la mi-février 2013, de vastes campagnes de contrôles avaient été lancées dans tout l'espace européen et en Suisse afin de vérifier l'absence de viande de cheval non déclarée dans les produits à base de viande. Au printemps 2013, des échantillons prélevés dans toute la Suisse sur des produits transformés à base de bœuf avaient été analysés en collaboration avec les laboratoires cantonaux. Des traces de viande de cheval non déclarée avaient été découvertes à l'époque dans quelques produits. Le programme suisse était analogue au programme de contrôles de l'UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OSAV a transmis à la Commission européenne les résultats des dernières analyses faites en Suisse. Tous les résultats sont centralisés au fur et à mesure, puis seront analysés. Le programme de l'UE se poursuit jusqu'à la mi-juillet 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eva van Beek Tél. +41 58 464 28 35 Courriel: media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nessuna carne di cavallo nei prodotti a base di manzo</title>
      <lead>I ripetuti controlli a campione di prodotti a base di manzo svolti in tutta la Svizzera hanno avuto esito negativo: i prodotti esaminati non contengono carne equina. Insieme ai Cantoni, a inizio 2014 lʼUfficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) ha eseguito queste analisi dopo che lʼanno precedente anche in Svizzera in singoli prodotti era stata trovata carne di cavallo non dichiarata. I nuovi accertamenti sono stati svolti a seguito della grande truffa alimentare scoperta nel 2013 in Europa. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel quadro di un controllo nazionale svoltosi all'inizio del 2014, lʼUSAV e i chimici cantonali hanno esaminato in funzione dei rischi un campione di 50 prodotti a base di carne di manzo. In nessuno dei prodotti è stata trovata carne equina non dichiarata. Due prodotti contenevano tuttavia carne di maiale o di pollame non dichiarata e sono stati ritirati dal mercato. Poiché sono state infrante le prescrizioni in materia di protezione contro lʼinganno, per le aziende produttrici direttamente interessate sono state disposte misure per migliorare i processi e la tracciabilità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tuttavia, nemmeno la dichiarazione obbligatoria e l'indicazione della provenienza possono impedire comportamenti fraudolenti e scandali come quello della carne di cavallo. Come dimostrano i risultati, però, grazie alla legislazione attuale e alla sua applicazione, le truffe possono essere individuate e punite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dalla scoperta della truffa a metà febbraio del 2013, nell'UE e in Svizzera si sono eseguite importanti campagne di controllo per verificare la presenza di carne equina non dichiarata nei prodotti a base di carne. In collaborazione con i laboratori cantonali, nella primavera del 2013 sono stati analizzati campioni di prodotti a base di carne bovina in tutta la Svizzera. In casi isolati è stata riscontrata la presenza di carne equina non dichiarata. I controlli sono stati eseguiti analogamente al programma di controllo UE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;LʼUSAV ha trasmesso i risultati di questo controllo nazionale alla Commissione europea. Tutti i risultati saranno raggruppati e in seguito valutati. Il programma di controllo dellʼUE continua fino a metà luglio 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eva van Beek Tél. +41 58 464 28 35 E-mail: media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0006" org-id="1079">
        <name lang="de">Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Denrées alimentaires</name>
        <name lang="it">Derrate alimentari</name>
        <name lang="en">Food</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
