<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53585" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-06-30</pubdate>
    <blocking-period>2014-06-30</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Minierfliegen häufig auf Import-Pflanzen</title>
      <lead>Die Sommerferien beginnen bald. Im Urlaub sind Reise-Souvenirs sehr begehrt. Während schöne Wohnaccessoires grösstenteils problemlos sind, benötigt man bei exotischen Pflanzen oft Einfuhr-Dokumente, oder es gelten gar Einfuhrverbote. Damit sollen Pflanzen-Krankheiten und -Schädlinge (Quarantäneorganismen) von der Schweiz ferngehalten werden. Dazu gehören Minierfliegen. Deshalb empfehlen Fachleute vom Agroscope-Pflanzenschutzdienst zusammen mit dem Eidgenössischen Pflanzenschutzdienst, auf Pflanzen als Souvenir zu verzichten. Dennoch liegt die Häufigkeit der Vergehen gegen die Pflanzenschutzvorgaben auf einem hohen Niveau.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Während illegale Einfuhren bis 2012 stetig zugenommen haben (Mitteilung vom 4.7.2013), ist die Anzahl Beanstandungen in den letzten beiden Jahren bei rund 180 geblieben (180 im 2012; 179 im 2013). Entdeckt wurden vor allem unerlaubte Pflanzen, Samen, Früchte und Gemüse sowie Schnittblumen. Die Pflanzen oder Pflanzenteile stammen aus verschiedensten Herkunftsländern, grösstenteils aber aus Asien. Wenn unter anderem Minierfliegen eingeschleppt werden, können sie in Gewächshäusern grosse Schäden verursachen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Minierfliegen gefährden Zierpflanzen sowie Gemüsepflanzen&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Minierfliegen sind weltweit mit ca. 3‘000 Arten verbreitet. In Mitteleuropa kommen rund 350 Arten vor. Die Larven der Minierfliegen der Gattung &lt;i&gt;Liriomyza&lt;/i&gt; sind nur zwei bis drei Millimeter lang sowie kopf- und beinlos. Erwachsene Tiere sind meist schwarz gefärbt, mit einem auffällig gelben Rückenschildchen. Sie legen ihre Eier auf der Blattoberfläche ab. Daraus schlüpfen die Larven und dringen ins Blattgewebe ein. Durch ihre Frasstätigkeit im Blatt oder Stängel erzeugen sie die charakteristischen schlangenförmig gewundenen, hellen Minen (Frassgänge). Je nach Art unterscheiden sich die Frassbilder - es sind entweder Gang-, Spiral-, Blasen- oder Platzminen. Sie verpuppen sich entweder innerhalb oder ausserhalb ihrer Minen oder lassen sich auf den Boden fallen. So schliesst sich der Lebenszyklus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Erwachsene Minierfliegen ernähren sich von Pflanzensäften, aus Einstichen in Blättern, die mit dem Legebohrer des Weibchens erzeugt werden. Erste Anzeichen eines Minierfliegenbefalls sind die Minen und die gelblich-weissen Saug- und Frasspunkte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Minierfliegen sind polyphag, d.h. sie können sich von sehr vielen Pflanzenarten ernähren. Florida-Minierfliegen etwa können im Gewächshaus an diversen Zierpflanzen sowie an Gemüse grosse Schäden verursachen. Inspektoren vom Eidgenössischen Pflanzenschutzdienst kontrollieren deshalb am Zoll ausser-europäische Pflanzen und Früchte auf Befall durch Minierfliegen. Entdecken sie verdächtiges Material, senden sie Proben ans Agroscope-Diagnoselabor. Bestätigt man dort den Verdacht auf ausser-europäischen Minierfliegenbefall, weist man die Pflanzen zurück oder vernichtet sie. Dank dieser Massnahmen können grosse Schäden in der Landwirtschaft und der heimischen Flora und Fauna verhindert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Einer der häufigsten Gründe für Rückweisungen am Zoll ist der Befall durch die Florida-Minierfliege (&lt;i&gt;Liriomyza trifolii&lt;/i&gt;) und durch die Südamerikanische Minierfliege (&lt;i&gt;Liriomyza huidobrensis&lt;/i&gt;).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Informationen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wer nicht auf ein grünes Souvenir verzichten will, soll sich vor Antritt einer Reise über die Gesetze informieren unter www.pflanzenschutzdienst.ch. Zudem unterstehen etliche Pflanzen (insgesamt über 25‘000 Arten) den Bestimmungen des internationalen Artenschutzabkommens CITES - sie dürfen nur mit einer Bewilligung des Ausfuhrlandes in die Schweiz gelangen, siehe www.blv.admin.ch oder www.cites.org (weitere Infos siehe unten). Neben einem gültigen CITES-Zeugnis ist auch oft eine Einfuhrbewilligung der zuständigen Schweizer Behörde erforderlich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Einfuhr von Pflanzen - das müssen Sie wissen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Pflanzen, Pflanzenteile, Blumenzwiebeln, Garten- und Blumenerde aus der EU unterliegen keinen Einfuhrbestimmungen, &lt;b&gt;&lt;i&gt;solange sie für den persönlichen Gebrauch eingeführt werden&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;. Achtung: dies gilt nicht für den Artenschutz!&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ausnahme: Die Einfuhr von Zwergmispel (&lt;i&gt;Cotoneaster spp.)&lt;/i&gt; und Lorbeer-Glanzmispel Stranvaesia (&lt;i&gt;Photinia davidiana&lt;/i&gt;) als mögliche Träger von Feuerbrandbakterien ist aus allen Ländern verboten.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pflanzen, Pflanzenteile und Blumenzwiebeln aus anderen als EU-Ländern unterliegen der Kontrolle durch den Pflanzenschutzdienst oder dürfen gar nicht importiert werden. Im Privatverkehr sollen folgende Pflanzen nicht importiert werden:&lt;/li&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Apfelbaum (Malus) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Birnenbaum (Pyrus) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bitterorange (Poncirus)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eiche (Quercus) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eberesche, bzw. Vogel- und Mehlbeere (Sorbus) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Feuerdorn (Pyracantha) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kartoffeln und ähnliche Nachtschattengewächse (Solanacea) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;echte, essbare Kastanie (Castanea) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kumquats (Fortunella)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mispel (Mespilus) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Nadelgehölze (Koniferen) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Quittenbaum (Cydonia) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Palmen (Phoenix)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Reben (Vitis) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Rosen &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Steinobstbäume (Aprikose, Kirsche, Mandel, Pfirsich, Pflaume und Zwetschge) und alle Zierformen der Gattung Prunus &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Weissdorn (Crataegus), alle Arten und Sorten &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Wollmispel (Eriobotrya) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Zier- oder Scheinquitte (Chaenomeles) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Zitrusgewächse (Citrus)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;li&gt;Kontrollpflichtige Pflanzen müssen ein Pflanzenschutzzeugnis besitzen. Wer solche Pflanzen einführen will, muss sich rechtzeitigt vor der Einfuhr beim Bundesamt für Landwirtschaft erkundigen (www.pflanzenschutzdienst.ch).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ein Pflanzenschutzzeugnis muss vorgängig im Ausfuhrland besorgt werden: Adressen der zuständigen Stellen weltweit unter www.ippc.int.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Früchte und Gemüse (ausser Kartoffeln) bis 10 Kilogramm und Schnittblumen bis 3 Kilogramm dürfen ohne Kontrolle eingeführt werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pflanzen und deren Früchte unterliegen der Mehrwertsteuer. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Pflanzen, welche den Artenschutzbestimmungen unterstehen, dürfen aus jedem Land nur mit entsprechender CITES-Bewilligung eingeführt werden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Links:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pflanzenschutz&lt;b&gt;: &lt;/b&gt; www.pflanzenschutzdienst.ch -&gt; Pflanzenschutz im Bereich Landwirtschaft und produzierender Gartenbau -&gt; Import.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zoll: Einfuhr von Pflanzen durch Private (Form 18.51) www.ezv.admin.ch/zollinfo_privat -&gt; Pflanzen &amp; Tiere -&gt; Pflanzen, Artenschutz: www.blv.admin.ch -&gt; CITES - Internationaler Artenschutz -&gt; Einfuhr lebende Pflanzen&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Markus Bünter Agroscope-Pflanzenschutzdienst, Eidgenössischer Pflanzenschutzdienst Agroscope Postfach, CH-8820 Wädenswil markus.buenter@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 62 98 Andreas von Felten Eidgenössischer Pflanzenschutzdienst Bundesamt für Landwirtschaft BLW Mattenhofstrasse 5, CH-3000 Bern andreas.vonfelten@blw.admin.ch +41 (0)58 462 25 90 www.pflanzenschutzdienst.ch Carole Enz, Mediendienst Agroscope Postfach, CH-8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 62 72, +41 (0)79 593 89 85 www.agroscope.ch Ursula Moser und Patricia von Deschwanden CITES Flora Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV Schwarzenburgstrasse 155, 3003 Bern ursula.moser@blv.admin.ch patricia.von-deschwanden@blv.admin.ch +41 (0)58 462 25 41 cites@blv.admin.ch www.cites.ch</contact>
      <attachment id="124660">
        <title>Kontrolle Sellerie - Contrôle céleri</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2264</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35457.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124661">
        <title>Sellerie befallen - Céleri atteinte (1)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>342</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35458.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124662">
        <title>Sellerie befallen - Céleri atteinte (2)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1490</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35459.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124663">
        <title>Sellerie befallen - Céleri atteinte (3)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>854</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35460.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124664">
        <title>Blütenkontrolle - Contrôle de fleurs (1)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1274</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35461.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124665">
        <title>Blütenkontrolle - Contrôle de fleurs (2)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1403</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35462.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124666">
        <title>Mitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35463.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Les mouches mineuses: passagers clandestins des plantes importées</title>
      <lead>C'est bientôt la période des vacances d'été - et des souvenirs que l'on ramène dans ses bagages. Les objets décoratifs ne posent généralement pas de problème à la douane, tandis que les plantes exotiques, elles, nécessitent souvent des permis d'importation, ou même sont carrément interdites. Ces mesures visent à éviter l'introduction de maladies ou ravageurs des plantes (organismes de quarantaine) en Suisse, comme les mouches mineuses. L'inspectorat phytosanitaire d'Agroscope et le service phytosanitaire fédéral recommandent donc vivement de renoncer aux plantes comme souvenir de voyage. En pratique, ces directives phytosanitaires restent souvent ignorées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jusqu'à 2012, le nombre d'importations illégales a constamment augmenté (communiqué du 4.7.2013), pour se maintenir aux environs de 180 ces deux dernières années (180 en 2012, 179 en 2013). Les infractions découvertes concernaient principalement des plantes, des graines, des fruits, des légumes ou des fleurs coupées non autorisés, provenant de divers pays, mais d'Asie en particulier. Il faut savoir que l'introduction de mouches mineuses, par exemple, peut entraîner des dégâts considérables dans les serres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Une menace pour les plantes ornementales et maraîchères&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec près de 3'000 espèces, les mouches mineuses sont présentes dans le monde entier. L'Europe centrale en abrite environ 350 espèces. Les larves des mineuses du genre &lt;i&gt;Liriomyza&lt;/i&gt; mesurent deux à trois millimètres et sont dépourvues de tête et de pattes. Les adultes sont en général noirs avec un petit bouclier dorsal jaune vif. Les femelles pondent sur la face supérieure des feuilles puis les jeunes larves pénètrent dans le tissu foliaire. En se nourrissant dans la feuille ou la tige, elles créent des galeries caractéristiques, de couleur claire et sinueuses appelées mines. Les symptômes diffèrent selon l'espèce (mines linéaires, en spirale, en forme d'ampoule ou éclatées). Les larves se nymphosent dans ou hors des mines, ou se laissent tomber sur le sol, bouclant ainsi leur cycle biologique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les mineuses adultes se nourrissent de sève, que les femelles font jaillir en piquant les feuilles avec leur tarière. Les premiers symptômes d'une attaque sont les mines, ainsi que les points de prélèvement blanc jaunâtre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les mouches mineuses sont polyphages et peuvent donc se nourrir d'un grand nombre d'espèces végétales. Dans les serres, les mineuses américaines peuvent infliger de gros dégâts à divers légumes et plantes ornementales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aux postes de douane, les inspecteurs du service phytosanitaire fédéral dépistent les dégâts de mouches mineuses sur les plantes et les fruits d'origine extra-européenne. Les échantillons suspects sont envoyés pour diagnostic au laboratoire d'Agroscope. En cas de confirmation d'attaque de mineuses non européennes, les plantes sont renvoyées ou détruites, afin d'éviter d'importants dégâts à l'agriculture, ainsi qu'à la flore et à la faune indigènes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La détection de mineuses américaines (&lt;i&gt;Liriomyza trifolii&lt;/i&gt;) et sud-américaines (&lt;i&gt;Liriomyza huidobrensis&lt;/i&gt;) constitue un des principaux motifs de renvoi à la douane.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Plus d'informations&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les personnes qui souhaiteraient tout de même ramener un souvenir végétal doivent s'informer avant leur voyage des dispositions légales en vigueur sur le site www.servicephyto.ch. De plus, de nombreuses plantes (plus de 25'000 espèces en tout) sont soumises aux directives de la Convention sur le commerce international des espèces de faune et de flore sauvages menacées d'extinction (CITES). Elles ne peuvent être introduites en Suisse qu'avec une autorisation du pays exportateur, voir www.osav.admin.ch ou www.cites.org (pour plus d'informations voir ci-dessous). Outre un certificat CITES valable, un permis d'importation des autorités suisses compétentes est souvent aussi exigé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Importations de végétaux: ce qu'il faut savoir&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les plantes ou parties de plantes, bulbes de fleurs, terre de jardin et terreau de rempotage en provenance de l'UE et destinés &lt;b&gt;à l'usage personnel&lt;/b&gt; ne sont soumis à aucun règlement d'importation. A l'exception des espèces protégées!&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Exception: l'importation de cotonéasters (&lt;i&gt;Cotoneaster spp.)&lt;/i&gt; et de stranvésias (&lt;i&gt;Photinia davidiana&lt;/i&gt;), plantes hôtes potentielles du feu bactérien, est interdite depuis tous les pays.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les plantes, parties de plantes et bulbes de fleurs importés &lt;b&gt;d'autres pays que ceux de l'UE&lt;/b&gt; sont soumis à un contrôle du service phytosanitaire ou sont interdits d'importation. Pour le trafic privé, les espèces suivantes sont interdites d'importation:&lt;/li&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;pommier (&lt;i&gt;Malus&lt;/i&gt;) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;poirier (&lt;i&gt;Pyrus&lt;/i&gt;) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;orange amère (&lt;i&gt;Poncirus&lt;/i&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;chêne (&lt;i&gt;Quercus&lt;/i&gt;) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;sorbier d'Amérique, sorbier des oiseaux et alisier (&lt;i&gt;Sorbus&lt;/i&gt;) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;buisson ardent (&lt;i&gt;Pyracantha&lt;/i&gt;) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;pommes de terre et espèces similaires de la famille des Solanacées &lt;/li&gt;&lt;li&gt;châtaignier (&lt;i&gt;Castanea&lt;/i&gt;) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;kumquats (&lt;i&gt;Fortunella&lt;/i&gt;)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;néflier (&lt;i&gt;Mespilus&lt;/i&gt;) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;conifères (résineux) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;cognassier (&lt;i&gt;Cydonia&lt;/i&gt;) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;palmier (&lt;i&gt;Phoenix&lt;/i&gt;)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;vigne (&lt;i&gt;Vitis&lt;/i&gt;) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;roses &lt;/li&gt;&lt;li&gt;arbres fruitiers à noyau (abricotier, amandier, cerisier, pêcher, prunier et pruneautier) et toutes les espèces ornementales du genre &lt;i&gt;Prunus&lt;/i&gt; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;aubépine (&lt;i&gt;Crataegus&lt;/i&gt;), tous les types et toutes les variétés &lt;/li&gt;&lt;li&gt;néflier du Japon (&lt;i&gt;Eriobotrya&lt;/i&gt;) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;cognassier ornemental ou cognassier du Japon (&lt;i&gt;Chaenomeles&lt;/i&gt;) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;agrumes (&lt;i&gt;Citrus&lt;/i&gt;)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;li&gt;Les plantes soumises au contrôle doivent être accompagnées d'un certificat phytosanitaire. Toute personne désirant importer de telles plantes doit s'informer à temps avant l'importation auprès de l'Office fédéral de l'agriculture (www.servicephyto.ch).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le certificat phytosanitaire doit faire l'objet d'une demande préalable dans le pays exportateur: Les adresses des services compétents dans le monde entier sont répertoriées sur le site www.ippc.int.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les fleurs coupées jusqu'à 3 kg et les fruits et les légumes (à l'exception des pommes de terre) jusqu'à 10 kg au total peuvent être importés sans contrôle phytosanitaire.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les végétaux et leurs fruits sont soumis à la TVA. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les plantes protégées provenant de n'importe quel pays doivent être accompagnées d'une autorisation de la CITES.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Liens:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Protection des plantes:&lt;b&gt; &lt;/b&gt; www.servicephyto.ch -&gt; Protection phytosanitaire dans le domaine de l'agriculture et de l'horticulture productrice -&gt; Importation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Douane: Importation de plantes par des particuliers (Formulaire 18.51) www.ezv.admin.ch/zollinfo_privat -&gt; plantes &amp; animaux -&gt; plantes, conservation des espèces: www.blv.admin.ch -&gt; CITES - Affaires internationales Conservation des espèces -&gt; Importation de plantes vivantes&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Markus Bünter Service phytosanitaire d'Agroscope, Service phytosanitaire fédéral Agroscope Case postale, CH-8820 Wädenswil markus.buenter@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 62 98 Andreas von Felten Service phytosanitaire fédéral Office fédéral de l'agriculture OFAG Mattenhofstrasse 5, CH-3000 Berne andreas.vonfelten@blw.admin.ch +41 (0)58 462 25 90 www.servicephyto.ch Carole Enz, Service médias Agroscope Case postale, CH-8820 Wädenswil carole.enz@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 62 72, +41 (0)79 593 89 85 www.agroscope.ch Ursula Moser et Patricia von Deschwanden CITES Flora Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires OSAV Schwarzenburgstrasse 155, 3003 Berne ursula.moser@blv.admin.ch patricia.von-deschwanden@blv.admin.ch +41 (0)58 462 25 41 cites@blv.admin.ch www.cites.ch</contact>
      <attachment id="124660">
        <title>Kontrolle Sellerie - Contrôle céleri</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2264</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35457.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124661">
        <title>Sellerie befallen - Céleri atteinte (1)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>342</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35458.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124662">
        <title>Sellerie befallen - Céleri atteinte (2)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1490</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35459.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124663">
        <title>Sellerie befallen - Céleri atteinte (3)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>854</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35460.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124664">
        <title>Blütenkontrolle - Contrôle de fleurs (1)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1274</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35461.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124665">
        <title>Blütenkontrolle - Contrôle de fleurs (2)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1403</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35462.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124667">
        <title>Communiqué</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35464.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="236" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Stratégies phytosanitaires</name>
        <name lang="it">Strategie fitosanitarie</name>
        <name lang="en">Plant protection</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="243" org-id="1047">
        <name lang="de">Landschaft &amp; Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Paysage &amp; diversité biologique</name>
        <name lang="it">Paesaggio &amp; diversità biologica</name>
        <name lang="en">Landscape &amp; biodiversity</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="1047">
        <name lang="de">Obstbau</name>
        <name lang="fr">Arboriculture</name>
        <name lang="it">Frutticoltura</name>
        <name lang="en">Fruit growing</name>
      </keyword>
      <keyword id="3" org-id="1047">
        <name lang="de">Gemüsebau</name>
        <name lang="fr">Cultures maraîchères</name>
        <name lang="it">Orticoltura</name>
        <name lang="en">Horticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="6" org-id="1047">
        <name lang="de">Zierpflanzen</name>
        <name lang="fr">Plantes ornementales</name>
        <name lang="it">Piante ornamentali</name>
        <name lang="en">Ornamental plants</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="1047">
        <name lang="de">Rebbau</name>
        <name lang="fr">Viticulture</name>
        <name lang="it">Viticoltura</name>
        <name lang="en">Viticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="13" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenkrankheiten</name>
        <name lang="fr">Maladies des plantes</name>
        <name lang="it">Malattie delle piante</name>
        <name lang="en">Plant diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="16" org-id="1047">
        <name lang="de">Umweltschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de l’environnement</name>
        <name lang="it">Protezione dell’ambiente</name>
        <name lang="en">Environmental protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="19" org-id="1047">
        <name lang="de">Epidemiologie</name>
        <name lang="fr">Epidémiologie</name>
        <name lang="it">Epidemiologia</name>
        <name lang="en">Epidemiology</name>
      </keyword>
      <keyword id="28" org-id="1047">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="41" org-id="1047">
        <name lang="de">Biosicherheit</name>
        <name lang="fr">Biosécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza biologica</name>
        <name lang="en">Biosafety</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
