<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53644" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-07-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Attraktive Freiräume für mehr Lebensqualität in unseren Siedlungen</title>
      <lead>Freiräume werden in der Planung meist als «Restflächen» behandelt. Doch sind sie gerade in den dicht genutzten Agglomerationen für die Lebensqualität der Bevölkerung von entscheidender Bedeutung. Ihr Stellenwert nimmt mit der angestrebten Siedlungsentwicklung nach innen sogar noch zu. Die Fachzeitschrift «Forum Raumentwicklung» des Bundesamts für Raumentwicklung ARE greift dieses drängende Thema auf und erläutert die vielfältigen Anforderungen hinsichtlich einer zukunftsweisenden Entwicklung von Freiräumen, die eine integrale Planung voraussetzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Siedlung, Verkehr und Landschaft sind längst anerkannte Bereiche der Planung. Vergessen geht dabei aber meist der Freiraum. Zu den Freiräumen gehören beispielsweise Quartierstrassen, Plätze und Pärke, aber auch private Gärten sowie Wälder und Landwirtschaftsgebiete am Siedlungsrand. Freiräume sind zentral für die Lebensqualität der Bewohnerinnen und Bewohner. Im Fokus stehen dabei die Erweiterung der Erlebnismöglichkeiten, die Förderung von Sport und Bewegung im Alltag, eine bewusst multifunktionale Nutzung der Freiräume sowie deren Einbettung in ein vernetztes Planungssystem. In dicht genutzten Räumen, insbesondere in den Agglomerationen braucht es somit eine integrale Planung der Freiräume, die sich an den vielseitigen Bedürfnissen der Benutzerinnen und Benutzer sowie an den Natur- und Kulturwerten orientiert. Dazu ist eine Änderung der Planungsperspektive erforderlich: Siedlungen und ihre Infrastrukturen sollten vermehrt von den Freiräumen aus gedacht werden. Das aktuelle Heft «Forum Raumentwicklung» des Bundesamts für Raumentwicklung ARE zeigt auf, wie sich der Freiraum qualitativ verbessern und ausbauen lässt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dass die Freiraumgestaltung bereits auf eine lange Geschichte zurückblicken kann, thematisiert ein Beitrag zu ihrer historischen Entwicklung. Die mittelalterlichen Stadtkerne waren noch arm an Grün- und Freiflächen. Damals war es üblich, das Bedürfnis nach Erholung vor den Stadtmauern zu befriedigen. Solche Freiräume im Bereich ehemaliger Befestigungsanlagen haben sich zum Teil bis heute erhalten. Die Umnutzung von zentrumsnahen Schiessplätzen oder Friedhöfen als Parkanlagen führte überdies dazu, dass diese Flächen nunmehr der Öffentlichkeit als Allmend zur Verfügung stehen, und damit als Orte ohne Leistungsstress und Konsumzwang zur Lebensqualität der Bevölkerung beitragen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dass Freiraum nur genutzt werden kann, wenn er instand gehalten wird, zeigt eine Reportage aus Biel: Morgen für Morgen beseitigt das Team der Stadtreinigung die Spuren der letzten Nacht und sorgt so dafür, dass Plätze und Trottoirs am anbrechenden Tag wieder einladend wirken und sich der Stadtbevölkerung erneut zur Nutzung anbieten. Die Männer im orangen Overall kümmern sich zwar primär um die Sauberkeit, doch werden sie von den Passanten häufig auch als Ansprechpartner geschätzt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie ein Freiraum im grossen Stil geplant werden kann, macht der niederländische Landschaftsarchitekt Berno Strootman in seinem Beitrag deutlich. Anhand verschiedener Beispiele illustriert er, wie sich Siedlungszonen gezielt durch Freiraumelemente aufwerten lassen. Dazu sei es allerdings erforderlich, die oft allzu engen Grenzen der lokalen Ebene zu sprengen und wenn immer möglich aus regionaler Perspektive zu denken und zu gestalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für einen höheren Stellenwert des Freiraums in der Planung plädiert auch Patricia Schibli. Im Interview regt die Raumplanerin an, den Freiraum in unseren Städten und Dörfern einladender zu gestalten und nach Funktionen zu zonieren. Gleichzeitig müsse eine gewisse Nutzungsflexibilität erhalten bleiben, damit im Freiraum weiterhin auch Unplanbares, Spontanes und Neues möglich sei. Schibli verweist auch auf die Problematik der zunehmenden Verdichtung: Angesichts der damit verbundenen, erhöhten Ereignisdichte sei es wichtig, die Siedlungen vermehrt vom Freiraum her zu denken. Freiraumplanung dürfe sich dabei nicht aufs Siedlungsgrün beschränken, sondern müsse auf einen vernetzten öffentlichen Freiraum abzielen – ein Konzept, das deutlich weiter greift.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Forum Raumentwicklung Nr. 1/14 «Freiraumentwicklung – Voraussetzung für attraktive Siedlungen» kann schriftlich beim BBL, 3003 Bern zum Preis von Fr. 10.25 inkl. MWST (Jahresabonnement: Fr. 30.70 inkl. MWST) bestellt werden. Das Heft steht unter www.are.admin.ch auch im pdf-Format zur Verfügung. Abdruck einzelner Artikel mit Quellenangabe erwünscht.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Raumentwicklung ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="124795">
        <title>Forum Raumentwicklung 1/14: Freiraumentwicklung</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/dokumentation/00880/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Espaces ouverts attrayants pour une meilleure qualité de vie en territoire urbanisé</title>
      <lead>L’aménagement traite le plus souvent les espaces ouverts comme des surfaces «ésiduelles». Ils revêtent pourtant une importance décisive pour la qualité de vie dans nos agglomérations densément exploitées. Leur valeur continue même à croître face à l’effort de développement de l’urbanisation à l’intérieur du milieu bâti. Le magazine spécialisé de l’Office fédéral du développement territorial «Forum du développement territorial» consacre une édition à ce thème brûlant et expose les exigences multiples qui conditionnent un développement des espaces ouverts, dont l’aménagement doit être prévu globalement et tourné vers l’avenir. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’urbanisation, les transports et le paysage constituent depuis longtemps des domaines reconnus de l’aménagement du territoire. Mais l’espace ouvert y est souvent laissé pour compte. Il comprend par exemple les rues de quartier, les places et les parcs, mais aussi les jardins privés ou encore les forêts et les terrains agricoles situés aux limites extérieures des territoires urbanisés. Les espaces ouverts sont essentiels pour la qualité de vie des habitants et habitantes. Les points cruciaux résident dans la diversification des possibilités de loisirs, la promotion du sport et de l’activité physique au quotidien, une utilisation volontairement multifonctionnelle des espaces ouverts et leur intégration dans un aménagement général cohérent. Dans les espaces densément utilisés, en particulier dans les agglomérations, l’aménagement des espaces ouverts doit être global afin de suivre les besoins multiples des usagers tout en respectant la nature et les valeurs culturelles. Pour cela, il est indispensable de changer la perspective de l’aménagement : l’urbanisation et ses infrastructures doivent être davantage pensées en partant des espaces ouverts. La dernière édition du cahier «Forum du développement territorial» publié par l’Office fédéral du développement territorial (ARE) montre comment il est possible d’améliorer la qualité des espaces ouverts et de les étendre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’une des contributions rapporte l’évolution qu’a connue la conception des espaces ouverts, montrant par là-même qu’elle est déjà riche d’une longue histoire. Au Moyen Âge, les centres des villes étaient encore pauvres en surfaces vertes ou libres. Il était alors courant de satisfaire les aspirations au délassement devant les murs de la ville. Certains des espaces, situés près d’anciens renforcements, se sont maintenus jusqu’à nos jours. En outre, en changeant d’utilisation, des places de tir ou des cimetières proches du centre, devenus des parcs, soit des surfaces du domaine communal à la disposition de tous et, étant exempts de toute obligation de prestation et de la contrainte consommatrice, contribuent ainsi à la qualité de vie de la population.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un reportage consacré à Bienne montre que l’espace ouvert ne peut être utilisé que s’il est maintenu en bon état : chaque matin, l’équipe de nettoyage de la voirie efface les traces de la nuit écoulée et veille à redonner dès l’aurore aux places et aux trottoirs un aspect engageant, afin que les habitants et habitantes de la ville puissent à nouveau les utiliser. Si les hommes en combinaison orange se préoccupent avant tout de propreté, les passants les apprécient aussi souvent comme interlocuteurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Berno Strootman, architecte paysager néerlandais, signe un article qui indique clairement comment l’aménagement de l’espace ouvert peut être envisagé à grande échelle. Il avance plusieurs exemples qui illustrent comment valoriser des zones urbanisées au moyen d’éléments relevant de l’espace ouvert. Pour cela, il estime toutefois nécessaire de franchir les limites souvent étroites du niveau local et même, quand c’est possible, de mener les réflexions et les aménagements dans une optique régionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Donner plus de valeur à l’espace ouvert dans l’aménagement est également une idée défendue par Patricia Schibli. Cette aménagiste interviewée invite à faire des espaces ouverts dans nos villes et nos villages des lieux plus accueillants et à les inscrire au plan de zones selon leurs fonctions. Parallèlement, une certaine flexibilité d’utilisation devrait être maintenue afin que l’espace ouvert puisse rester le théâtre d’évènements imprévisibles, spontanés et nouveaux. Patricia Schibli rappelle aussi la problématique de la densification croissante : vu l’intensification de l’animation qui va de pair, il est important, selon elle, de penser davantage les zones urbanisées sous l’angle des espaces ouverts. Et l’aménagement de l’espace ouvert ne devrait alors pas se limiter aux espaces verts mais chercher plutôt à créer un véritable espace public vivant – un concept autrement plus large.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Le bulletin Forum du développement territorial, n° 1/14, «Aménagement des espaces ouverts – Pour plus de qualité de vie», peut être commandé par écrit à l’OFCL, 3003 Berne pour 10,25 fr. TVA incluse (abonnement annuel : 30,70 fr. TVA incl.). Le bulletin est également disponible en format pdf sur le site www.are.admin.ch. La reproduction des articles avec mention de la source est encouragée. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="124796">
        <title>Forum du développement territorial 1/14: Aménagement des espaces ouverts</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/dokumentation/00880/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Spazi liberi invitanti per una maggiore qualità di vita negli insediamenti</title>
      <lead>Nell’ambito della pianificazione, gli spazi liberi vengono considerati più che altro come «superfici residue». Tuttavia, proprio negli agglomerati densamente utilizzati, gli spazi liberi rivestono un ruolo determinante per la qualità di vita della popolazione. La loro importanza cresce ancora di più con l’auspicato sviluppo centripeto degli insediamenti. L’ultima edizione della rivista «Forum sviluppo territoriale» dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) affronta questo tema urgente e spiega le diverse esigenze relative a uno sviluppo lungimirante degli spazi liberi, che presuppone una pianificazione integrale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Insediamenti, trasporti e paesaggio sono settori della pianificazione noti e riconosciuti da tempo. Spesso, però, ci si dimentica degli spazi liberi, che comprendono ad esempio le strade di quartiere, le piazze e i parchi, i giardini privati, nonché i boschi e i comprensori agricoli ai margini degli insediamenti. Gli spazi liberi sono fondamentali per la qualità di vita degli abitanti. Al centro delle attenzioni vi sono le opportunità che permettono un contatto diretto con la natura, la promozione dello sport e dell’attività fisica quotidiana, una determinata e consapevole utilizzazione multifunzionale degli spazi liberi, nonché la loro integrazione in un sistema di pianificazione. Negli spazi densamente utilizzati, in particolare negli agglomerati, occorre quindi una pianificazione integrale degli spazi liberi, in funzione delle molteplici esigenze degli utenti e in base ai valori della natura e della cultura. A riguardo è necessario un cambiamento delle prospettive pianificatorie: gli insediamenti e le relative infrastrutture devono essere concepite sulla base di una maggiore considerazione degli spazi liberi. L’ultima edizione della rivista «Forum sviluppo territoriale» dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) illustra le possibilità di miglioramento qualitativo e quantitativo degli spazi liberi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La gestione degli spazi liberi – come sottolineato in un contributo della rivista - è un tema di discussione da ormai tanti anni. I centri storici medievali delle città erano poveri di superfici verdi e libere. Allora era consuetudine soddisfare le esigenze di ricreazione e di svago fuori dalle mura cittadine. Questi spazi liberi in prossimità di vecchie fortificazioni sono rimasti in parte fino ai giorni nostri. La trasformazione di piazze di tiro in prossimità di centri urbani o di cimiteri in parchi pubblici ha permesso di mettere ora a disposizione della collettività queste superfici come bene comune. In questo modo gli spazi liberi, senza stress e consumismo, contribuiscono a migliorare la qualità di vita della popolazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli spazi liberi possono essere utilizzati solo se vengono mantenuti intatti e funzionali. È quanto emerge dall’esperienza maturata a Bienne: tutte le mattine una squadra di netturbini ripulisce piazze e marciapiedi dai resti lasciati nella notte, ridando a questi spazi un aspetto invitante per la popolazione urbana. Gli uomini in tuta arancione si occupano soprattutto della pulizia, però spesso diventano pure degli apprezzati interlocutori dei passanti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’architetto paesaggista olandese Berno Strootman ci spiega in un’intervista come pianificare in grande stile uno spazio libero. Sulla base di diversi esempi, illustra come le zone abitative possono essere riqualificate in modo mirato tramite elementi dello spazio libero. Per raggiungere lo scopo bisogna tuttavia superare il perimetro locale, spesso troppo limitato, e pensare, se possibile, a una gestione e a un’organizzazione regionale del territorio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La pianificatrice Patricia Schibli, infine, per dare maggiore rilevanza nella pianificazione agli spazi liberi di città e paesi raccomanda di organizzarli in modo più invitante e di azzonarli in base alle funzioni, cercando di mantenere nel contempo una certa flessibilità di utilizzazione. In questo modo negli spazi liberi si potrà sempre intraprendere qualcosa di nuovo, spontaneo e non pianificato. Schibli richiama anche l’attenzione dei lettori sulla problematica della crescente densificazione: alla luce della conseguente ed elevata densità di presenza è importante integrare maggiormente gli spazi liberi negli insediamenti. La pianificazione degli spazi liberi non si deve limitare alle aree verdi degli insediamenti, ma deve mirare a spazi liberi pubblici e correlati, a una strategia più incisiva.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La pubblicazione Forum sviluppo territoriale n.1/14 «Sviluppo degli spazi liberi – Per una maggiore qualità di vita» può essere ordinata in forma cartacea al prezzo di fr. 10,25 IVA inclusa (abbonamento annuale: fr. 30,70 IVA inclusa) scrivendo a: UFCL, 3003 Berna. La pubblicazione è disponibile anche in formato PDF all’indirizzo www.are.admin.ch. I singoli articoli possono essere stampati unicamente indicando la fonte.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="124797">
        <title>Forum sviluppo territoriale 1/14: Sviluppo degli spazi liberi</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/dokumentation/00880/index.html?lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="45" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique des agglomérations</name>
        <name lang="it">Politica degli agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomeration policy</name>
      </offer>
      <offer id="46" org-id="812">
        <name lang="de">Nachhaltige Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Développement durable</name>
        <name lang="it">Sviluppo sostenibile</name>
        <name lang="en">Sustainable spatial development</name>
      </offer>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
      <offer id="135" org-id="812">
        <name lang="de">Raumkonzept Schweiz</name>
        <name lang="fr">Projet de territoire Suisse</name>
        <name lang="it">Progetto territoriale Svizzera</name>
        <name lang="en">Raumkonzept Schweiz</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="812">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
