<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53707" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-07-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Engpassbeseitigung Osttangente Basel: ASTRA legt neue Variante vor</title>
      <lead>Das Bundesamt für Strassen (ASTRA) hat eine neue Variante zur Beseitigung des Engpasses auf der Osttangente Basel entwickelt und mit den Kantonen besprochen. Diese beruht auf einer Tunnelverbindung zwischen Birsfelden und der Nordtangente (Rheintunnel). Damit könnte die Stauproblematik markant entschärft werden. Die neue Variante bedarf indes noch weiterer Abklärungen, einerseits hinsichtlich der Finanzierung, andererseits bezüglich der Umweltaspekte. Regierungsrat Hans-Peter Wessels (BS) und Regierungsrätin Sabine Pegoraro (BL) haben sich heute erfreut gezeigt über die Tunnelvariante.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bis ins Jahr 2030 wird die A2 im Raum Basel erheblich überlastet sein. Um die Funktionsfähigkeit des Nationalstrassennetzes langfristig gewährleisten zu können, sind bauliche Verbesserungen nötig. Das ASTRA hat dazu die vom Kanton Basel-Stadt eingereichte Variante sowie weitere Optimierungsmöglichkeiten geprüft und gestützt darauf eine neue Variante entwickelt. Diese enthält den Bau einer neuen Tunnelverbindung zwischen Birsfelden und der Nordtangente / Verzweigung Wiese. Der neue Rheintunnel ist im Süden beim Zubringer Birsfelden angeschlossen, wo die Strasse in einen Tunnel abtaucht. Die Anbindung im Norden erfolgt bei der heutigen Ausfahrt Klybeck und der Rampenbrücke Wiese. Damit kann die bestehende Nationalstrasse vom Verkehr von und nach Frankreich sowie Basel Kannenfeld und Allschwil entlastet werden. Eine zusätzliche Anbindung des Verkehrs von und nach Deutschland ist bei Bedarf zu einem späteren Zeitpunkt realisierbar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Investitionskosten dieser Variante belaufen sich auf rund 1,4 Milliarden Franken. Die Kosten von rund 300 Millionen Franken für eine allfällige Erweiterung von und nach Deutschland sind darin nicht berücksichtigt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Investitionskosten der neuen Variante liegen deutlich über den Kosten der ursprünglichen Lösung mit einer oberirdischen Erweiterung. Da die Stauproblematik auf der A2 dadurch aber markant entschärft werden kann, hält sie das ASTRA grundsätzlich für sinnvoll. Vor einem abschliessenden Entscheid braucht es allerdings noch weitere Abklärungen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese betreffen einerseits die Finanzierung: Das ASTRA erwartet, dass sich die Kantone an den Mehrkosten beteiligen. Die Nationalstrasse nimmt einen beträchtlichen Teil des regionalen und innerstädtischen Verkehrs auf und trägt stark zur Entlastung des nachgelagerten Verkehrsnetzes bei. Davon profitiert die ganze Region. Die neue Lösung hat auch den Vorteil, dass sie keinen Eingriff auf dem bestehenden Netz erfordert und einen auf das Minimum beschränkten Eingriff ins bebaute Gebiet zur Folge hat. Der Rheintunnel schneidet damit hinsichtlich Lebens- und Wohnqualität im Raum Basel im Vergleich zu den anderen Varianten deutlich besser ab. Wie die Aufteilung der mit der neuen Varianten verbundenen Mehrkosten erfolgt, wird im Rahmen der nun an die Hand zu nehmenden generellen Projektierung geklärt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die anstehenden Abklärungen betreffen andererseits die Umweltverträglichkeit der neuen Variante. Es gilt insbesondere vertieft zu prüfen, welche Auswirkungen die geplanten Tunnelbauten auf die Grundwasserströme haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Kantone unterstützen neue Variante&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die beiden Kantone Basel-Stadt und Basel-Landschaft haben die neue Variante wohlwollend aufgenommen. Regierungsrat Hans-Peter Wessels (BS) und Regierungsrätin Sabine Pegoraro (BL) haben sich an der heute mit dem ASTRA durchgeführten Medienkonferenz erfreut darüber gezeigt. Die Kantone werden die Variante nun detailliert prüfen und bis zum Herbst dazu Stellung nehmen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Nationalstrassenprojekte im Raum Basel&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben der Engpassbeseitigung auf der Osttangente sind in der Region Basel derzeit weitere Erweiterungsprojekte in Planung:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;A2, Abschnitt Hagnau-Augst&lt;/b&gt;: Die Lösungssuche zur Engpassbeseitigung zwischen den Verzweigungen Hagnau und Augst ist im Gang. Das ASTRA unterzieht derzeit die Ergänzung von 3 auf 4 Fahrstreifen pro Richtung einer vertieften Prüfung. Auslöser ist das zweite Programm Engpassbeseitigung, in dem für diesen Abschnitt ein Engpass der höchsten Stufe ausgewiesen wird. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;ABAC-Tunnel (Zubringer Gundeldingen)&lt;/b&gt;: Mit Abschluss der Lösungssuche zur Engpassbeseitigung auf der Osttangente steht einer weiteren Bearbeitung des ABAC-Tunnels nun nichts mehr im Wege. Die Federführung liegt beim Kanton Basel-Stadt, der die nächsten Schritte (generelles Projekt) in Abstimmung mit der &lt;em&gt;Entwicklungsplanung&lt;/em&gt; Leimental-Birseck-Allschwil (&lt;em&gt;ELBA&lt;/em&gt;) unverzüglich in Angriff nehmen wird.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle Bundesamt für Strassen ASTRA, 058 464 14 91</contact>
      <attachment id="125031">
        <title>Osttangente-Basel - Faktenblatt 1 - Überblick Rheintunnel</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5932</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35563.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125033">
        <title>Osttangente-Basel - Faktenblatt-2 - Überblick Planungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3187</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35565.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Élimination du goulet d’étranglement sur la tangente est de Bâle : l’OFROU présente une nouvelle solution</title>
      <lead>L’Office fédéral des routes (OFROU) a développé une nouvelle solution en vue d’éliminer le goulet d’étranglement sur la tangente est de Bâle et a mené des discussions avec les cantons à ce sujet. Celle-ci consiste en un tunnel reliant Birsfeld à la tangente nord (tunnel du Rhin), qui permettrait de réduire sensiblement les embouteillages. La nouvelle solution nécessite toutefois encore quelques études complémentaires concernant d’une part son financement et d’autre part les aspects environnementaux. Les conseillers d’État Hans-Peter Wessels (BS) et Sabine Pegoraro (BL) ont aujourd’hui affiché leur enthousiasme à l’égard de cette nouvelle solution.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'A2 dans la région de Bâle sera surchargée jusqu'en 2030. Afin de pouvoir garantir à long terme le bon fonctionnement du réseau des routes nationales, il est nécessaire d'en améliorer l'infrastructure. Dans cette optique, l'OFROU a examiné l'option proposée par le canton de Bâle-Ville ainsi que d'autres solutions d'optimisation et a développé sur cette base une nouvelle solution, qui prévoit la construction d'un tunnel entre Birsfeld et la tangente nord / l'échangeur de Wiese. Le nouveau tunnel du Rhin à Bâle sera raccordé au sud à la voie d'accès de Birsfelden, où la route s'enfonce dans un tunnel, et au nord à l'actuelle sortie Klybeck et à la rampe de Wiese. Il permettra ainsi de désencombrer la route nationale existante du trafic en provenance et à destination de la France, de Bâle Kannenfeld et d'Allschwil. Si besoin est, il sera possible ultérieurement de créer un raccordement supplémentaire pour intégrer le trafic en provenance et à destination de l'Allemagne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les coûts d'investissement avoisineront 1,4 milliard de francs. Ils n'incluent pas les quelque 300 millions de francs nécessaires pour l'éventuelle extension au trafic circulant vers et depuis l'Allemagne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les coûts d'investissement pour cette nouvelle solution sont bien plus élevés que ceux prévus pour la solution initiale prévoyant une extension en surface. Étant donné que cette solution permettra de réduire sensiblement les embouteillages sur l'A2, l'OFROU estime qu'elle est judicieuse sur le fond. Avant qu'une décision définitive ne soit prise, des études complémentaires doivent toutefois encore être réalisées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces études concernent notamment le financement : l'OFROU attend une participation des cantons aux coûts supplémentaires. La route nationale absorbe une grande partie du trafic régional et intra-urbain et contribue largement à désengorger le réseau routier secondaire, ce qui profite à l'ensemble de la région. La nouvelle solution présente également un double avantage : elle ne nécessite aucune intervention sur le réseau existant et l'empiètement sur les zones bâties sera limité au minimum. Pour la qualité de vie dans la région de Bâle, le tunnel du Rhin se distingue clairement des autres solutions. La question de la répartition des coûts supplémentaires qu'implique la nouvelle solution sera clarifiée dans le cadre du projet général qu'il convient désormais d'établir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les études à mener concernent par ailleurs l'impact environnemental de la nouvelle solution. Il s'agira en particulier d'étudier de manière approfondie les conséquences des tunnels prévus sur l'écoulement des eaux souterraines.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Les cantons défendent la nouvelle solution&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les deux cantons de Bâle-Ville et Bâle-Campagne ont accueilli favorablement la nouvelle solution. Lors de la conférence de presse d'aujourd'hui organisée conjointement avec l'OFROU, les conseillers d'État Sabine Pegoraro (BL) et Hans-Peter Wessels (BS) se sont réjouis des résultats de ces travaux. Les cantons vont désormais examiner en détail la solution présentée et rendront un avis d'ici l'automne.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Autres projets relatifs aux routes nationales dans la région de Bâle&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre l'élimination du goulet d'étranglement sur la tangente est, d'autres projets d'extension sont en cours de planification dans la région de Bâle :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;A2, tronçon Hagnau - Augst&lt;/b&gt;: la recherche d'une solution pour éliminer les goulets d'étranglement entre les échangeurs de Hagnau et d'Augst se poursuit. L'OFROU examine actuellement de manière approfondie un éventuel élargissement de la chaussée à quatre voies par sens de circulation (au lieu de trois pour le moment). Le deuxième programme d'élimination des goulets d'étranglement en est l'élément déclencheur. En effet, il y est indiqué que ce tronçon présente l'un des goulets d'étranglement les plus sérieux. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Tunnel ABAC (voie d'accès de Gundeldingen)&lt;/b&gt;: la recherche d'une solution en vue d'éliminer le goulet d'étranglement sur la tangente est étant terminée, il n'y a plus aucun obstacle à la poursuite des études relatives au tunnel ABAC. La responsabilité du projet revient au canton de Bâle-Ville, lequel s'attaquera aux prochaines étapes (projet général) dans les meilleurs délais en coordination avec le programme de développement de la région Leimental-Birseck-Allschwil (ELBA).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse de l’OFROU, 058 464 14 91</contact>
      <attachment id="125032">
        <title>Tangente-Bâle - Fiche d'information 1 - Vue d'ensemble Tunnel du Rhin (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5932</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35564.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125034">
        <title>Tangente-Bâle - Fiche d'information 2 - Vue d'ensemble planifications (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3187</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35566.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tangenziale est Basilea, nuova variante USTRA</title>
      <lead>L’Ufficio federale delle strade (USTRA) ha elaborato e discusso con i Cantoni una nuova variante per la decongestione del traffico sulla tangenziale est di Basilea, che prevede la costruzione di una galleria sotto il Reno tra Birsfelden e la tangenziale nord. Questa soluzione, che permetterebbe di attenuare note-volmente il problema delle code, deve però essere ulteriormente approfondita sotto il profilo finanziario e ambientale. Oggi i Consiglieri di Stato Sabine Pegoraro (BL) e Hans-Peter Wessels (BS) hanno espresso la loro soddisfazione per la nuova proposta.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La situazione di forte sovraccarico dell'A2, che interesserà l'agglomerato di Basilea fino al 2030, richiede interventi strutturali sulla rete autostradale per salvaguardarne l'efficienza a lungo termine. A tale scopo l'USTRA ha esaminato la variante presentata dal Cantone di Basilea Città e altre opzioni, mettendo a punto una nuova proposta, che prevede la realizzazione di un tunnel tra Birsfelden e la tangenziale nord/diramazione di Wiese. A sud la nuova arteria sarebbe collegata al raccordo di Birsfelden, da dove la strada proseguirebbe in un tunnel sotterraneo. L'innesto a nord è previsto nei pressi dell'attuale uscita di Klybeck e del ponte rampa Wiese, consentendo di alleggerire il traffico sulla strada nazionale esistente da e verso la Francia e in direzione Basilea Kannenfeld-Allschwil. Un eventuale allacciamento aggiuntivo per gestire la circolazione in transito da e verso la Germania potrà essere realizzato in un secondo momento in caso di bisogno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli investimenti necessari ammontano a circa 1,4 miliardi di franchi, a cui si aggiungerebbero altri 300 milioni per l'eventuale estensione in direzione della Germania.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante i costi, che superano ampiamente quelli della variante in superficie inizialmente prevista, l'opera è giudicata opportuna dall'USTRA in quanto permetterebbe di ridurre notevolmente i disagi sulla A2. Prima di una decisione definitiva occorre però chiarire alcuni aspetti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anzitutto si pone il problema del finanziamento: l'USTRA si aspetta che i Cantoni si facciano carico di una parte delle spese supplementari. La strada nazionale, assorbendo una parte considerevole della circolazione regionale e intraurbana, contribuisce in forte misura a decongestionare il resto della rete viaria, a beneficio di tutto l'agglomerato di Basilea. La nuova soluzione ha anche il vantaggio di non richiedere interventi sulla rete esistente e di ridurre al minimo quelli in aree edificate, e dunque è nettamente preferibile alle altre opzioni per quanto riguarda la qualità abitativa e di vita nella regione di Basilea. La ripartizione dei costi aggiuntivi andrà stabilita in sede di progettazione generale, di prossimo avvio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Resta poi da approfondire la questione dell'impatto ambientale della nuova variante: in particolare è necessario studiare le ripercussioni dei lavori in sotterraneo sulle falde acquifere. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cantoni favorevoli alla galleria sotto il Reno &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I due Cantoni di Basilea Città e Basilea Campagna hanno accolto favorevolmente la nuova soluzione, come testimoniano le dichiarazioni dei Consiglieri di Stato Sabine Pegoraro (BL) e Hans-Peter Wessels (BS) in occasione dell'odierna conferenza stampa congiunta con l'USTRA. Le autorità cantonali prenderanno ufficialmente posizione entro l'autunno, dopo un esame approfondito della proposta.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Altri progetti sulla rete delle strade nazionali nell'area di Basilea&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre a quello della tangenziale est, nella regione di Basilea sono in vista altri progetti di potenziamento:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;A2, tratto Hagnau-Augst&lt;/b&gt;: La ricerca di una soluzione per rendere più scorrevole la circolazione tra le diramazioni di Hagnau e Augst è in corso. L'USTRA sta valutando in maniera approfondita un allargamento da 3 a 4 corsie per ciascun senso di marcia, suggerito dal &lt;i&gt;Programma per l'eliminazione dei problemi di capacità&lt;/i&gt; (PEB), che inserisce il tratto tra quelli con il massimo livello di criticità. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Galleria ABAC (raccordo di Gundeldingen)&lt;/b&gt;: Trovata una soluzione per decongestionare la tangenziale est, si potrà dare seguito al progetto della galleria ABAC (&lt;i&gt;Autobahnanschluss Basel-City&lt;/i&gt;). L'autorità competente è il Cantone di Basilea Città, che intraprenderà a breve i prossimi passi (progetto generale) in accordo con il piano di sviluppo Leimental-Birseck-Allschwil (ELBA).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Ufficio federale delle strade USTRA, 058 464 14 91</contact>
      <attachment id="125035">
        <title>Tangenziale est di Basilea - Scheda informativa 1 - Panoramica galleria del Reno (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5932</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35567.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125036">
        <title>Tangenziale est di Basilea - Scheda informativa 2 - Panoramica progetti (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3187</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35568.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
