<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53720" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-07-08</pubdate>
    <blocking-period>2014-07-08</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Finanzausgleich: Ausgleichszahlungen für das Jahr 2015</title>
      <lead>Die Eidgenössische Finanzverwaltung (EFV) hat die Ausgleichszahlungen der einzelnen Kantone für das Jahr 2015 ermittelt. Der Kanton Tessin wechselt wieder zur Gruppe der ressourcenschwachen Kantone. Die stärkste Zunahme des Ressourcenindex verzeichnen Zug und Schwyz, während in Graubünden und Basel-Stadt die Abnahme am deutlichsten ist. Die Berechnungen werden den Kantonen zur Stellungnahme unterbreitet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Anpassungen für das Jahr 2015 erfolgen aufgrund der Entwicklungen des Res-sourcenpotenzials für den Ressourcenausgleich bzw. der Teuerung für den Lastenausgleich. Der Bund und die ressourcenstarken Kantone stellen mit dem Ressourcenausgleich 2015 insgesamt 3,825 Milliarden zugunsten der ressourcenschwachen Kantone zur Verfügung, d.h. 2.6 Prozent mehr als 2014. Im Rahmen des Lastenausgleichs erhalten die Kantone mit Sonderlasten wiederum 726 Millionen vom Bund. Der Betrag für den Härteausgleich in der Höhe von rund 359 Millionen bleibt unverändert. Insgesamt belaufen sich die Finanzausgleichszahlungen im nächsten Jahr auf 4,910 Milliarden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ressourcenausgleich – merklicher Anstieg der Ausgleichszahlungen&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ausgleichszahlungen an die ressourcenschwachen Kantone nehmen 2015 deutlich zu. Der vertikale Ressourcenausgleich (Beitrag des Bundes) beläuft sich auf 2,273 Milliarden (+2,4 %) und der horizontale Ressourcenausgleich auf 1,552 Milliarden (+2,9 %). Das Verhältnis zwischen dem horizontalen und dem vertikalen Ressourcenausgleich steigt damit auf 68,3 Prozent (2014: 67,9 %). Massgebend für den Ressourcenausgleich 2015 sind die steuerlichen Bemessungsjahre 2009, 2010 und 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Vergleich zum Ressourcenindex des Vorjahres weist Zug den ausgeprägtesten Anstieg auf (+17,6 Indexpunkte). Die Ursache für diese Zunahme ist insbesondere das starke Wachstum der massgebenden Einkommen der natürlichen Personen. Mit einer Steigerung von 7 Indexpunkten weist der Kanton Schwyz die zweitgrösste Zunahme auf. Demgegenüber verzeichnet die Mehrheit der Kantone (15) einen Rückgang des Ressourcenindex. Am stärksten fällt dieser in Graubünden (-3,0 Punkte) und in Basel-Stadt (-2,5 Punkte) aus. Das Mindestausstattungsziel von 85 Prozent des schweizerischen Durchschnitts wird übertroffen. So erreichen die ressourcenschwächsten Kantone Uri und Jura nach Ressourcenausgleich einen Indexstand von 86.8 bzw. 86.9 Punkten. Die Disparitäten gemessen an der Spannweite zwischen dem ressourcenstärksten (Zug) und dem -schwächsten Kanton (Uri) nehmen 2015 gegenüber dem Vorjahr zu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unveränderter Lastenausgleich&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Beitrag des Bundes an den Lastenausgleich beträgt 2015 insgesamt 726 Millionen (je 363 Millionen für den geografisch-topografischen und den soziodemografischen Lastenausgleich). Betragsmässig bleibt er gegenüber 2014 konstant (0,0% Vorjahresteuerung im April 2014).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anhörung bei den Kantonen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Vorstand der Konferenz der kantonalen Finanzdirektorinnen und Finanzdirektoren (FDK) hat den Bericht (siehe Anhang) am 4. Juli 2014 zur Kenntnis genommen und ihn an die Kantone zur Stellungnahme weitergeleitet. Die FDK wird an ihrer Plenarversammlung vom 26. September 2014 zu den vorliegenden Berechnungen Stellung nehmen und dem EFD Bericht erstatten. Aufgrund der Anhörung sind Änderungen an den vorliegenden Zahlen möglich. Danach wird der Bundesrat die Verordnung über den Finanz- und Lastenausgleich (FiLaV) den neuen Werten entsprechend anpassen und auf den 1. Januar 2015 in Kraft setzen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Die Ausgleichsgefässe&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der &lt;strong&gt;Ressourcenausgleich&lt;/strong&gt; bezweckt, auch die Kantone mit unterdurchschnittlichen eigenen Ressourcen, die so genannten ressourcenschwachen Kantone, mit genügend frei verfügbaren Finanzmitteln auszustatten. Er wird durch den Bund und die ressourcenstarken Kantone finanziert. Der Bund finanziert den vertikalen, die ressourcenstarken Kantone den horizontalen Ressourcenausgleich. Die Ressourcenstärke misst die steuerlich ausschöpfbare wirtschaftliche Leistungsfähigkeit der Kantone.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die beiden &lt;strong&gt;Lastenausgleichsgefässe&lt;/strong&gt;: Kantone, die durch ihre Bevölkerungsstruktur oder Zentrumsfunktion übermässig belastet sind, werden durch den soziodemografischen Lastenausgleich (SLA) entlastet. Kantone, die bedingt durch ihre Höhenlage, die Steilheit des Geländes oder aufgrund ihrer spezifischen Besiedlungsstruktur übermässig Lasten zu tragen haben, werden durch den geografisch-topografischen Lastenausgleich (GLA) entlastet. SLA und GLA werden vollständig durch den Bund finanziert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der &lt;strong&gt;Härteausgleich&lt;/strong&gt; stellt sicher, dass kein ressourcenschwacher Kanton durch den Übergang zum neuen System finanziell schlechter gestellt wurde. Er ist auf maximal 28 Jahre befristet und wird ab 2016 jährlich um fünf Prozent abgebaut, sofern nicht vorher ein Kanton mit Anspruch auf Härteausgleich ressourcenstark wird. Der Härteausgleich wird vom Bund (zwei Drittel) und von den Kantonen (ein Drittel) finanziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bund: Werner Weber, Leiter Sektion Finanzausgleich, Eidg. Finanzverwaltung, Tel. 058 462 97 61 Kantone: Andreas Huber, Sekretär der FDK, Tel. 031 320 16 30</contact>
      <attachment id="125289">
        <title>Tabellen und Abbildung Finanzausgleichszahlungen 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>114</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35569.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125292">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1183</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35572.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-07-08 13:55" type="R"/>
        <revision date="2014-07-16 16:48" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Péréquation financière: paiements compensatoires pour l’année 2015</title>
      <lead>L’Administration fédérale des finances (AFF) a calculé le montant des paiements compensatoires dus aux cantons en 2015. Le canton du Tessin a rejoint de nouveau le groupe des cantons à faible potentiel de ressources. Les cantons de Zoug et de Schwyz présentent la plus forte hausse de l’indice des ressources, alors que les cantons des Grisons et de Bâle-Ville accusent la baisse la plus nette. Les calculs seront communiqués aux cantons, qui pourront donner leur avis.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les montants pour l’année 2015 ont été adaptés à l’évolution du potentiel de ressources (péréquation des ressources) et du renchérissement (compensation des charges). En 2015, la Confédération et les cantons à fort potentiel de ressources mettront 3,825 milliards de francs au total, soit 2,6 % de plus qu’en 2014, à la disposition des cantons à faible potentiel de ressources. Dans le cadre de la compensation des charges, 726 millions seront versés par la Confédération aux cantons supportant des charges excessives. Enfin, la compensation des cas de rigueur s’élèvera, comme en 2014, à 359 millions. Au total, les paiements compensatoires atteindront en 2015 un montant de 4,910 milliards de francs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Péréquation des ressources: hausse notable des paiements compensatoires&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2015, les montants compensatoires versés aux cantons à faible potentiel de ressources augmentent considérablement. La péréquation verticale des ressources (contribution de la Confédération) s’élève à 2,273 milliards (+ 2,4 %) et la péréquation horizontale des ressources à 1,552 milliard (+ 2,9 %). La part de la péréquation horizontale se monte ainsi à 68,3 % (contre 67,9 % en 2014). Sont déterminantes pour la péréquation des ressources de 2015 les années de calcul 2009, 2010 et 2011. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le canton de Zoug enregistre la plus forte progression de l’indice des ressources (+ 17,6 points), qui est surtout due à la forte croissance des revenus déterminants des personnes physiques. Le canton de Schwyz affiche la deuxième plus grande hausse de l’indice des ressources (+ 7 points). Par contre, la majorité des cantons (15) accuse un recul de l’indice. Les cantons des Grisons et de Bâle-Ville enregistrent les baisses les plus marquées (respectivement - 3 et - 2,5 points). Cependant, l’objectif de dotation minimale de 85 % de la moyenne suisse est largement atteint. Les cantons au plus faible potentiel de ressources, soit Uri et le Jura, affichent ainsi, après péréquation des ressources, un indice respectif de 86,8 et de 86,9 points. En 2015, les disparités en matière de potentiel de ressources, mesurées par l’écart entre le canton au plus fort potentiel de ressources (Zoug) et le canton au plus faible potentiel de ressources (Uri), augmentent par rapport à 2014.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stabilité de la compensation des charges&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2015, la contribution de la Confédération à la compensation des charges s’élèvera au total à 726 millions de francs (363 millions pour la compensation des charges excessives dues à des facteurs géo-topographiques et 363 millions pour la compensation des charges excessives dues à des facteurs socio-démographiques). Ce montant est le même qu’en 2014 (0,0 % de renchérissement enregistré en avril 2014).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Audition des cantons&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 4 juillet 2014, le comité de la Conférence des directrices et directeurs cantonaux des finances (CDF) a pris connaissance du rapport (voir annexe) et l’a transmis pour avis aux cantons. La CDF se prononcera sur les présents calculs lors de sa séance plénière du 26 septembre 2014 et adressera un rapport au Département fédéral des finances. Il se peut que les chiffres présentés soient modifiés suivant les résultats de l’audition. Ensuite, le Conseil fédéral modifiera, sur la base des nouvelles valeurs, l’ordonnance sur la péréquation financière et la compensation des charges, dont la version actualisée entrera en vigueur le 1er janvier 2015.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Instruments de péréquation&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La &lt;strong&gt;péréquation des ressources&lt;/strong&gt; vise à doter les cantons dont les ressources sont inférieures à la moyenne (cantons à faible potentiel de ressources) d’une quantité suffisante de fonds à libre disposition. Elle est financée par la Confédération et par les cantons à fort potentiel de ressources. La péréquation verticale des ressources est financée par la Confédération et la péréquation horizontale des ressources, par les cantons à fort potentiel de ressources. Le potentiel de ressources exprime la capacité économique fiscalement exploitable des cantons. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il existe deux types de &lt;strong&gt;compensation des charges&lt;/strong&gt;. Les cantons qui supportent des charges excessives en raison de la structure de leur population ou de leur fonction de centre bénéficient de la compensation des charges excessives dues à des facteurs socio-démographiques (CCS). Les cantons qui supportent des charges excessives en raison de l’altitude de leur territoire, de la déclivité du terrain ou de la structure de leur habitat bénéficient de la compensation des charges excessives dues à des facteurs géo-topographiques (CCG). La CCS et la CCG sont entièrement financées par la Confédération.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La &lt;strong&gt;compensation des cas de rigueur&lt;/strong&gt; vise à garantir qu’aucun canton à faible potentiel de ressources ne subisse une dégradation de sa situation financière en raison du nouveau système. Elle est limitée à 28 ans au maximum et son montant diminuera chaque année de 5 % à partir de 2016, à condition qu’aucun canton ayant droit à la compensation des cas de rigueur ne devienne un canton à fort potentiel de ressources avant cette date. La compensation des cas de rigueur est financée pour deux tiers par la Confédération et pour un tiers par les cantons.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Confédération: Werner Weber, chef de la section Péréquation financière, AFF, tél. 058 462 97 61 Cantons: Andreas Huber, secrétaire de la CDF, tél. 031 320 16 30</contact>
      <attachment id="125290">
        <title>Tableaux et graphique paiements compensatoires 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>163</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35570.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125293">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1217</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35573.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-07-08 13:55" type="I"/>
        <revision date="2014-07-16 16:48" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Perequazione finanziaria: versamenti di compensazione per il 2015</title>
      <lead>L’Amministrazione federale delle finanze (AFF) ha calcolato i versamenti di compensazione dei singoli Cantoni per il 2015. Il Cantone Ticino rientra nuovamente tra i Cantoni finanziariamente deboli. I Cantoni di Zugo e Svitto registrano l’incremento maggiore dell’indice delle risorse, mentre il calo più netto si è avuto nei Grigioni e a Basilea Città. I calcoli vengono sottoposti ai Cantoni per parere.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La perequazione delle risorse viene adeguata a seguito dell’evoluzione del potenziale di risorse mentre la compensazione degli oneri viene adeguata in funzione del rincaro. Nel 2015 la Confederazione e i Cantoni finanziariamente forti mettono a disposizione complessivamente 3,825 miliardi di franchi a favore dei Cantoni finanziariamente deboli, ovvero il 2,6 per cento in più rispetto al 2014. Nel quadro della compensazione degli oneri, i Cantoni con oneri speciali ricevono nuovamente 726 milioni di franchi dalla Confederazione. L’importo per la compensazione dei casi di rigore, pari a circa 359 milioni di franchi, rimane invariato. Per il prossimo anno i versamenti di compensazione finanziaria ammontano complessivamente a 4,910 miliardi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perequazione delle risorse – notevole aumento dei versamenti di compensazione&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2015 i versamenti di compensazione ai Cantoni finanziariamente deboli aumentano chiaramente. La perequazione verticale delle risorse (contributo della Confederazione) ammonta a 2,273 miliardi (+2,4 %) e la perequazione orizzontale delle risorse a 1,552 miliardi (+2,9 %). Il rapporto tra la perequazione orizzontale delle risorse e quella verticale passa così al 68,3 per cento (2014: 67,9 %). Per la perequazione delle risorse 2015 sono determinanti le entrate fiscali degli anni 2009, 2010 e 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rispetto all’indice delle risorse dell’anno precedente Zugo registra il maggiore aumento (+17,6 punti). La causa di questo aumento è in particolare riconducibile alla forte crescita del reddito determinante delle persone fisiche. Con una crescita di 7 punti di indice il Cantone di Svitto registra il secondo maggiore aumento. La maggioranza dei Cantoni (15) registra per contro una diminuzione dell’indice delle risorse. Grigioni (-3,0 punti) e Basilea Città (-2,5 punti) sono i Cantoni maggiormente toccati. L’obiettivo della dotazione minima dell’85 per cento della media svizzera viene superato. I Cantoni di Uri e Giura, i più deboli finanziariamente, dopo la perequazione delle risorse raggiungono un indice di 86,8 rispettivamente di 86,9 punti. Rispetto all’anno precedente, nel 2015 aumentano le disparità rispetto al differenziale tra il Cantone finanziariamente più forte (Zugo) e quello più debole (Uri).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Compensazione degli oneri invariata&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2015 il contributo della Confederazione alla compensazione degli oneri ammonta complessivamente a 726 milioni (363 milioni per la compensazione degli oneri geotopografici e altrettanti per quelli sociodemografici). In termini quantitativi rimane costante rispetto al 2014 (0,0% rincaro dell’anno precedente nell’aprile del 2014).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indagine conoscitiva presso i Cantoni&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 4 luglio 2014 la direzione della Conferenza dei direttori cantonali delle finanze (CDCF) ha preso atto del rapporto (vedi allegato) e lo ha trasmesso per parere ai Cantoni. La CDCF si pronuncerà su questi calcoli nell’ambito della propria assemblea plenaria del 26 settembre 2014 e presenterà un rapporto al Dipartimento federale delle finanze (DFF). A seguito dell’indagine conoscitiva queste cifre potrebbero cambiare. Successivamente il Consiglio federale adeguerà l’ordinanza concernente la perequazione finanziaria e la compensazione degli oneri (OPFC) in base ai nuovi valori e la porrà in vigore con effetto al 1° gennaio 2015.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;I fondi perequativi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La &lt;strong&gt;perequazione delle risorse&lt;/strong&gt; si prefigge di mettere a disposizione dei Cantoni che presentano un potenziale di risorse inferiore alla media, ossia i Cantoni finanziariamente deboli, un minimo di risorse liberamente disponibili. La Confederazione finanzia la perequazione delle risorse verticale mentre i Cantoni finanziariamente forti finanziano quella orizzontale. La forza finanziaria riflette la capacità economica che un Cantone può sfruttare fiscalmente.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le due &lt;strong&gt;compensazioni degli oneri&lt;/strong&gt;: i Cantoni che, a causa della loro struttura demografica o della loro funzione centrale, sono gravati oltre misura vengono indennizzati dalla perequazione dell'aggravio sociodemografico (PAS). I Cantoni che, a causa della loro altitudine, della declività del terreno o di una particolare struttura degli insediamenti, devono sopportare eccessivi oneri vengono sgravati attraverso la perequazione dell'aggravio geotopografico (PAG). La PAS e la PAG sono interamente finanziate dalla Confederazione. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La &lt;strong&gt;compensazione dei casi di rigore&lt;/strong&gt; garantisce che con il passaggio al nuovo sistema nessun Cantone finanziariamente debole sia svantaggiato a livello finanziario. Essa è limitata a un periodo massimo di 28 anni e a partire dal 2016 sarà ridotta annualmente del 5 per cento, a condizione che un Cantone con diritto alla compensazione dei casi di rigore non diventi prima finanziariamente forte. La compensazione dei casi di rigore è finanziata in ragione di 2/3 dalla Confederazione e di 1/3 dai Cantoni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Confederazione: Werner Weber, capo della sezione Perequazione finanziaria, Amministrazione federale delle finanze AFF, tel. 058 462 97 61 Cantoni: Andreas Huber, segretario della CDCF, tel. 031 320 16 30</contact>
      <attachment id="125291">
        <title>Tabelle e figura versamenti di compensazione finanziaria 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>143</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35571.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-07-08 13:55" type="R"/>
        <revision date="2014-07-16 16:48" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
