<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53828" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-07-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz ist äusserst besorgt angesichts der Übergriffe gegen die Zivilbevölkerung im Irak, namentlich gegen Minderheiten und Frauen</title>
      <lead>Die Schweiz ist äusserst besorgt über die schweren Verstösse gegen das Völkerrecht, die von Mitgliedern der Gruppe «Islamischer Staat» im Irak und in Syrien begangen werden. Diese Vorfälle könnten sogar als Verbrechen gegen die Menschlichkeit und Kriegsverbrechen gelten. Die Völkergemeinschaft darf angesichts der alarmierenden Tatsachen oder Vorwürfe nicht tatenlos bleiben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das EDA verurteilt aufs Schärfste die schweren und systematischen Diskriminierungen, welche die Mitglieder der Gruppe «Islamischer Staat» und ihre bewaffneten Anhänger den religiösen Minderheiten sowohl im Irak als auch in Syrien zufügen. Die Zwangsdeportation von Christen aus Mosul ist inakzeptabel. Das Gleiche gilt für die Übergriffe auf andere Minderheiten wie die Turkmenen, die Jesiden und die Schabak. Die Schweiz erinnert daran, dass ausgedehnte oder systematische Angriffe auf die Zivilbevölkerung als Verbrechen gegen die Menschlichkeit gelten können. Im vorliegenden Fall erfolgen die Übergriffe ausserdem aufgrund religiöser oder ethnischer Diskriminierung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das EDA verurteilt zudem die grausame, unmenschliche und erniedrigende Behandlung insbesondere der Frauen. Die Schweiz weist darauf hin, dass Steinigungen und Kreuzigungen schwere Verstösse gegen die Menschenrechte darstellen. Sämtliche Konfliktparteien einschliesslich der Mitglieder der Gruppe «Islamischer Staat» und ihrer Verbündeten müssen das humanitäre Völkerrecht einhalten und Zivilpersonen schützen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es sind dringend Massnahmen erforderlich, um die mutmasslichen Urheber der schlimmsten Verbrechen wie jene gegen die Menschlichkeit sowie die Kriegsverbrechen juristisch zu belangen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das EDA begrüsst die Anstrengungen der Behörden des Irak sowie der teilautonomen Region Kurdistan bei der Aufnahme der intern Vertriebenen. Das EDA fordert die politischen Akteure auf, die Anstrengungen zur Wiederherstellung des Rechtsstaates und zur Wahrung der Menschenrechte im Land zu verstärken, so dass alle Bürgerinnen und Bürger ohne Diskriminierung leben können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nichts rechtfertigt die gegenwärtigen gravierenden Auswüchse, auch nicht die Übergriffe durch die irakischen Behörden in der Vergangenheit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz betont, dass die internationalen Grenzen und die territoriale Einheit des Irak und Syriens zu respektieren sind. Die beiden Länder müssen zu ihrer pluralistischen Gesellschaftsform zurückkehren und allen Gruppen der Gesellschaft ein Zusammenleben in Sicherheit und in gegenseitigem Respekt ermöglichen. Das EDA unterstreicht schliesslich, dass es auch das bedeutende historische, kulturelle und religiöse Erbe der beiden Länder vor Vandalismus und illegalem Handel zu schützen gilt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-07-22 12:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse est extrêmement préoccupée par les exactions contre la population civile en Irak, en particulier les minorités et les femmes</title>
      <lead>La Suisse est extrêmement préoccupée par les violations graves du droit international commises par les membres du groupe de l’„Etat islamique“ en Irak ainsi qu’en Syrie. Ces actes, pourraient même être constitutifs de crimes contre l’humanité et crimes de guerre. Face à des faits ou à des allégations alarmants, la communauté internationale ne peut pas rester indifférente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le DFAE condamne de la manière la plus ferme possible les discriminations graves et systématiques dont sont victimes les minorités religieuses de la part des membres du groupe « Etat islamique » et des groupes armés qui lui sont liés, que ce soit en Irak ou en Syrie. La déportation forcée des chrétiens hors de Mossoul est inacceptable, tout comme les exactions commises à l’égard d’autres communautés minoritaires, tels que les Turcomans, les Yazidis et les Shabaks. La Suisse rappelle que les attaques généralisée ou systématiques contre la population civile peuvent être constitutifs de crimes contre l’humanité. Dans le cas présent, ces exactions sont en outre fondées sur une discrimination religieuse ou ethnique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DFAE condamne également l’usage de traitements cruels, inhumains et dégradants dont sont victimes en particulier les femmes. La Suisse rappelle que les lapidations et les crucifixions, constituent des violations graves des droits de l’homme. Toutes les parties au conflit, y compris les membres de groupe de l’ « Etat islamique » et des groupes associés doivent respecter le droit international humanitaire et protéger les civils. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il est urgent que des mesures soient prises pour que les auteurs présumés de crimes les plus graves comme les crimes contre l’humanité et les crimes de guerre soient poursuivis en justice. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DFAE salue les actuels efforts des autorités irakiennes, y compris les autorités de la province kurde, pour accueillir les déplacés internes. Il encourage les acteurs politiques à redoubler d’efforts pour rétablir l’état de droit et le respect des droits de l’homme dans ce pays, d’une manière qui donne leur place à tous les citoyens sans discrimination. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rien, y compris des exactions passées commises par les autorités irakiennes, ne saurait justifier la grave dérive actuelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse réaffirme que les frontières internationales et l’unité territoriale de l’Irak, tout comme celle de la Syrie, doivent être respectées. Ces pays doivent redevenir des sociétés pluralistes et doivent permettre à toutes les composantes de la société de vivre ensemble dans la sécurité et le respect mutuels. Le DFAE souligne enfin l’importance qu’il y a de protéger également l’important patrimoine historique, culturel et religieux de ces deux pays contre le vandalisme et les trafics illicites.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera è estremamente preoccupata per le violenze perpetrate contro la popolazione civile in Iraq, in particolare le minoranze e le donne</title>
      <lead>La Svizzera è estremamente preoccupata per le gravi violazioni del diritto internazionale commesse dai membri del gruppo dello «Stato islamico» in Iraq e in Siria. Questi atti potrebbero configurarsi anche come crimini contro l’umanità e crimini di guerra. La comunità internazionale non può restare indifferente di fronte a fatti e testimonianze allarmanti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il DFAE condanna fermamente le gravi e sistematiche discriminazioni cui sono sottoposte le minoranze religiose da parte dei miliziani dello «Stato islamico» e dei gruppi armati che vi si richiamano, sia in Iraq che in Siria. La deportazione forzata dei cristiani di Mosul è inaccettabile, al pari delle violenze commesse contro altre comunità minoritarie, come turcomanni, yazidi e shabak. La Svizzera ricorda che gli attacchi generalizzati o sistematici contro la popolazione civile possono essere considerati crimini contro l’umanità. Nel caso in questione, queste violenze si fondano inoltre su forme di discriminazione a carattere religioso o etnico. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DFAE condanna i trattamenti crudeli, inumani e degradanti che subiscono in particolare le donne. La Svizzera ricorda che lapidazioni e crocefissioni costituiscono gravi violazioni dei diritti umani. Tutte le parti in conflitto, compresi i miliziani dello «Stato islamico» e dei gruppi a esso associati devono rispettare il diritto internazionale umanitario e proteggere i civili. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;È necessario e urgente prendere misure atte a perseguire i presunti autori dei crimini più gravi, come crimini contro l’umanità e crimini di guerra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DFAE apprezza gli sforzi fatti dalle autorità irachene, comprese quelle della provincia curda, per accogliere i profughi interni, e incoraggia gli attori politici a raddoppiare il loro impegno per ristabilire lo Stato di diritto e garantire il rispetto dei diritti umani nel Paese in modo da assicurare a tutti i cittadini il loro posto, senza discriminazioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nulla, neppure le violenze passate commesse dalle stesse autorità irachene, può giustificare la grave deriva attuale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera ribadisce la necessità di rispettare le frontiere internazionali e l’integrità territoriale dell’Iraq e della Siria. Questi due Paesi devono tornare a essere società pluraliste e permettere a tutte le loro componenti di vivere insieme in maniera sicura e nel rispetto reciproco. Il DFAE sottolinea infine l’importanza di proteggere anche il notevole patrimonio storico, culturale e religioso di questi due Paesi dagli atti vandalici e dai traffici illeciti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-07-22 12:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland is extremely concerned about the attacks against civilians in Iraq, particularly minorities and women</title>
      <lead>Switzerland is extremely concerned about the serious violations of international law committed by members of the "Islamic State" in Iraq and in Syria. These violations may even constitute crimes against humanity and war crimes. In the face of such alarming facts and allegations, the international community cannot remain indifferent.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The FDFA condemns in the strongest possible terms the serious and systematic discrimination that religious minorities are subjected to by members of the "Islamic State" group and armed groups associated with it, both in Iraq and in Syria. The forced removal of Christians from Mosul is unacceptable, as are the abuses committed against other minorities, such as the Turkomans, the Yazidi and the Shabak. Switzerland reiterates that widespread or systematic attacks against civilians can constitute crimes against humanity. What is more, in this case the abuses are based on religious or ethnic discrimination. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The FDFA also condemns cruel, inhuman and degrading treatment to which women in particular are being subjected. Switzerland stresses that stonings and crucifixions are serious human rights violations. All parties to the conflict, including members of the "Islamic State" group and associated groups, must respect international humanitarian law and protect civilians. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Urgent measures must be taken to ensure that those suspected of having committed the most serious crimes, such as crimes against humanity and war crimes, are prosecuted. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The FDFA applauds the efforts currently being undertaken by the Iraqi authorities, including the authorities of the Kurdish region, to provide shelter for internally displaced persons. It encourages the political actors to redouble their efforts to re-establish the rule of law and respect for human rights in Iraq in a manner that enables all citizens to take their rightful place without discrimination. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nothing, not even past violations committed by the Iraqi authorities, can justify the current descent into violence.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland reaffirms that international borders and the territorial unity of Iraq as well as of Syria must be respected. Both countries must again become pluralist societies and must allow all segments of the population to live together in a climate of security and mutual respect. Lastly, the FDFA underscores how important it is to also protect both countries' important historical, cultural and religious heritage against vandalism and illegal trade.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-07-22 12:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
