<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53877" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-07-30</pubdate>
    <blocking-period>2014-07-30</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erste Landschaftsqualitätsprojekte werden umgesetzt</title>
      <lead>Das Interesse an den Landschaftsqualitätsprojekten ist gross: im ersten Jahr wurden bereits 71 Projekte aus 25 Kantonen eingereicht und vom Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) bewilligt. Auf regionaler Ebene werden nun die Bewirtschaftungsvereinbarungen abgeschlossen und die Massnahmen zur Förderung der Kulturlandschaftsvielfalt umgesetzt. Die Berichte der bewilligten Projekte sind auf der Webseite des BLW veröffentlicht. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit den Landschaftsqualitätsbeiträgen stellt die Agrarpolitik ein neues Instrument zur Verfügung, um die Vielfalt der Kulturlandschaft zu fördern. Die Landschaftsqualitätsprojekte sind regionale Programme. Im Gegensatz zu anderen freiwilligen Programmen definiert der Bund bei diesen Beiträgen keine einheitlichen Massnahmen über die ganze Schweiz. Es sind die Regionen, welche in den Projekten die Massnahmen vorschlagen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Regionen tragen Verantwortung für Landschaftsentwicklung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In den 71 Projektgebieten setzten sich die Projektträgerschaften intensiv mit ihren Kulturlandschaften und deren Qualitäten und Eigenheiten auseinander. Sie definierten Ziele zur Weiterentwicklung dieser Kulturlandschaften sowie Massnahmen und Beitragsansätze, mit denen die gewünschte Landschaftsentwicklung erreicht werden kann. In die Projekterarbeitung waren die Gemeinden, Vertreter der Landwirtschaft, aber auch andere landschaftsrelevante Akteure einbezogen. Das BLW bewilligte die Projekte und stellte sicher, dass sie der agrarpolitischen Zielausrichtung entsprechen. Die Projekte werden vom Bund zu 90% finanziert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Projektberichte sind veröffentlicht&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Beispiele von Landschaftsqualitätsmassnahmen sind die Erhaltung und Pflege von landschaftsprägenden Strukturen wie Einzelbäume, Hecken, Lebhäge, Lesesteinhaufen und Trockensteinmauern, die Akzentuierung des Mosaiks verschiedener Ackerkulturen, die Bewirtschaftung von Waldweiden oder gezielte Entbuschungen auf schwer zugänglichen Parzellen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die regionalen Landschaftsziele, Massnahmen und Beiträge sind in den Projektberichten dokumentiert, welche dem BLW zur Bewilligung eingereicht wurden. Sämtliche Berichte der bewilligten Landschaftsqualitätsprojekte sind auf der Webseite des BLW veröffentlicht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neues Instrument zur gezielten Kulturlandschaftsentwicklung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Kein Wirtschaftszweig prägt und gestaltet die Landschaft mehr als die Landwirtschaft. Über Generationen sind in der Schweiz wertvolle Kulturlandschaften entstanden, hinter denen eine aufwändige Bewirtschaftung steckt. Bis heute leisten die Landwirte einen wichtigen Beitrag zur Pflege und Zugänglichkeit der Landschaften. Mit den Landschaftsqualitätsprojekten werden diese Anstrengungen gewürdigt, die Leistungen gezielt abgegolten und gefördert. Die Landschaftsqualitätsprojekte werden wirksam dazu beitragen, die ausserordentliche Vielfalt der Kulturlandschaften in der Schweiz zu erhalten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der nächste Termin zur Einreichung von Landschaftsqualitätsprojekten ist der 31. Oktober 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franziska Grossenbacher, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Fachbereich Direktzahlungsprogramme, Tel. +41 058 462 26 11</contact>
      <attachment id="125646">
        <title>Anhang</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>167</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35717.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125649">
        <title>Bild_Heckenlandschaft_GL_Andreas Bosshard</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>479</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35720.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125650">
        <title>Bild_Mosaik Grünland_GL_Manuela Egeter</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4637</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35721.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125651">
        <title>Bild_Mosaik Wald-Weide-Mähwiesen GL_Samuel Trümpy</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>543</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35722.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125652">
        <title>Bild_Alleenlandschaft und Ackerkulturen_NE_David Vuillemez</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>365</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35723.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125653">
        <title>Bild_Weide Trockensteinmauern_NE_Véronique Smyke</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3402</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35724.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125654">
        <title>Bild_Noble Contrée Rebbau am Hang-Dörfer am Hang-Maiensässe-Alpbetriebe_VS_Laura Clavien</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>299</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35725.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="125667">
        <title>Link auf die bewilligten Landschaftsqualitätsprojekte</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/themen/00006/01714/01839/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise en œuvre des premiers projets de qualité du paysage</title>
      <lead>Les projets de qualité du paysage suscitent un grand intérêt : dès la première année d’introduction des contributions à la qualité du paysage, 25 cantons ont déjà présenté 71 projets qui ont reçu l’approbation de l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG). Au plan régional, les conventions d’exploitation sont maintenant conclues et les mesures de promotion de la diversité paysagère en voie de réalisation. Les rapports relatifs aux projets approuvés sont publiés sur le site Internet de l’OFAG. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec les contributions à la qualité du paysage, la politique agricole met à disposition un nouvel instrument de promotion de la diversité du paysage. Les projets de qualité du paysage sont des projets typiquement régionaux. A la différence d'autres programmes facultatifs, la Confédération n'a pas fixé de mesures uniformes applicables sur tout le territoire suisse pour l'octroi de contributions. Ce sont les régions qui proposent elles-mêmes des mesures dans le cadre des projets qu'elles soumettent. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Les régions sont responsables du développement de leurs paysages&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dans les 71 régions de mise en œuvre de projets, les porteurs de projets se sont engagés avec passion pour la défense des atouts et particularités de leurs paysages cultivés. Ils ont défini des objectifs de développement ainsi que des mesures et taux de contributions permettant d'atteindre le degré souhaité de qualité du paysage. Les communes et les représentants de l'agriculture, mais aussi d'autres acteurs significatifs, ont été intégrés dans l'élaboration des projets. L'OFAG a approuvé les projets en veillant à ce qu'ils soient conformes aux objectifs de la politique agricole. Les projets sont financés à 90 % par la Confédération. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Les rapports de projets sont publiés&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La préservation et l'entretien de structures marquantes du paysage, tels les arbres de plein vent, les haies, les haies vivantes, les tas d'épierrage, les murs de pierres sèches, l'accentuation de la mosaïque des grandes cultures, la gestion des pâturages boisées ou encore le débroussaillement ciblé de parcelles difficilement accessibles, sont autant d'exemples de mesures de qualité du paysage. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les objectifs paysagers, mesures et contributions fixés au niveau régional sont documentés dans les rapports de projets soumis à l'approbation de l'OFAG. Tous les projets de qualité du paysage acceptés sont publiés sur le site Internet de l'OFAG. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un nouvel instrument de développement ciblé du paysage&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Aucune autre branche économique ne façonne le paysage et le marque de son empreinte comme l'agriculture. Au cours des générations ont été créés en Suisse des paysages cultivés d'une précieuse diversité, produits d'un intense labeur agricole. Les agriculteurs ont fourni jusqu'ici une importante contribution à l'entretien et à l'accessibilité des paysages. Les projets de qualité du paysage rendent hommage à ces efforts et servent à rémunérer et à encourager les prestations en faveur du paysage. Les projets de qualité du paysage contribueront efficacement à préserver l'extraordinaire diversité des paysages de la Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le prochain délai pour le dépôt de projets de qualité du paysage a été fixé au 31 octobre 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franziska Grossenbacher, Office fédéral de l’agriculture OFAG, secteur Paiements directs-Programmes, tél. +41 58 462 26 11</contact>
      <attachment id="125647">
        <title>Annexe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35718.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125655">
        <title>Photo_Paysage haies_GL_Andreas Bosshard</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>479</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35726.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125656">
        <title>Photo_Herbages riches en structures_GL_Manuela Egeter</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>409</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35727.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125657">
        <title>Photo_Mosaïque forêts, pâturages et prairies de fauche_GL_Samuel Trümpy</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>543</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35728.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125658">
        <title>Photo_Allees d’arbres et patchwork de cultures des champs_NE_David Vuillemez</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>365</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35729.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125659">
        <title>Photo_Pâturage avec murs en pierres seches_NE_Véronique Smyke</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>308</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35730.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125660">
        <title>Photo_Noble Contrée différentes unités paysagères_viticulture de coteau-villages de coteau-mayens-alpages_VS_Laura Clavien</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>299</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35731.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="125668">
        <title>Lien vers les projets approuvés de qualité du paysage</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/themen/00006/01714/01839/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Realizzati i primi progetti per la qualità del paesaggio</title>
      <lead>L'interesse per i progetti per qualità del paesaggio è grande: nel primo anno sono stati inoltrati già 71 progetti provenienti da 25 Cantoni, autorizzati dall'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG). A livello regionale ora vengono conclusi accordi di gestione e attuati i provvedimenti per la promozione della viarietà del paesaggio rurale. I rapporti dei progetti autorizzati sono pubblicati sulla pagina Internet dell'UFAG.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mediante i contributi per la qualità del paesaggio la politica agricola dispone di un nuovo strumento per promuovere la varietà del paesaggio rurale. I progetti per la qualità del paesaggio sono programmi regionali. Diversamente da altri programmi facoltativi, la Confederazione non definisce per tali contributi provvedimenti uniformi per tutta la Svizzera. Sono le regioni a proporre i provvedimenti nei progetti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Regioni responsabili dello sviluppo paesaggistico&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nei 71 comprensori del progetto gli enti promotori si sono occupati in maniera intensiva dei paesaggi rurali, della loro qualità e caratteristiche. Hanno definito obiettivi per l'ulteriore sviluppo di tali paesaggi rurali nonché provvedimenti e aliquote di contribuzione con i quali può essere raggiunto lo sviluppo paesaggistico auspicato. Nell'elaborazione del progetto sono stati coinvolti i Comuni, i rappresentanti dell'agricoltura ma anche altri attori rilevanti dal profilo paesaggistico. L'UFAG ha autorizzato i progetti e garantito che corrispondono alle finalità della politica agricola. I progetti sono finanziati per il 90 per cento dalla Confederazione. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Pubblicazione dei rapporti di progetto&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Esempi di provvedimenti per la qualità del paesaggio sono la salvaguardia e la cura di strutture caratteristiche del paesaggio come alberi isolati, siepi, cumuli di pietre e muri a secco, l'accentuazione del mosaico composto da diverse colture campicole, la gestione dei pascoli boschivi o il decespugliamento mirato di particelle difficilmente accessibili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Obiettivi paesaggistici, provvedimenti e contributi regionali sono documentati nei rapporti di progetto che sono stati inviati all'UFAG per l'autorizzazione. Tutti i rapporti dei progetti per la qualità del paesaggio autorizzati sono pubblicati sulla pagina Internet dell'UFAG. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nuovo strumento per lo sviluppo mirato del paesaggio rurale&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nessun settore economico caratterizza e forgia il paesaggio più dell'agricoltura. Da generazioni in Svizzera si sviluppano pregiati paesaggi rurali dietro i quali si cela una gestione dispendiosa. Gli agricoltori contribuiscono tuttora notevolmente alla cura e all'accessibilità dei paesaggi. Mediante i progetti per la qualità del paesaggio sono riconosciuti tali sforzi nonché indennizzate e promosse in maniera mirata le prestazioni paesaggistiche. I progetti per la qualità del paesaggio contribuiranno in maniera efficace a salvaguardare la straordinaria varietà dei paesaggi rurali in Svizzera.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La prossima data per l'invio di progetti per la qualità del paesaggio è il 31 ottobre 2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franziska Grossenbacher, Ufficio federale dell'agricoltura UFAG, Settore Pagamenti diretti Programmi, tel. +41 58 462 26 11</contact>
      <attachment id="125648">
        <title>Allegato</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>229</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35719.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125661">
        <title>Paesaggio caratterizzato da siepi_GL_Andreas Bosshard</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>479</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35732.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125662">
        <title>Superficie inerbita ricca di strutture_GL_Manuela Egeter</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>409</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35733.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125663">
        <title>Mosaico di bosco, pascolo e prati_GL_Samuel Trümpy</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>543</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35734.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125664">
        <title>Paesaggio di viali alberati e mosaico di colture campicole_NE_David Vuillemez</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>365</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35735.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125665">
        <title>Pascolo con muri a secco_NE_Véronique Smyke</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>308</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35736.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125666">
        <title>Noble Contrée con diverse unità paesaggistiche_viticoltura di montagna-villaggi di montagna-maggenghi-alpi_VS_Laura Clavien</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>299</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35737.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="125669">
        <title>Link ai progetti per la qualità del paesaggio autorizzati</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/themen/00006/01714/01839/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
