<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54225" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-08-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Baubeginn für modulares Forschungsgebäude NEST</title>
      <lead>Mit einem feierlichen ersten Spatenstich startete am 26. August der Bau des modularen Forschungs- und Innovationsgebäudes «NEST». Ende 2015 soll das Grundgerüst des Gebäudes, der «Backbone», fertiggestellt sein. Dann werden die ersten Forschungsmodule installiert. NEST ist ein gemeinsames Projekt von Wirtschaft, Forschung und öffentlicher Hand, das von der Empa und der Eawag geführt auf dem Empa-Campus in Dübendorf errichtet wird.</lead>
      <text link="no">Den ersten Spatenstich führten Empa-Direktor Gian-Luca Bona und Eawag-Direktorin Janet Hering aus, gemeinsam mit Walter Steinmann, Direktor des Bundesamts für Energie (BFE), Markus Kägi, Regierungsrat des Kantons Zürich, und Lothar Ziörjen, Stadtprädident von Dübendorf. Bund, Kanton und Gemeinde unterstützen das Projekt finanziell. Das in Europa einmalige Forschungshaus, entworfen vom Zürcher Büro Gramazio &amp; Kohler, wird in den nächsten Jahren zukünftige Wohn- und Arbeitsformen, neue Konstruktionsmethoden und neue, energieeffiziente Technologien erproben. So erreichen diese Technologien schneller die Marktreife, was den beteiligten Industrieunternehmen einen entscheidenden Vorsprung verschaffen kann. NEST wird als Gästehaus ständig bewohnt, die Büroeinheiten im Alltag benutzt.&lt;b&gt;Wohnen und arbeiten in der Zukunft&lt;/b&gt;Das viergeschossige Experimentalgebäude NEST besteht aus einem Kern, dem so genannten «Backbone» mit drei offenen Plattformen, auf denen mehrere unabhängige Forschungs- und Innovationsmodule installiert werden können. In diesen so genannten «Units» sollen zukünftige Wohnungen, Büro- und Konferenzräume unter alltagsnahen Bedingungen erforscht, erprobt und weiterentwickelt werden. Anders als bei herkömmlichen Häusern sind Fehler und Irrwege im NEST erlaubt und sogar erwünscht. Nie zuvor war es möglich, neue Technologien und Systeme in einer realen Nutzumgebung zu demonstieren und zu testen. Dank der austauschbaren Units können im NEST grössere Risiken als in einem normalem Bau eingegangen werden, was den Erkenntnisgewinn deutlich beschleunigt.NEST erforscht nicht nur Wohn- und Arbeitsformen, sondern auch Energieflüsse und Versorgungstechnik der Häuser von morgen: Die Forschungsmodule werden vom Backbone aus mit Wasser, Wärme, Elektrizität und Internetanschluss versorgt; die Nutzungsdaten der einzelnen Module werden detailliert ausgewertet. Der Bau des Backbone soll im Herbst 2015 abgeschlossen sein. Ende 2015 sollen die ersten Forschungsmodule installiert werden. Als akademische strategische Partnerinstitutionen sind heute neben der Empa und der Eawag die ETH Zürich, die EPF Lausanne und die Hochschule Luzern beteiligt. &lt;b&gt;Zusätzliche Forschungspartner gesucht – fünf Projekte laufen bereits&lt;/b&gt;Zusätzlich zu den bestehenden Partnern aus Wissenschaft und Industrie werden weitere innovative Firmen gesucht, die von NEST profitieren wollen, um neue Produkte und Systeme zu entwickeln. Auf der Website http://nest.empa.ch sind aktuelle Nachrichten und Projektinformationen zu finden.Vier Teams haben mit der Umsetzung ihrer Module bereits begonnen: Die Hochschule Luzern entwickelt ein Büro der Zukunft unter dem Namen «meet2create»; die EPF Lausanne erforscht im Projekt «city lifting» ein vorgefertigtes Wohnmodul, das auf bestehende Stadthäuser aufgesetzt werden kann. Das Modul «HiLo» der ETH Zürich enthält neben einer innovativen Leichtbaukonstruktion eine adaptive und zugleich attraktive Fassade, die bei Bau und Betrieb möglichst wenig Energie verbrauchen soll. Im Projekt «Vision Holz» der Empa entsteht ein Studentenapartement aus neuartigen Materialien auf Basis von Holz. Das fünfte Modul «Solares Fitness &amp; Wellness» wird zusammen mit dem Gebäudetechnikverband Suissetec entwickelt und befindet sich derzeit in der Vorbereitungsphase. &lt;b&gt;Weitere Informationen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Pressemappe zum Download: www.empa.ch/bilder/NEST-Pressemappe-Spatenstich &lt;br /&gt;Projektwebsite: nest.empa.ch&lt;br /&gt;Reto Largo, Geschäftsführer NEST, Tel. +41 58 765 65 63, reto.largo@empa.ch &lt;br /&gt;Dr. Peter Richner, Departementsleiter Bau- und Maschineningenieurwesen, Tel. +41 58 765 41 40, peter.richner@empa.ch&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Redaktion / Medienkontakt&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Rainer Klose, Kommunikation Empa, Tel. +41 58 765 47 33, rainer.klose@empa.ch &lt;br /&gt;Andri Bryner, Kommunikation Eawag, Tel +41 58 765 51 04, andri.bryner@eawag.ch</text>
      <contact>Reto Largo, Geschäftsführer NEST, Tel. +41 58 765 65 63, reto.largo@empa.ch Rainer Klose, Kommunikation Empa, Tel. +41 58 765 47 33, rainer.klose@empa.ch Andri Bryner, Kommunikation Eawag, Tel +41 58 765 51 04, andri.bryner@eawag.ch</contact>
      <link id="126922">
        <title>NEST Project Website</title>
        <uri>http://nest.empa.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Début de travaux pour le bâtiment de recherche modulaire NEST</title>
      <lead>C’est avec une cérémonie du premier coup de pioche qu’a été fêté le 26 août le début de la construction du bâtiment de recherche et d’innovation NEST. En été 2015, le noyau» central, du bâtiment, dénommé «backbone», sera achevé et les premiers modules de recherche pourront être installés. NEST et un projet commun de l’économie, de la recherche et des pouvoirs publics, conduit sous la direction de l’Empa et de l’Eawag et construit sur le site de l’Empa à Dübendorf.</lead>
      <text link="no">Le premier coup de pioche a été donné par le directeur de l’Empa, Gian-Luca Bona, et la directrice de l’Eawag, Janet Hering, avec Walter Steinmann, directeur de l’office fédéral de l’énergie, Markus Kägi , conseiller d’Etat du canton de Zürich,, et Lothar Ziörjen, président de la ville de Dübendorf. La Confédération, le canton de Zürich et ses communes apportent leur soutien financier à ce projet. Ce bâtiment de recherche unique en Europe, conçu par le bureau d’architectes zurichois Gramazio &amp; Kohler, permettra ses prochaines années d’étudier des formes d’habitat et de bureau de l’avenir, de nouvelles techniques de construction et des technologies innovantes économes en énergie. Ainsi testées, ces technologies atteindront plus rapidement leur stade de commercialisation, ce qui peut procurer une avance décisive aux entreprises industrielles participantes. NEST sera habité en permanence comme maison d’hôtes et ses unités de bureau seront utilisées au quotidien.&lt;b&gt;L’habitat et les places de travail de l’avenir &lt;/b&gt;Le bâtiment expérimental de quatre étages NEST se compose d’un noyau central, le «backbone», avec trois plateformes ouvertes sur lesquelles peuvent être installés plusieurs modules de recherche et d’innovation indépendants. Ces modules serviront à étudier, tester dans des conditions proches de la réalité et perfectionner les habitats, les bureaux et les locaux de conférence de l’avenir. Au contraire de ce que l’on attend dans les bâtiments «normaux», ici les erreurs sont permises, voire même désirables. Jamais on n’a pu jusqu’ici faire la démonstration et perfectionner dans un environnement d’utilisation réel des technologies et des systèmes nouveaux. Grâce à l’interchangeabilité des modules, il est possible dans NEST de prendre des risques plus grands que dans un immeuble normal, ce qui accélère nettement l’acquisition des connaissances. &lt;br /&gt;NEST ne permet pas seulement d’étudier les formes d’habitat et des places de travail de l’avenir mais aussi les flux d’énergie et les technologies d’approvisionnement des maisons de demain: les modules et recherche sont alimentés depuis le backbone en eau, chaleur et électricité et relié à travers lui à Internet; toutes les données de consommation et d’utilisation des modules peuvent ainsi être analysées en détail. La construction du backbone devrait s’achever à l’automne 2015 et les premiers modules y seront installés à la fin de cette même année. Les institutions académiques partenaires stratégiques de ce projet sont, à côté le l’Empa et de l’Eawag, l’EPF de Zurich, l’EPF de Lausanne et la Haute école spécialisée de Lucerne. &lt;b&gt;A la recherche de partenaires de recherche –cinq projets déjà en cours &lt;/b&gt;En plus des partenaires de la science et de l’industrie déjà existants, on est la recherche de partenaires de la science et de l’industrie qui désireraient profiter de NEST pour développer des produis et des systèmes novateurs. Des nouvelles actuelles et des informations sur les projets sont données sur le site web http://nest.empa.ch. Quatre équipes ont déjà débuté la réalisation de leur module: la Haute école spécialisée de Lucerne développe un bureau de l’avenir dénommé «meet2create»; l’EPFL étudie dans son projet «city lifting» un module d’habitation qui se superpose aux bâtiments urbains existants. Le module «HiLo» de l’EPFZ comporte, en plus d’une structure ultralégère en béton innovatrice, une façade adaptative et attrayante dont la construction et l’utilisation sont conçues pour ne consommer qu’un minimum d’énergie. Dans son projet «Vision Holz», l’Empa réalise un studio pour étudiants avec des matériaux à base de bois innovants. Le cinquième module «Solares Fitness &amp; Wellness» est développé en collaboration avec l'association suisse de la technique du bâtiment Suissetec et se trouve actuellement dans sa phase de préparation. &lt;b&gt;Informations&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Site WEB du projet: nest.empa.ch, Dossier de presse NEST à télécharger: www.empa.ch/bilder/NEST-Pressemappe-Spatenstich&lt;br /&gt;Reto Largo, Directeur NEST, tél. +41 58 765 65 63, reto.largo@empa.ch &lt;br /&gt;Dr. Peter Richner, Chef du département Génie civil et mécanique, tél. +41 58 765 41 40, peter.richner@empa.ch&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Rédaction / Contact médias&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Rainer Klose, Communication Empa, tél. +41 58 765 47 33, rainer.klose@empa.ch &lt;br /&gt;Andri Bryner, Communication Eawag, tél +41 58 765 51 04, andri.bryner@eawag.ch</text>
      <contact>Reto Largo, Directeur NEST, tél. +41 58 765 65 63, reto.largo@empa.ch Rainer Klose, Communication Empa, tél. +41 58 765 47 33, rainer.klose@empa.ch Andri Bryner, Communication Eawag, tél +41 58 765 51 04, andri.bryner@eawag.ch</contact>
      <link id="126922">
        <title>NEST Project Website</title>
        <uri>http://nest.empa.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Construction work on modular research building NEST gets underway</title>
      <lead>The construction of the modular research and innovation house NEST got underway at its ground-breaking ceremony on August 26. The building’s frame, its “backbone”, should be completed by the end of 2015, upon which the first research modules will be installed. NEST is a joint project between industry, research and the public sector conducted by Empa and Eawag and erected on the Empa campus in Dübendorf. </lead>
      <text link="no">The first sod was cut by Empa Director Gian-Luca Bona and Eawag Director Janet Hering, together with Walter Steinmann, Director of the Swiss Federal Office of Energy (SFOE); Markus Kägi, a member of the Canton of Zurich’s Governing Council; and Lothar Ziörjen, the Mayor of Dübendorf. The project is funded by the federal government, the canton and the municipality. Over the next few years, the one-of-a-kind research house in Europe designed by the Zurich-based architecture firm Gramazio &amp; Kohler will be putting future forms of living and working, new construction methods and new, energy-efficient technologies to the test. This will allow these technologies to reach market maturity more rapidly, which could give the industrial companies involved a major headstart. NEST will be permanently occupied as a guesthouse and the office units used on a daily basis. &lt;b&gt;Living and working in the future&lt;/b&gt;The four-storey experimental building NEST comprises a core building, the so-called “backbone”, with three open platforms, upon which several independent research and innovation modules can be installed. In these units, apartments, offices and conference rooms of the future are to be researched under everyday conditions, tested and refined. Unlike with conventional houses, mistakes and wrong turns are allowed and even welcomed. Never before was it possible to demonstrate and hone new technologies and systems in a real working environment. Thanks to the exchangeable units, bigger risks can be taken in NEST than in a normal building, which speeds up the knowledge process considerably. NEST not only researches forms of living and working, but also the energy flows and utility engineering of the houses of tomorrow: The backbone supplies the research modules with water, heat, electricity and an internet connection, and the usage data from the individual modules is analyzed in detail. The construction of the backbone is due for completion in the fall of 2015 and the first research modules are scheduled to be installed by the end of the same year. Besides Empa and Eawag, ETH Zurich, EPF Lausanne and Lucerne University of Applied Sciences and Arts are also involved as strategic academic partner institutions today. &lt;b&gt;More research partners wanted – five projects currently underway&lt;/b&gt;In addition to the existing partners from science and industry, other innovative companies that wish to benefit from NEST to develop new products and systems are needed. The latest news and project information is available on the website http://nest.empa.ch.Four teams have already embarked on the implementation phase of their module: Lucerne University of Applied Sciences and Arts is developing an office of the future under the project “meet2create”; in the project “city lifting”, EPF Lausanne is researching a prefabricated housing module, which can be placed on existing town houses. ETH Zurich’s module “HiLo” contains an innovative lightweight construction and an adaptive, attractive façade that is supposed to consume as little energy as possible during its construction and operation. And in Empa’s “Vision Holz” project, a student apartment made of novel materials based on wood is to be built. A fifth module, “Solares Fitness &amp; Wellness“, is being developed in conjunction with the building services association Suissetec and is currently in the preparatory phase. &lt;b&gt;Further information&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Download NEST press portfolio: www.empa.ch/bilder/&lt;u&gt;NEST-Pressemappe-Spatenstich&lt;/u&gt;&lt;br /&gt;Project website: nest.empa.ch&lt;br /&gt;Reto Largo, Managing Director of NEST, tel.: +41 58 765 65 63, reto.largo@empa.ch &lt;br /&gt;Dr. Peter Richner, Head of the Department of Civil and Mechanical Engineering, tel.: +41 58 765 41 40, peter.richner@empa.ch&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Editorial team / press contact&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Rainer Klose, Communication Empa, tel.: +41 58 765 47 33, rainer.klose@empa.ch &lt;br /&gt;Andri Bryner, Communication Eawag, tel.: +41 58 765 51 04, andri.bryner@eawag.ch</text>
      <contact>Reto Largo, Managing Director of NEST, tel.: +41 58 765 65 63, reto.largo@empa.ch Rainer Klose, Communication Empa, tel.: +41 58 765 47 33, rainer.klose@empa.ch Andri Bryner, Communication Eawag, tel.: +41 58 765 51 04, andri.bryner@eawag.ch</contact>
      <link id="126922">
        <title>NEST Project Website</title>
        <uri>http://nest.empa.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
