<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54231" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Bargelddienstleistungen: Post gewährleistet Erreichbarkeit</title>
      <lead>Die Schweizerische Post AG hat 2013 sichergestellt, dass die Bevölkerung ein Zahlungsverkehrskonto eröffnen und führen sowie Einzahlungen, Auszahlungen und Überweisungen vornehmen kann. Sie hat die Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs gemäss den gesetzlichen Vorschriften angeboten und die Erreichbarkeitsvorgaben des Bundesrates erfüllt. Dies ergab die Prüfung des Jahresberichtes über die Erfüllung des Grundversorgungsauftrags im Bereich der Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs. Den Bericht hat die Post zum ersten Mal dem Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) vorgelegt, das seit Inkrafttreten der neuen Postgesetzgebung die Aufsicht in diesem Gebiet wahrnimmt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das BAKOM hat den von der Post vorgelegten Jahresbericht 2013 über die Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs überprüft. Dabei ist das BAKOM, das durch die neue Postgesetzgebung (siehe Kasten unten) mit der Aufsicht im Bereich Zahlungsverkehr betraut worden war, zum Schluss gekommen, dass die Post im letzten Jahr ihren gesetzlichen Grundversorgungsauftrag im Bereich Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs erfüllt hat: Sie stellt das Mindestangebot bereit, indem sie jeder natürlichen und juristischen Person mit Wohnsitz bzw. Sitz in der Schweiz das Eröffnen und Führen eines Zahlungsverkehrskontos sowie Einzahlungen, Auszahlungen und Überweisungen anbietet. Diese Dienstleistungen sind auf verschiedenen Kanälen zugänglich, die den unterschiedlichen Bedürfnissen der diversen Bevölkerungsgruppen Rechnung tragen. Dazu gehören einerseits traditionelle Wege (z.B. Poststellen, Postagenturen, Korrespondenz, Telefon) und andererseits moderne Kanäle wie das Internet. Für Menschen mit Behinderungen stellt die Post überdies den barrierefreien Zugang zum elektronischen Zahlungsverkehr sicher.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Hohe Erreichbarkeit&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Poststellen mit Dienstleistungen des Barzahlungsverkehrs sind für 97,1 Prozent der ständigen Wohnbevölkerung innerhalb von 30 Minuten zu Fuss oder mit öffentlichen Verkehrsmitteln zugänglich. Das sind weit mehr als die in der Postverordnung festgelegten 90 Prozent und dies obwohl die Post im letzten Jahr in 77 Zugangspunkten die Barzahlungsdienstleistungen abgeschafft hat. Werden die Haushalte, die 2013 mit einem Hausservice bedient wurden, berücksichtigt, war der Zugang für 98,6 Prozent der Bevölkerung gewährleistet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt gesehen – nicht nur auf den Barzahlungsverkehr beschränkt – umfasste das Zugangsnetz der Post Ende 2013 insgesamt 1662 Poststellen, 569 Agenturen, 45 PostFinance-Filialen und 982 Postomaten. Zudem wurde in 1269 Postleitzahlgebieten ein Hausservice zur Verfügung gestellt. Die von der Post selbst betriebenen Zugangspunkte stellen das Gesamtangebot an Zahlungsverkehrsdienstleistungen bereit. Agenturen hingegen werden durch Dritte betrieben und bieten im Zahlungsverkehr nur bargeldlose Einzahlungen sowie Bargeldbezüge an. Sowohl in Poststellen als auch in Agenturen sind sämtliche postalischen Grundversorgungsdienstleistungen erhältlich. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Zufriedene Kundschaft&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Kundinnen und Kunden sind insgesamt mit der Grundversorgung mit Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs zufrieden. Der Zufriedenheitsindex der Post belief sich sowohl für die Privat- als auch die Geschäftskunden auf mehr als 80 von 100 möglichen Punkten.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Aufsichtsbehörde BAKOM&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Im neuen Postgesetz, das seit dem 1. Oktober 2012 in Kraft ist, sind die beiden Grundversorgungsaufträge der Post – Postdienste und Zahlungsverkehr – getrennt geregelt. Das BAKOM nimmt die Aufsicht über die Grundversorgung mit Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs wahr. Für die Aufsicht über die Grundversorgung mit Postdiensten ist hingegen die PostCom zuständig.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Post ist erstmalig für das Geschäftsjahr 2013 verpflichtet, beim BAKOM einen Bericht über die Einhaltung der Grundversorgungspflicht einzureichen. Es ist Aufgabe des BAKOM, zu prüfen, ob die Post ihren Auftrag gesetzeskonform erfüllt hat. In diesem Zusammenhang kontrolliert das BAKOM auch die Ergebnisse der Erreichbarkeitsmessung und stellt fest, ob die Post die gesetzlichen Vorgaben einhält. Das BAKOM veröffentlicht die Resultate seiner Prüfung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Grundversorgung mit Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Post ist gesetzlich verpflichtet, eine landesweite Grundversorgung mit Dienstleistungen im Zahlungsverkehr sicherzustellen. Das Mindestangebot von Dienstleistungen umfasst die Eröffnung und Führung eines Zahlungsverkehrskontos sowie die Einzahlung, Auszahlung und Überweisung. Diese Dienstleistungen müssen für alle Bevölkerungsgruppen in allen Regionen in angemessener Weise zugänglich sein. Bei der Ausgestaltung des Zugangs muss sich die Post nach den Bedürfnissen der Kundschaft richten. Für Menschen mit Behinderung muss die Post den barrierefreien Zugang zum elektronischen Zahlungsverkehr gewährleisten. Die Erfüllung des Grundversorgungsauftrags ist an die Tochtergesellschaft PostFinance übertragen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Erreichbarkeit der Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Zugang zu den Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs ist angemessen, wenn für 90 Prozent der ständigen Wohnbevölkerung die Barzahlungsdienstleistungen innerhalb von 30 Minuten zu Fuss oder mit öffentlichen Verkehrsmitteln zugänglich sind. Die Post muss die Erreichbarkeit jährlich messen und die Ergebnisse dem BAKOM melden. Das BAKOM genehmigt vorgängig auf Antrag der Post die Messmethode und die Messinstrumente.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM Medienstelle, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="153240">
        <title>Grundversorgung mit Dienstleistungen des Zahlungsverkehrs</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/medieninformationen/medienmitteilungen.msg-id-54231.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-06-21 11:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Services de paiement en espèces: accessibilité assurée par la Poste</title>
      <lead>En 2013, la Poste Suisse SA a garanti à la population de pouvoir ouvrir et gérer un compte courant, tout comme effectuer des versements, paiements et virements. Elle a offert les prestations en matière de trafic de paiement conformément aux exigences légales et a satisfait aux exigences du Conseil fédéral relatives à l'accessibilité. Ce constat résulte de l'examen du rapport annuel sur l'accomplissement du mandat de service universel en matière de paiement que la Poste a présenté pour la première fois à l'Office fédéral de la communication (OFCOM), qui exerce la surveillance dans ce domaine depuis l'entrée en vigueur de la nouvelle législation postale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'OFCOM a examiné le rapport annuel 2013 en matière de services de paiement que la Poste lui a présenté. En accomplissant cette tâche, qui lui a été attribuée par la nouvelle législation postale (voir encadré ci-dessous), l'OFCOM est arrivé à la conclusion que la Poste a rempli l'an dernier son mandat légal de service universel en matière de paiement: elle garantit l'offre minimale en permettant l'ouverture et la gestion d'un compte courant, les versements, paiements et virements et propose ces prestations à toute personne physique ou morale domiciliée en Suisse. En outre, les services sont accessibles par différents canaux en tenant compte des besoins des différents groupes de population. Cela comprend des accès traditionnels (par ex. office de poste, agence, correspondance, téléphone) ou plus modernes comme l'internet. Pour les personnes handicapées, la Poste garantit un accès sans entraves aux prestations électroniques. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Accessibilité élevée &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les offices postaux qui permettent d'effectuer des paiements en espèces sont accessibles en 30 minutes au plus – à pied ou en transports publics – pour 97,1% de la population, soit nettement en dessus du seuil de 90% fixé dans l'ordonnance sur la poste, et ce quand bien même la Poste a supprimé l'an dernier la possibilité d'effectuer des paiements en espèces dans 77 points d'accès qui proposaient ce service auparavant. En tenant compte des personnes desservies directement à domicile en 2013, cette proportion atteint même 98,6%. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Considéré globalement – sans limitation aux opérations en espèces – le réseau de la Poste comprenait à la fin de l'année dernière 1662 offices de poste, 569 agences, 45 filiales PostFinance et 982 Postomats. De plus, 1269 zones de code postal étaient desservies par un service à domicile. Les points d'accès exploités par la Poste elle-même proposent l'offre complète de prestations en matière de trafic des paiements. Par contre, les agences postales, gérées par des tiers, permettent d'effectuer uniquement des versements et des retraits avec une carte. Toutes les prestations relevant du service universel postal sont disponibles à la fois dans les offices de poste et les agences postales. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Clientèle satisfaite&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La clientèle est globalement satisfaite des prestations du service universel en matière de paiement. L'indice de satisfaction mesuré par la Poste, tant pour les clients privés que les clients commerciaux, se monte à plus de 80 points sur une échelle de 100.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;L'OFCOM en tant qu'autorité de surveillance&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dans la nouvelle loi sur la poste entrée en vigueur le 1er octobre 2012, les deux mandats de service universel – services postaux et trafic des paiements – sont réglementés séparément. L'OFCOM exerce la surveillance du service universel pour les prestations relatives au trafic des paiements, alors que la PostCom est chargée de la surveillance du service universel dans le domaine des services postaux.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Poste a dû pour la première fois soumettre à l'OFCOM un rapport sur le respect de l'obligation de service universel en 2013. L'office vérifie si la Poste a rempli son mandat de manière conforme à la loi. Il contrôle également les résultats des mesures sur l'accessibilité et s'assure que la Poste satisfait aux dispositions légales. Il publie les résultats de son examen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Service universel avec prestations relevant du trafic des paiements&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La Poste est tenue par la loi d'assurer sur tout le territoire national un service universel pour les services de paiement. L'offre minimale comprend l'ouverture et la gestion d'un compte pour le trafic de paiement ainsi que les services de versements, paiements et virements. Les prestations doivent être accessibles de manière appropriée à tous les groupes de population et dans toutes les régions du pays. La Poste doit aménager l'accès de sorte à répondre aux besoins de la clientèle et garantir aux personnes handicapées un accès sans entraves aux services de paiement électronique. L'exécution du mandat de service universel relève de la filiale PostFinance.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Accessibilité des prestations relevant du trafic des paiements&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'accès aux services de paiement est approprié lorsque 90% de la population résidante permanente peut accéder aux services de paiement en espèces en 30 minutes à pied ou en transports publics. La Poste doit mesurer l'accessibilité chaque année et annoncer les résultats à l'OFCOM. Celui-ci approuve au préalable la méthode et les instruments de mesure, à la demande de la Poste.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM Service de presse, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="153241">
        <title>Service universel en matière de services de paiement</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/home/das-bakom/medieninformationen/medienmitteilungen.msg-id-54231.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-06-21 11:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Traffico dei pagamenti in contanti: accessibilità garantita dalla Posta</title>
      <lead>Nel 2013, la Posta Svizzera SA ha garantito alla popolazione la possibilità di aprire e tenere un conto corrente nonché di effettuare versamenti, pagamenti e trasferimenti. La Posta offre prestazioni nel settore del traffico dei pagamenti in conformità ai requisiti legali e soddisfa le esigenze stabilite dal Consiglio federale in materia di accessibilità. Questo è quanto emerge dall'esame del rapporto annuale concernente l'adempimento del mandato di servizio universale in materia di pagamenti, presentato dalla Posta per la prima volta all'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM), autorità di vigilanza in questo settore in virtù della nuova legislazione sulle poste. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'UFCOM ha esaminato il rapporto annuale 2013 della Posta in materia di servizi di pagamento. Nell'ambito di questo compito, che svolge in virtù della nuova legislazione sulle poste (cfr. riquadro sottostante), l'UFCOM è giunto alla conclusione che l'anno scorso la Posta ha adempiuto il suo mandato di servizio universale in materia di pagamenti. Quest'ultima garantisce l'offerta minima, ossia permette a tutte le persone fisiche e giuridiche domiciliate in Svizzera di aprire e tenere un conto corrente nonché di effettuare versamenti, pagamenti e trasferimenti. I servizi sono accessibili attraverso diversi canali che rispondono alle esigenze di differenti gruppi della popolazione. Questi canali prevedono modalità di accesso tradizionali (ad es. ufficio postale, agenzia, corrispondenza, telefono) o più moderne, come Internet. Per le persone disabili, la Posta garantisce un accesso senza ostacoli al traffico elettronico dei pagamenti. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Accessibilità elevata &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Circa il 97,1 per cento della popolazione può raggiungere, a piedi o con mezzi pubblici nell'arco di 30 minuti al massimo, un ufficio postale dove è possibile effettuare pagamenti in contanti. Una percentuale chiaramente superiore al valore del 90 per cento stabilito dall'ordinanza sulle poste, questo seppure l'anno scorso la Posta abbia soppresso il servizio di pagamento in contanti in 77 punti d'accesso. Se si considerano le persone che nel 2013 hanno fruito del servizio a domicilio, questa percentuale si attesta a ben il 98,6 per cento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vista nel suo complesso, ossia senza limitarsi alle operazioni in contanti, a fine 2013 la rete della Posta raggruppava 1662 uffici postali, 569 agenzie, 45 filiali PostFinance e 982 Postomat. Inoltre, 1269 zone di codice postale usufruivano di un servizio a domicilio. Nel settore del traffico dei pagamenti, gli uffici postali offrono la gamma completa delle prestazioni, mentre le agenzie, gestite da terzi, permettono soltanto di effettuare versamenti senza denaro in contanti e prelievi. Tutte le prestazioni postali del servizio universale sono comunque fornite sia dagli uffici postali che dalle agenzie. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Clientela soddisfatta&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La clientela si dichiara complessivamente soddisfatta delle prestazioni del servizio universale offerte nel settore dei pagamenti. L'indice di soddisfazione misurato dalla Posta presso i clienti privati e commerciali è superiore a 80 punti su una scala di 100.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;UFCOM quale autorità di vigilanza&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In conformità alla nuova legge sulle poste, entrata in vigore il 1° ottobre 2012, i due mandati del servizio universale della Posta (servizi postali e traffico dei pagamenti) sono disciplinati in modo distinto. Nell'ambito del servizio universale, l'UFCOM esercita la vigilanza nel settore del traffico dei pagamenti mentre la PostCom in quello dei servizi postali. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In relazione all'anno d'esercizio 2013, la Posta è per la prima volta obbligata a presentare all'UFCOM un rapporto concernente il rispetto dell'obbligo del servizio universale. Spetta all'UFCOM esaminare se la Posta abbia adempiuto il suo mandato legale. In tale contesto, l'UFCOM verifica inoltre i risultati delle misurazioni dell'accessibilità e stabilisce se la Posta soddisfa le prescrizioni legali. I risultati di questo esame sono pubblicati in seguito dall'UFCOM. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Il servizio universale nel settore del traffico dei pagamenti&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Posta è tenuta per legge ad assicurare in tutto il Paese un servizio universale nel settore del traffico dei pagamenti. L'offerta minima comprende prestazioni quali l'apertura e la tenuta di un conto per il traffico dei pagamenti, come anche versamenti, pagamenti e trasferimenti. Queste prestazioni devono essere accessibili in modo adeguato a tutti i gruppi della popolazione in tutte le regioni del Paese. La Posta deve organizzare l'accesso in base alle esigenze della clientela. Per le persone disabili, deve garantire un accesso senza ostacoli al traffico elettronico dei pagamenti. Il compito di adempiere il mandato di servizio universale è stato affidato a PostFinance, società affiliata della Posta.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Accessibilità alle prestazioni nel settore del traffico dei pagamenti&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'accesso alle prestazioni nel settore del traffico dei pagamenti è adeguato se il 90 per cento della popolazione residente permanente può accedere alle prestazioni in contanti nell'arco di 30 minuti, a piedi o con i mezzi pubblici. La Posta deve misurare annualmente il livello di accessibilità e notificarne i risultati all’UFCOM. Su richiesta della Posta, l’UFCOM approva in fase preliminare il metodo e gli strumenti di misurazione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM Servizio stampa, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="153242">
        <title>Servizio universale nel settore del traffico dei pagamenti</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/home/das-bakom/medieninformationen/medienmitteilungen.msg-id-54231.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-06-21 11:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Cash payment transactions: accessibility guaranteed by Swiss Post</title>
      <lead>In 2013, Swiss Post Ltd guaranteed the population the possibility of opening and managing an account for payment transactions and for making transfers, deposits and withdrawals. It offered services for payment transactions in accordance with the legal requirements and met the obligation of the Federal Council in relation to accessibility. This finding results from an examination of the annual report on the fulfilment of the universal service obligation regarding payment which Swiss Post Ltd submitted for the first time to the Federal Office of Communications (OFCOM), which has been responsible for surveillance in this area since the entry into force of the new postal legislation.</lead>
      <text link="no">The complete text is available in German, French and Italian. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Federal Office of Communications OFCOM Press service, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="140" org-id="810">
        <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation (BAKOM)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de la communication (OFCOM)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM)</name>
        <name lang="en">Federal Office of Communications (OFCOM)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1081" org-id="810">
        <name lang="de">Grundversorgung</name>
        <name lang="fr">Service universel</name>
        <name lang="it">Servizio universale</name>
        <name lang="en">Universal service</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
