<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54255" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-08-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klimawandel ohne geografische Grenzen</title>
      <lead>An der Jahreskonferenz der Schweizer Entwicklungszusammenarbeit, die dieses Jahr in Genf stattfand, haben Yves Rossier, Staatssekretär im Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA), und mehrere andere Redner betont, dass der Klimawandel eine nachhaltige Entwicklung beeinträchtigt und die bereits erreichten Fortschritte bei der Armutsbekämpfung gefährdet. Sie riefen die Länder des Nordens und des Südens auf, gemeinsam Lösungen für dieses globale Phänomen zu entwickeln.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Klimawandel kennt keine Grenzen und hat nicht überall dieselben Auswirkungen. In der Entwicklungszusammenarbeit spielt deshalb der Klimaschutz eine immer wichtigere Rolle. In Subsahara-Afrika beispielsweise verschärft der Klimawandel die Probleme bezüglich Ernährungssicherheit und Trinkwasserversorgung. Deshalb fördert die Schweizer Entwicklungszusammenarbeit in Burkina Faso die wassersparende Tröpfchenbewässerung, um die landwirtschaftlichen Ernteerträge zu sichern. In Ländern wie Indonesien und Ghana unterstützt sie eine Initiative der Weltbank für eine nachhaltige Bewirtschaftung und den Schutz des Regenwaldes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Jahreskonferenz der Schweizer Entwicklungszusammenarbeit fand in der Arena von Genf statt und wurde von der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) zusammen mit dem Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) organisiert. In seiner Eröffnungsansprache ging Staatssekretär Yves Rossier auf die grundlegenden Auswirkungen der Klimaveränderungen auf unsere Umwelt ein. Der Klimawandel verändere unsere Gesellschaft und gehöre zu den bisher grössten Herausforderungen der Menschheit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Leiterin des Leistungsbereichs Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung im SECO, Beatrice Maser, wies darauf hin, dass der Klimawandel bei der Entwicklungszusammenarbeit systematisch berücksichtigt werden müsse. Gleichzeitig komme dem Privatsektor bei der Finanzierung von Massnahmen des Klimaschutzes in Entwicklungsländern eine Schlüsselrolle zu. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rajendra K. Pachauri, Vorsitzender der Zwischenstaatlichen Sachverständigengruppe über Klimaänderungen (IPCC), und die weiteren Referenten schilderten die Möglichkeiten für eine nachhaltige Zukunft. Sie gingen namentlich auf die durch den Klimawandel bedrohte Nahrungsmittelversorgung in Indien und Tansania, die Ökoindustrieparks in Vietnam und die öffentlich-private Finanzierung des Klimaschutzes auf globaler Ebene ein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Martin Dahinden, der zum letzten Mal als DEZA-Direktor an der Jahreskonferenz der Schweizer Entwicklungszusammenarbeit teilnahm, sagte in seiner Rede, dass die Überwindung der Armut nicht gelingen werde, wenn die natürlichen Lebensgrundlagen zerstört und die wirtschaftlichen Grundlagen nicht beachtet werden. In Anspielung auf Voltaires Candide – die Erstausgabe des Buches erschien in Genf – wies er darauf hin, dass in der Entwicklungshilfe Optimismus angezeigt ist: «Erstmals in der Geschichte der Menschheit ist das Ende der absoluten Armut ein realistisches Ziel geworden». Zur Erreichung dieses Zieles «müssen wir globale Politiken entwickeln und mit den Akteuren des privatwirtschaftlichen Sektors zusammenarbeiten. Gemeinsam müssen wir in neuartigen Ansätzen denken und handeln.» Nur so können ganzheitliche Lösungen für eine derart komplexe Herausforderung, wie sie der Klimawandel darstellt, gefunden werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Kontakt:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Information EDA&lt;br /&gt;Carole Wälti&lt;br /&gt;Pressesprecherin&lt;br /&gt;+ 41 58 464 32 03&lt;br /&gt;carole.waelti@eda.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SECO&lt;br /&gt;Nicole Müller&lt;br /&gt;Koordination Aussenbeziehungen und Anlässe&lt;br /&gt;Tel. + 41 58 464 09 10&lt;br /&gt;nicole.mueller@seco.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="145519">
        <title>Rede von Martin Dahinden, Direktor DEZA (de, fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>319</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36286.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="145507">
        <title>Dossier der DEZA</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/aktuell/agenda/jahreskonferenzen/jahreskonferenz-2014.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145508">
        <title>Dossier des SECO</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.admin.ch/aktuell/00308/05456/05467/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145509">
        <title>Klimawandel auf der Website der DEZA</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/themen/klimawandel.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le changement climatique se joue des frontières</title>
      <lead>A l’occasion de la conférence annuelle de la coopération suisse au développement, qui a eu lieu cette année à Genève, plusieurs orateurs, dont le Secrétaire d’Etat du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) Yves Rossier, ont pris la parole pour souligner les dangers que les modifications climatiques font peser sur les progrès déjà accomplis en matière de lutte contre la pauvreté et sur le développement durable. S’agissant d’un phénomène global, ils ont appelé les pays du Nord et du Sud à élaborer des solutions en commun pour relever ce défi majeur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les effets du changement climatique ne s’arrêtent pas aux frontières et n’ont pas partout le même impact. C’est pourquoi la protection du climat occupe aujourd’hui une place croissante dans la coopération au développement. En Afrique subsaharienne par exemple, les défis actuels de la sécurité alimentaire et de l’accès à l’eau potable se trouvent exacerbés par ce phénomène. Au Burkina Faso, la coopération suisse promeut ainsi l’irrigation ‘goutte à goutte’ économe en eau afin d’assurer la productivité de l’agriculture. Dans des pays comme l’Indonésie ou le Ghana, elle soutient une initiative de la Banque mondiale qui a pour but l’exploitation durable et la conservation de la forêt tropicale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ouvrant la conférence annuelle de la coopération suisse au développement organisée à l’Arena à Genève par la Direction du développement et de la coopération (DDC) et du Secrétariat d’Etat à l’Economie (SECO), le Secrétaire d’Etat du DFAE M. Yves Rossier a souligné à quel point ce phénomène est en train de modifier fondamentalement notre environnement. Selon lui, le changement climatique va transformer nos sociétés et figure parmi les plus grands défis que l’humanité ait connu à ce jour.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour sa part, la cheffe du Centre de prestations Coopération et développement économiques au SECO Mme Béatrice Maser a relevé que la coopération au développement est appelée à prendre en considération systématiquement la dimension du changement climatique dans ses interventions, tout en soulignant le rôle clé du secteur privé dans le financement de mesures visant à faire face au changement climatique dans les pays en développement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Plusieurs intervenants, dont M. Rajendra K. Pachauri, président du Groupe d'experts intergouvernemental sur l'évolution du climat (GIEC), ont quant à eux dessiné le contour d’un avenir durable en abordant notamment la question de l'approvisionnement alimentaire menacé par le changement climatique en Inde et en Tanzanie ou la solution que peuvent représenter les parcs éco-industriels, au Vietnam par exemple, ou les financements publics-privés pour améliorer la protection du climat au niveau mondial. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans son discours, M. Martin Dahinden, qui participait pour la dernière fois en tant que directeur de la DCC à la conférence annuelle de la coopération suisse, a quant à lui insisté sur le fait que la maîtrise de la pauvreté passe aussi bien par la préservation des ressources naturelles que par une économie saine. Evoquant la figure de Candide - ouvrage que Voltaire a publié à Genève -, il a rappelé la nécessité de l’optimisme en matière de développement. «Pour la première fois dans l’histoire de l’humanité, l’éradication de la pauvreté absolue est devenue un but réaliste», s’est-il réjoui. Pour que celui-ci puisse se concrétiser, il est toutefois fondamental «d’élaborer des politiques globales et de travailler avec les acteurs du secteur privé. Nous devons développer et agir ensemble selon de nouvelles approches», a-t-il ajouté. Car seule une telle démarche permettra d’appréhender des problèmes aussi complexes que le changement climatique dans leur globalité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Renseignements:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Information DFAE&lt;br /&gt;Carole Waelti&lt;br /&gt;Porte-parole&lt;br /&gt;+ 41 58 464 32 03&lt;br /&gt;carole.waelti@eda.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SECO&lt;br /&gt;Nicole Müller&lt;br /&gt;Coordination relations externes et gestion d’événements&lt;br /&gt;Tel. + 41 58 464 09 10&lt;br /&gt;nicole.mueller@seco.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="145520">
        <title>Discours de Martin Dahinden, directeur de la DDC (de, fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>319</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36287.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="145510">
        <title>Dossier de la DDC</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/aktuell/agenda/jahreskonferenzen/jahreskonferenz-2014.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145511">
        <title>Dossier du SECO</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.admin.ch/aktuell/00308/05456/05467/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145512">
        <title>Changement climatique sur le site de la DDC</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/themen/klimawandel.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il cambiamento climatico non conosce frontiere</title>
      <lead>In occasione della Conferenza annuale della cooperazione svizzera allo sviluppo, tenutasi quest'anno a Ginevra, vari oratori, tra cui il segretario di Stato del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) Yves Rossier, hanno preso la parola per sottolineare come i cambiamenti climatici possano influire sui progressi raggiunti in materia di lotta contro la povertà e sullo sviluppo sostenibile. Trattandosi di un fenomeno globale, hanno chiesto ai Paesi del Nord e del Sud di elaborare soluzioni congiunte per raccogliere questa importante sfida.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli effetti del cambiamento climatico non conoscono frontiere e non hanno ovunque lo stesso impatto. Ecco perché la protezione del clima occupa attualmente un posto sempre più importante nella cooperazione allo sviluppo. Nell'Africa sub-sahariana, per esempio, le attuali sfide della sicurezza alimentare e dell'accesso all'acqua potabile sono rese più difficili proprio dal fenomeno climatico. Nel Burkina Faso la cooperazione svizzera promuove quindi l'irrigazione a goccia, che prevede un uso parsimonioso dell'acqua, per garantire la produttività dell'agricoltura. In Paesi come l'Indonesia o il Ghana sostiene invece un'iniziativa della Banca mondiale che mira allo sfruttamento sostenibile e alla conservazione della foresta tropicale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aprendo la Conferenza annuale della cooperazione svizzera allo sviluppo organizzata all'Arena di Ginevra dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) e dalla Segreteria di Stato dell'economia (SECO), il segretario di Stato del DFAE Yves Rossier ha sottolineato che questo fenomeno sta modificando profondamente il nostro ambiente e che il cambiamento climatico, una delle maggiori sfide mai conosciute dall'umanità, finirà con il trasformare le nostre società.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal canto suo, il capo del Centro di prestazioni Cooperazione e sviluppo economici della SECO, Béatrice Maser, ha ribadito che la cooperazione allo sviluppo deve prendere in considerazione sistematicamente la dimensione del cambiamento climatico nei suoi interventi e ha sottolineato il ruolo chiave del settore privato nell'ambito del finanziamento delle misure adottate per affrontare tale cambiamento nei Paesi in via di sviluppo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vari relatori, tra cui Rajendra K. Pachauri, presidente del Gruppo di esperti intergovernativo sull'evoluzione del clima (GIEC), hanno parlato di un futuro sostenibile, facendo riferimento in particolare all'approvvigionamento alimentare minacciato dal cambiamento climatico in India e in Tanzania, alla soluzione dei parchi eco-industriali, come quello realizzato in Vietnam, o ai finanziamenti pubblici-privati volti a migliorare la protezione del clima a livello mondiale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo discorso, Martin Dahinden, che partecipava per l'ultima volta come direttore della DSC alla Conferenza annuale della cooperazione svizzera, ha insistito sul fatto che la gestione della povertà si basa sia sulla conservazione delle risorse naturali sia su un'economia sana. Evocando la figura di Candido, opera pubblicata da Voltaire a Ginevra, egli ha inoltre ricordato la necessità di essere ottimisti in materia di sviluppo. «Per la prima volta nella storia dell'umanità, l'eliminazione della povertà assoluta è un obiettivo realista», ha affermato con soddisfazione. Affinché questo obiettivo possa concretizzarsi è tuttavia fondamentale «elaborare politiche globali e collaborare con gli attori del settore privato. Dobbiamo riflettere e agire insieme sulla base di nuovi approcci», poiché solo così sarà possibile capire problemi tanto complessi come il cambiamento climatico nel loro insieme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Maggiori informazioni:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Informazione DFAE&lt;br /&gt;Carole Waelti&lt;br /&gt;Portavoce&lt;br /&gt;+ 41 58 464 32 03&lt;br /&gt;carole.waelti@eda.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SECO&lt;br /&gt;Nicole Müller&lt;br /&gt;Coordinamento relazioni esterne e gestione degli eventi&lt;br /&gt;Tel. + 41 58 464 09 10&lt;br /&gt;nicole.mueller@seco.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="145521">
        <title>Discorso di Martin Dahinden, direttore della DSC (de, fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>319</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36288.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="145513">
        <title>Dossier della DSC</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/aktuell/agenda/jahreskonferenzen/jahreskonferenz-2014.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145514">
        <title>Dossier della SECO (de, fr, en)</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.admin.ch/aktuell/00308/05456/05467/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145515">
        <title>Cambiamenti climatici sul sito della DSC</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/themen/klimawandel.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Climate change knows no borders</title>
      <lead>At this year's Annual Development Cooperation Conference in Geneva, several speakers including the state secretary of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), Yves Rossier, took the floor to stress the dangers that climate change poses to the progress made in the fight against poverty and for sustainable development. Since this is a global phenomenon, the speakers called on all countries of the North and South to develop solutions together to address this major challenge.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The effects of climate change know no borders and do not have the same impact everywhere. That is why climate protection is playing an increasingly important role in development cooperation today. In sub-Saharan Africa, for example, the current challenges of food security and access to clean water are exacerbated by the problem of climate change. In Burkina Faso, the Swiss cooperation programme therefore promotes water-saving drip irrigation to ensure agricultural productivity. In countries such as Indonesia and Ghana, Switzerland is supporting a World Bank initiative aimed at the sustainable use and conservation of the rainforest.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Opening the Annual Development Cooperation Conference held at the Arena in Geneva by the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and the State Secretariat for Economic Affairs (SECO), FDFA State Secretary Yves Rossier emphasised how this phenomenon is fundamentally changing our environment. He stated that climate change will transform our societies and presents one of the greatest challenges that humanity has ever known.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The head of the SECO's Economic Cooperation and Development Division, Beatrice Maser, also noted that development cooperation is called upon to systematically consider the dimension of climate change in its operations, and stressed the key role played by the private sector in financing measures to tackle climate change in developing countries. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Several speakers, including Dr Rajendra K Pachauri, Chairperson of the Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC), outlined a sustainable future, focusing in particular on the threat to the food supply posed by climate change in India and Tanzania, possible solutions offered by eco-industrial parks, for example in Vietnam, and public-private funding to improve climate protection globally. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Participating for the last time at the annual conference as director-general of the SDC, Martin Dahinden also gave a speech in which he insisted that tackling poverty requires both the protection of natural resources and a healthy economy. Referring to Voltaire's "Candide, ou l'Optimisme" published in Geneva, he reiterated the need for optimism in development, rejoicing that "for the first time in the history of humanity, the eradication of absolute poverty is a realistic goal". For this to materialise however, it is essential to “develop global policies and work with players in the private sector. We have to think and act together in new ways,” he added. Only by taking such steps will we be able to understand problems as complex as climate change as a whole.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Further information:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;FDFA Information&lt;br /&gt;Carole Waelti&lt;br /&gt;Spokesperson&lt;br /&gt;+ 41 58 464 32 03&lt;br /&gt;carole.waelti@eda.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SECO&lt;br /&gt;Nicole Müller&lt;br /&gt;Coordinator for external relations and events management&lt;br /&gt;+ 41 58 464 09 10&lt;br /&gt;nicole.mueller@seco.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <attachment id="145522">
        <title>Speech by Martin Dahinden, director-general SDC (de, fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>319</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36289.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="145516">
        <title>SDC dossier</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/aktuell/agenda/jahreskonferenzen/jahreskonferenz-2014.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145517">
        <title>SECO dossier</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.admin.ch/aktuell/00308/05456/05467/index.html?lang=en</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145518">
        <title>Climate change on the SDC website</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/themen/klimawandel.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
