<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54276" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz erhöht ihre Hilfe zur Bekämpfung der Ebola-Epidemie in Westafrika</title>
      <lead>Die Schweiz erhöht ihre Hilfe zur Bekämpfung der Ebola-Epidemie in Westafrika. Die Humanitäre Hilfe des Bundes stellt zusätzlich eine Million Franken zur Finanzierung verschiedener Direktmassnahmen in Liberia bereit. Heute Montag startet ein Charterflugzeug mit 14 Tonnen medizinischem Material an Bord. Ausserdem wurde die Vereinbarung zwischen der Humanitären Hilfe und den Genfer Universitätsspitälern (HUG) aktiviert. Zwei Experten reisen am Montag aus der Schweiz ab, um vor Ort eine Bedarfsanalyse durchzuführen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Angesichts der anhaltenden Ausbreitung der Ebola-Epidemie in Westafrika hat die Humanitäre Hilfe des Bundes beschlossen, zusätzlich eine Million Franken für die Massnahmen zur Bekämpfung des Virus vor Ort bereitzustellen. Mit den zusätzlichen Mitteln wird die Humanitäre Hilfe Hilfsgüter bereitstellen, den humanitären Flugdienst der Vereinten Nationen (UNHAS) finanziell unterstützen und Médecins sans frontières (MSF), dem Welternährungsprogramm (WFP) und der WHO Fachkräfte zur Verfügung stellen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Betrag wurde zusätzlich zu den 650 000 Franken gesprochen, welche die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) bereits als direkte Reaktion auf die Ebola-Krise bereitgestellt hatte. Der Gesamtbetrag der finanziellen Unterstützung der Schweiz seit dem Auftreten der ersten Fälle im März 2014 beträgt somit 1,65 Millionen Franken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf Ersuchen der Behörden von Liberia startet am Montagabend, 1..September 2014, ein von der Humanitären Hilfe eigens gechartertes Flugzeug mit 14 Tonnen medizinischem Material an Bord von Zürich-Kloten nach Monrovia (Liberia). Die Hilfslieferung, bestehend unter anderem aus 31 000 Flaschen Handdesinfektionsmittel, 300 000 Schutzhandschuhen, 100 000 Masken, 200 Bergungshüllen, 6840 Infusionen und 3000 Rehydrationslösungen, wird von Mitarbeitenden der DEZA vor Ort entgegengenommen und anschliessend den liberianischen Behörden übergeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit dem Ausbruch des Ebola-Virus im März 2014 in Guinea-Conakry, verfolgt die DEZA von ihrem Programmbüro in Liberia aus und in Zusammenarbeit mit ihren Partnern die Lage sehr aufmerksam. Die jüngste Entwicklung der Epidemie zeigt, dass dringend zusätzliches medizinisches Material und medizinisches Personal benötigt werden. In diesem Zusammenhang wurde die Vereinbarung zwischen der Humanitären Hilfe und den Genfer Universitätsspitälern (HUG) aktiviert, damit eine gemeinsame Bedarfsermittlungsmission (needs assessment) nach Westafrika entsandt werden kann. Dr. Olivier Hagon, Leiter der Fachgruppe Medizin des Schweizerischen Korps für Humanitäre Hilfe (SKH), und Prof. Laurent Kaiser, Chefarzt der Abteilung für Infektionskrankheiten der HUG und Leiter des Labors für Virologie, dem Nationalen Referenzzentrum für neuauftretende Virusinfektionen, verlassen am Montag die Schweiz in Richtung Liberia. Die beiden Experten sollen den Gesundheitsschutz des DEZA-Personals vor Ort sicherstellen, eine Lagebeurteilung vornehmen und die nächsten Aktionsschwerpunkte bestimmen. Zudem wird erwogen, den Partnerorganisationen (WHO, MSF, WFP, UNICEF) Fachkräfte des SKH zur Verfügung zu stellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf globaler Ebene koordiniert die WHO sämtliche Massnahmen zur Bekämpfung und Prävention der Ebola-Epidemie. Das Globalbudget der Schweiz zur Finanzierung der WHO beträgt für das Jahr 2014 rund 12 Millionen Franken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="127066">
        <title>Weltgesundheitsorganisation: Flambées épidémiques (fr)</title>
        <uri>http://www.who.int/csr/don/fr/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse renforce son aide pour lutter contre l’épidémie d’Ebola en Afrique de l’Ouest</title>
      <lead>La Suisse renforce son aide pour lutter contre l’épidémie d’Ebola en Afrique de l’Ouest. L’Aide humanitaire de la Confédération a débloqué un montant supplémentaire d’un million de francs pour financer diverses actions directes au Libéria. Un avion charter décollera ainsi ce lundi avec 14 tonnes de matériel médical. Par ailleurs, la Convention liant l’Aide humanitaire aux Hôpitaux universitaires de Genève (HUG) a été activée. Deux experts doivent quitter la Suisse ce lundi pour une mission d’évaluation des besoins sur le terrain. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Face à la propagation continue de l’épidémie d’Ebola en Afrique de l’Ouest, l’Aide humanitaire de la Confédération a décidé d’allouer un million supplémentaire aux efforts de lutte contre le virus sur le terrain. Ces fonds supplémentaires permettront à l’Aide humanitaire d’envoyer du matériel de secours, de soutenir financièrement le service aérien humanitaire des Nations Unies (UNHAS) et de mettre à disposition des experts auprès de MSF, du PAM et de l’OMS. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette somme supplémentaire s’ajoute à un total de 650'000 francs déjà déboursés par la Direction du développement et de la coopération (DDC) à ce jour en réponse directe à la crise de l’Ebola. Le montant total de la contribution suisse depuis l’apparition des premiers cas infectés en mars 2014 s’élève ainsi à 1,65 million de francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A la demande des autorités du Libéria, un avion charter spécialement affrété par l’Aide humanitaire décollera ce lundi 1er septembre dans la soirée de l’aéroport de Zurich-Kloten à destination de Monrovia (Libéria). Au total, 14 tonnes de matériel médical comprenant entre autres 31 000 bouteilles de désinfectant pour les mains, 300 000 gants de protection, 100 000 masques, 200 sacs mortuaires, 6840 perfusions et 3000 solutions de réhydratation seront réceptionnées par le personnel de la DDC présent au Libéria avant d’être remises aux autorités du Libéria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis que le foyer du virus Ebola a été identifié en Guinée-Conakry au mois de mars 2014, la DDC a suivi de près l’évolution de l’épidémie depuis son bureau de programme au Libéria et à travers son réseau de partenaires. Les développements récents de l’épidémie ont souligné le besoin urgent de matériel et de personnel médical supplémentaire. Dans ce cadre, l’Aide humanitaire a activé la Convention qui la lie aux Hôpitaux Universitaires de Genève (HUG) afin de dépêcher en Afrique de l’Ouest une mission conjointe d’évaluation des besoins («needs assessment»). Le Dr. Olivier Hagon, chef du groupe spécialisé Médecine du Corps suisse d’aide humanitaire (CSA), et le Prof. Laurent Kaiser, médecin-chef du Service des maladies infectieuses aux HUG et responsable du Laboratoire de virologie qui est notamment le Centre national de référence pour les infections virales émergentes, doivent quitter ce lundi la Suisse pour rallier le Libéria. Les deux experts auront pour mission d’assurer la protection sanitaire du personnel DDC travaillant sur place, d’évaluer la situation et d’identifier les prochains axes d’intervention. La mise à disposition d’experts du CSA auprès d’organisations partenaires (OMS, MSF, PAM, UNICEF) est également à l’état de réflexion.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l’échelle internationale, l’Organisation mondiale de la santé (OMS) coordonne les efforts de lutte et de prévention face à l’épidémie d’Ebola. L’enveloppe suisse pour le soutien à l’ensemble des activités de l’OMS en 2014 a atteint environ 12 millions de francs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="127067">
        <title>Organisation mondiale de la Santé: flambées épidémiques</title>
        <uri>http://www.who.int/csr/don/fr/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera incrementa i propri aiuti per combattere l'epidemia di ebola nell'Africa occidentale</title>
      <lead>La Svizzera intende aumentare i propri aiuti per far fronte all'epidemia di ebola nell'Africa occidentale. L'Aiuto umanitario della Confederazione ha sbloccato un importo supplementare pari a un milione di franchi per finanziare varie azioni dirette in Liberia. Questo lunedì, un aereo charter partirà con 14 tonnellate di materiale medico. È inoltre stata attivata la Convenzione che lega l'Aiuto umanitario agli Ospedali universitari di Ginevra (HUG). Due esperti lasceranno la Svizzera questo lunedì per una missione di valutazione delle necessità sul posto. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Di fronte alla costante diffusione dell'epidemia di ebola nell'Africa occidentale, l'Aiuto umanitario della Confederazione ha deciso di stanziare un milione di franchi supplementare a favore della lotta sul terreno contro il virus. Questi fondi aggiuntivi consentiranno all'Aiuto umanitario di inviare materiale di soccorso, sostenere finanziariamente il servizio aereo umanitario delle Nazioni Unite (UNHAS) e di mettere esperti a disposizione di MSF, del PAM e dell'OMS. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo importo supplementare viene ad aggiungersi alla somma di &lt;br /&gt;650’000 franchi già versati sino ad oggi dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) in risposta diretta alla crisi di ebola. &lt;br /&gt;Dall'apparizione dei primi casi di persone infette dalla malattia nel marzo del 2014, la Svizzera ha quindi stanziato complessivamente 1,65 milioni di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Su richiesta delle autorità della Liberia, un aereo charter noleggiato appositamente dall'Aiuto umanitario decollerà questo lunedì 1° settembre in serata dall'aeroporto di Zurigo-Kloten a destinazione di Monrovia (Liberia). In totale, saranno inviate 14 tonnellate di materiale medico comprendente, tra l'altro, 31’000 bottiglie di disinfettante per le mani, 300’000 paia di guanti di protezione, 100’000 maschere, 200 sacchi mortuari, 6840 dosi per perfusione e 3000 dosi di soluzione reidratante. Prima di essere rimesso alle autorità liberiane, il materiale sarà preso in consegna dal personale della DSC presente in Liberia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da quando il focolaio del virus ebola è stato identificato in Guinea nel marzo 2014, la DSC segue da vicino l'evoluzione dell'epidemia dal proprio Ufficio di programma in Liberia e attraverso la propria rete di partner. I recenti sviluppi dell'epidemia hanno evidenziato l'urgente necessità di materiale e di personale medico supplementare. In tale contesto, l'Aiuto umanitario ha attivato la Convenzione che lo lega agli Ospedali universitari di Ginevra (HUG), con lo scopo di inviare al più presto in Africa occidentale una missione congiunta di valutazione delle esigenze («needs assessment»). Il dott. Olivier Hagon, capo del gruppo specializzato «Medicina» del Corpo svizzero di aiuto umanitario (CSA) e il prof. Laurent Kaiser, medico capo del servizio delle malattie infettive presso gli HUG e responsabile del laboratorio di virologia che è segnatamente il centro nazionale di riferimento per le infezioni virali emergenti, lasceranno lunedì la Svizzera per raggiungere la Liberia. La missione dei due esperti sarà di assicurare la protezione sanitaria del personale della DSC che lavora sul posto, di valutare la situazione e identificare le prossime linee di intervento. Tra l'altro, si sta valutando l'opportunità di mettere esperti del CSA a disposizione delle organizzazioni partner (OMS, MSF, PAM, UNICEF).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Organizzazione mondiale della sanità (OMS) sta coordinando gli sforzi per combattere e prevenire l'epidemia di ebola su scala internazionale. Nel 2014, il pacchetto svizzero a sostegno delle attività dell'OMS ha raggiunto un importo di circa 12 milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="127068">
        <title>Organizzazione mondiale della sanità: esplosioni epidemiche (fr)</title>
        <uri>http://www.who.int/csr/don/fr/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland steps up aid to fight Ebola epidemic in West Africa</title>
      <lead>Switzerland is stepping up its aid to fight the Ebola epidemic in West Africa. Swiss Humanitarian Aid has committed an additional CHF 1 million to fund various direct operations in Liberia. A specially chartered plane will leave on Monday with 14 tonnes of medical supplies on board. In addition, the agreement between Swiss Humanitarian Aid and the University Hospitals of Geneva (HUG) has been activated. Two specialists will leave Switzerland on Monday on a mission to assess the needs on the ground. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In view of the continuing spread of the Ebola epidemic in West Africa, Swiss Humanitarian Aid has decided to allocate an additional CHF 1 million to efforts on the ground to fight the virus. This additional funding will enable Swiss Humanitarian Aid to send relief supplies, to give financial support to the United Nations Humanitarian Air Service, and to second specialists to MSF, the WFP and the WHO. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The CHF 1 million is in addition to the total amount of CHF 650,000 already allocated to date by the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) in direct response to the Ebola crisis. The overall total of Swiss aid allocated since the first outbreaks of the disease were detected in March 2014 thus stands at CHF 1.65 million.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Following a request by the Liberian authorities, a plane specially chartered by Swiss Humanitarian Aid will leave Zurich airport in the evening of Monday 1 September bound for Monrovia. In total, 14 tonnes of medical supplies, including 31,000 bottles of disinfectant for hands, 300,000 protective gloves, 100,000 masks, 200 body bags, 6,840 intravenous drips and 3,000 rehydration solutions will be received by SDC staff in Monrovia before being handed over to the Liberian authorities.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ever since the outbreak of the Ebola virus was detected in Guinea in March 2014, the SDC has been monitoring closely the evolution of the epidemic from its programme office in Liberia and through its network of partners. Recent progression of the epidemic has underscored the urgent need for additional medical supplies and staff. As part of its response, Swiss Humanitarian Aid activated the agreement it has with the University Hospitals of Geneva (HUG) in order to send a joint mission to West Africa for a needs assessment. Dr Olivier Hagon, head of the medical specialist group within the Swiss Humanitarian Aid Unit (SHA) and Prof. Laurent Kaiser, chief physician of the Infectious Diseases Section of the HUG and head of the Laboratory for Virology, which is the national reference centre for emerging viral infections, will leave Switzerland on Monday for Liberia. The mission of the two specialists will be to protect the health of SDC staff on the ground, to carry out an assessment of the situation and to identify the operation's next steps. The seconding of SHA specialists to other partner organisations, including the WHO, MSF, the WFP and UNICEF, is also being considered.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the international level, the World Health Organisation (WHO) is coordinating efforts to fight and prevent the spread of the Ebola epidemic. Switzerland's total contribution to the WHO in 2014 amounted to approximately CHF 12 million.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="127069">
        <title>World Health Organisation: Disease Outbreak News</title>
        <uri>http://www.who.int/csr/don/en/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="100">
        <name lang="de">Ebola</name>
        <name lang="fr">Ebola</name>
        <name lang="it">Ebola</name>
        <name lang="en">Ebola</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
