<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54297" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-09-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1016" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>„Die Luftwaffe ist immer noch im Steigflug“</title>
      <lead>Korpskommandant Aldo C. Schellenberg, Kommandant Luftwaffe, bereitet seine Truppen auf die Entwicklungen in den nächsten Jahren vor. Er will das Projektmanagement für künftige Beschaffungen von Flugzeugen und Fliegerabwehrsystemen stärken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Den demokratischen Entscheid gegen die Beschaffung des Saab Gripen vom 18. Mai respektiere die Schweizer Armee selbstverständlich, sagte Schellenberg an seinem Informationsrapport in Payerne VD, der im Rahmen der Air Show AIR14 und dem 100-Jahr-Jubiläum der Luftwaffe stattfand. Die 54 F-5 Tiger der Luftwaffe würden per 2016 ausser Dienst gestellt, wie das in der Abstimmungsbotschaft zur Gripen-Abstimmung vom Bundesrat kommuniziert worden sei. &lt;br /&gt;„Davon abzuweichen könnte eine künftige Kampfflugzeugbeschaffung korrumpieren“, sagte Schellenberg. Eine Kampfwertsteigerung der Tigerflotte oder von Teilen davon sei aus operationeller und finanzieller Sicht nicht sinnvoll. Weder beim Radar noch bei der Bewaffnung liessen sich die F-5 ausreichend auf moderne Bedürfnisse anpassen. &lt;br /&gt;Der Chef VBS, Bundesrat Ueli Maurer, plant beim derzeitigen Budget mit einer Armee von 100‘000 Mann, wie er in seiner Grussbotschaft zum Informationsrapport sagte. Er wolle eine Armee, die den Vorstellungen der „politischen Mitte“ entspreche. Eine zu grosse, nach früheren Bedürfnissen orientierte Armee lehnt Maurer ab. Genauso wehre er sich gegen eine weitere deutliche Verkleinerung der Truppen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Längerer Betrieb der F/A-18 geprüft&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Luftwaffe prüfe nach dem Volks-Nein zum Gripen eine moderate Lebenswegverlängerung für die 32 F/A-18 nach 2025, sagte Korpskommandant Schellenberg. Es müsse aber rechtzeitig eine Ablösung geplant werden: Das Hauptargument bleibe die Durchhaltefähigkeit in Krisenzeiten. Der Luftpolizeidienst dürfe nicht die alleinige Begründung für ein neues Mehrzweckkampfflugzeug sein. &lt;br /&gt;Schellenberg drängte auch auf ein möglich rasches Konzept für die Beschaffung neuer Flugabwehrsysteme. Das Bedürfnis sei eine integrierte Luftverteidigung mit Kampfflugzeugen und bodenbasierten Flugabwehrsystemen. &lt;br /&gt;In der normalen Lage werde die Luftwaffe ab 2020 ganzjährlich über 24 Stunden am Tag den Luftraum mit Interventionsmitteln sichern. Im Krisenfall oder zur Unterstützung ziviler Behörden komme sie in ausserordentlichen Lagen zum Einsatz. Weiter müsse die Luftwaffe die Fähigkeit aufbringen, eine begrenzte eigene Lufthoheit zu schaffen, um die eigenen Truppen zu sichern. Lufttransport und Nachrichtenbeschaffung für die politische und militärische Führung blieben Aufgaben der Luftwaffe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AIR14 als Startschuss&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gestärkt werden müsse aber das Projektmanagement, dazu gehöre auch die Kommunikation: „Wenn die Bevölkerung genau weiss, was wir leisten, dann wird sie uns auch unterstützen. Am 18. Mai ist uns das nicht gelungen. Das darf uns nicht noch einmal passieren.“ &lt;br /&gt;Die erfolgreiche AIR14 in Payerne als Anlass der gesamten Armee sei als Startschuss für die nächsten Abstimmungen zu verstehen. Schellenberg zeigte sich optimistisch: „Die Luftwaffe ist immer noch im Steigflug.“&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediencenter AIR14 058 466 28 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>„Les Forces aériennes continuent leur ascension“</title>
      <lead>Le Commandant de corps Aldo C. Schellenberg, Commandant des Forces aériennes prépare ses troupes aux développements des années à venir. Il veut renforcer le management de projets d’achat d’avions et de systèmes de défense contre avions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La décision démocratique contre l’acquisition du Saab Gripen du 18 mai est naturellement respectée par l’Armée suisse, dit Schellenberg durant son rapport d’information à Payerne VD, qui a eu lieu dans le cadre de l’air show AIR14 et du 100ème anniversaire des Forces aériennes. Les 54 F-5 Tiger des Forces aériennes seront mis hors service d’ici 2016, tel que communiqué lors de la votation sur le Gripen par le Conseil fédéral.&lt;br /&gt;« S’en écarter pourrait compromettre une future acquisition d’avion de combat », dit Schellenberg. Une revalorisation de la flotte de Tiger ou de parties de celle-ci n’est pas possible pour des raisons opérationnelles et financières. Les F-5 ne se laisseraient pas adapter aux nécessités modernes que ce soit pour le radar ou l’armement.&lt;br /&gt;Le chef du DDPS, le Conseiller fédéral Ueli Maurer, planifie avec le budget actuel une armée de 100'000 hommes, comme il l’a annoncé durant son message d’accueil au rapport d’information. Il veut une armée qui corresponde aux idéaux d’un «équilibre politique». Maurer renonce à une armée trop grande, orientée à des besoins antérieurs. Il lutte de même contre un rétrécissement additionnel considérable des troupes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Service prolongé du F/A-18 examiné&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les Forces aériennes examinent suite au «non» du peuple au Gripen une prolongation de vie modérée pour les 32 F/A-18 jusqu’à 2025, explique le Commandant de corps Schellenberg. Il faut tout de même prévoir une relève à temps : l’argument principal reste la capacité à durer en temps de crise. Le service de police aérienne ne doit pas être la seule raison pour un nouvel avion de combat multi-rôle.&lt;br /&gt;Schellenberg a également insisté sur un concept pour une prompte acquisition de nouveaux systèmes de défense contre avions. Il y a un besoin pour une défense aérienne intégrée, avec des avions de combats et des systèmes de défense contre avions basés au sol.&lt;br /&gt;En situation normale, les Forces aériennes sécuriseront, dès 2020, l’espace aérien sur un cycle de 24 heures par jour et ce durant toute l’année, avec des moyens d’intervention. Les Forces aériennes seront engagées dans le cadre de situations exceptionnelles, comme en cas de crise ou dans le cadre d’un soutien aux autorités civiles. De plus, les Forces aériennes devraient acquérir la possibilité de créer une souveraineté aérienne réduite, de manière à pouvoir protéger nos propres troupes. Le transport aérien et l’acquisition de renseignements pour la conduite politique et militaire continueront à faire partie des missions des Forces aériennes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AIR14 comme signal de départ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il sera néanmoins nécessaire de renforcer le management de projet, ce qui inclut également la communication : « Si la population comprend précisément ce que nous faisons, alors elle nous soutiendra. Nous avons raté cela le 18 mai. Cela ne doit pas nous arriver une seconde fois ».&lt;br /&gt;Le succès d’AIR14 à Payerne comme évènement de toute l’Armée doit être compris comme un signal de départ pour les prochaines votations. Schellenberg se montre optimiste: « Les Forces aériennes continuent leur ascension».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Centre médias AIR14 058 466 28 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>„Forze aeree sempre in ascesa“</title>
      <lead>Il Comandante di corpo Aldo C. Schellenberg, comandante delle Forze aeree, ha sensibilizzato le proprie truppe sulle tendenze di sviluppo dei prossimi anni. In particolare egli desidera rafforzare la gestione dei progetti relativi all’acquisizione di nuovi sistemi di volo e di difesa aerea.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’esercito svizzero rispetta ovviamente la decisione democratica del 18 maggio contro l’acquisizione del Saab Gripen, ha affermato Schellenberg nel suo rapporto informativo di Payerne VD, tenutosi nel quadro di AIR14 rispettivamente del 100° giubileo delle Forze aeree. La flotta dei 54 Tiger F-5 sarebbero fuori servizio a partire da 2016, come il Consiglio federale comunicava nel messaggio relativo alla votazione sul Gripen.&lt;br /&gt;Schellenberg dice che „schivare tale scrutinio potrebbe compromettere la futura acquisizione di nuovi velivoli“. Rispettivamente un ammodernamento della flotta o di una parte dei Tiger, per questioni operative e finanziarie non sarebbe sensato. Migliorie nell’ambito radar come del suo armamento, mai soddisferebbero le moderne esigenze.&lt;br /&gt;Come sottolineato nel suo rapporto informativo, “il capo del DDPS, Consigliere federale Ueli Maurer, sulla base dell’attuale budget pianifica un effettivo di 100'000 militi”. Desidera un esercito che corrisponda alle aspettative espresse dal “centro politico”. Maurer si oppone ad un esercito sproporzionato orientato sui fabbisogni di un tempo, come all’ipotesi di un armata dotata di truppe massicciamente ridotte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Servizio prolungato per l’F/A-18&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Dopo il voto popolare negativo sul Gripen, le Forze aeree verificano un moderato prolungamento della vita dei 32 F/A-18 anche dopo il 2025”, così il Comandante di corpo Schellenberg. Ma una sostituzione va decisa per tempo: il tema centrale è la capacità a durare nel tempo durante i tempi di crisi. Inoltre il servizio di polizia aerea non può essere l’unico argomento alla base dell’acquisizione di un nuovo aereo polivalente.&lt;br /&gt;Schellenberg sollecita anche un concetto relativo all’acquisizione di un nuovo sistema di difesa anti-aerea. L’esigenza è quella di un sistema integrato di difesa aerea, basato sui caccia e sui mezzi DCA al suolo.&lt;br /&gt;Nelle situazioni normali le Forze aeree dal 2020 assicureranno durante 24h al giorno l’intervento nello spazio aereo. Le Forze aeree sono impiegate nel caso di crisi o di appoggio alle autorità civili in situazioni straordinarie. Le Forze aeree devono sempre assicurare una puntuale sovranità nella terza dimensione, questo per garantire sicurezza alle proprie truppe al suolo. Rispettivamente il trasporto aereo e l’acquisizione di informazioni per la direzione politica e militare rimangono compiti delle Forze aeree.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AIR14 quale punto di partenza&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ma anche la gestione di progetto deve essere rafforzata, di cui anche la comunicazione fa parte: „se il cittadino conosce le nostre prestazioni, allora ci saprà anche sostenere. Al 18 maggio non abbiamo avuto successo. Questo non ci deve più succedere.”&lt;br /&gt;La manifestazione AIR14 di Payerne quale evento dell’intero esercito è da considerare quale punto di partenza per le prossime votazioni. Schellenberg si è detto ottimista: “Le Forze aeree sono sempre in ascesa”.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Media Center AIR14 058 466 28 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>„The Air Force is Still Going Higher“</title>
      <lead>Lieutenant General Aldo C. Schellenberg, Commander Swiss Air Force, is preparing his troops for the future. He is planning to strengthen the project management for future acquisitions of aircraft and antiaircraft defence systems.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Swiss Armed Forces respect Switzerland’s grassroots democratic decision against the acquisition of the Saab Gripen on the 18th of May, says Schellenberg during his briefing, which is taking place in the framework of the AIR14 and the 100 year jubilee of the Swiss Air Force, in Payerne VD. The 54 F-5 Tigers of the air force will be retired by 2016, as communicated by the Federal Council prior to the public vote on the acquisition of the Saab Gripen.&lt;br /&gt;“Deviating from this original decision could impede the future purchase of fighter aircraft” says Schellenberg. An additional combat improvement of the Tiger fleet is neither financially nor strategically reasonable. Neither the radar nor the weapons systems on the F-5 Tiger can be upgraded to a sufficient level to meet today’s modern needs.&lt;br /&gt;The Head of the Federal Department of Defense, Federal Councillor Ueli Maurer, plans for the Swiss Armed Forces to be 100’000 man strong at the current budget, he mentioned this during his address at the briefing. He wants an army that fits the image of the centre ground. Maurer rejects an oversizing of the armed forces, we no longer have our old needs. But he strongly opposes a further reduction of armed forces personnel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Longer Period of Service for the F/A-18 Evaluated&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;After Switzerland’s “No”-vote for the Gripen the Swiss Air Force is evaluating a slight prolongation of life for the 32 F/A-18s after 2025, says Lieutenant General Schellenberg. A replacement has to be planned in time: The main argument stays sustainability in a crisis. Air police duty can’t be the only reason for a new multirole fighter jet.&lt;br /&gt;Schellenberg urges the need of a quick concept for the acquisition of new antiaircraft systems. An integrated air defence compromising of fighter jets and ground-based air defence systems is required.&lt;br /&gt;From 2020 the Swiss Air Force will safeguard the airspace with intervention capabilities 24 hours a day 365 days a year. The Swiss Air Force will provide support in a crisis or to support civilian authorities in extraordinary situations. Furthermore the air force has to muster the ability to establish a localized sovereignty over our airspace, to protect our own troops. Air transport and gathering intelligence for political and armed forces leadership will remain one of the air force’s tasks.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AIR14 as a Starting Signal&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Project management needs to be strengthened, this includes communication: “If the Swiss population is aware of what we provide, they will surely support us. Sadly we didn’t succeed on the 18th of May and we have to ensure that that doesn’t happen again.”&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Media Center AIR14 058 466 28 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="1016">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="1016">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1016">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
