<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54346" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-09-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="402" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EJPD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFJP</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFGP</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDJP</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dfjp.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.dfgp.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Sommaruga am Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte</title>
      <lead>Bundesrätin Simonetta Sommaruga hat sich am Freitag in Strassburg mit Dean Spielmann, dem Präsidenten des Europäischen Gerichtshofs für Menschenrechte (EGMR), zu einem Arbeitsgespräch getroffen. Die beiden tauschten sich unter anderem über die Reformen des Gerichtshofs und des Kontrollmechanismus der Europäischen Menschenrechts-Konvention (EMRK) aus. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Treffen fand vor dem Hintergrund des 40-Jahr-Jubiläums der Ratifikation der EMRK durch die Schweiz statt. Bundesrätin Sommaruga erklärte, dass die Konvention seither ein Teil der schweizerischen Rechtsordnung geworden sei und die Schweizer Gerichte, allen voran das Bundesgericht, bei ihrer Tätigkeit die Rechtsprechung des EGMR berücksichtigen. Sie betonte, dass das Jubiläum angesichts der in letzter Zeit lauter gewordenen Kritik am EGMR eine geeignete Gelegenheit biete, um das Verhältnis der Schweiz zur EMRK zu reflektieren. Der Bundesrat werde dies im Rahmen des Berichts "40 Jahre EMRK-Beitritt der Schweiz. Erfahrungen und Perspektiven" tun.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reform des Gerichtshofes und des Kontrollmechanismus der EMRK&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Angesichts der chronischen Überlastung des Gerichtshofs standen die Reformbemühungen im Zentrum der Gespräche. Die Schweiz engagiert sich seit jeher stark in der Reformdiskussion und hat mit der Ministerkonferenz in Interlaken 2010 eine neue Phase des Reformprozesses eingeleitet. Unter anderem soll das Subsidiaritätsprinzip in der Präambel verankert werden, das heisst: In erster Linie sind die Vertragsstaaten für die Einhaltung und Umsetzung der EMRK verantwortlich, wobei ihnen ein Ermessensspielraum zusteht. Der EGMR seinerseits legt die EMRK in letzter Instanz aus und schützt Personen, deren Rechte und Freiheiten innerstaatlich nicht beachtet werden. Zum entsprechenden Protokoll läuft in der Schweiz zurzeit die Vernehmlassung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen der neusten Phase des Reformprozesses werden auch Überlegungen über die langfristige Reform des Kontrollverfahrens angestellt. Dazu ist für das Frühjahr 2015 eine Ministerkonferenz geplant. Bundesrätin Sommaruga begrüsste diese Initiative. Sie sagte, dass eine hochrangige Konferenz Impulse geben könne für die bereits laufenden Diskussionen auf Expertenebene. Die zu behandelnde Problematik - die Umsetzung der Urteile des EGMR durch die Mitgliedstaaten - sei im Rahmen der Reformdiskussion zentral. Sommaruga versicherte, dass sich die Schweiz weiterhin aktiv am Prozess beteiligen und sich dafür einsetzen wird, dass die Diskussionen über die langfristige Reform offen geführt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Detachierung von Schweizer Juristen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Ein weiteres Thema war die Detachierung von Schweizer Juristen an den EGMR. Die Schweiz hat erstmals im September 2012 eine Schweizer Juristin an den EGMR detachiert. In Kürze wird zum zweiten Mal ein Schweizer Jurist seine Arbeit in Strassburg aufnehmen. Dank solcher Detachierungen von Juristen durch die Mitgliedstaaten konnte die Zahl der hängigen Beschwerden am EGMR bereits massiv verringert werden. Bundesrätin Sommaruga informierte Spielmann darüber, dass der Bund derzeit prüfe, ob er längerfristig solche Detachierungen ganz oder teilweise finanzieren soll.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T+41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Simonetta Sommaruga en visite à la Cour européenne des Droits de l’Homme</title>
      <lead>Simonetta Sommaruga, conseillère fédérale, a rencontré ce vendredi à Strasbourg Dean Spielmann, président de la Cour européenne des Droits de l’Homme. A l’occasion d’une réunion de travail, ils ont discuté notamment des réformes de la Cour et du mécanisme de contrôle de la Convention européenne des Droits de l’Homme (CEDH). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La rencontre a lieu dans le contexte du 40e anniversaire de la ratification de la CEDH par la Suisse. Mme Sommaruga a déclaré que la Convention était devenue partie intégrante de l’ordre juridique suisse et que les tribunaux suisses, et avant tout le Tribunal fédéral, tiennent compte de la jurisprudence de la Cour européenne. Elle a souligné que, alors que les critiques envers cette dernière s’étaient faites plus vives ces derniers temps, cet anniversaire offrait l’occasion de mener une réflexion sur la relation de la Suisse avec la CEDH. Le Conseil fédéral approfondira cette question dans le cadre du rapport "40 ans d’adhésion de la Suisse à la CEDH ; bilan et perspectives".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réforme de la Cour et du mécanisme de contrôle de la Convention&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les efforts faits pour réformer la Cour afin de faire face aux problèmes chroniques de surcharge ont été au cœur des discussions. Depuis le début, la Suisse s’est fortement engagée dans ce processus ; elle a lancé une nouvelle phase du processus de rénovation lors de la Conférence des ministres qui s’était tenue en 2010 à Interlaken. Entre autres mesures, le principe de subsidiarité doit être inscrit dans le préambule de la Convention, ce qui signifie que le respect et la mise en œuvre de la CEDH incombent au premier chef aux Etats parties, qui bénéficient ce faisant d’une marge d’appréciation. La Cour quant à elle interprète la Convention en dernière instance et protège les personnes dont les droits et les libertés n’ont pas été respectés au niveau national. En Suisse, le protocole relatif à cet amendement est actuellement en consultation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Plus récemment, une réflexion a été amorcée sur une réforme à long terme du processus de contrôle. Une Conférence des ministres devrait avoir lieu à ce sujet au printemps 2015. Très en faveur de cette initiative, Mme Sommaruga a déclaré qu’une conférence à haut niveau pouvait donner un élan aux discussions d’experts en cours. Le problème à débattre – la mise en œuvre des arrêts de la Cour par les Etats membres – est central dans les réflexions sur la réforme. La ministre suisse a assuré que la Suisse continuerait de prendre une part active au processus et qu’elle œuvrerait en faveur d’une discussion ouverte sur la réforme à long terme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Juristes suisses détachés auprès de la Cour&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La discussion a également porté sur les juristes suisses détachés auprès de la Cour européenne. La Suisse a affecté un de ses juristes à la Cour pour la première fois en septembre 2012. Très prochainement, un deuxième juriste suisse sera envoyé à Strasbourg. C’est grâce au travail des juristes détachés par les pays membres que le nombre d’affaires pendantes devant la Cour a pu être considérablement réduit. Mme Sommaruga a informé M. Spielmann que la Confédération examine actuellement la possibilité de financer ces affectations en tout ou en partie à plus long terme.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d’information DFJP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Sommaruga in visita alla Corte europea dei diritti dell’uomo</title>
      <lead>Venerdì, la consigliera federale Simonetta Sommaruga ha incontrato a Strasburgo Dean Spielmann, presidente della Corte europea dei diritti dell’uomo (Corte EDU), per una visita di lavoro. Si è discusso in particolare delle riforme della Corte e del meccanismo di controllo della Convenzione europea dei diritti dell’uomo (CEDU). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’incontro si è tenuto sullo sfondo del 40° anniversario della ratifica della CEDU da parte della Svizzera. La consigliera federale Sommaruga ha dichiarato che da allora la Convenzione è diventata parte dell’ordinamento giuridico elvetico e che i tribunali svizzeri, soprattutto il Tribunale federale, tengono conto della giurisprudenza della Corte. Ha sottolineato che, alla luce delle crescenti critiche recentemente mosse nei confronti della Corte, l’anniversario offre l’occasione di riflettere sulla relazione tra la Svizzera e la CEDU. Il Consiglio federale integrerà tali riflessioni nel rapporto sulle esperienze e prospettive a 40 anni dall’adesione alla CEDU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Riforma della Corte e del meccanismo di controllo della CEDU &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Alla luce del cronico sovraccarico della Corte, i colloqui hanno riguardato in particolare i tentativi di riforma. Da sempre la Svizzera profonde grande impegno nella discussione su tale tema e ha anche avviato una nuova fase del processo di riforma organizzando la Conferenza ministeriale di Interlaken, tenutasi nel 2010. È previsto in particolare di sancire nel preambolo il principio di sussidiarietà, secondo cui spetta in primo luogo agli Stati contraenti rispettare e attuare la CEDU con un certo margine di apprezzamento. Dal canto suo, la Corte EDU interpreta la CEDU quale ultima istanza e tutela le persone i cui diritti e libertà sono stati violati a livello nazionale. Attualmente in Svizzera è in corso la consultazione sul pertinente Protocollo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’ambito della più recente fase del processo di riforma si rifletterà anche sulla riforma a lungo termine della procedura di controllo. Una conferenza ministeriale a tal fine è prevista per la primavera del 2015. La consigliera federale Sommaruga ha caldeggiato questa iniziativa, affermando che una conferenza ad alto livello può dare impulsi alle discussioni già in corso tra esperti. La problematica da affrontare – ossia l’attuazione delle sentenze della Corte EDU da parte degli Stati membri – costituisce un aspetto centrale della discussione sulla riforma. La consigliera federale Sommaruga ha assicurato che la Svizzera continuerà a partecipare attivamente al processo impegnandosi affinché le discussioni sulla riforma a lungo termine vengano condotte apertamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Distaccamento di giuristi svizzeri&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Sommaruga e Spielmann hanno discusso anche del distaccamento di giuristi svizzeri presso la Corte EDU. La Svizzera ha inviato per la prima volta una giurista elvetica nel settembre del 2012. A breve sarà distaccato per la seconda volta un giurista svizzero a Strasburgo. Questi distaccamenti di giuristi da parte degli Stati membri hanno permesso di ridurre sensibilmente il numero di ricorsi pendenti dinanzi alla Corte EDU. La consigliera federale Sommaruga ha informato Spielmann che la Confederazione sta attualmente vagliando se finanziare a lungo termine, in parte o integralmente, tali distaccamenti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d’informazioni DFGP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
