<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54358" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-09-08</pubdate>
    <blocking-period>2014-09-08</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Diese Filme könnten die Schweiz an den Oscars vertreten</title>
      <lead>Jedes Jahr wird ein Film ausgewählt, der die Schweiz an den Oscars in der Kategorie «Bester fremdsprachiger Kinofilm» vertritt. Fünf Filme stehen zur Auswahl: «Der Goalie bin ig» von Sabine Boss, «Der Kreis» von Stefan Haupt, «Left Foot Right Foot» von Germinal Roaux, «Traumland» von Petra Volpe und «Vielen Dank für Nichts» von Oliver Paulus und Stefan Hillebrand. Die fünf Filme werden am Festival Delémont-Hollywood gezeigt, das am 17. September 2014 eröffnet wird. Der ausgewählte Film wird an der Schlussveranstaltung vom 20. September bekannt gegeben. Er erhält eine finanzielle Unterstützung in der Höhe von 60 000 Franken, die vom Bundesamt für Kultur (50 000 Franken) und von der Stadt Delsberg (10 000 Franken) ausgerichtet wird. Der Betrag soll für die Promotion des Films in Los Angeles eingesetzt werden. Die Academy of Motion Picture Arts and Sciences in Hollywood wird die Short List der nominierten Filme für die Oscars im Januar 2015 bekanntgeben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Festival Delémont-Hollywood präsentiert seit 2009 die Vorauswahl der Filme zur Vertretung der Schweiz an den Oscars sowie eine Auswahl der besten neuen Schweizer Filme. Die Veranstaltung dauert vom 17. bis am 21. September 2014. Am 20. September wird der Film bekanntgegeben, der auf Empfehlung der vom Bundesamt für Kultur eingesetzten Jury nach Hollywood geschickt wird. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bundesamt für Kultur hat folgende fünf Spielfilme nominiert:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- «Der Goalie bin ig» von Sabine Boss, der in vier Kategorien den Schweizer Filmpreis gewonnen hat, unter anderem für den besten Spielfilm;&lt;br /&gt;- «Der Kreis» von Stefan Haupt, Gewinner des Panorama Publikumspreises der Berlinale und zahlreicher weiterer Preise aus mehreren Kontinenten;&lt;br /&gt;- «Left Foot Right Foot» von Germinal Roaux, der den Schweizer Filmpreis in drei Kategorien sowie mehrere Nachwuchspreise gewonnen hat;&lt;br /&gt;- «Traumland» von Petra Volpe, Schweizer Filmpreis für die beste Darstellerin;&lt;br /&gt;- «Vielen Dank für Nichts» von Oliver Paulus und Stefan Hillebrand, der insbesondere an der 37. &lt;i&gt;Mostra Internacional de Cinema&lt;/i&gt; in São Paulo teilgenommen hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der ausgewählte Film wird bei der &lt;i&gt;Academy of Motion Picture Arts and Sciences&lt;/i&gt; in Hollywood eingereicht. Diese wird im Januar 2015 die nominierten Filme für die Oscars in der Kategorie «Bester fremdsprachiger Kinofilm» bekanntgeben. Die Verleihung der Oscars wird am 22. Februar 2015 im Dolby Theatre in Los Angeles stattfinden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Programm Festival Delémont-Hollywood: www.delemont-hollywood.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Goldschmid, stellvertretende Leiterin Kommunikation Bundesamt für Kultur susanne.goldschmid@bak.admin.ch, +41 (0)58 462 92 34</contact>
      <link id="128207">
        <title>Der Goalie bin ig</title>
        <uri>http://goaliefilm.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128208">
        <title>Der Kreis</title>
        <uri>http://www.derkreis-film.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128209">
        <title>Left Foot Right Foot</title>
        <uri>http://www.germinalroaux.com/filmography/leftfootrightfoot</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128210">
        <title>Traumland</title>
        <uri>http://www.traumland-film.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128211">
        <title>Vielen Dank für Nichts</title>
        <uri>http://www.vielendankfuernichts-film.de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-09-09 11:55" type="R"/>
        <revision date="2014-09-23 10:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les films qui pourraient représenter la Suisse aux Oscars</title>
      <lead>Chaque année, la Suisse désigne un film pour représenter la Suisse aux Oscars dans la catégorie « Meilleur film en langue étrangère ». Cinq films sont en lice : « Der Goalie bin ig » de Sabine Boss, « Le Cercle » de Stefan Haupt, « Left Foot Right Foot » de Germinal Roaux, « Traumland » de Petra Volpe et « Vielen Dank für Nichts », de Oliver Paulus et Stefan Hillebrand. Tous les cinq sont montrés lors du festival Delémont-Hollywood, qui débute le 17 septembre prochain. Le film retenu sera annoncé lors de la cérémonie de clôture le 20 septembre. Ce dernier bénéficiera d’un soutien de 60’000 francs, que l'Office fédéral de la culture, à hauteur de 50'000 francs, et la ville de Delémont, à hauteur de 10’000 francs, consacrent à la promotion du film à Los Angeles. L’Academy of Motion Picture Arts and Sciences à Hollywood annoncera la short list des films nominés pour les Oscars en janvier 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le festival Delémont-Hollywood présente depuis 2009 les films qui ont fait l’objet d’une présélection pour représenter la Suisse aux Oscars, ainsi qu’un choix des meilleurs films suisses récents. La manifestation se déroule cette année du 17 au 21 septembre ; le titre du film qui sera envoyé à Hollywood, sur recommandation du jury désigné par l’Office fédéral de la culture sera communiqué le 20 septembre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Office fédéral de la culture a nominé les cinq longs métrages suivants: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- «Der Goalie bin ig» de Sabine Boss, qui a remporté le Prix du cinéma suisse dans quatre catégories, dont celle du meilleur film de fiction ;&lt;br /&gt;- « Le Cercle » de Stefan Haupt, Prix du public du Panorama de la Berlinale ainsi que de nombreux prix sur plusieurs continents ;&lt;br /&gt;- « Left Foot Right Foot » de Germinal Roaux, qui a remporté le Prix du cinéma suisse dans trois catégories, et plusieurs prix de la relève ; - « Traumland » de Petra Volpe, Prix du cinéma suisse de la meilleure interprétation féminine ;&lt;br /&gt;- « Vielen Dank für Nichts », de Oliver Paulus et Stefan Hillebrand, qui a notamment participé à la 37ème &lt;i&gt;Mostra Internacional del Cinema&lt;/i&gt; de Sao Paulo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le film désigné sera inscrit auprès de l’&lt;i&gt;Academy of Motion Picture Arts and Sciences &lt;/i&gt;à Hollywood. Celle-ci annoncera en janvier 2015 les films nominés aux Oscars dans la catégorie « Meilleur film en langue étrangère ». La cérémonie de remise des Oscars aura lieu le 22 février 2015 au Dolby Theatre, à Los Angeles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Programme festival Delémont-Hollywood sous : www.delemont-hollywood.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Goldschmid, Cheffe suppléante Communication Office fédéral de la culture susanne.goldschmid@bak.admin.ch, +41 (0)58 462 92 34</contact>
      <link id="128207">
        <title>Der Goalie bin ig</title>
        <uri>http://goaliefilm.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128208">
        <title>Der Kreis</title>
        <uri>http://www.derkreis-film.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128209">
        <title>Left Foot Right Foot</title>
        <uri>http://www.germinalroaux.com/filmography/leftfootrightfoot</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128210">
        <title>Traumland</title>
        <uri>http://www.traumland-film.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128211">
        <title>Vielen Dank für Nichts</title>
        <uri>http://www.vielendankfuernichts-film.de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-09-09 11:55" type="R"/>
        <revision date="2014-09-23 10:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Designati i film che potrebbero rappresentare la Svizzera agli Oscar</title>
      <lead>Ogni anno, la Svizzera designa un film che la rappresenterà agli Oscar nella categoria «miglior film in lingua straniera». Cinque pellicole sono in lizza: «Der Goalie bin ig» di Sabine Boss, «Le Cercle» di Stefan Haupt, «Left Foot Right Foot» di Germinal Roaux, «Traumland» de Petra Volpe e «Vielen Dank für Nichts» di Oliver Paulus e Stefan Hillebrand. Queste cinque pellicole saranno proiettate al festival Delémont Hollywood, che inizia il 17 settembre. Il film nominato sarà annunciato nel corso della serata conclusiva il 20 settembre prossimo e beneficerà di un aiuto finanziario di 60 000 franchi – 50 000 dell’Ufficio federale della cultura e 10 000 della Città di Delémont – per promuovere il film a Los Angeles. L’Academy of Motion Picture Arts and Sciences di Hollywood annuncerà la short list dei film nominati agli Oscar nel gennaio 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 2009 il festival Delémont Hollywood presenta i film svizzeri che concorrono agli Oscar e una selezione dei migliori film prodotti recentemente. La manifestazione quest’anno si svolge dal 17 al 21 settembre. Il 20 settembre sarà reso noto il film che sarà presentato a Hollywood su raccomandazione di una giuria nominata dall’Ufficio federale della cultura. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Ufficio federale della cultura ha designato i cinque lungometraggi seguenti: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- «Der Goalie bin ig» di Sabine Boss, che ha conquistato il Premio del cinema svizzero in quattro categorie, tra cui quella della migliore fiction;&lt;br /&gt;- «Der Kreis» di Stefan Haupt, che si è aggiudicato il Prix du public Panorama della Berlinale e numerosi premi in diversi continenti;&lt;br /&gt;- «Left Foot Right Foot» di Germinal Roaux, che ha vinto il Premio del cinema svizzero in tre categorie e diversi premi per cineasti emergenti; - «Traumland» di Petra Volpe, vincitore del Premio del cinema svizzero per la migliore interpretazione femminile;&lt;br /&gt;- «Vielen Dank für Nichts», di Oliver Paulus e Stefan Hillebrand, che ha partecipato alla 37a Mostra Internacional de Cinema di San Paolo in Brasile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il film selezionato sarà iscritto presso l’Academy of Motion Picture Arts and Sciences di Hollywood, che annuncerà nel gennaio 2015 i film nominati nella categoria «migliore film in lingua straniera». La cerimonia di assegnazione degli Oscar si terrà il 22 febbraio 2015 al Dolby Theatre di Los Angeles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Programma Festival Delémont-Hollywood: www.delemont-hollywood.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Goldschmid, responsabile supplente Comunicazione, Ufficio federale della cultura, susanne.goldschmid@bak.admin.ch, +41 (0)58 462 92 34</contact>
      <link id="128207">
        <title>Der Goalie bin ig</title>
        <uri>http://goaliefilm.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128208">
        <title>Der Kreis</title>
        <uri>http://www.derkreis-film.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128209">
        <title>Left Foot Right Foot</title>
        <uri>http://www.germinalroaux.com/filmography/leftfootrightfoot</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128210">
        <title>Traumland</title>
        <uri>http://www.traumland-film.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128211">
        <title>Vielen Dank für Nichts</title>
        <uri>http://www.vielendankfuernichts-film.de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-09-09 11:55" type="R"/>
        <revision date="2014-09-23 10:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
