<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54459" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-09-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kantone leisten grossen Beitrag an die Ziele der Energie- und Klimapolitik</title>
      <lead>Die Kantone leisten mit ihren kantonalen Förderprogrammen einen wesentlichen Beitrag zur Erhöhung der Energieeffizienz und damit zur Erreichung der Energie- und CO2-Ziele des Bundes. Dies zeigt die Studie zu den Wirkungen der kantonalen Förderprogramme im Jahr 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im 2013 führten alle 26 Kantone Programme für die Förderung der Energieeffizienz in Gebäuden, erneuerbaren Energien, der Abwärmenutzung und der Gebäudetechnik durch. Die Studie "Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme" bescheinigt den kantonalen Förderprogrammen wie in den Vorjahren eine hohe Wirkung und einen guten Leistungsausweis:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Im Berichtsjahr 2013 zahlten die Kantone im Rahmen ihrer Förderprogramme 119 Mio. Franken (inklusive Globalbeiträgen des Bundes) aus. Die Auszahlungen gingen gegenüber dem Vorjahr 2012 (129 Mio. Franken) etwas zurück (-8%).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Es wurde eine energetische Wirkung von 9200 Millionen Kilowattstunden (kWh) bezogen auf die ganze Lebensdauer der Massnahmen erzielt (2012: rund 9300 Millionen kWh).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Reduktion des CO2-Ausstosses betrug 1,65 Millionen Tonnen CO2 bezogen auf die ganze Lebensdauer der Massnahmen (2012: 1,68 Millionen Tonnen CO2).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Energie- und CO2-Wirkung pro ausbezahltem Förderfranken für direkte Massnahmen nahmen gegenüber dem Vorjahr etwas zu (2013: 86 kWh/CHF, 15,4 kg CO2/CHF; 2012: 79 kWh/CHF, 14,2 kg CO2/CHF).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Es wurden 473 Millionen Franken an energetischen Investitionen ausgelöst (2012: 517 Millionen Franken).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Beschäftigungswirkung betrug 2780 Personenjahre (2012: 2680 Personenjahre).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Wesentliche Anteile der direkten Fördermittel flossen in die Förderung von MINERGIE-Bauten, Sonnenkollektoren, automatischen Holzfeuerungen, Wärmepumpen und Photovoltaik-Anlagen sowie in die Gesamtsanierung von Bauten.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Das Bundesamt für Energie und die Konferenz kantonaler Energiedirektoren veröffentlichen heute die folgenden zwei Berichte:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Globalbeiträge an die Kantone nach Art. 15 EnG: Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme - Ergebnisse der Erhebung 2013&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;INFRAS, Zürich: Donald Sigrist, Stefan Kessler;&lt;br /&gt;Vertrieb: BFE, 3003 Bern, Tel. 058 462 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Stand der Energiepolitik in den Kantonen 2014&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;BFE, Sektion Gebäude, Bern;&lt;br /&gt;Vertrieb: BFE, 3003 Bern, Tel. 058 462 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht enthält Informationen zur aktuellen Energiepolitik in den Kantonen sowie über deren Aktivitäten in den Bereichen Strategie, Gesetzgebung, indirekte und freiwillige Massnahmen sowie Förderung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Kunz, Präsident der Konferenz kantonaler Energiefachstellen, Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft AWEL, Kanton ZH, Tel. 043 259 42 72 Thomas Jud, Sektion Gebäude, BFE, Tel. 058 462 56 61 Fragen im Zusammenhang mit der Förderung der Energie- und Abwärmenutzung sowie Gesuche um Finanzhilfe sind direkt an die Energiefachstelle des betreffenden Kantons zu richten. Weitere Informationen dazu unter: www.dasgebaeudeprogramm.ch, www.endk.ch oder www.energieschweiz.ch/foerderung.</contact>
      <attachment id="127813">
        <title>Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>864</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36493.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127817">
        <title>Stand der Energiepolitik in den Kantonen 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3285</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36497.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="127821">
        <title>www.dasgebaeudeprogramm.ch</title>
        <uri>http://www.dasgebaeudeprogramm.ch/index.php/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="127824">
        <title>www.endk.ch</title>
        <uri>http://www.endk.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="127827">
        <title>www.energieschweiz.ch/foerderung</title>
        <uri>http://www.energieschweiz.ch/foerderung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le rôle important des cantons dans la politique énergétique et climatique</title>
      <lead>Avec leurs programmes d’encouragement, les cantons fournissent une contribution essentielle à l’efficacité énergétique et donc à la réalisation des objectifs de la Confédération en matière d’énergie et de CO2. L’étude sur l’efficacité des programmes cantonaux d’encouragement menés en 2013 confirme ce constat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2013, les 26 cantons ont mené des programmes d'encouragement dans les domaines de l'efficacité énergétique des bâtiments, des énergies renouvelables, de l'utilisation des rejets de chaleur et de la technique des bâtiments. L'étude "Analyse de l'efficacité des programmes cantonaux d'encouragement" atteste, comme les années précédentes, l'efficacité et la performance de ces programmes:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;En 2013, les cantons ont versé 119 millions de francs dans le cadre de leurs programmes d'encouragement (contributions globales de la Confédération incluses). Ces montants ont quelque peu diminué par rapport à 2012 (129 millions de francs, soit -8%).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;L'ensemble des mesures prises en 2013 correspondent à un rendement énergétique de 9200 millions de kilowattheures (kWh) (2012: 9300 millions de kWh).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les émissions de CO2 ont été réduites de 1,65 million de tonnes (2012: 1,68 million de tonnes de CO2).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;L'impact en matière d'énergie et de CO2 par franc investi dans des mesures directes a légèrement augmenté par rapport à l'année précédente (2013: 86 kWh/CHF, 15,4 kg CO2/CHF; 2012: 79 kWh/CHF, 14,2 kg CO2/CHF).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les investissements générés dans le domaine de l'énergie ont atteint 473 millions de francs (2012: 517 millions de francs).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En termes de création d'emplois, le bilan s'est établi à 2780 EPT (2012: 2680 EPT).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Une part importante des fonds d'encouragement directs a été affectée à la promotion des bâtiments MINERGIE, des capteurs solaires, des chaudières à bois automatiques, des pompes à chaleur et des installations photovoltaïques ainsi qu'à la rénovation complète des bâtiments.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;L'Office fédéral de l'énergie et la Conférence des directeurs cantonaux de l'énergie publient aujourd'hui les deux rapports suivants:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Contributions globales aux cantons selon l'art. 15 LEne: analyse de l'efficacité des programmes cantonaux d'encouragement - Résultats de l'enquête 2013&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;INFRAS, Zurich: Donald Sigrist, Stefan Kessler;&lt;br /&gt;Distribution: OFEN, 3003 Berne, tél. 058 462 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Etat de la politique énergétique dans les cantons en 2014&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;OFEN, section Bâtiments, Berne;&lt;br /&gt;Distribution: OFEN, 3003 Berne, tél. 058 462 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Le rapport présente la politique énergétique actuelle des cantons ainsi que leurs activités dans les domaines de la stratégie, de la législation, des mesures indirectes et volontaires et de l'encouragement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Kunz, président de la Conférence des services cantonaux de l’énergie, Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft AWEL, canton de Zurich, tél. 043 259 42 72 Thomas Jud, section Bâtiments, OFEN, tél. 058 462 56 61 Pour les questions relatives à l’encouragement de certains modes d’utilisation de l’énergie et des rejets de chaleur ainsi que pour les demandes d’aide financière, il convient de s’adresser directement au service de l’énergie du canton concerné. Pour de plus amples informations, veuillez consulter les sites internet www.leprogrammebatiments.ch, www.endk.ch et www.suisseenergie.ch/subventions.</contact>
      <attachment id="127814">
        <title>Analyse de l'efficacité des programmes cantonaux d'encouragement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>877</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36494.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127818">
        <title>Etat de la politique énergétique dans les cantons en 2014</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3291</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36498.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="127822">
        <title>www.leprogrammebatiments.ch</title>
        <uri>http://www.dasgebaeudeprogramm.ch/index.php/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="127825">
        <title>www.endk.ch</title>
        <uri>http://www.endk.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="127828">
        <title>www.suisseenergie.ch/subventions</title>
        <uri>http://www.suisseenergie.ch/subventions</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Contributo notevole dei Cantoni al raggiungimento degli obiettivi di politica energetica e climatica</title>
      <lead>Con i programmi d'incentivazione cantonali in campo energetico, i Cantoni contribuiscono in modo determinante all'aumento dell'efficienza energetica e quindi al raggiungimento degli obiettivi di politica energetica e di riduzione del CO2 della Confederazione. È quanto emerge da uno studio sugli effetti dei programmi d'incentivazione cantonali in campo energetico nel 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2013, tutti i 26 Cantoni hanno svolto programmi d'incentivazione dell'efficienza energetica negli edifici, delle energie rinnovabili, del recupero del calore residuo e della domotica. Dallo studio "Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme" (analisi dell'efficacia dei programmi d'incentivazione cantonali) emergono, come negli anni precedenti, un'efficacia elevata e ottimi risultati.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Nell'anno preso in esame, il 2013, i Cantoni hanno erogato 119 milioni di franchi nel quadro dei propri programmi d'incentivazione (inclusi i contributi globali della Confederazione). L'importo dei pagamenti ha subito una diminuzione pari all'8% rispetto al 2012 (129 milioni di franchi).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;L'effetto energetico è stato pari a 9200 milioni di chilowattora (kWh) riferito a tutta la durata di attuazione delle misure (2012: circa 9300 milioni di kWh).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La riduzione delle emissioni di CO2 è stata di 1,65 milioni di tonnellate di CO2 riferita a tutta la durata di attuazione delle misure (2012: 1,68 milioni di tonnellate di CO2).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Per ogni franco di contributo destinato a misure dirette, l'effetto energetico e di riduzione del CO2 è aumentato lievemente rispetto all'anno precedente (2013: 86 kWh/CHF, 15,4 kg CO2/CHF; 2012: 79 kWh/CHF, 14,2 kg CO2/CHF).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Sono stati effettuati investimenti pari a 473 milioni di franchi in ambito energetico (2012: 517 milioni di franchi).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;L'effetto sull'occupazione è stato di 2780 anni-persona (2012: 2680 anni-persona).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Una quota importante dei mezzi destinati alla promozione diretta è stata impiegata per gli edifici MINERGIE, i collettori solari, i riscaldamenti a legna automatici, le pompe di calore, gli impianti fotovoltaici come pure il risanamento totale di edifici.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rapporti pubblicati in data odierna dall'Ufficio federale dell'energia e dalla Conferenza dei direttori cantonali dell'energia (disponibili solo in tedesco e in francese):&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Globalbeiträge an die Kantone nach Art. 15 EnG: Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme - Ergebnisse der Erhebung 2013&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;INFRAS, Zurigo: Donald Sigrist, Stefan Kessler;&lt;br /&gt;Distribuzione: UFE, 3003 Berna, tel. 058 462 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Stand der Energiepolitik in den Kantonen 2014&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;UFE, Sezione Poteri pubblici ed edilizia, Berna;&lt;br /&gt;Distribuzione: UFE, 3003 Berna, tel. 058 462 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Il rapporto contiene informazioni sull'attuale politica energetica dei Cantoni e sulle loro attività nei settori strategia, legislazione, misure indirette e volontarie, nonché incentivazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Kunz, Presidente della Conferenza dei direttori dei servizi cantonali dell'energia, Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft AWEL, Cantone ZH, tel. 043 259 42 72 Thomas Jud, Sezione Poteri pubblici ed edilizia, UFE, tel. 058 462 56 61 Chi volesse informarsi circa le misure di incentivazione per l'impiego dell'energia e del calore residuo oppure intendesse chiedere aiuti finanziari, è pregato di rivolgersi direttamente al Servizio dell'energia del Cantone di domicilio. Per ulteriori informazioni si rimanda ai seguenti siti Internet: www.ilprogrammaedifici.ch, www.endk.ch e www.svizzeraenergia.ch/sovvenzioni.</contact>
      <attachment id="127815">
        <title>Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>864</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36495.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127816">
        <title>Analyse de l'efficacité des programmes cantonaux d'encouragement (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>877</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36496.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127819">
        <title>Stand der Energiepolitik in den Kantonen 2014 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3285</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36499.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127820">
        <title>Etat de la politique énergétique dans les cantons en 2014 (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3291</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36500.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="127823">
        <title>www.ilprogrammaedifici.ch</title>
        <uri>http://www.dasgebaeudeprogramm.ch/index.php/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="127826">
        <title>www.endk.ch</title>
        <uri>http://www.endk.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="127829">
        <title>www.svizzeraenergia.ch/sovvenzioni</title>
        <uri>http://www.svizzeraenergia.ch/sovvenzioni</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="808">
        <name lang="de">CO2</name>
        <name lang="fr">CO2</name>
        <name lang="it">CO2</name>
        <name lang="en">CO2</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
