<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54485" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-09-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="503" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Oberauditorat - Militärjustiz</name>
      <name lang="fr">Office de l'auditeur en chef - justice militaire</name>
      <name lang="it">Ufficio dell'uditore in capo - Guistizia militare</name>
      <name lang="en">Office of the Armed Forces Attorney General - Military Jurisdiction</name>
      <www lang="de">http://www.oa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.oa.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.oa.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.oa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@oa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@oa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@oa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@oa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Totgeburt in Domodossola: Voruntersuchung eingeleitet</title>
      <lead>Der Vorfall vom 4. Juli 2014, bei dem eine Syrerin anlässlich ihrer Rückführung von Frankreich durch die Schweiz nach Italien eine Totgeburt erlitt, wird von der Militärjustiz weiter untersucht. Der Oberauditor hat gegen einen Angehörigen des Grenzwachtkorps eine Voruntersuchung angeordnet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 4. Juli 2014 wurde eine Gruppe von Flüchtlingen von Frankreich nach Italien zurückgeführt. Der Personentransport durch die Schweiz von Vallorbe über Brig nach Domodossola in Italien oblag dem Schweizerischen Grenzwachtkorps. In Domodossola erlitt eine Syrerin nach ihrer Ankunft eine Totgeburt. Um den Sachverhalt und eine allfällige strafrechtliche Verantwortung der beteiligten Angehörigen des Schweizerischen Grenzwachtkorps abzuklären, eröffnete die Schweizerische Militärjustiz auf Antrag des Kommandanten des Grenzwachtkorps am 11. Juli 2014 eine vorläufige Beweisaufnahme gegen Unbekannt. Der militärische Untersuchungsrichter hat dieses Verfahren inzwischen abgeschlossen. Aufgrund seines Berichts hat der Oberauditor nun eine Voruntersuchung gegen einen an der Rückführung beteiligten Angehörigen des Grenzwachtkorps angeordnet. Ebenso haben Angehörige der Opferfamilie von ihrem Recht Gebrauch gemacht, eine gerichtliche Beurteilung des Falls zu verlangen. Für den Beschuldigten gilt die Unschuldsvermutung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die nun eingeleitete Voruntersuchung wird von einem militärischen Untersuchungsrichter geführt. Das Verfahren wird mit Sicherheit mehrere Monate in Anspruch nehmen. Bis zum Abschluss dieses Verfahrens können keine weiteren Angaben zu einzelnen Ermittlungsmassnahmen und den daraus gewonnenen Erkenntnissen gemacht werden. Die Militärjustiz wird über das weitere Vorgehen informieren, sobald die Voruntersuchung abgeschlossen ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tobias Kühne Sprecher der Militärjustiz 058 464 70 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Enfant mort-né à Domodossola : l’enquête ordinaire a débuté</title>
      <lead>L’incident du 4 juillet 2014 impliquant une Syrienne qui a accouché d’un enfant mort-né lors de son expulsion de France vers l’Italie, en passant par la Suisse, fait toujours l’objet d’une enquête de la justice militaire. L’auditeur en chef a ordonné l’ouverture d’une enquête ordinaire à l’encontre d’un membre du Corps des gardes-frontière.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 4 juillet 2014, un groupe de réfugiés a été reconduit de France en Italie. Le transport des personnes de Vallorbe à Domodossola (Italie), en passant par Brigue, était placé sous la responsabilité du Corps suisse des gardes-frontière. Après son arrivée à Domodossola, une Syrienne a accouché d'un enfant mort-né. Afin de déterminer l'état de faits et d'examiner une éventuelle responsabilité des membres du Corps suisse des gardes-frontière, la justice militaire suisse a ouvert, le 11 juillet 2014, une enquête en complément de preuves contre inconnu à la demande du commandant du Corps des gardes-frontière. Depuis lors, le juge d'instruction militaire chargé du dossier a clôturé cette enquête. Sur la base du rapport de ce dernier, l'auditeur en chef a ordonné l'ouverture d'une enquête ordinaire à l'encontre d'un des membres du Corps des gardes-frontière chargés du refoulement des réfugiés. Les proches de la famille touchée ont également exercé leur droit requérir le jugement du cas. L'inculpé bénéficie de la présomption d'innocence.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'enquête ordinaire sera conduite par un juge d'instruction militaire. La procédure durera avec certitude plusieurs mois et aucune autre indication sur les mesures prises et leurs résultats ne pourra être communiquée avant sa conclusion. La justice militaire pourra donner des informations sur la suite de la procédure une fois l'enquête ordinaire clôturée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tobias Kühne porte-parole de la justice militaire 058 464 70 13</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Bern</city>
      <title>Caso della bambina siriana nata morta a Domodossola: avviata l’istruzione preparatoria</title>
      <lead>Il caso della cittadina siriana che il 4 luglio 2014, in occasione del trasferimento in Italia dalla Francia attraverso la Svizzera, ha dato alla luce una bambina morta è oggetto di ulteriori indagini della Giustizia militare. L’uditore in capo ha ordinato un’istruzione preparatoria nei confronti di un membro del Corpo delle guardie di confine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 4 luglio 2014 un gruppo di profughi è stato ricondotto in Italia dalla Francia. Il trasferimento attraverso la Svizzera da Vallorbe, via Briga, a Domodossola (Italia) incombeva al Corpo delle guardie di confine svizzero. Dopo l'arrivo a Domodossola una cittadina siriana ha dato alla luce una bambina morta. Allo scopo di accertare i fatti e le eventuali responsabilità penali dei membri del Corpo delle guardie di confine interessati, su richiesta del comandante del Corpo delle guardie di confine, l'11 luglio 2014 la Giustizia militare svizzera ha avviato un'assunzione preliminare delle prove nei confronti di ignoti, nel frattempo conclusa. Sulla base del rapporto del giudice istruttore militare incaricato, l'uditore in capo ha ora ordinato un'istruzione preparatoria nei confronti di uno dei membri del Corpo delle guardie di confine partecipanti al trasferimento. Pure i familiari della vittima si sono avvalsi del loro diritto di chiedere una valutazione giudiziaria del caso. Per la persona incolpata vale la presunzione d'innocenza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'istruzione preparatoria appena avviata è diretta da un giudice istruttore militare e richiederà certamente alcuni mesi. Fino alla conclusione di tale istruzione preparatoria non sarà possibile comunicare altre informazioni su singoli provvedimenti investigativi e sulle relative risultanze. La Giustizia militare potrà informare sulla procedura ulteriore non appena l'istruzione preparatoria sarà conclusa. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frank Zellweger sost. capo della comunicazione della Giustizia militare 058 464 70 12</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="503">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5490" org-id="503">
        <name lang="de">Straftat / Delikt</name>
        <name lang="fr">Délit</name>
        <name lang="it">Reato / Delitto</name>
        <name lang="en">criminal act / offence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5500" org-id="503">
        <name lang="de">Juristisches Verfahren / Untersuchung</name>
        <name lang="fr">Procédure juridique / Enquête</name>
        <name lang="it">Procedura giuridica / Inchiesta</name>
        <name lang="en">legal procedure / investigation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5510" org-id="503">
        <name lang="de">Information / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
