<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54503" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-09-18</pubdate>
    <blocking-period>2014-09-18</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Wettbewerbsfähigkeit der Schweizer Landwirtschaft kann noch gesteigert werden</title>
      <lead>Die Schweizer Landwirtschaft hat im Vergleich zum Ausland zu hohe Produktionskosten. Mehr Transparenz auf den Märkten, etwa beim Einkauf von Produktionsmitteln, aber auch Anpassungen in der Organisation der Betriebe können die Wettbewerbsfähigkeit verbessern. Dies haben drei Studien ergeben, die das Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) in Auftrag gegeben hat und deren Ergebnisse heute publiziert wurden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im internationalen Vergleich sind viele Zweige der Schweizer Landwirtschaft preislich noch nicht genügend wettbewerbsfähig. Dies ist auf naturgegebene klimatische und topographische Erschwernisse, das allgemein hohe preisliche Umfeld in der Schweiz aber auch auf erhöhte strukturbedingte Kosten zurückzuführen. Eine Verbesserung der Wettbewerbsfähigkeit würde nicht nur die Position der Schweizer Land- und Ernährungswirtschaft im internationalen Vergleich stärken sondern hätte auch einen positiven Effekt auf die Einkommen der Landwirtinnen und Landwirte. Vor diesem Hintergrund hat das Bundesamt für Landwirtschaft bei externen Forschungsinstitutionen drei Forschungsprojekte durchführen lassen, die verschiedene Aspekte der Wettbewerbsfähigkeit in der gesamten Wertschöpfungsketten für Lebensmittel - vom Handel mit Vorleistungen wie Dünger und Saatgut bis zum Verkauf der Produkte im Detailhandel - analysierten. Dabei standen auf Seite der Produktion vor allem die Produktionskosten im Vordergrund, während bei den der Landwirtschaft nachgelagerten Stufen vor allem von Interesse war, ob von den Anstrengungen der Landwirte, die Kosten zu senken, auch die Konsumenten profitieren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die erste Studie zeigte, dass die Landwirte im Einkauf von Produktionsfaktoren wie Maschinen, Dünge- oder Futtermitteln trotz einer Verbesserung in den letzten Jahren immer noch deutlich mehr bezahlen als ihre Kollegen im umliegenden Ausland. Die Gründe für die Preisunterschiede sind vielfältig, u.a. haben das allgemeine Kostenniveau in der Schweiz und tarifäre wie auch nicht-tarifäre Handelshemmnisse eine preissteigernde Wirkung. Es scheint aber, dass die Landwirte wegen dem höheren Stützungsniveau in der Schweiz bereit sind, mehr zu bezahlen als ihre ausländischen Kollegen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nicht nur im Einkauf sondern auch bei der Organisation der Betriebe bestehen Möglichkeiten zur Reduktion der Produktionskosten. Anhand von verschiedenen Fallbeispielen zeigt das zweite Projekt auf, dass auf vielen Betrieben mit einer Anpassung der Organisation Produktionskosten gesenkt und die Lebensqualität der Betriebsleiter verbessert werden kann. Dies ist umso besser als in der untersuchten Zeitperiode die Produktpreise real gesunken sind währen die Kosten für Produktionsmittel jedoch nicht. Entscheidend ist für den betrieblichen Erfolg neben der Wahl einer Strategie vor allem ihre konsequente Umsetzung. Die Rahmenbedingungen der Agrarpolitik wurden von den Landwirten bei der Umsetzung ihrer langfristigen Strategien - wie zum Beispiel bei Investitionsentscheiden - nicht als hinderlich angesehen jedoch störten sich die Landwirte daran, dass während der Lebensdauer einer Investition oft die Vorschriften ändern, was die Investitionssicherheit vermindert. Ein grösseres Hindernis für die Landwirte als die Einschränkungen der Agrarpolitik ist der grosse Kapitalbedarf und die damit verbundenen Risiken, die für die Weiterentwicklung ihrer Betriebe - zum Beispiel für den Kauf von Land - notwendig ist.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die dritte Studie analysiert die Margen von Verarbeitung und Handel. Es konnten keine Hinweise gefunden werden, dass auf der Absatzseite die Anstrengungen der Landwirte nicht an die Konsumenten weitergegeben würden. Bei einigen Produktkategorien - wie zum Beispiel Schweinefleisch - wurden zwar die Margen in den nachgelagerten Industrien und dem Handel in den letzten Jahren ausgedehnt. Basierend auf den vorhandenen Daten kann jedoch nicht festgestellt werden, ob diese Bruttomargen mit einer Erhöhung der Nettomargen einhergingen oder ob sie begründet waren in erhöhten Kosten oder erhöhten Leistungen zum Beispiel im Detailhandel. Die Autoren dieser Studie weisen darauf hin, dass für den zukünftigen Erfolg der Land- und Ernährungswirtschaft eine konsequente Ausrichtung der Produktion auf eine Qualitätsstrategie notwendig sei. Ein Weg den das Bundesamt für Landwirtschaft unterstützen wird.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die drei Projekte zeigen, dass nach wie vor Möglichkeiten zur Senkung der Produktionskosten und damit zu der Verbesserung der Wettbewerbsfähigkeit auf allen Stufen der Schweizer Land- und Ernährungswirtschaft besteht. Bei den landwirtschaftlichen Vorleistungen wurden Handelsbeschränkungen in den letzten Jahren bereits stark abgebaut, sodass die höheren Preise kaum noch auf spezifische Regulierungen zurückzuführen sind. Im Bereich der landwirtschaftlichen Produktionskosten bestehen insbesondere bei den Maschinen und Gebäuden grosse Differenzen zur internationalen Konkurrenz.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Erkennen und Nutzen der Potenziale zur Verbesserung der Wettbewerbsfähigkeit liegt in erster Linie in der Verantwortung der Unternehmen selbst. Die öffentliche Hand kann die Unternehmen aber mit Anstrengungen zur Verbesserung der Rahmenbedingungen unterstützen - zum Beispiel indem sie die Transparenz auf den Märkten erhöht - und die Landwirtinnen und Landwirte transparent über ihre Möglichkeiten informiert&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Kommunikation, juerg.jordi@blw.admin.ch Simon Briner, Bundesamt für Landwirtschaft BLW, Direktion, simon.briner@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="128212">
        <title>LANDWIRTSCHAFT – BESCHAFFUNGSSEITE. Vorleistungsstrukturen und Kosten der Vorleistungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4014</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36523.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="128215">
        <title>Unternehmerische Handlungsspielräume zur Kostenreduktion in der Schweizer Landwirtschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>7628</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36526.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="128218">
        <title>Schlussbericht zum Forschungsprojekt Wettbewerbsfähigkeit Landwirtschaft–Nachgelagerte Industrien</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36667.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La compétitivité de l’agriculture suisse peut encore être renforcée</title>
      <lead>Les coûts de production sont trop élevés par rapport aux autres pays dans l’agriculture suisse. Or il est possible de renforcer la compétitivité de ce secteur en améliorant la transparence sur les marchés, notamment lors de l’achat des moyens de production, mais aussi en adaptant l’organisation des exploitations. Tel est le constat des trois études qui ont été réalisées sur mandat de l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) et dont les résultats sont publiés aujourd’hui.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les prix ne sont pas encore assez concurrentiels par rapport aux autres pays dans de nombreuses filières de l'agriculture suisse. Cette situation s'explique par des conditions climatiques et topographiques difficiles et un contexte de prix généralement élevés en Suisse, mais aussi par une hausse des coûts structurels. Un renforcement de la compétitivité consoliderait la position de la filière agro-alimentaire suisse à l'échelle internationale, mais aurait aussi un effet bénéfique sur le revenu des agriculteurs. Devant ce constat, l'Office fédéral de l'agriculture a chargé des instituts de recherche externes d'analyser, dans le cadre de trois projets, les différents aspects de la compétitivité tout au long de la chaîne de création de valeur des denrées alimentaires, du commerce d'intrants, comme les engrais et les semences, à la vente des produits dans le commerce de détail. A cet égard, l'accent a été essentiellement mis sur les coûts au stade de la production, tandis qu'à celui des échelons en aval de l'agriculture, il s'agissait de savoir si les efforts accomplis par les agriculteurs pour baisser les coûts profitaient aussi aux consommateurs.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il ressort de la première étude qu'en dépit d'une amélioration au cours de ces dernières années, les agriculteurs déboursent encore nettement plus que leurs homologues des pays voisins pour acquérir des facteurs de production, comme les machines, les engrais ou les aliments pour animaux. Il existe diverses raisons à ces différences de prix. Ainsi, le niveau général des coûts en Suisse et les obstacles tarifaires ou non tarifaires exercent une pression à la hausse sur les prix. Mais, compte tenu du soutien plus important dont ils bénéficient en Suisse, il semble bien que les agriculteurs soient disposés à payer davantage que leurs homologues étrangers.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il est également possible de réduire les coûts de production dans l'organisation des exploitations. En effet, le deuxième projet révèle, à l'aide de différents cas de figure, qu'un remaniement de l'organisation permet de réduire les coûts de production dans de nombreuses exploitations et d'améliorer la qualité de vie des personnes qui les dirigent. Un fait d'autant plus réjouissant que les prix des produits ont réellement baissé pendant la période d'observation, à l'inverse des coûts occasionnés par les moyens de production. Si la stratégie choisie est déterminante, son application cohérente l'est tout autant pour la bonne marche de l'exploitation. Les agriculteurs ne considèrent pas que les conditions-cadre de la politique agricole entravent la mise en place de leurs stratégies à long terme, notamment pour les décisions d'investissement. Mais ils sont contrariés par les fréquentes modifications des prescriptions pendant la durée d'un investissement, dont la stabilité se trouve alors compromise. Ils voient un obstacle plus grand que les restrictions de la politique agricole dans les importants capitaux qui sont indispensables à la croissance de l'exploitation, notamment pour l'achat de terres, et dans les risques qui en découlent.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La troisième étude analyse les marges de la transformation et du commerce. Rien n'indique que les efforts des agriculteurs ne se soient pas répercutés sur les consommateurs en termes de ventes. Si, dans certaines catégories de produits, comme la viande de porc, les marges se sont étendues aux industries en aval et au commerce au cours de ces dernières années, les données recueillies n'ont cependant pas permis de déterminer si ces marges brutes étaient assorties d'une hausse des marges nettes ou si elles étaient justifiées par des coûts ou des prestations plus élevés, notamment dans le commerce de détail. Les auteurs de cette étude constatent qu'une orientation cohérente sur une stratégie de qualité est essentielle pour l'avenir du secteur agro-alimentaire. Une approche qu'entend soutenir l'Office fédéral de l'agriculture.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les trois projets montrent qu'il reste possible de diminuer les coûts de production et d'améliorer ainsi la compétitivité à tous les échelons du secteur agro-alimentaire. Les obstacles au commerce d'intrants agricoles ont déjà été fortement réduits ces dernières années, de sorte que les hausses de prix ne sont presque plus induites par des réglementations spéciales. On observe de grandes différences par rapport à la concurrence internationale en particulier dans les coûts de production qui découlent des machines et des bâtiments.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'identification et l'utilisation des potentiels d'amélioration de la compétitivité relèvent avant tout de la responsabilité des entreprises. Mais les pouvoirs publics peuvent soutenir les entreprises en déployant des efforts pour améliorer leurs conditions-cadre - notamment en accroissant la transparence sur les marchés - et en informant clairement les exploitations et les agriculteurs des possibilités dont ils disposent.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Office fédéral de l’agriculture OFAG, Communication, juerg.jordi@blw.admin.ch Simon Briner, Office fédéral de l’agriculture OFAG, direction, simon.briner@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="128213">
        <title>LANDWIRTSCHAFT – BESCHAFFUNGSSEITE. Vorleistungsstrukturen und Kosten der Vorleistungen (étude en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4014</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36524.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="128216">
        <title>Unternehmerische Handlungsspielräume zur Kostenreduktion in der Schweizer Landwirtschaft (étude en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>7628</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36527.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="128219">
        <title>Schlussbericht zum Forschungsprojekt Wettbewerbsfähigkeit Landwirtschaft–Nachgelagerte Industrien (étude en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36668.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tuttora possibile aumentare la competitività dell'agricoltura svizzera</title>
      <lead>L'agricoltura svizzera ha costi di produzione troppo elevati rispetto all'estero. Maggiore trasparenza sui mercati, ad esempio all'acquisto di mezzi di produzione, ma anche adeguamenti nell'organizzazione delle aziende possono migliorare la competitività. È quanto emerge da tre studi commissionati dall'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG), i cui risultati vengono pubblicati oggi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal profilo dei prezzi numerosi settori dell'agricoltura svizzera non sono ancora abbastanza competitivi rispetto all'estero. Ciò è dovuto a condizioni climatiche e topografiche difficili, al contesto elvetico caratterizzato da prezzi generalmente elevati e a costi strutturali maggiori. Un miglioramento della competitività non solo potenzierebbe la posizione della filiera agroalimentare svizzera nel panorama internazionale, ma avrebbe anche un effetto positivo sui redditi degli agricoltori. Muovendo da tale riflessione, l'Ufficio federale dell'agricoltura ha incaricato alcuni istituti di ricerca esterni di condurre tre studi che analizzassero diversi aspetti della competitività lungo l'intera catena di valore delle derrate alimentari, dal commercio di concimi e sementi (consumi intermedi) alla vendita al dettaglio dei prodotti. A livello di produzione l'accento è stato posto soprattutto sui costi, mentre per quanto concerne i settori a valle dell'agricoltura si è voluto in primo luogo stabilire se l'impegno profuso dagli agricoltori per ridurre i costi vada a beneficio anche dei consumatori.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il primo studio ha rivelato che, nonostante i miglioramenti di questi ultimi anni, nell'acquisto di fattori di produzione come macchinari, concimi o alimenti per animali, gli agricoltori svizzeri spendono tuttora molto di più dei loro colleghi nei Paesi limitrofi. All'origine di queste differenze di prezzo vi sono diversi motivi; da un lato il livello generale dei costi in Svizzera nonché gli ostacoli al commercio tariffari e non tariffari che spingono i prezzi al rialzo, dall'altro probabilmente il fatto che gli agricoltori svizzeri sono semplicemente disposti a pagare di più rispetto ai loro colleghi stranieri poiché godono di un sostegno statale maggiore.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I costi di produzione possono essere ridotti non soltanto a livello di acquisti, bensì anche nell'organizzazione delle aziende. Sulla base di diversi esempi concreti, il secondo progetto mostra che, modificando l'organizzazione è possibile contenere i costi di produzione di numerose aziende e migliorare la qualità di vita dei capiazienda. Questo approccio è ancora più interessante se si considera che nel periodo in esame i costi di produzione in termini reali sono diminuiti, mentre quelli dei mezzi di produzione no. Per il successo imprenditoriale, oltre a scegliere una strategia è determinante applicarla in maniera coerente. Pur non ritenendo che le condizioni quadro della politica agricola rappresentino un ostacolo all'applicazione delle loro strategie a lungo termine, ad esempio quando si tratta di decidere sugli investimenti da fare, gli agricoltori non vedono di buon occhio il fatto che nell'arco della durata dell'investimento vengano spesso modificate le prescrizioni con conseguente riduzione della sicurezza dell'investimento stesso. Per gli agricoltori l'ostacolo maggiore all'ulteriore sviluppo della loro azienda (p.es. acquisto di terreno) non è rappresentato dalle restrizioni della politica agricola, bensì dal notevole fabbisogno di capitale con i rischi correlati.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il terzo studio analizza i margini di trasformazione e commercio. Non sono emersi indizi che sul fronte dello smercio gli sforzi profusi dagli agricoltori non vengano traslati sui consumatori. Per alcune categorie di prodotti, come ad esempio la carne di maiale, negli ultimi anni sono cresciuti i margini nei settori a valle come l'industria e il commercio. I dati disponibili non consentono tuttavia di stabilire se questi margini lordi siano riconducibili all'aumento dei margini netti oppure a costi più elevati o a maggiori prestazioni ad esempio nel commercio al dettaglio. Gli autori di questo studio ritengono che per il successo futuro della filiera agroalimentare sia necessario impostare coerentemente la produzione su una strategia della qualità. L'Ufficio federale dell'agricoltura sosterrà tale approccio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I tre progetti evidenziano che esistono tuttora possibilità di ridurre i costi di produzione e quindi di migliorare la competitività a tutti i livelli della filiera agroalimentare svizzera. Nel settore dei consumi intermedi agricoli, in questi ultimi anni sono già state ridotte considerevolmente le restrizioni commerciali e quindi i prezzi maggiori non sono praticamente più riconducibili a norme specifiche. Per quanto concerne i costi di produzione agricoli, notevoli differenze di prezzo rispetto alla concorrenza internazionale sussistono in particolare per macchinari ed edifici.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Spetta in primo luogo alle imprese individuare e sfruttare i potenziali di miglioramento della competitività. L'ente pubblico può però fare la sua parte impegnandosi a perfezionare le condizioni quadro, ad esempio aumentando la trasparenza sui mercati, e a informare in modo chiaro gli agricoltori in merito alle loro possibilità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Ufficio federale dell’agricoltura UFAG, Comunicazione, juerg.jordi@blw.admin.ch Simon Briner, Ufficio federale dell’agricoltura UFAG, Direzione, simon.briner@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="128214">
        <title>LANDWIRTSCHAFT – BESCHAFFUNGSSEITE. Vorleistungsstrukturen und Kosten der Vorleistungen (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4014</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36525.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="128217">
        <title>Unternehmerische Handlungsspielräume zur Kostenreduktion in der Schweizer Landwirtschaft (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>7628</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36528.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="128220">
        <title>Schlussbericht zum Forschungsprojekt Wettbewerbsfähigkeit Landwirtschaft–Nachgelagerte Industrien (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36669.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
