<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54600" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-09-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz unterstützt Resolution des UNO-Sicherheitsrats gegen Foreign Fighters</title>
      <lead>Die Schweiz hat eine Resolution des Sicherheitsrats mitunterzeichnet, die das völkerrechtliche Regelwerk zur Bekämpfung von Terrorismus mit Bezug auf die sogenannten ausländischen terroristischen Kämpfer (Foreign Terrorist Fighters) ergänzen will.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz hat heute eine Resolution des Sicherheitsrats zu den sogenannten ausländischen terroristischen Kämpfern (Foreign Terrorist Fighters) mitunterzeichnet. Die Resolution wurde einstimmig vom Sicherheitsrat verabschiedet und von über 100 Mitgliedstaaten unterzeichnet. Die Resolution autorisiert keine militärische Gewalt. Ihr Ziel ist, das völkerrechtliche Regelwerk zur Bekämpfung von Terrorismus mit Bezug auf ausländische terroristische Kämpfer zu ergänzen. Da grosse Dringlichkeit besteht, rechtfertigt sich aus Schweizer Sicht das Einschreiten des Sicherheitsrats. Mit der Unterstützung der Resolution unterstreicht die Schweiz ihre Solidarität mit der Staatengemeinschaft und erklärt sich bereit, sich aktiv an den internationalen Bemühungen zur Prävention und Bekämpfung des Phänomens ausländischer terroristischer Kämpfer zu beteiligen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz engagiert sich gegen Foreign Terrorist Fighters, weil sich diese nach Anschluss an terroristische Organisationen an Menschenrechtsverletzungen, Verbrechen gegen die Menschlichkeit und Kriegsverbrechen beteiligen und weil deren Präsenz zur Eskalation und Verlängerung bewaffneter Konflikte beiträgt. Es besteht zudem die Gefahr, dass Konflikt-Rückkehrer terroristische Anschläge planen, finanzieren und ausführen oder weitere terroristische Kämpfer rekrutieren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Seit Jahren setzt sich die Schweiz für die Bekämpfung von Terrorismus ein, dies im Rahmen der UNO, als Mitglied des Global Counterterrorism Forum sowie in der OSZE und im Europarat. Am gestrigen Ministertreffen des Global Counterterrorism Forum anlässlich der UNO-Generalversammlung in New York stellte Bundespräsident Burkhalter die Errichtung des Global Community Engagement and Resilience Fund (GCERF) in Genf vor. Beim Fonds handelt es sich um eine Einrichtung mit dem Ziel, lokale Initiativen zu unterstützen, um gewalttätigen Extremismus abzuwenden. Der Fonds ist ein Beitrag zu den Anstrengungen der Staatengemeinschaft zur Umsetzung der weltumspannenden Anti-Terrorismus-Strategie der UNO. Bundespräsident Burkhalter kündigte an, dass die Schweiz in den ersten vier Jahren einen Programmbeitrag in Höhe von 5 Mio. USD für den GCERF leisten werde.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bei allen Massnahmen zur Verhinderung und Bekämpfung von Terrorismus ist zu beachten, dass die Menschenrechte weiter gelten und der Kampf gegen den Terrorismus immer mit den rechtsstaatlichen Mitteln der Verbrechensbekämpfung zu führen ist. Das humanitäre Völkerrecht gilt in allen Situationen bewaffneter Konflikte und muss von allen Konfliktparteien wie auch Einzelpersonen beachtet werden. Die Schweiz setzt sich dafür ein, dass diese Grundsätze beachtet werden und das Völkerrecht von allen Parteien respektiert wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="145346">
        <title>69. UNO-Generalversammlung in New York</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/meta/agenda/2014/september/69--uno-generalversammlung-in-new-york.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145347">
        <title>Prioritäten der Schweiz für die 69. Tagung der UNO-Generalversammlung</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/etc/medialib/downloads/edazen/topics/intorg/un/uno-gv.Par.0001.File.tmp/20140904_UNO_GV_69_Prioritaeten-DE.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse soutient la résolution du Conseil de sécurité de l’ONU contre les combattants étrangers</title>
      <lead>La Suisse a cosigné une résolution du Conseil de sécurité contre les combattants étrangers visant à compléter le dispositif normatif international destiné à lutter contre le terrorisme sur cette question.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse a cosigné aujourd’hui une résolution du Conseil de sécurité portant sur les « combattants terroristes étrangers ». Ce texte a été adopté à l'unanimité par le Conseil de sécurité et signé en outre par plus de 100 Etats membres. Cette résolution n’autorise aucun recours à la force militaire. Elle a pour objet de compléter le dispositif normatif international destiné à lutter contre le terrorisme sur la question des combattants terroristes étrangers. L’intervention du Conseil de sécurité se justifie aux yeux de la Suisse, vu l’urgence de la situation. En apportant son soutien à la résolution, la Suisse marque sa solidarité avec la communauté internationale et se déclare prête à participer activement aux efforts internationaux visant à prévenir et combattre le phénomène des combattants terroristes étrangers.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Suisse se mobilise contre les combattants terroristes étrangers parce que, après avoir rejoint les rangs d’organisations terroristes, ils participent à des violations des droits de l’homme, des crimes contre l’humanité et des crimes de guerre, et parce ce que leur présence contribue à l’escalade et à la prolongation des conflits armés. Il existe également un risque que les combattants terroristes étrangers de retour de conflit planifient, financent et commettent des attentats terroristes ou recrutent d’autres combattants terroristes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Suisse s’engage depuis des années en faveur de la lutte contre le terrorisme, dans le cadre de l’ONU, en tant que membre du Forum mondial de lutte contre le terrorisme, mais aussi au sein de l’OSCE et du Conseil de l’Europe. Lors de la réunion ministérielle du Forum mondial de lutte contre le terrorisme qui s’est tenue hier à l’occasion de l’Assemblée générale de l’ONU à New York, le président de la Confédération Didier Burkhalter a présenté le Fonds mondial pour la mobilisation et la résilience communautaires (Global Community Engagement and Resilience Fund, GCERF) siégeant à Genève. Ce fonds est un organisme qui a pour but de soutenir des initiatives locales visant à prévenir l’extrémisme violent. Il constitue une contribution aux efforts déployés par la communauté internationale en vue de mettre en œuvre la Stratégie antiterroriste mondiale des Nations Unies. Le président de la Confédération Didier Burkhalter a annoncé le versement par la Suisse d’une contribution de 5 millions de dollars américains aux programmes du GCERF durant les quatre premières années de mise en oeuvre.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Quelles que soient les mesures prises pour prévenir et combattre le terrorisme, les droits de l’homme doivent être respectés et la lutte contre le terrorisme doit toujours être menée avec des moyens conformes à l’état de droit. Le droit international humanitaire s’applique dans toutes les situations de conflit armé et les parties comme les individus doivent tous s’y conformer. La Suisse s’engage en faveur de l’observation de ces principes et du respect du droit international par toutes les parties.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="145348">
        <title>69e session de l’Assemblée générale de l’ONU à New York</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/meta/agenda/2014/september/69--uno-generalversammlung-in-new-york.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145349">
        <title>Priorités de la Suisse pour la 69e session de l’Assemblée générale de l’ONU</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/etc/medialib/downloads/edazen/topics/intorg/un/uno-gv.Par.0002.File.tmp/20140904_UNO_GV_69_Prioritaeten-FR.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera sostiene la risoluzione del Consiglio di sicurezza ONU contro i Foreign Fighters</title>
      <lead>La Svizzera ha firmato una risoluzione del Consiglio di sicurezza dell’ONU, finalizzata a integrare la normativa internazionale in materia di lotta al terrorismo con riferimento ai cosiddetti combattenti terroristi stranieri (Foreign Terrorist Fighters).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oggi la Svizzera ha firmato una risoluzione del Consiglio di sicurezza dell’ONU sui cosiddetti combattenti terroristi stranieri (Foreign Terrorist Fighters). La risoluzione è stata adottata all'unanimità dal Consiglio di sicurezza e] firmata da più di 100 Stati membri. Essa non autorizza il ricorso alla forza militare. Il testo mira a integrare la normativa internazionale in materia di lotta al terrorismo con riferimento ai cosiddetti combattenti terroristi stranieri. Agli occhi della Svizzera l’intervento del Consiglio di sicurezza è giustificato dalla stringente urgenza. Con il sostegno alla risoluzione, la Svizzera sottolinea la sua solidarietà con la comunità internazionale ed esprime la volontà di partecipare attivamente agli sforzi internazionali intrapresi nella prevenzione e nella lotta del fenomeno dei combattenti terroristi stranieri.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Svizzera interviene contro i Foreign Terrorist Fighters poiché questi ultimi aderiscono a organizzazioni di matrice terroristica e si rendono colpevoli di violazioni dei diritti dell’uomo, crimini contro l’umanità e crimini di guerra e poiché la loro presenza contribuisce all’escalation e al prolungamento di conflitti armati. Sussiste inoltre il rischio che i combattenti stranieri reduci da conflitti tornino per pianificare, finanziare ed eseguire attentati terroristici o reclutare altri combattenti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Da anni la Svizzera interviene nella lotta contro il terrorismo nel quadro dell’ONU, in veste di membro del Global Counterterrorism Forum (Forum globale dell’antiterrorismo) nonché all’interno dell’OSCE e del Consiglio d’Europa. Nella riunione ministeriale del Global Counterterrorism Forum, tenutasi ieri a New York in occasione dell’Assemblea generale delle Nazioni Unite, il presidente della Confederazione Burkhalter ha presentato la creazione del Global Community Engagement and Resilience Fund (GCERF), con sede a Ginevra. Il Fondo è stato istituito allo scopo di sostenere iniziative locali volte a prevenire l’estremismo violento. In tale ottica il Fondo mira a coadiuvare gli sforzi intrapresi dalla comunità internazionale nell’ambito dell’attuazione della strategia antiterrorismo globale dell’ONU. Il Presidente della Confederazione Burkhalter ha annunciato che nel primo quadriennio la Svizzera sosterrà il GCERF apportando un contributo di 5 milioni di US dollari.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nella totalità delle misure adottate per prevenire e combattere il terrorismo, resta inalterata la validità dei diritti dell’uomo. La lotta al terrorismo va sempre condotta ricorrendo agli strumenti dello Stato di diritto predisposti per combattere il crimine. Le parti in guerra e i singoli individui devono inoltre applicare senza eccezioni il diritto internazionale umanitario in tutte le situazioni di conflitto armato. La Svizzera si batte per garantire il rispetto di tali principi e l’osservanza del diritto internazionale da parte di tutti gli attori in causa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="145350">
        <title>69a Assemblea generale dell’ONU à New York</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/meta/agenda/2014/september/69--uno-generalversammlung-in-new-york.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145351">
        <title>Priorità della Svizzera per la 69a Assemblea generale dell’ONU (fr)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/etc/medialib/downloads/edazen/topics/intorg/un/uno-gv.Par.0002.File.tmp/20140904_UNO_GV_69_Prioritaeten-FR.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland supports UN Security Council resolution against foreign fighters</title>
      <lead>Switzerland is co-sponsor of a Security Council resolution that seeks to expand the international framework for countering terrorism with regard to foreign terrorist fighters.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Switzerland today co-sponsored a Security Council resolution on foreign terrorist fighters. The resolution was adopted unanimously by the Security Council and co-sponsored by more than 100 member states. The resolution does not authorise the use of military force. Its objective is to expand the international framework for countering terrorism with regard to foreign terrorist fighters. From a Swiss perspective, this action by the Security Council is justified given the urgency of the situation. By supporting the resolution, Switzerland has underscored its solidarity with the international community and its willingness to actively participate in international efforts to prevent and combat the phenomenon of foreign terrorist fighters.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Switzerland is committed to combating this phenomenon because such fighters commit human rights violations, crimes against humanity and war crimes after joining terrorist organisations, and because their presence leads to the escalation and prolonging of armed conflicts. There is also a risk that fighters who return from conflict zones plan, finance and execute attacks or recruit other terrorist fighters.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Switzerland has for many years been committed to combatting terrorism; it has done so at the UN, as a member of the Global Counterterrorism Forum, the OSCE and in the Council of Europe. At yesterday’s ministerial meeting of the Global Counterterrorism Forum on the occasion of the UN General Assembly in New York, President Burkhalter presented the establishment of the Global Community Engagement and Resilience Fund (GCERF) in Geneva. The Fund has been established with the objective of supporting local initiatives to counter violent extremism. It ties in with the efforts of the international community to implement the United Nations’ global counter-terrorism strategy. President Burkhalter also announced that Switzerland would make a contribution of USD 5 million to the GCERF for the first four years.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;At the same time, all measures to counter and prevent terrorism must comply with human rights and legal means for combating crime have to be employed to counter terrorism. International humanitarian law applies in all situations of armed conflict and must be respected by all parties to the conflict as well as individuals. Switzerland is committed to ensuring that these principles are observed and that international law is respected by all parties.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="145352">
        <title>69th Session of the UN General Assembly in New York</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/meta/agenda/2014/september/69--uno-generalversammlung-in-new-york.html/eda/fr/meta/agenda/2014/september/69--uno-generalversammlung-in-new-york</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145353">
        <title>Switzerland’s priorities for the 69th Session of the UN General Assembly</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/etc/medialib/downloads/edazen/topics/intorg/un/uno-gv.Par.0003.File.tmp/20140904_UNO_GV_69_Prioritaeten-EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-09-25 08:59" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
