<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54604" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-09-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Prämien steigen nächstes Jahr durchschnittlich um vier Prozent</title>
      <lead>Die Standardprämie der obligatorischen Krankenpflegeversicherung steigt 2015 um durchschnittlich 4 Prozent. Das entspricht monatlichen Mehrkosten von 15 Franken 70 Rappen pro Person. Die Erhöhung der Standardprämie variiert dabei je nach Kanton zwischen 2,7 und 6,8 Prozent. In zehn Kantonen steigt die Standardprämie um weniger als 4 Prozent an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die durchschnittliche Erhöhung von 4,0 Prozent für das nächste Jahr gilt für die sogenannte Standardprämie - die Grundversicherung einer erwachsenen Person mit 300 Franken Franchise und Unfalldeckung. Sie betrug im Durchschnitt der letzten zehn Jahre 3,6 Prozent, seit der Einführung des Krankenversicherungsgesetzes im Jahre 1996 4,7 Prozent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Unterschiedliche Situation in den Kantonen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In zehn Kantonen (AG, AI, BE, FR, GE, JU, TI, VD, VS, ZG) liegen die durchschnittlichen Anpassungen der Standardprämie unter 4 Prozent, in fünf Kantonen (AR, NE, NW, OW, SO) über 5 Prozent. In den übrigen elf Kantonen (BL, BS, GL, GR, LU, SG, SH, SZ, TG, UR, ZH) liegt sie zwischen vier und fünf Prozent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Prämien für Kinder steigen im Durchschnitt um 3,8 Prozent; bei den jungen Erwachsenen zwischen 19 und 25 Jahren erhöhen sie sich um 4,4 Prozent. Weil die Versicherer einen hohen Anteil der Prämiengelder der jungen Erwachsenen in den Risikoausgleich zahlen müssen, entsprechen die Kosten, die junge Erwachsene bei den Versicherern verursachen, denjenigen der Erwachsenen. Verschiedene Versicherer kürzten deshalb erneut die Rabatte für diese Altersgruppe. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die meisten Versicherten entscheiden sich nicht für die Standardprämie, sondern für ein anderes Prämienmodell - beispielsweise eine höhere Franchise oder ein Modell, bei dem die Wahl der Leistungserbringer eingeschränkt ist (z.B. Hausarztmodell). Durchschnittlich rechnen die Versicherer gemäss ihren Prognosen damit, dass die Versicherten 2015 4,0 Prozent mehr für ihre Krankenversicherung bezahlen müssen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Kostenentwicklung in den einzelnen Bereichen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) gibt es mehrere grosse Kostenblöcke. Einer davon ist der ambulante Bereich; die Kantone können die Zulassung seit Juli 2013 wieder steuern. Erste Effekte sind bereits sichtbar. Mit der vom Bundesrat vorgeschlagenen längerfristigen Lösung sollen die Kantone künftig die Möglichkeit haben, differenzierte Massnahmen zu ergreifen, um eine Über- und Unterversorgung auf ihrem Gebiet zu vermeiden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei einem weiteren grossen Kostenblock, den Medikamenten, sind bereits kostensenkende Massnahmen umgesetzt worden. In den Jahren 2012 und 2013 hat das Bundesamt für Gesundheit die Preise von rund 1000 Medikamenten gesenkt und so Einsparungen von rund 200 Millionen Franken pro Jahr erzielt. Die nächste Überprüfungsrunde wird im November 2014 wirksam. Insgesamt resultieren ab 2015 Einsparungen von mindestens 600 Millionen Franken pro Jahr. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Information der Versicherten&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Bis Ende Oktober müssen die Krankenkassen ihre Versicherten individuell über die für nächstes Jahr geltenden Prämien informieren. Die Versicherten können anschliessend bis Ende November ihre Versicherung kündigen oder eine andere Versicherungsform wählen. Die Krankenversicherer müssen grundsätzlich jede Person in die obligatorische Grundversicherung aufnehmen; es gilt die Versicherungspflicht. Damit die Kündigung gültig ist, muss der Nachweis einer anderen Versicherung eingereicht werden.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Informationsangebot für die Versicherten&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1. Priminfo.ch&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Auf www.priminfo.ch steht der Öffentlichkeit ein Prämienrechner zur Verfügung. Grundlage sind die vom BAG genehmigten Prämien der Grundversicherung aller Krankenversicherer für 2015. Die Versicherten finden auf priminfo.ch die Versicherungsangebote aller Krankenversicherer. Sie können die Prämien nach ihrer Höhe sortieren und damit ihr Einsparpotential berechnen. Dazu genügt die Angabe von Wohnort, Alter, Versicherungsmodell, Franchise und aktueller Krankenversicherung. Wer ein passendes Angebot gefunden hat, kann bei der Krankenkasse online eine Offerte für die Grundversicherung einholen oder ein entsprechendes Formular ausdrucken und an die Krankenkasse senden. Den Krankenversicherern entstehen dabei keine Vermittlungskosten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;2. &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Prämienberatung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Dokumentation "Prämienberatung" liefert zudem Informationen zur Krankenversicherung, Tipps zum Prämiensparen und Musterbriefe. Diese Dokumentation ist ebenfalls auf dem Internet unter www.priminfo.ch zu finden oder kann in Papierform beim Bundesamt für Gesundheit bestellt werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;Hotline&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das BAG hat eine Hotline eingerichtet, an die sich die Versicherten mit ihren Fragen wenden können. Unter folgenden Telefonnummern erhalten sie Auskunft in drei Landessprachen:&lt;br /&gt;Deutsch: 058 464 88 01; Französisch: 058 46488 02; Italienisch: 058 46488 03&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Alle Prämiendaten können überdies vom Open-Data-Portal www.opendata.admin.ch heruntergeladen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Tel. 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="128263">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00261/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'année prochaine, les primes augmenteront de 4 % en moyenne</title>
      <lead>En 2015, la prime standard de l'assurance obligatoire des soins augmentera de 4 % en moyenne, ce qui correspond à 15,70 francs par personne et par mois. Selon le canton, l'augmentation sera comprise entre 2,7 et 6,8 %. Dans dix cantons, la hausse sera inférieure à 4 %.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'augmentation moyenne de 4,0 % pour 2015 s'applique à la prime standard, c'est-à-dire à l'assurance de base pour un adulte avec une franchise de 300 francs, couverture accidents incluse. Au cours des dix dernières années, cette prime a augmenté de 3,6 % en moyenne, et de 4,7 % depuis l'introduction de la loi sur l'assurance maladie en 1996.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Différences entre les cantons&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dans dix cantons (AG, AI, BE, FR, GE, JU, TI, VD, VS, ZG), les adaptations de la prime standard seront en moyenne inférieures à 4 %, alors que cinq cantons (AR, NE, NW, OW, SO) connaîtront une augmentation de plus de 5 %. Dans les onze cantons restants (BL, BS, GL, GR, LU, SG, SH, SZ, TG, UR, ZH) la hausse se situera entre 4 et 5 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les primes pour enfants augmenteront en moyenne de 3,8 % et celles pour les jeunes adultes (entre 19 et 25 ans) de 4,4 %. Comme les assureurs doivent verser une part importante des primes payées par les jeunes adultes à la compensation des risques, les coûts pour ce groupe d'assurés correspondent à ceux générés par les adultes. Plusieurs assureurs ont donc à nouveau réduit les rabais qu'ils octroient aux jeunes adultes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La plupart des assurés n'optent pas pour la prime standard mais pour un autre modèle, par exemple une franchise plus élevée ou un modèle qui limite le choix des prestataires (modèle du médecin de famille). Selon les prévisions des assureurs, les assurés paieront en moyenne l'année prochaine 4,0 % de plus pour leur assurance-maladie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Evolution des coûts dans les différents domaines&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L'assurance obligatoire des soins (AOS) compte plusieurs postes de coûts importants : l'un d'eux est le domaine ambulatoire ; depuis juillet 2013, les cantons ont à nouveau la possibilité de gérer les admissions. Les premiers résultats sont déjà visibles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La solution à long terme prévue par le Conseil fédéral doit permettre aux cantons de prendre des mesures différenciées pour remédier à une insuffisance ou à un excès d'offres sur leur territoire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, des mesures ont déjà été prises pour réduire les coûts dans le domaine des médicaments qui constitue un autre poste de coûts importants. En 2012 et en 2013, l'Office fédéral de la santé publique a déjà baissé le prix de près de 1000 médicaments et a ainsi pu réaliser des économies annuelles de près de 200 millions de francs ; le prochain réexamen des prix aura lieu en novembre 2014. Il en résultera, à partir de 2015, des économies d'au moins 600 millions de francs par an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Information des assurés&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les caisses-maladie ont jusqu'à la fin octobre pour informer leurs assurés du montant de leurs primes pour l'année prochaine. Les assurés peuvent ensuite résilier leur assurance maladie de base ou choisir une autre forme d'assurance jusqu'à fin novembre. Les assureurs-maladie doivent accepter chaque personne dans l'assurance obligatoire des soins et toute personne est tenue de s'assurer. Pour que la résiliation soit acceptée, l'assureur actuel doit avoir reçu une copie du nouveau contrat d'assurance.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Informations pour les assurés&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1. Priminfo.ch&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le site www.priminfo.ch met à disposition du public un calculateur de primes. Toutes les primes de l'assurance de base des assureurs-maladie approuvées par l'OFSP pour 2015 y figurent. Le site recense d'ailleurs tous les assureurs-maladie. Les assurés ont la possibilité de sélectionner les primes selon leur montant et de calculer ainsi leur potentiel d'économie. Il suffit d'indiquer le domicile, l'âge, le modèle d'assurance, la franchise et l'assurance-maladie actuelle. Si une personne a trouvé la forme d'assurance qui lui convient, elle peut demander une offre en ligne pour l'assurance de base ou imprimer et envoyer le formulaire approprié à la caisse-maladie concernée. Cela ne génère aucun frais pour les assureurs-maladie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;2. Conseils en matière de primes&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La documentation « Primes-Conseil » contient des informations sur l'assurance-maladie, des astuces pour économiser sur les primes ainsi que des lettres-type. Elle se trouve également sur le site www.priminfo.ch et peut être commandée sous forme imprimée auprès de l'Office fédéral de la santé publique.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;3. Ligne téléphonique&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L'OFSP a mis en place une ligne téléphonique pour répondre aux questions des assurés. Voici les numéros pour les trois langues officielles :&lt;br /&gt;français : 058 464 88 02; allemand : 058 464 88 01; italien : 058 464 88 03.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Par ailleurs, toutes les données relatives aux primes peuvent être téléchargées à partir du portail des données ouvertes suivant : www.opendata.admin.ch/.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, tél. 058 462 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="128264">
        <title>Autres informations</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00261/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'anno prossimo i premi aumenteranno in media del quattro per cento</title>
      <lead>Per il 2015 è previsto un aumento medio del 4 per cento del premio standard dell'assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie. In cifre assolute ciò corrisponde a 15 franchi e 70 centesimi mensili in più per persona. A seconda del Cantone, il premio standard subisce un incremento tra il 2,7 e il 6,8 per cento, con un aumento inferiore al 4 per cento in dieci Cantoni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'aumento medio del 4,0 per cento previsto per l'anno prossimo riguarda il cosiddetto premio standard, ossia quello previsto per l'assicurazione di base per una persona adulta che ha optato per una franchigia di 300 franchi e per la copertura dell'infortunio. Negli ultimi 10 anni i premi standard sono aumentati annualmente in media del 3,6 per cento, dall'entrata in vigore della legge sull'assicurazione malattie nel 1996 del 4,7 per cento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Situazioni differenti nei Cantoni&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In dieci Cantoni (AG, AI, BE, FR, GE, JU, TI, VD, VS, ZG) l'adeguamento medio del premio standard è inferiore al 4 per cento, in cinque (AR, NE, NW, OW, SO) supera il 5 per cento. Negli altri undici (BL, BS, GL, GR, LU, SG, SH, SZ, TG, UR, ZH) è compreso tra il quattro e il cinque per cento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In media, i premi per i bambini saranno del 3,8 per cento più cari, mentre l'innalzamento di quelli dei giovani adulti tra i 19 e i 25 anni sarà del 4,4 per cento. Dato che gli assicuratori devono versare una buona parte dei premi dei giovani adulti alla compensazione dei rischi, le loro uscite per questo gruppo di assicurati corrispondono complessivamente a quelle per gli adulti. Perciò, diversi assicuratori hanno ridotto di nuovo gli sconti concessi a questa fascia d'età.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La maggior parte degli assicurati non sceglie i premi standard, bensì altre soluzioni come ad esempio una franchigia più elevata o un modello con scelta limitata del fornitore di prestazioni (p. es. il modello medico di famiglia). Secondo le previsioni degli assicuratori, gli assicurati dovranno sborsare in media il 4,0 per cento in più per l'assicurazione malattie nel 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Evoluzione dei costi nei singoli settori&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Nell'assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS) vi sono diversi gruppi di costi importanti. Uno di essi è il settore ambulatoriale, per il quale da luglio 2013 le autorizzazioni possono essere nuovamente gestite dai Cantoni. I primi effetti sono già visibili. Con la soluzione a lungo termine proposta dal Consiglio federale, in futuro i Cantoni avranno la possibilità di adottare misure differenziate per evitare una carenza o un eccesso di medici sul proprio territorio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per un altro importante gruppo di costi, quello dei medicamenti, sono già entrate in vigore misure volte a ridurli. Nel 2012 e nel 2013 l'UFSP ha abbassato il prezzo di circa 1000 medicamenti, il che ha generato risparmi per circa 200 milioni di franchi l'anno; la prossima tornata di controlli è prevista per il mese di novembre 2014. Complessivamente, i risparmi realizzati a partire dal 2015 saranno di almeno 600 milioni di franchi l'anno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Comunicazione agli assicurati&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Entro la fine di ottobre le casse malati dovranno informare individualmente i loro assicurati in merito ai premi per l'anno prossimo. Gli assicurati possono disdire entro la fine di novembre il loro contratto assicurativo o scegliere un'altro modello assicurativo. Fondamentalmente gli assicuratori-malattie sono tenuti ad accettare chiunque nell'assicurazione di base obbligatoria. Vigendo l'obbligo d'assicurazione, perché una disdetta sia valida deve essere fornita la prova che sia stata stipulata una nuova assicurazione.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Offerta informativa destinata agli assicurati&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1. Priminfo.ch&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Sul sito web www.priminfo.ch è a disposizione del pubblico un calcolatore dei premi, basato sui premi dell'assicurazione di base per il 2015 approvati dall'UFSP di tutti gli assicuratori-malattie. Sullo stesso sito gli assicurati trovano anche le loro offerte assicurative. Possono visionare i premi in ordine crescente e farsi un'idea del potenziale di risparmio possibile. Basta inserire il domicilio, l'età, il modello assicurativo, la franchigia e l'attuale assicuratore-malattie nell'apposita schermata. Chi trova la soluzione assicurativa adatta alla sua situazione, può chiedere online un'offerta per l'assicurazione di base o stampare l'apposito modulo che invierà compilato alla cassa malati. Gli assicuratori-malattie non devono pagare alcuna commissione per il servizio di mediazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;2. Consulenza sui premi&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La documentazione «Consulenza sui premi» fornisce inoltre informazioni sull'assicurazione malattie, consigli per risparmiare sui premi e lettere modello. Anche questa documentazione può essere scaricata direttamente dall'indirizzo Internet www.priminfo.ch o ordinata in formato cartaceo all'Ufficio federale della sanità pubblica.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;3. Hotline&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L'UFSP ha allestito una hotline cui gli assicurati possono rivolgersi per porre domande. Componendo i seguenti numeri telefonici potranno ottenere informazioni in tre lingue ufficiali:&lt;br /&gt;italiano: 058 464 88 03; tedesco: 058 464 88 01; francese: 058 464 88 02.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Inoltre è possibile scaricare tutti i dati relativi ai premi dal portale dei dati aperti www.opendata.admin.ch&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, tel. 058 462 95 05 o media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="128265">
        <title>Ulteriori informazioni</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00261/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
