<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54668" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-10-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Start der Anhörung zu Änderungen rechtlicher Bestimmungen über Chemikalien</title>
      <lead>Die Chemikalien-Risikoreduktions-Verordnung (ChemRRV) regelt den Umgang mit 35 Stoffen und Produktgruppen, die eine Gefahr für Mensch und Umwelt darstellen können. Änderungen im EU-Recht und in völkerrechtlichen Übereinkommen sowie Erkenntnisse aus dem Schweizer Vollzug erfordern Anpassungen der Verordnung. Das UVEK hat den Entwurf zur Änderung der ChemRRV am 1. Oktober 2014 in die Anhörung geschickt. Diese dauert bis zum 15. Dezember 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Änderungen mehrerer Rechtsbestimmungen der EU über das Inverkehrbringen und die Verwendung gefährlicher Chemikalien sowie Beschlüsse der 6. Vertragsparteien­konferenz der POP-Konvention (Stockholmer Übereinkommen über persistente or­ganische Schadstoffe) erfordern Anpassungen in der Chemikalien-Risikoreduktions-Verordnung (ChemRRV). Zudem fliessen Erkenntnisse aus der Vollzugspraxis ein. Ziel ist, das Schutzniveau für Mensch und Umwelt zu erhöhen und Handelshemm­nisse zu vermeiden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wichtigste Anpassungen an neue Rechtsbestimmungen der EU&lt;/b&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Verbot für die Herstellung und das Inverkehrbringen quecksilberhaltiger Mess­instrumente (z.B. Blutdruckmessgerät) und von bestimmten Phenyl­quecksilberverbindungen; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Konkretisierung des Zeitpunkts für die Umstellung von Chlor-Alkali-Elektro­lyseanlagen, die mit dem Quecksilber-Amalgam-Verfahren betrieben werden, auf andere Verfahren nach dem Stand der Technik;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Anpassungen von technischen Vorschriften über Schadstoffe in Batterien;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verbot für das Inverkehrbringen von Desodorierungsmitteln und Lufterfri­schern, die 1,4-Dichlorbenzol enthalten;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verbot für das Inverkehrbringen von bestimmten Gegenständen mit Kunst­stoff- oder Gummiteilen, die polyzyklische aromatische Kohlenwasser­stoffe (PAK) enthalten, sowie von bestimmten Lederartikeln, die sechswertiges Chrom enthalten.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wichtigste Änderungen infolge völkerrechtlicher Verpflichtungen&lt;/b&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ausdehnung der bestehenden Vorschriften über Hexabromcyclododecane (HBCDD) auf Gegenstände, die diese Stoffe enthalten. Betroffen sind Wärme­dämmplatten aus Polystyrol;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ersatz der bestehenden Regelungen über bestimmte Produktarten, die kurzket­tige Chlorparaffine (SCCP) enthalten, durch ein generelles Verbot.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wichtigste Änderungen aufgrund der Erfahrungen in der Vollzugspraxis und der Entwicklung der Technik&lt;/b&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Veranlasst durch eine Änderung des Luftverkehrsrechts sollen Sprühflüge zum Ausbringen von Pflanzenschutzmitteln, Bioziden und Düngern aus der Luft, die bereits heute einer Bewilligung des Bundesamtes für Zivilluftfahrt (BAZL) bedürfen, neu geregelt werden. Grundsätzli­ch sollen solche Sprüh­flüge verboten werden. Die Kantone sollen jedoch ermächtigt werden, die Er­teilung von Ausnahmebewilligungen im kantonalen Recht zu regeln, wenn das Ausbringen vom Boden aus nicht praktikabel ist oder das Ausbringen aus der Luft Vorteile hat für den Schutz der menschlichen Gesundheit oder der Um­welt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ergänzung der bestehenden Regelung über Auftaumittel für den Winterdienst mit Anforderungen an das Ausbringen von Solezusätzen, die aus landwirt­schaftlichen Nebenprodukten (z.B. Melassen aus der Zuckerher­stellung) her­gestellt und maschi­nell ausgebracht werden. Zudem sollen Formiate (Salze der Ameisensäure), deren Verwendung bisher auf Flugplätze beschränkt war, künftig auch auf Fusswegen, die an Grünflächen angrenzen, verwendet wer­den dürfen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="128510">
        <title>Entwurf der revidierten Chemikalien-Risikoreduktions-Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>150</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36740.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="128511">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>191</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36741.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="128516">
        <title>BAFU: Thema Chemikalien</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/chemikalien/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-10-01 16:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Modification du droit régissant les produits chimiques : ouverture de l’audition</title>
      <lead>L’ordonnance sur la réduction des risques liés aux produits chimiques (ORRChim) réglemente l’utilisation de 35 substances et groupes de produits qui présentent un danger potentiel pour l’homme et l’environnement. Des modifications du droit européen et d’accords internationaux ainsi que des enseignements tirés de l’exécution en Suisse nécessitent la révision de l’ordonnance. Le 1er octobre 2014, le DETEC a ouvert l’audition du projet de révision de l’ORRChim, qui durera jusqu’au 15 décembre 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les modifications de plusieurs dispositions du droit européen sur la mise sur le marché et l'utilisation de produits chimiques dangereux ainsi que les décisions de la 6e Conférence des Parties à la Convention de Stockholm sur les POP (Convention de Stockholm sur les polluants organiques persistants) nécessitent des adaptations dans l'ordonnance sur la réduction des risques liés aux produits chimiques (ORRChim). Les nouvelles connaissances issues de la mise en œuvre sont également intégrées. L'objectif de cette révision est double : accroître le niveau de protection pour l'homme et l'environnement et éviter de créer des obstacles au commerce.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Principales adaptations aux nouvelles dispositions juridiques de l'UE&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Interdiction de fabriquer et de mettre sur le marché des instruments de mesure contenant du mercure (p.ex.appareil de mesure de la tension artérielle) ou certains composés du phénylmercure. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Précision de la date à laquelle les installations d'électrolyse de chlorures alcalins par amalgame au mercure seront converties à d'autres procédés correspondant à l'état de la technique.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Modification des prescriptions techniques sur les polluants dans les piles.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Interdiction de mettre sur le marché des désodorisants contenant du 1,4-dichlorobenzène.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Interdiction de mettre sur le marché plusieurs objets avec des pièces en plastique ou en caoutchouc contenant des hydrocarbures aromatiques polycycliques (HAP), ainsi que certains articles en cuir contenant du chrome hexavalant.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Principales adaptations résultant d'obligations internationales&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les prescriptions existantes sur l'hexabromocyclododécane (HBCDD) sont étendues aux objets qui en contiennent, notamment les plaques d'isolation en polystyrène.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les réglementations actuelles sur certains types de produit qui contiennent des paraffines chlorées à chaînes courtes (PCCC) sont remplacées par une interdiction générale.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Principales adaptations dues aux nouvelles connaissances résultant de la mise en œuvre et de l'évolution de la technique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;En raison d'une modification du droit du trafic aérien, l'épandage de produits phytosanitaires, de produits biocides et d'engrais par voie aérienne, qui nécessite déjà une autorisation de l'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC), fait l'objet d'une nouvelle réglementation. De manière générale, l'épandage par voie aérienne est interdit. Toutefois, les cantons ont la possibilité d'édicter des réglementations cantonales dérogeant à l'interdiction générale lorsque le traitement au sol n'est pas possible ou que l'épandage par voie aérienne menace sensiblement moins la santé humaine et l'environnement.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;La réglementation actuelle sur les produits à dégeler pour l'entretien hivernal des routes est complétée par des exigences relatives aux additifs pour saumure fabriqués à partir de produits secondaires agricoles (p. ex. issus de la transformation du sucre) et destinés à l'épandage mécanique. De plus, les formiates (sels de l'acide formique), dont l'utilisation était jusqu'à présent réservée aux aérodromes, seront désormais aussi autorisés sur les chemins piétonniers longeant des zones de verdure.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="128512">
        <title>Projet de révision de l’ordonnance sur la réduction des risques liés aux produits chimiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>159</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36742.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="128513">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>206</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36743.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="128517">
        <title>OFEV: Thème Produits chimiques</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/chemikalien/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-10-01 16:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Modifica alle disposizioni sui prodotti chimici: avviata l’indagine conoscitiva</title>
      <lead>L’ordinanza sulla riduzione dei rischi inerenti ai prodotti chimici (ORRPChim) disciplina l’uso di 35 sostanze e gruppi di prodotti che possono costituire un pericolo particolare per l’uomo e l’ambiente. Le modifiche apportate alla legislazione europea e alle convenzioni di diritto internazionale nonché le conoscenze derivanti dall’esecuzione della legislazione svizzera richiedono adeguamenti dell’ordinanza. Il 1° ottobre 2014 il DATEC ha avviato l’indagine conoscitiva relativa all’avamprogetto di modifica dell’ORRPChim, che si concluderà il 15 dicembre 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le modifiche apportate a varie disposizioni dell'Unione europea (UE) concernenti l'immissione sul mercato e l'impiego di prodotti chimici pericolosi nonché le decisioni della sesta Conferenza delle Parti alla Convenzione POP (Convenzione di Stoccolma sugli inquinanti organici persistenti) richiedono adeguamenti dell'ordinanza sulla riduzione dei rischi inerenti ai prodotti chimici (ORRPChim). In questi adeguamenti confluiscono inoltre le conoscenze acquisite nella prassi esecutiva. L'obiettivo è aumentare il livello di protezione per le persone e l'ambiente nonché prevenire ostacoli al commercio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Principali adeguamenti alle nuove disposizioni dell'UE&lt;/b&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;divieto di fabbricazione e di immissione sul mercato di strumenti di misurazione contenenti mercurio (p. es. sfigmomanometro) nonché di determinati composti di fenilmercurio;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;definizione del momento per la sostituzione degli impianti di elettrolisi cloroalcalina basati sul metodo dell'amalgama di mercurio con altri metodi corrispondenti allo stato della tecnica;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;adeguamenti di prescrizioni tecniche concernenti le sostanze nocive contenute nelle batterie;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;divieto di immissione sul mercato di disodorizzanti e deodoranti per l'ambiente contenenti 1,4-diclorobenzene;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;divieto di immissione sul mercato di determinati oggetti con parti in plastica o in gomma contenenti idrocarburi policiclici aromatici (PAH) nonché di determinati articoli in cuoio contenenti cromo esavalente.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Principali modifiche a seguito di impegni internazionali&lt;/b&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;estensione delle vigenti prescrizioni concernenti gli esabromociclododecani (HBCDD) agli oggetti che contengono queste sostanze. Ne sono interessati i pannelli termoisolanti in polistirene;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;sostituzione delle vigenti norme concernenti determinati tipi di prodotti contenenti cloroparaffine a catena breve (SCCP) con un divieto generale.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Principali modifiche a seguito delle esperienze acquisite nella prassi esecutiva e dell'evoluzione della tecnica&lt;/b&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;a seguito di una modifica della legislazione sulla navigazione aerea, occorre ridisciplinare i voli di spargimento di biocidi, prodotti fitosanitari e concimi dall'aria, che già oggi necessitano di un'autorizzazione dell'Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC). Questi voli devono essere fondamentalmente vietati. Tuttavia i Cantoni devono essere autorizzati a disciplinare il rilascio di autorizzazioni eccezionali nella legislazione cantonale, qualora lo spargimento da terra non sia praticabile oppure lo spargimento dall'aria porti vantaggi per la protezione della salute delle persone o dell'ambiente;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;integrazione della vigente normativa concernente i prodotti disgelanti nella manutenzione invernale delle strade con requisiti per lo spargimento di additivi per salamoie fabbricati con sottoprodotti organici (p. es. melasse dalla produzione di zucchero) e sparsi meccanicamente. In futuro occorre inoltre consentire l'impiego dei formiati (sali dell'acido formico), il cui utilizzo era finora limitato agli aeroporti, anche sui percorsi pedonali confinanti con aree verdi.</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="128514">
        <title>Avamprogetto di ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>154</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36744.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="128515">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>210</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36745.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="128518">
        <title>UFAM: Tema Prodotti chimici</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/chemikalien/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-10-01 16:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="230" org-id="811">
        <name lang="de">Chemikalien</name>
        <name lang="fr">Produits chimiques</name>
        <name lang="it">Prodotti chimici</name>
        <name lang="en">Chemicals</name>
      </keyword>
      <keyword id="980" org-id="811">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1808" org-id="811">
        <name lang="de">Vernehmlassungen</name>
        <name lang="fr">Consultations</name>
        <name lang="it">Consultazione</name>
        <name lang="en">Vernehmlassungen</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
