<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54755" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-10-09</pubdate>
    <blocking-period>2014-10-09</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1063" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Paul Scherrer Institut</name>
      <name lang="fr">Institut Paul Scherrer</name>
      <name lang="it">Istituto Paul Scherrer</name>
      <name lang="en">Paul Scherrer Institut</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@psi.ch</email>
      <email lang="fr">info@psi.ch</email>
      <email lang="it">info@psi.ch</email>
      <email lang="en">info@psi.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Villigen</city>
      <title>Feier zur Grundsteinlegung unterstreicht die wissenschaftliche Bedeutung der ESS</title>
      <lead>Heute haben sich mehrere Hundert Wissenschaftsvertreter aus verschiedenen europäischen Ländern auf der Baustelle der europäischen Spallations-Neutronenquelle (European Spallation Source ESS) in Lund, Schweden, zur Grundsteinlegungsfeier für die ESS versammelt. Mit dieser Veranstaltung wurde nicht nur der Grundstein für die neue Anlage gelegt, deren Bau kürzlich begonnen hat, sondern auch für eine neue Phase in der europäischen Wissenschaft. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die ESS ist ein Konsortium europäischer Länder – darunter die Schweiz – die bei Planung und Aufbau eines der grössten Infrastrukturprojekte Europas zusammenarbeiten. Die heutige Veranstaltung folgt auf den ersten Spatenstich, der Anfang September stattgefunden hat. Dabei haben die Gastgeberländer Schweden und Dänemark die erfolgreiche Etablierung der ESS als europaweite politische und wirtschaftliche Partnerschaft gewürdigt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;« Die ESS wird die Nachfrage nach wissenschaftlichen Grossforschungsanlagen erfüllen, die hinsichtlich Umfang und Komplexität über die Möglichkeiten einzelner Länder oder Institutionen hinausgehen », sagt Jim Yeck, Generaldirektor der ESS. « Wissenschaftler und Ingenieure aus der ganzen Welt sind am Aufbau der ESS beteiligt. » &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nach zwei Jahrzehnten zunehmend anspruchsvoller technischer Entwicklungsarbeiten haben nun Wissenschaftler, Ingenieure, Projektmanager und Handwerker mit dem Bau der leistungsfähigsten Neutronenquelle der Welt begonnen. Die ESS wird die Forschungsanlagen bereitstellen, die wichtige Entdeckungen auf Gebieten wie Nanotechnologie, Lebenswissenschaften, Arzneimittelentwicklung, Materialwissenschaften oder Experimentalphysik ermöglichen werden. Es ist klar, dass die ESS als Wirtschaftsmotor für ganz Europa wirken wird, sowohl durch die dort betriebene Forschung als auch durch den Aufbau der Anlage selbst. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Schweizer Beiträge zur Entwicklung der Anlage werden durch das Paul Scherrer Institut PSI, das langjährige Erfahrung in der Forschung mit Neutronen hat, sowie durch Schweizer Universitäten und die Schweizer Industrie erbracht. Dank der Kompetenzen des PSI auf dem Gebiet der Entwicklung, des Baus und Betriebs von Grossforschungsanlagen ist es ein unverzichtbarer Partner im Projekt. Das PSI unterstützt mit verschiedensten Beiträgen: Das ist zum einen die Entwicklung des Targets für die neue Quelle. Es bringt dabei seine Erfahrung beim Betrieb der Schweizer Spallations-Neutronenquelle SINQ ein und trägt so zu einem sicheren und zuverlässigen Betrieb der künftig weltweit stärksten Neutronenquelle bei. Zum anderen beteiligt sich das PSI an der Entwicklung und am Aufbau von mehreren der insgesamt 22 Messanlagen und von Komponenten, die den Neutronenstrahl zu den Messplätzen leiten und für die Experimente aufbereiten. Die technologischen Entwicklungen, die bei den ESS-Projekten des PSI gemacht werden, sollen auch am PSI eingesetzt werden und so unmittelbar der Schweizer Forschung zugute kommen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Man geht davon aus, dass die ESS 2019 die ersten Neutronen erzeugen wird; die ersten Experimente sind für 2023 geplant. Die Kosten der ESS werden auf € 1,843 Milliarden geschätzt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Text: European Spallation Source/ Paul Scherrer Institut&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Über das PSI&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Das Paul Scherrer Institut PSI entwickelt, baut und betreibt grosse und komplexe Forschungsanlagen und stellt sie der nationalen und internationalen Forschungsgemeinde zur Verfügung. Eigene Forschungsschwerpunkte sind Materie und Material, Energie und Umwelt sowie Mensch und Gesundheit. Die Ausbildung von jungen Menschen ist ein zentrales Anliegen des PSI. Deshalb sind etwa ein Viertel unserer Mitarbeitenden Postdoktorierende, Doktorierende oder Lernende. Insgesamt beschäftigt das PSI 1900 Mitarbeitende, das damit das grösste Forschungsinstitut der Schweiz ist. Das Jahresbudget beträgt rund CHF 350 Mio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Verantwortliche für Kommunikation Paul Scherrer Institut 5232 Villigen PSI Telefon: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="128683">
        <title>ESS Homepage</title>
        <uri>http://www.europeanspallationsource.se</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128684">
        <title>Bilder / Images</title>
        <uri>http://psi.ch/9P5i</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Villigen</city>
      <title>Cérémonie : la pose de la première pierre de l’ESS souligne son importance scientifique</title>
      <lead>Aujourd’hui, plusieurs centaines de représentants du monde scientifique, venus de différents pays européens, se sont rassemblé sur le chantier de la source européenne de spallation (European Spallation Source ESS) à Lund, en Suède, pour la cérémonie de pose de la première pierre de l’ESS. Cet événement marque la pose des fondations de cette nouvelle installation, dont la construction a récemment démarré, mais aussi celle d’une nouvelle phase dans la recherche scientifique européenne. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’ESS est un consortium de pays européens – dont la Suisse – qui collaborent à la planification et à la construction de l’un des plus grands projets d’infrastructure en Europe. La manifestation d’aujourd’hui suit celle du premier coup de pioche, qui a marqué le début des travaux début septembre. A cette occasion, la Suède et le Danemark, pays hôtes, avaient célébré la réussite de l’établissement de l’ESS en tant que partenariat politique et économique paneuropéen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;« L’ESS est une installation de recherche à grande échelle, qui a évolué pour correspondre à la demande du monde scientifique en grands instruments allant au-delà des possibilités des pays ou des institutions pris isolément, en termes de taille comme de complexité, explique Jim Yeck, directeur général de l’ESS. Des scientifiques et des ingénieurs du monde entier sont impliqués dans la construction de l’ESS. » &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Après deux décennies de travaux techniques de développement toujours plus exigeants, scientifiques, ingénieurs, gestionnaires de projets et constructeurs s’attellent à présent à la construction de la plus puissante source de neutrons du monde. L’ESS mettra à disposition les instruments d’analyse qui rendront possibles d’importantes découvertes dans des domaines comme les nanotechnologies, les sciences de la vie, le développement de médicaments, les sciences des matériaux ou la physique expérimentale. Clairement, l’ESS aura l’effet d’un moteur économique pour toute l’Europe, aussi bien de par la recherche qui y sera conduite, que de par l’établissement même de l’installation. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les contributions suisses au développement de l’installation sont fournies par l’Institut Paul Scherrer (PSI), qui bénéficie d’une expérience de longue date en matière de recherche avec les neutrons, mais aussi par les universités de Suisse et l’industrie helvétique. Grâce à ses compétences dans le domaine du développement, de la construction et de l’exploitation de grands instruments de recherche, le PSI est un partenaire indispensable dans ce projet. Son soutien réside dans les contributions les plus diverses : d’un côté, au niveau du développement des cibles pour la nouvelle source. Le PSI apporte à ce sujet son expérience dans l’exploitation de la Source suisse de neutrons à spallation (SINQ), et contribue de la sorte à une exploitation sûre et fiable de la future source de neutrons, qui sera aussi la plus puissante au monde. D’un autre côté, le PSI participe au développement et à la construction de 22 stations de mesure et composants, qui dirigent le faisceau de neutrons vers les stations de recherche et qui le préparent pour les expériences. Les développements technologiques réalisés dans le cadre des projets ESS seront aussi intégrés au PSI, ce qui permettra à la recherche suisse d’en profiter immédiatement. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les premiers neutrons devraient être produits à l’ESS en 2019 ; quant aux premières expériences, elles sont planifiées pour 2024. Les coûts de l’ESS sont estimés à 1,843 milliards d’euros. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Texte: Source Européenne de Spallation/Institut Paul Scherrer&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;À propos du PSI&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;L’Institut Paul Scherrer PSI développe, construit et exploite des grandes installations de recherche complexes et les met à la disposition de la communauté scientifique nationale et internationale. Les domaines de recherche de l’institut sont centrés sur la matière et les matériaux, l’énergie et l’environnement ainsi que la santé humaine. La formation des générations futures est un souci central du PSI. Pour cette raison, environ un quart de nos collaborateurs sont des postdocs, des doctorants ou des apprentis. Au total, le PSI emploie 1900 personnes, étant ainsi le plus grand institut de recherche de Suisse. Le budget annuel est d’environ CHF 350 millions. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Responsable de la communication Paul Scherrer Institut CH-5232 Villigen PSI Téléphone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="128683">
        <title>ESS Homepage</title>
        <uri>http://www.europeanspallationsource.se</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128684">
        <title>Bilder / Images</title>
        <uri>http://psi.ch/9P5i</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Villigen</city>
      <title>Foundation Stone Ceremony Marks Scientific Importance of ESS</title>
      <lead>Today, several hundred members of the European scientific community gathered at the European Spallation Source (ESS) construction site in Lund, Sweden, for the ESS Foundation Stone Ceremony. The event was held to ‘lay the foundation’ both for the new facility, which has recently begun construction, and for a new generation of science in Europe. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;ESS is a consortium of European nations, amongst them Switzerland, cooperating in the design and construction of one of Europe’s largest active infrastructure projects. Today’s event follows the ESS groundbreaking held in early September, when the host countries, Sweden and Denmark, recognised their successful establishment of the pan-European political and economic partnership for ESS. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;“ESS is a large-scale Research Infrastructure, which has evolved to meet the scientific demand for facilities that are beyond the capability of individual nations or institutions in scope and complexity”, says Jim Yeck, ESS Director General. “Scientists and engineers from all over the world are involved in the construction of ESS”. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Following on two decades of increasingly sophisticated technical design work, scientists, engineers, project managers and builders have now embarked on the construction of the most powerful neutron source in the world. ESS will provide the tools for analysis that will enable the next important discoveries in nanotechnology, life sciences, pharmaceuticals, materials engineering and experimental physics. It is understood that ESS, both through the research that will be performed there and the establishment of the facility itself, will serve as an economic driver for all of Europe. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The Paul Scherrer Institute (PSI), which has many years of experience in neutron research, Swiss universities and Swiss industry are responsible for the Swiss contributions towards the development of the facility. Thanks to PSI’s credentials in the field of developing the construction and the operation of large-scale research facilities, the institute is an invaluable partner in the project, offering support with a vast range of contributions. On the one hand, these include the development of the target for the new source, bringing its experience of running the Swiss Neutron Spallation Source SINQ to the table and thus helping to ensure a safe, reliable operation of what will be the world’s strongest neutron source. On the other hand, PSI is also involved in the development and construction of several of the twenty-two measuring stations and components that conduct the neutron beam to the measuring sites and prepare it for the experiments. The technological developments achieved in PSI’s ESS projects are also to be used at the institute and thus stand to benefit Swiss research directly. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;First neutrons are expected by 2019 and the first experiments are scheduled to begin in 2023. The cost of ESS is calculated to € 1,843 billion. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Text: European Spallation Source/ Paul Scherrer Institute&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;About PSI &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;The Paul Scherrer Institute PSI develops, builds and operates large, complex research facilities and makes them available to the national and international research community. The institute's own key research priorities are in the fields of matter and materials, energy and environment and human health. PSI is committed to the training of future generations. Therefore about one quarter of our staff are post-docs, post-graduates or apprentices. Altogether PSI employs 1900 people, thus being the largest research institute in Switzerland. The annual budget amounts to approximately CHF 350 million.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Head of Communications Paul Scherrer Institute CH-5232 Villigen PSI Phone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="128683">
        <title>ESS Homepage</title>
        <uri>http://www.europeanspallationsource.se</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="128684">
        <title>Bilder / Images</title>
        <uri>http://psi.ch/9P5i</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
