<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54811" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-10-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz zeigt Jugendlichen aus Kolumbien sportliche Perspektiven auf</title>
      <lead>Vom 16.–25. Oktober 2014 lernen 20 Mädchen und Knaben aus Kolumbien auf Einladung der Schweiz rund ein Dutzend hierzulande beliebte Sportarten kennen – darunter Eishockey, Tennis und Fussball, aber auch Schwingen Klettern und Kunstturnen. Ziel des Besuchs ist es, den Jugendlichen, die aus einer konfliktgeprägten Region stammen, Lebensperspektiven abseits von Kriminalität und Gewalt aufzuzeigen. Organisiert wird der Besuch vom Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) in Zusammenarbeit mit dem Aussenministerium von Kolumbien, dem Bundesamt für Sport (BASPO) sowie mehreren Organisationen aus dem Sportbereich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die zehn Mädchen und zehn Knaben im Alter von 14 bis 17 Jahren stammen aus dem Departement Nariño, einer wegen des über 40 Jahre andauernden bewaffneten Konflikts besonders krisengeschüttelten Region im Südwesten Kolumbiens. Während ihres zehntägigen Aufenthalts in der Schweiz lernen die Jugendlichen mit Unterstützung von Sportlerinnen und Sportlern aus verschiedenen Landesteilen populäre Sportarten wie Eishockey, Tennis und Fussball kennen. Ausserdem stehen Einführungen in weitere Sportarten wie Badminton, Klettern, Kunstturnen, Schwingen, Unihockey und Volleyball auf dem Programm.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ziel der Reise ist es, den Jugendlichen Lebensperspektiven aufzuzeigen, indem sie ermutigt werden, regelmässig Sport zu treiben. Dadurch sollen sie davon abgehalten werden, sich mangels Alternativen und Zukunftsaussichten kriminellen Banden oder illegalen bewaffneten Gruppen anzuschliessen. Die Reise erfolgt im Rahmen eines 2011 vom kolumbianischen Aussenministerium lancierten Programms unter dem Titel «Diplomacia Deportiva» (sportliche Diplomatie). Seit 2011 haben insgesamt 658 Kinder und Jugendliche aus Kolumbien an ähnlichen Reisen teilgenommen. Dabei wurden 30 Länder besucht. Die Schweiz ist bereits zum zweiten Mal das Ziel der Reise: Im Dezember 2013 waren 26 andere Jugendliche aus derselben Region hierzulande zu Gast und kehrten nach zehn Tagen voller sportlicher Erfahrungen und Erlebnisse in ihre Heimat zurück.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Einladung der Jugendlichen aus Kolumbien unterstreicht die Schweiz ihren Willen, sich künftig noch stärker für den Schutz von Kindern in bewaffneten Konflikten und gegen den Einsatz von Kindersoldaten einzusetzen. Die Schweiz will mit der Unterstützung konkreter Projekte vor Ort die Eingliederung von Kindern in Streitkräfte oder bewaffnete Gruppen verhindern. Zudem unterstützt sie Programme für schulische und berufliche Bildung und psychosoziale Rehabilitation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Langjähriges Schweizer Engagement in Kolumbien&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz setzt sich seit Langem für die Verbesserung der Lebensverhältnisse der kolumbianischen Bevölkerung und insbesondere der Betroffenen des bewaffneten Konflikts sowie für eine nachhaltige wirtschaftliche Entwicklung des Landes ein. Im Fokus des Engagements der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA stehen die Hilfe während der Notlage und der Wiederaufbauphase, der Schutz der Zivilbevölkerung sowie der Zugang zu sauberem Trinkwasser und sanitären Einrichtungen. Im Departement Nariño unterstützt die DEZA Projekte in zehn Gemeinden zu Gunsten der Betroffenen von Antipersonenminen sowie zum Schutz der von der gewaltsamen Vertreibung bedrohten Bevölkerung. Die Abteilung Menschliche Sicherheit des EDA (AMS) engagiert sich ihrerseits in den Bereichen Friedensförderung, Menschenrechtsschutz und Vergangenheitsarbeit. Das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) wiederum unterstützt im Rahmen seiner wirtschaftlichen Entwicklungszusammenarbeit mit Kolumbien im Departement Nariño unter anderem die Produktion und den Export von hochwertigem Kakao, der auch von führenden schweizerischen Schokoladenproduzenten verwendet wird. Dieses Projekt zielt darauf ab, Alternativen zur Migration in die Städte zu schaffen, die Armut in den Gemeinden zu verringern und somit insgesamt zu einer Stabilisierung der Region beizutragen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="145212">
        <title>Detailprogramm (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>18</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36865.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="145208">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Kolumbien</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/kolumbien/bilatereale-beziehungenschweizkolumbien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145209">
        <title>DEZA Entwicklung und Zusammenarbeit Kolumbien</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/laender/kolumbien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145210">
        <title>Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (seco)</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.admin.ch/laender/05148/05160/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145211">
        <title>EDA – Kinder und bewaffnete Konflikte</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aussenpolitik/menschenrechte-menschliche-sicherheit/frieden/kinder-und-bewaffnetekonflikte.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse présente à de jeunes Colombiens des perspectives de vie à travers le sport</title>
      <lead>Du 16 au 25 octobre 2014, 20 adolescents colombiens sont invités à venir en Suisse pour découvrir une douzaine de sports populaires, dont le hockey sur glace, le tennis et le football, mais aussi la lutte suisse, l'escalade et la gymnastique artistique. Le but de la visite est de montrer à ces jeunes originaires d’une région marquée par le conflit des perspectives de vie autres que la criminalité et la violence. La visite est organisée par le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), en collaboration avec le Ministère des affaires étrangères colombien, l’Office fédéral du sport (OFSPO) et différentes organisations sportives.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les dix filles et dix garçons participant au voyage sont âgés de 14 à 17 ans et sont originaires du département de Nariño, une région du sud-ouest de la Colombie, particulièrement touchée par le conflit armé qui déchire le pays depuis plus de 40 ans. Durant les dix jours qu'ils passeront en Suisse, les jeunes Colombiens se rendront dans différentes régions pour rencontrer des sportifs et des sportives, et découvrir des sports populaires comme le hockey sur glace, le tennis et le football. Des initiations à d’autres sports comme le badminton, l’escalade, la gymnastique artistique, la lutte suisse, l’unihockey et le volley-ball sont également prévues au programme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce voyage vise à montrer aux jeunes Colombiens des perspectives de vie à travers la pratique régulière d’un sport. Le but est de les dissuader de rejoindre des bandes criminelles ou des groupes armés illégaux faute d’alternatives ou de perspectives d’avenir. Le voyage est organisé dans le cadre d’un programme appelé «Diplomacia Deportiva» (diplomatie sportive), lancé en 2011 par le Ministère des affaires étrangères colombien. Depuis 2011, le programme a permis à 658 enfants et adolescents colombiens de participer à des voyages similaires, organisés dans 30 pays. C'est déjà la deuxième fois qu'un tel groupe visite la Suisse: en décembre 2013, 26 autres jeunes de la même région ont visité notre pays et sont rentrés en Colombie dix jours plus tard avec les valises remplies de souvenirs et d'impressions sportives.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En invitant ces jeunes Colombiens, la Suisse souligne sa volonté de s’engager encore plus fermement en faveur de la protection des enfants dans les conflits armés et de lutter contre le recrutement d’enfants soldats. En soutenant des projets concrets sur place, la Suisse veut éviter le recrutement d'enfants par les forces armées ou des groupes armés. Elle apporte par ailleurs son soutien à des programmes de formation scolaire et professionnelle et de réhabilitation psychosociale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Suisse en Colombie: un engagement de longue date&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse œuvre depuis de longues années en Colombie en faveur de l’amélioration des conditions de vie de la population, en particulier des victimes du conflit armé, et soutient le développement économique durable du pays. L’action de la Direction du développement et de la coopération (DDC) porte principalement sur l’aide d’urgence et l’aide pendant la phase de reconstruction, la protection de la population civile, ainsi que l’accès à l’eau potable et aux installations sanitaires. Dans dix communes du département du Nariño, la DDC soutient des projets en faveur des victimes de mines antipersonnel et des habitants menacés d’expulsion forcée. De son côté, la Division Sécurité humaine du DFAE (DSH) s'engage dans les domaines de la promotion de la paix, de la protection des droits de l'homme et du traitement du passé. Enfin, le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO), dans le cadre de ses activités de coopération au développement économique, apporte son soutien à la production et l'exportation de cacao de qualité supérieure, qui est notamment utilisé par quelques-uns des principaux producteurs suisses de chocolat. Ce projet vise à créer des alternatives à la migration vers les villes, à réduire la pauvreté dans les villages et à contribuer ainsi de manière générale à la stabilisation de la région. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="145217">
        <title>Programme détaillé</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>18</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36866.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="145213">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Colombie</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/laender-reise-information/kolumbien/schweiz-kolumbien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145214">
        <title>DDC Développement et coopération Colombie</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/laender/kolumbien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145215">
        <title>Coopération et Développement économiques (seco)</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.admin.ch/laender/05148/05160/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145216">
        <title>Les enfants dans les conflits armés</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/aussenpolitik/menschenrechte-menschliche-sicherheit/frieden/kinder-bewaffnete-konflikte.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera mostra a giovani colombiani prospettive in campo sportivo</title>
      <lead>Dal 16 al 25 ottobre 2014, su invito della Svizzera, 20 ragazze e ragazzi colombiani avranno modo di conoscere da vicino una decina di discipline sportive amate dagli svizzeri, tra cui l’hockey su ghiaccio, il tennis, il calcio, ma anche la lotta svizzera, l’arrampicata e la ginnastica artistica. L’obiettivo della visita è mostrare a questi giovani provenienti da una regione segnata dai conflitti prospettive di vita diverse dalla criminalità e dalla violenza. La visita è organizzata dal Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) in collaborazione con il Ministero degli esteri colombiano, l’Ufficio federale dello sport (UFSPO) e numerose organizzazioni sportive. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 10 ragazze e i 10 ragazzi di età compresa tra i 14 e i 17 anni provengono dal Dipartimento Nariño, un’area del Sud-Ovest della Colombia particolarmente segnata dal conflitto armato in corso ormai da oltre 40 anni. Durante il loro soggiorno di 10 giorni in Svizzera scopriranno, affiancati da atleti di diverse regioni svizzere, alcune discipline popolari nel nostro Paese, tra cui l’hockey su ghiaccio, il tennis e il calcio. I giovani saranno introdotti anche ad altri sport quali il badminton, l’arrampicata, la ginnastica artistica, la lotta svizzera, l’unihockey e la pallavolo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’obiettivo del viaggio è mostrare loro prospettive di vita che li incoraggino a praticare regolarmente sport e li dissuadano, in assenza di alternative e prospettive future, dall’entrare a far parte di bande criminali o gruppi armati illegali. Il viaggio si iscrive in un programma lanciato dal Ministero degli esteri colombiano nel 2011 battezzato «Diplomacia Deportiva» (diplomazia sportiva). Dal 2011, sono già 658 i bambini e gli adolescenti colombiani che hanno partecipato a viaggi analoghi in 30 Paesi grazie a questo programma. La Svizzera è meta del viaggio per la seconda volta. Nel dicembre 2013, 26 giovani della stessa regione geografica erano stati ospiti nel nostro Paese per 10 giorni e avevano fatto ritorno in Colombia con un bagaglio di esperienze sportive e tante nuove impressioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con questo invito rivolto ai giovani colombiani, la Svizzera intende ribadire la propria volontà di impegnarsi maggiormente in favore della protezione dei bambini nei conflitti armati e contro l’impiego di bambini soldato. Sostenendo progetti concreti in loco, la Svizzera vuole impedire che i bambini siano assoldati da forze combattenti o gruppi armati. Fornisce infine sostegno ai programmi di formazione scolastica e professionale e di riabilitazione psicosociale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Svizzera in Colombia: un impegno di lunga data&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera s’impegna da molto tempo in favore del miglioramento delle condizioni di vita della popolazione colombiana, in particolare delle persone coinvolte nel conflitto armato, e di uno sviluppo economico sostenibile del Paese. L’intervento della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) è incentrato sull’aiuto in situazioni di emergenza e nella fase di ricostruzione, sulla protezione della popolazione civile e sull’accesso ad acqua potabile e servizi sanitari. In 10 Comuni del Dipartimento Nariño, la DSC finanzia progetti a sostegno delle vittime di mine antiuomo e in favore della protezione della popolazione minacciata di esodo forzato. La Divisione Sicurezza umana (DSU) del DFAE opera da parte sua nei settori della promozione della pace, della protezione dei diritti umani e del lavoro di rielaborazione del passato. Nel quadro della cooperazione economica allo sviluppo avviata con la Colombia nel Dipartimento Nariño, la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) sostiene. tra l’altro. la produzione e l’esportazione di cacao pregiato, utilizzato anche dai principali produttori svizzeri di cioccolato. Il progetto mira a creare alternative alla migrazione nelle città, a ridurre la povertà nei Comuni e a favorire in tal modo una stabilizzazione dell’intera regione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="145222">
        <title>Programma dettagliato (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>18</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36867.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="145218">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Colombia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/laender-reise-information/kolumbien/schweiz-kolumbien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145219">
        <title>DSC Sviluppo e cooperazione Colombia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/laender/kolumbien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145220">
        <title>Coopération et Développement économiques (seco) (fr)</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.admin.ch/laender/05148/05160/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145221">
        <title>Bambini e conflitti armati</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/aussenpolitik/menschenrechte-menschliche-sicherheit/frieden/kinder-bewaffnete-konflikte.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland shows Colombian kids the potential of sport</title>
      <lead>From 16 to 25 October 2014, 20 Colombian girls and boys have been invited by Switzerland to get to know around a dozen sports that are well loved in this country – including ice hockey, tennis and football, as well as Swiss wrestling, climbing and gymnastics. The aim of the visit is to show young people from conflict-ridden regions alternative prospects to a life of crime and violence. The visit is organised by the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) in cooperation with the Colombian Ministry of Foreign Affairs, the Federal Office of Sport (FOSPO) and a variety of sports-related organisations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The ten girls and ten boys aged 14 to 17 come from the department of Nariño, a region in the south-west of Colombia that has been particularly shaken by over forty years of constant armed conflict. During their 10-day stay in Switzerland, the young people will get to know popular sports such as ice hockey, tennis and football with the help of sportspersons and coaches from different parts of the country. The programme also includes introductions to other sports, such as badminton, climbing, gymnastics, Swiss wrestling, floorball and volleyball.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The trip is intended to show young people alternative life paths by encouraging them to take part regularly in sport, to keep them from being drawn into criminal gangs or illegal armed groups owing to a lack of alternatives or prospects for the future. The trip is part of the "Diplomacia Deportiva" (sport diplomacy) programme launched by the Colombian Ministry of Foreign Affairs in 2011. Since 2011, a total of 658 Colombian children and young people had taken part in similar visits, travelling to 30 countries. This is the second time that Switzerland has participated in the programme as a host country. In December 2013, it hosted 26 other young people from the same region, who returned home after ten days filled with sporting experience and adventure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;By inviting young Colombians, Switzerland is underlining its determination to work even harder in future to protect children in armed conflicts, and to combat the use of child soldiers. By supporting concrete projects locally, Switzerland wants to prevent children becoming involved in paramilitary forces or other armed groups. It also supports programmes for school and vocational education and training, as well as psycho-social rehabilitation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Switzerland's long-standing commitment in Colombia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland has long been committed to improving the living conditions of the Colombian population, and in particular of those affected by the armed conflict, as well as to the country's sustainable economic development. The Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) concentrates its efforts in Colombia on emergency humanitarian aid and reconstruction assistance, protecting civilian populations, and on providing access to clean drinking water and sanitation. In ten municipalities in the department of Nariño, the SDC supports projects for victims of anti-personnel mines, and projects to protect communities threatened by forced displacement. The FDFA Human Security Division (HSD) is active in Colombia in the fields of peacebuilding, human rights protection and dealing with the past. As part of its economic development aid programme in Colombia, in the department of Nariño, the State Secretariat for Economic Affairs (SECO) also supports the production and export of high-quality cocoa beans, with customers including leading Swiss chocolate producers. This project aims to provide alternatives to migration to the cities, to reduce poverty in local communities, and thereby contribute to the stabilisation of the region. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <attachment id="145227">
        <title>Detailed programme (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>18</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36868.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="145223">
        <title>Bilateral relations Switzerland-Colombia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/laender-reise-information/kolumbien/schweiz-kolumbien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145224">
        <title>SDC Development and Cooperation</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/laender/kolumbien.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145225">
        <title>Economic Cooperation and Development</title>
        <uri>http://www.seco-cooperation.admin.ch/laender/05148/05160/index.html?lang=en</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145226">
        <title>Children and armed conflicts</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/aussenpolitik/menschenrechte-menschliche-sicherheit/frieden/kinder-bewaffnete-konflikte.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
