<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54854" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-10-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Gut integrierte bosnisch-herzegowinische Bevölkerung in der Schweiz</title>
      <lead>Die Bevölkerung aus Bosnien und Herzegowina ist in der Schweiz gut integriert. Zu diesem Schluss kommt eine heute publizierte Studie des Bundesamts für Migration BFM und der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA. Die Studie "Die Bevölkerung von Bosnien und Herzegowina in der Schweiz" vermittelt Hintergründe zur Migrationsgeschichte, zur sozio-ökonomischen Situation und zu den Netzwerken dieser Bevölkerungsgruppe sowie zu ihren Beziehungen zum Herkunftsland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz leben rund 35 000 Personen aus Bosnien und Herzegowina (BiH), das entspricht ungefähr 2 Prozent der ausländischen Bevölkerung. Die Mehrheit davon verfügt über eine Niederlassungsbewilligung C. Insgesamt kann jedoch von rund 60 000 Personen ausgegangen werden, die ursprünglich bosnisch-herzegowinischer Herkunft sind. Die Studie zieht grundsätzlich positive Schlüsse zur Integration der in der Schweiz lebenden bosnisch-herzegowinischen Bevölkerung. Besonders die zweite Generation hat sich soziokulturell und beruflich gut integriert. Gleichzeitig fühlen sich Personen aus Bosnien-Herzegowina ihrem Herkunftsland weiterhin verbunden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Von Arbeitsmigration bis Flucht&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In den 1960er- und erneut in den 1980er-Jahren wanderten die meisten Personen aus Bosnien und Herzegowina, damals noch zu Jugoslawien gehörend, als Arbeitskräfte in die Schweiz ein. Nach Ausbruch des Krieges 1992 kamen vor allem Flüchtlinge aus BiH in die Schweiz. Heute ist die Einwanderung aus Bosnien und Herzegowina klein, während der Anteil der in der Schweiz geborenen Personen mit 23 Prozent (2011) eher hoch ist, gegenüber 20 Prozent für die gesamte ausländische Bevölkerung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bevölkerung aus Bosnien und Herzegowina ist heterogen und wiederspiegelt die ethnische und religiöse Zusammensetzung in ihrem Herkunftsland. Die Mehrheit der Organisationen und Vereine organisiert sich entlang der Zugehörigkeit zur bosniakischen, kroatischen oder serbischen Gemeinschaft. Unter diesen findet jedoch wenig Austausch statt. Nationale bosnisch-herzegowinische Organisationen gibt es kaum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Unterstützung des Herkunftslandes&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz unterhält mit Bosnien und Herzegowina seit 2009 eine Migrationspartnerschaft. Die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA sowie das Bundesamt für Migration BFM haben die vorliegende Studie in diesem Rahmen unterstützt. Neben einem Überblick über die Bevölkerung aus Bosnien und Herzegowina in der Schweiz enthält die Studie Angaben zur Frage, inwiefern sich diese in der Schweiz für die Entwicklung in ihrem Herkunftsland einsetzt. Die Studie hält fest, dass sich die Unterstützung und Zusammenarbeit vor allem auf das familiäre Umfeld oder die Herkunftsregion konzentriert. Dies unter anderem bedingt durch das komplexe politische System und dadurch, dass die in der Schweiz lebende Bevölkerung aus BiH sich vor allem ihren Verwandten oder ihrem Herkunftsdorf gegenüber verantwortlich und verbunden fühlt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die vorliegende Studie reiht sich inhaltlich in die bisherigen Bevölkerungs-Studien des BFM ein (Sri Lanka, Kosovo, Portugal, Türkei, Eritrea/Somalia, Marokko/Tunesien/Algerien). Erstellt wurde sie vom Schweizerischen Forum für Migrations- und Bevölkerungsstudien (SFM) im Auftrag der DEZA und des BFM. In Zusammenarbeit mit dem SFM führte ein lokales Forschungsteam in Bosnien und Herzegowina ergänzende Studien zu den Voraussetzungen der Zusammenarbeit zwischen der in der Schweiz lebenden Bevölkerung und dem Herkunftsland durch, deren Resultate Eingang in die vorliegende Studie gefunden haben. Die Autoren kommen unter anderem zum Schluss, dass der Wissens- und Informationsaustausch auf beiden Seiten verbessert werden sollte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lisa Blaser, Bundesamt für Migration, Tel. +41 58 465 92 53 Information EDA, Tel. +41 31 322 31 53</contact>
      <link id="128973">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/de/home/aktuell/news/2014/2014-10-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>La population en provenance de Bosnie et Herzégovine bien intégrée</title>
      <lead>Une étude publiée aujourd’hui par l’Office fédéral des migrations (ODM) et la Direction du développement et de la coopération (DDC) conclut que la population issue de Bosnie et Herzégovine est bien intégrée en Suisse. Intitulée "La population de Bosnie et Herzégovine en Suisse", elle retrace l’histoire migratoire de cette diaspora et décrit sa situation socioéconomique, ses réseaux et ses relations avec son pays d’origine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Près de 35 000 ressortissants de Bosnie et Herzégovine vivent en Suisse, soit approximativement 2 % de l'ensemble de la population étrangère de notre pays. La plupart d'entre eux sont titulaires d'une autorisation d'établissement (permis C). Si l'on comptabilise l'ensemble des personnes originaires de ce pays, leur nombre total peut être estimé à environ 60 000. Cette nouvelle étude tire un bilan globalement positif de l'intégration de cette diaspora en Suisse. La deuxième génération, en particulier, s'est bien intégrée sur les plans socioculturel et professionnel. Néanmoins, les personnes originaires de Bosnie et Herzégovine restent attachées à leur pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une migration de travailleurs, puis de réfugiés&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dans les années 1960, puis dans les années 1980, la plupart des immigrés provenant de Bosnie et Herzégovine, qui faisait alors partie de la Yougoslavie, entraient en Suisse comme travailleurs. Après que la guerre eût éclaté, en 1992, les immigrés de ce pays étaient principalement des réfugiés. Aujourd'hui, l'immigration en provenance de Bosnie et Herzégovine est faible, tandis que la proportion des ressortissants de ce pays qui sont nés en Suisse est plutôt élevée : en 2011, elle se montait à 23 %, contre 20 % pour l'ensemble de la population étrangère.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hétérogène, la population originaire de Bosnie et Herzégovine vivant en Suisse reflète la diversité ethnique et religieuse de son pays d'origine. La plupart des organisations et associations ont été constituées en fonction de l'appartenance de leurs membres à l'une des communautés bosniaque, croate ou serbe. Il n'y a que peu d'échanges entre elles. De plus, il n'existe presque aucune organisation active à l'échelon national.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soutien au pays d'origine&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;La Suisse et la Bosnie et Herzégovine ont conclu un partenariat migratoire en 2009. C'est dans ce cadre que la DDC et l'ODM ont soutenu la présente étude. Celle-ci fournit, outre une vue d'ensemble de cette population en Suisse, des informations sur l'engagement des ressortissants de Bosnie et Herzégovine en faveur du développement de leur patrie. Il en ressort que leur soutien et leur collaboration restent principalement ciblés sur leur environnement familial ou leur région de provenance. Cette attitude s'explique notamment par la complexité du système politique de leur pays d'origine et par le fait que leur sentiment de responsabilité et d'attachement se focalise avant tout sur leurs parents ou leur village d'origine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'étude consacrée à la population de Bosnie et Herzégovine en Suisse s'inscrit dans le cadre de la série d'études déjà publiées par l'ODM sur différentes populations (Sri Lanka, Kosovo, Portugal, Turquie, Erythrée/Somalie, Maroc/Tunisie/Algérie). Elle a été réalisée par le Forum suisse pour l'étude des migrations et de la population (SFM), sur mandat de la DDC et de l'ODM. En collaboration avec le SFM, une équipe locale de recherche sise en Bosnie et Herzégovine a mené des investigations complémentaires sur les conditions de la coopération entre la diaspora vivant en Suisse et son pays de provenance. Les résultats de ces recherches ont été intégrés dans l'étude publiée ce jour. On y apprend notamment que l'échange de connaissances et d'information est susceptible d'être amélioré et ce, pour chacune des deux parties concernées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lisa Blaser, Office fédéral des migrations, tél. +41 58 465 92 53 Information DFAE, tél. +41 31 322 31 53</contact>
      <link id="128974">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de l'ODM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/fr/home/aktuell/news/2014/2014-10-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Ben integrati i residenti provenienti dalla Bosnia e Erzegovina</title>
      <lead>Le persone provenienti dalla Bosnia e Erzegovina residenti in Svizzera sono ben integrate. È quanto emerge dallo studio pubblicato oggi dall’Ufficio federale della migrazione UFM e dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione DSC. Lo studio sulla popolazione della Bosnia e Erzegovina in Svizzera presenta i retroscena che fanno da sfondo alla storia migratoria, alla situazione socio-economica e alle reti di contatti di questo gruppo della popolazione e anche ai suoi rapporti con il Paese di provenienza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Svizzera vivono circa 35 000 persone provenienti dalla Bosnia e Erzegovina (BeE), ossia circa il 2 per cento della popolazione residente permanente straniera. La maggior parte di esse hanno un permesso di domicilio C. In totale si può tuttavia considerare che le persone originarie della BeE residenti in Svizzera sono circa 60 000. Lo studio presenta un bilancio fondamentalmente positivo per quanto riguarda l'integrazione della popolazione della BeE residente in Svizzera. La seconda generazione si è particolarmente ben integrata sotto il profilo sia socioculturale sia professionale. Le persone originarie dalla BeE conservano tuttavia un legame profondo con il Paese d'origine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Migranti economici e rifugiati&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Negli anni 1960 e 1980, la maggior parte delle persone provenienti dalla BeE (allora parte della Jugoslavia) veniva in Svizzera per motivi economici. Dopo lo scoppio della guerra, nel 1992, sono entrati nel nostro Paese soprattutto rifugiati. Oggi sono poche le persone che immigrano in Svizzera in provenienza dalla BeE. La proporzione di persone originarie di tale Paese nate in Svizzera è del 23 per cento (valore registrato nel 2011). Una cifra ragguardevole a confronto con il 20 per cento valido per l'insieme della popolazione straniera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La popolazione originaria della BeE in Svizzera è eterogenea e rispecchia la struttura etnica e religiosa del Paese d'origine. La maggior parte delle organizzazioni e associazioni raggruppa persone della medesima comunità, sia essa bosniaca, croata o serba. I contatti tra organizzazioni di diversa estrazione sono rari. Pressoché inesistenti, invece, le organizzazioni nazionali di persone provenienti dalla BeE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sostegno al Paese d'origine&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La Svizzera cura con la BeE un partenariato migratorio avviato nel 2009. È in questo contesto che DSC e UFM hanno appoggiato il presente studio. Oltre a presentare la popolazione della BeE in Svizzera, lo studio fornisce indicazioni in merito all'investimento di queste persone a favore dello sviluppo nel loro Paese d'origine. Se ne evince che l'appoggio e la cooperazione garantiti dalla diaspora in Svizzera si concentrano in primis sulla famiglia o sulla regione d'origine. Ciò è dovuto nello specifico al sistema politico complesso e al fatto che le persone provenienti dalla BeE residenti in Svizzera si sentono particolarmente legate da responsabilità e vincoli nei riguardi della parentela o del villaggio d'origine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo studio s'iscrive nella linea degli studi svolti sinora dall'UFM riguardo ad altri gruppi della popolazione (Sri Lanka, Kosovo, Portogallo, Turchia, Eritrea/Somalia, Marocco/Tunisia/Algeria). È stato realizzato dal Forum svizzero per lo studio delle migrazioni e della popolazione su incarico della DSC e dell'UFM. Un gruppo di ricercatori locale ha svolto studi complementari in BeE in merito ai presupposti per una cooperazione tra compatrioti residenti in Svizzera e persone rimaste nel Paese. I risultati di questi studi complementari sono confluiti nello studio. Gli autori vedono su ambo i fronti un potenziale di miglioramento per quanto riguarda lo scambio di know-how e d'informazioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lisa Blaser, Ufficio federale della migrazione, tel. +41 58 465 92 53 Informazione DFAE, tel. +41 31 322 31 53</contact>
      <link id="128975">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito dell'UFM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/it/home/aktuell/news/2014/2014-10-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
