<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55016" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-10-30</pubdate>
    <blocking-period>2014-10-30</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Olivier Botteron ist neuer Kommandant der Grenzwachtregion Genf (VI)</title>
      <lead>Der Direktor der Eidgenössischen Zollverwaltung EZV, Rudolf Dietrich, hat Olivier Botteron zum neuen Kommandanten der Grenzwachtregion Genf ernannt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Er wird die Leitung des Grenzwachtkommandos in Genf am 1. Februar 2015 antreten. Botteron folgt auf Claude Meylan, der nach sechs Jahren als Kommandant in den Ruhestand tritt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Olivier Botteron, Jahrgang 1966, ist seit 1988 bei der Waadtländer Kantonspolizei. Seit vier Jahren ist er Kommandant der Gendarmerie. Anfang dieses Jahres ist er vom Waadtländer Staatsrat zum Oberst befördert worden. Er ist zudem in der Führungsausbildung von Offizieren beim Schweizerischen Polizeiinstitut tätig und wirkt in verschiedenen Polizeigremien mit. Olivier Botteron ist verheiratet und Vater von drei Kindern. Die Grenzwachtregion Genf zählt 350 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Diese sind zuständig für die Kontrolle von 103 Kilometern Landesgrenze zu Frankreich. Ausserdem sind sie am Flughafen Genf für die grenzpolizeilichen Kontrollen zuständig.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst Eidgenössische Zollverwaltung EZV Tel. +41 58 462 67 43 , medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Olivier Botteron est le nouveau commandant de la région gardes-frontière de Genève (VI)</title>
      <lead>Rudolf Dietrich, directeur général de l'Administration fédérale des douanes (AFD), a nommé Olivier Botteron au poste de commandant de la région gardes-frontière de Genève. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Olivier Botteron prendra la tête du commandement gardes-frontière de Genève le 1er février 2015. &lt;br /&gt;Il succède à Claude Meylan, qui prend sa retraite après avoir assumé la charge de commandant pendant six ans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Né en 1966, Olivier Botteron est entré au service de la police cantonale vaudoise en 1988. Depuis quatre ans, il y commande la gendarmerie. Au début de l'année, il a été promu colonel par le Conseil d'Etat vaudois. Il dispense en outre les cours de formation des officiers à la conduite organisés dans le cadre de l'Institut suisse de police et collabore à divers organismes policiers. Olivier Botteron est marié et père de trois enfants. La région gardes-frontière de Genève compte 350 collaboratrices et collaborateurs, chargés de surveiller les 103 kilomètres de frontière avec la France. Par ailleurs, ils sont responsables des contrôles de police frontière à l’aéroport de Genève.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service Médias, Administration fédérale des douanes AFD no tél. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Olivier Botteron è il nuovo comandante della regione guardie di confine VI (Ginevra)</title>
      <lead>Il Direttore dell’Amministrazione federale delle dogane AFD Rudolf Dietrich ha nominato Olivier Botteron quale nuovo comandante della regione guardie di confine di Ginevra. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Entrerà in carica il 1° febbraio 2015 al posto di Claude Meylan, che andrà in pensione dopo aver occupato per sei anni la funzione di comandante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Olivier Botteron, nato nel 1966, coniugato e padre di tre figli, lavora presso la Polizia cantonale vodese dal 1988. Da quattro anni è comandante della Gendarmeria. A inizio 2014 il Consiglio di Stato del Cantone di Vaud lo ha nominato colonnello. Collabora inoltre come formatore nei corsi per ufficiali presso l’Istituto svizzero di polizia ed è membro di diversi organi di polizia. La regione guardie di confine di Ginevra conta 350 collaboratori, che sono competenti per la sorveglianza del confine nazionale con la Francia lungo 103 chilometri. Inoltre sono responsabili per i controlli di polizia di confine presso lo scalo aeroportuale di Ginevra.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Amministrazione federale delle dogane AFD Tel. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="182" org-id="606">
        <name lang="de">Grenzwachtkorps</name>
        <name lang="fr">Corps des gardes-frontière</name>
        <name lang="it">Guardie di confine</name>
        <name lang="en">Border guard</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
