<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55090" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-11-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internet: höhere Datenübertragungsraten und neue Regeln für die Domainnamen</title>
      <lead>Die Mindestgeschwindigkeit für den Breitband-Internetzugang in der Grundversorgung wird verdoppelt – diese ist eine von mehreren Änderungen, die der Bundesrat im Rahmen diverser Verordnungsrevisionen im Fernmeldebereich verabschiedet hat. Mit diesen Anpassungen werden zudem die Transparenz sowie die Preisangabe bei Fernmelde- und Mehrwertdiensten verbessert sowie die Mittel verstärkt, die dem Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) bei der Störungsbekämpfung im Frequenzspektrum zur Verfügung stehen. Die Verwaltung der Internet-Domainnamen ".ch" und ".swiss" wird künftig in einer separaten Verordnung über die Internet-Domains (VID) geregelt, die ebenfalls vom Bundesrat verabschiedet worden ist. Die neuen Bestimmungen werden am 1. Januar bzw. 1. Juli 2015 in Kraft treten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durch die vom Bundesrat verabschiedeten Verordnungsänderungen wird namentlich vorgesehen, die Internet-Zugangsgeschwindigkeit zu verdoppeln, welche die Swisscom ihren Kundinnen und Kunden in der Grundversorgung anbieten muss. Seit dem 1. März 2012 beträgt die Downloadrate (vom Netz zu den Nutzerinnen und Nutzern) mindestens 1000 kbit/s und die Uploadrate 100 kbit/s. In Zukunft soll die Zugangsgeschwindigkeit demnach auf 2000/200 kbit/s erhöht werden. Der Höchstbetrag von Fr. 55.- pro Monat (exkl. MwSt.) für einen Anschluss mit einer solchen Internetverbindung bleibt unverändert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Preistransparenz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat ausserdem den Konsumentenschutz im Bereich der Mehrwertdienste verbessert indem er die Bestimmungen über die Preisangaben verschärft hat. So muss der Preis für eine Dienstleistung, die im Internet angeboten wird, klar und in unmittelbarer Nähe bei der Stelle angezeigt werden, an der die Konsumentinnen und Konsumenten zur Annahme des Angebots klicken müssen. Zudem können Telekommunikationsanbieter keine Zusatzkosten mehr zu den angegebenen Preisen verlangen, zum Beispiel für die Verbindungsherstellung zu einer Mehrwertdienstnummer oder für die Dauer eines solchen Anrufs. Anrufe auf 0800er-Nummern werden somit wirklich kostenlos, unabhängig davon, ob sie von einem Festanschluss oder vom Mobiltelefon getätigt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ebenfalls verbessert wurde die Preistransparenz bei Anrufen auf Nummern in unternehmensweiten Fernmeldenetzen (058er-Nummern). Bei der Verbindungsherstellung müssen die Kundinnen und Kunden künftig kostenlos, ohne Werbung und einfach darauf hingewiesen werden, wenn höhere Tarife verlangt werden als für Anrufe auf geografische Nummern. Schliesslich wurden Massnahmen getroffen, um gegen die missbräuchliche Verwendung von Schweizer Telefonnummern für Werbeanrufe ("Spoofing") vorzugehen. Die Fernmeldedienstanbieter können solche Anrufe in Zukunft mit dem Einverständnis der Nummerninhaberinnen und Nummerninhaber sperren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Änderungen erfolgen in der Verordnung über Fernmeldedienste (FDV), der Verordnung über die Bekanntgabe von Preisen (PBV) und der Verordnung über die Adressierungselemente im Fernmeldebereich (AEFV).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bessere Mittel zur Störungsbekämpfung&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Künftig kann das BAKOM die Kosten für die Suche nach einer Störung auf die Nutzerinnen und Nutzer übertragen, die durch ihre Elektrogeräte oder Fernmeldeanlagen entstehen. Ausgenommen davon sind Fälle, in denen sowohl die Störung verursachenden als auch die davon betroffenen Anlagen in jeder Hinsicht den Vorschriften entsprechen. Das BAKOM ist zunehmend mit Störungen konfrontiert, die auf eine unsachgemässe Montage von Elektrogeräten oder Fernmeldeanlagen zurückzuführen sind, weil die Anweisungen des Herstellers oder die anerkannten technischen Regeln nicht eingehalten werden. Im letzteren Fall können die Installateurinnen und Installateure haftbar gemacht werden. Darüber hinaus erhält das BAKOM auch zahlreiche Störungsmeldungen, die eigentlich keine sind: Meist handelt es sich bei den Störquellen um Geräte, die aufgrund eines Defekts nicht richtig funktionieren. Diese Massnahme dürften dafür sorgen, dass die Nutzerinnen und Nutzer ihre elektronischen Geräte oder Fernmeldeanlagen zuerst überprüfen - oder überprüfen lassen - bevor sie sich ans BAKOM wenden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dafür angepasst wurden die Verordnung über Fernmeldeanlagen (FAV), die Verordnung über Frequenzmanagement und Funkkonzessionen (FKV) sowie die Verordnung über die elektromagnetische Verträglichkeit (VEMV).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Veröffentlichung einer Liste der Anlagen mit Störungsrisiko&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BAKOM verbessert ausserdem die Information an die Konsumentinnen und Konsumenten sowie an die Marktakteure: Das Amt wird im Internet Informationen zu Fernmeldeanlagen veröffentlichen, die technisch nicht konform sind und ein Störungsrisiko bergen. Dies soll die Konsumentinnen und Konsumenten vom Kauf sowie die Händler vom Import und Verkauf problematischer Anlagen abhalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verordnung zu den Domainnamen ".ch" und ".swiss"&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die neue Verordnung über die Internet-Domains (VID) sieht eine Trennung der Funktion der Registry oder Registerbetreiberin (Verwaltung der Datenbank der Domainnamen) und der Registrare (Vermarktung von Domainnamen) vor. Die Stiftung SWITCH ist damit beauftragt worden, die Domainnamen der Landes-Domain der ersten Ebene ".ch" bis am 31. März 2015 zu verwalten. Bis zu diesem Datum kann sie daher beide Aufgaben gleichzeitig wahrnehmen. Für die Zukunft musste diese Regelung jedoch an das Modell angepasst werden, das sich auf internationaler Ebene durchgesetzt hat. Im neuen, noch auszuschreibenden Mandat wird der Registry die Organisation, die Administration und die zentrale Verwaltung der Domain ".ch" übertragen. Die Registrare wiederum werden die Domainnamen kommerziell vertreiben. Letztere werden den interessierten Personen weiterhin gemäss dem Prioriätsprinzip ("first come, first serve") zugewiesen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die VID sieht das Registry-Registrar-Modell auch für die neue generische Top-Level-Domain ".swiss" vor. Die ICANN (Internet Corporation for Assigned Names and Numbers), die weltweit für das Adressierungs- und Namensgebungssystem verantwortlich ist, hat die entsprechende Verwaltung von .swiss dem Bund übertragen. Internetadressen mit ".swiss" müssen die Interessen der schweizerischen Gemeinschaft fördern und stärken. Auch können ausschliesslich Unternehmen mit Sitz in der Schweiz oder solche mit einem besonderen Bezug zur Schweiz den .swiss-Domainnamen beim BAKOM direkt beantragen. Letzteres übernimmt die Funktion der Registry. Die neue Domain wird im Laufe des nächsten Jahres verfügbar sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie es der Bund bei der Erweiterung ".swiss" getan hat, können auch andere schweizerische öffentliche Organisationen bei der ICANN die Zuteilung einer so genannten generischen Erweiterung der ersten Ebene beantragen. Die VID sieht überdies Bestimmungen über die Verwaltung allfälliger neuer Erweiterungen vor. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annalise Eggimann, Vizedirektorin und Co-Leiterin der Abteilung Telecomdienste, Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) +41 58 460 55 82, annalise.eggimann@bakom.admin.ch</contact>
      <attachment id="129619">
        <title>Verordnung über die Adressierungselemente im Fernmeldebereich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37188.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129621">
        <title>Verordnung über Fernmeldeanlagen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37190.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129623">
        <title>Verordnung über Fernmeldedienste</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>78</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37192.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129625">
        <title>Verordnung über Frequenzmanagement und Funkkonzessionen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37194.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129627">
        <title>Verordnung über elektromagnetische Verträglichkeit</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>16</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37196.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129629">
        <title>Verordnung über Internet-Domains</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>197</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37198.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Internet: débit plus élevé et nouvelles règles pour les noms de domaine</title>
      <lead>Inscrite dans le service universel, la vitesse minimale de la connexion internet à haut débit sera doublée. C'est l'une des conséquences de l'approbation par le Conseil fédéral de différentes adaptations d'ordonnances dans le domaine des télécommunications. Ces modifications améliorent la transparence et l'indication des prix des services de télécommunication et des services à valeur ajoutée et renforcent les moyens à disposition de l'Office fédéral de la communication (OFCOM) pour lutter contre les perturbations du spectre des fréquences. Quant à la gestion des noms de domaine internet " .ch" et " .swiss", elle sera à l'avenir réglée dans une ordonnance indépendante sur les domaines internet (ODI), dont le texte a aussi été approuvé par le Conseil fédéral. Les nouvelles dispositions entreront en vigueur le 1er janvier, respectivement le 1er juillet 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les modifications d'ordonnances approuvées par le Conseil fédéral prévoient notamment de doubler la vitesse d'accès à l'internet que Swisscom doit proposer à ses clients dans le cadre du service universel. Depuis le 1er mars 2012, le flux descendant (du réseau vers l'utilisateur) est fixé à 1000 kbit/s et le flux ascendant à 100 kbit/s. Le débit passera à l'avenir à 2000/200 kbit/s. Le prix plafond de 55 francs par mois (TVA non comprise) pour un raccordement comprenant une telle connexion à l'internet demeure quant à lui inchangé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Transparence des prix&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a également amélioré la protection des consommateurs dans le domaine des services à valeur ajoutée en renforçant les dispositions sur l'indication des prix. Ainsi le prix des services offerts par l'internet devra être indiqué de manière claire à l'endroit où le consommateur doit cliquer pour accepter l'offre ou à proximité immédiate de cet endroit. En outre, les fournisseurs de services de télécommunication ne pourront plus facturer des suppléments par rapport aux prix indiqués, par exemple pour l'établissement ou la durée d'un appel vers un numéro de service à valeur ajoutée. Les communications à destination des numéros 0800 seront ainsi vraiment gratuites, que l'on appelle d'un raccordement fixe ou de son portable.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La transparence des prix a également été améliorée s'agissant des appels vers les numéros de réseaux de télécommunication d'entreprises (058). Lors de l'établissement de la communication, les clients devront être informés gratuitement, sans publicité et de manière simple, lorsque des taxes plus élevées sont facturées pour de tels appels que pour des appels sur des numéros avec indicatif géographique. Des mesures ont enfin été prises pour lutter contre l'utilisation abusive de numéros de téléphone suisses pour passer des appels publicitaires ("spoofing"). Les fournisseurs de services de télécommunication pourront dorénavant bloquer de tels appels avec l'accord des titulaires de ces numéros.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces modifications sont ancrées dans les ordonnances sur les services de télécommunication (OST), sur l'indication des prix (OIP) et sur les ressources d'adressage dans le domaine des télécommunications (ORAT).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Renforcement des moyens contre les perturbations&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFCOM pourra désormais répercuter les frais de recherche de perturbations aux utilisateurs des appareils électriques ou des installations de télécommunication qui en sont à l'origine, à l'exception des cas dans lesquels tant l'équipement perturbé que l'équipement perturbateur sont en tous points en règle. En effet, l'OFCOM est de plus en plus confronté à des perturbations dont l'origine réside dans un montage inadapté d'un appareil électrique ou d'une installation de télécommunication, que ce soit en raison du non-respect des instructions du fabricant ou des règles reconnues de la technique. Dans ce dernier cas, les installateurs pourront être tenus responsables. De plus, l'OFCOM reçoit également un certain nombre d'annonces de perturbations qui n'en sont pas: il s'agit pour la plupart des cas d'appareils qui ne fonctionnent pas correctement en raison d'une défectuosité. Ces mesures devraient inciter les personnes à vérifier - ou faire vérifier - d'abord leur appareil électrique ou installation de télécommunication avant de faire appel à l'OFCOM. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les ordonnances sur les installations de télécommunication (OIT), sur la gestion des fréquences et les concessions de radiocommunication (OGC) et sur la compatibilité électromagnétique (OCEM) ont été adaptées en conséquences.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Publication d'une liste des installations qui risquent de provoquer des perturbations&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFCOM renforce également l'information des consommateurs et des acteurs du marché: il publiera sur l'internet des informations sur les appareils électriques déclarés techniquement non conformes et qui risquent de provoquer des perturbations. Cet outil devrait permettre aux consommateurs d'éviter d'acheter des appareils problématiques et aux vendeurs de les importer et les vendre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une ordonnance pour les noms de domaine ".ch" et ".swiss"&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nouvelle ordonnance sur les domaines internet (ODI) prévoit de séparer la fonction de registre (administration de la banque de données des sites internet) et celle de registraire (commercialisation des noms de domaine). La fondation SWITCH a été chargée de gérer les noms de domaine dépendant du domaine de pays de premier niveau ".ch" jusqu'au 31 mars 2015. Elle peut donc cumuler les deux tâches jusqu'à cette date. Mais la réglementation a dû être revue pour s'adapter au modèle qui s'est imposé au niveau mondial. Le nouveau mandat de délégataire qui sera mis au concours confiera au registre l'organisation, l'administration et la gestion centrale du domaine ".ch". Quant aux registraires, ils commercialiseront les noms de domaine en ".ch", qui continueront d'être attribués aux personnes intéressées selon le principe du "premier arrivé, premier servi".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'ODI prévoit que le modèle registre/registraires sera aussi à la base du nouveau domaine générique de premier niveau ".swiss", dont la gestion a été confiée à la Confédération par l'ICANN (Internet Corporation for Assigned Names and Numbers), l'organisme responsable du système d'adressage et de nommage de l'internet au niveau mondial. Les noms de domaine du ".swiss" doivent servir et promouvoir les intérêts de la communauté helvétique. Aussi, seules les entités sises en Suisse ou qui présentent un lien particulier avec le pays pourront demander un nom de domaine ".swiss" directement auprès de l'OFCOM, qui assumera lui-même la fonction de registre. Ce nouveau domaine sera opérationnel dans le courant de l'année prochaine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme l'a fait la Confédération pour l'extension ".swiss", d'autres collectivités publiques suisses peuvent demander à l'ICANN la délégation d'une extension générique de premier niveau. L'ODI prévoit aussi des dispositions sur la gestion de ces éventuelles nouvelles extensions. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annalise Eggimann, vice-directrice et co-cheffe de la division Services de télécommunication, Office fédéral de la communication OFCOM +41 58 460 55 82, annalise.eggimann@bakom.admin.ch</contact>
      <attachment id="129620">
        <title>Ordonnance sur les ressources d’adressage dans le domaine des télécommunications</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>183</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37189.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129622">
        <title>Ordonnance sur les installations de télécommunication</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>161</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37191.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129624">
        <title>Ordonnance sur les services de télécommunication</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37193.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129626">
        <title>Ordonnance sur la gestion des fréquences et les concessions de radiocommunication</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37195.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129628">
        <title>Ordonnance sur la compatibilité électromagnétique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>164</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37197.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129630">
        <title>Ordonnance sur les domaines Internet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>277</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37199.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Internet: velocità più elevata e nuove regole per i nomi di dominio</title>
      <lead>La velocità minima del collegamento Internet a banda larga iscritta nel servizio universale sarà raddoppiata. Questa è una delle novità apportate dalle modifiche d'ordinanza che il Consiglio federale ha approvato nell'ambito delle telecomunicazioni. Vengono migliorate la trasparenza e l’indicazione dei prezzi dei servizi di telecomunicazione e dei servizi a valore aggiunto, e si rafforzano gli strumenti a disposizione dell'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) per contrastare le interferenze nello spettro delle frequenze. Per quanto riguarda la gestione dei nomi di dominio Internet ".ch" e ".swiss", in futuro sarà disciplinata in un'ordinanza indipendente sui domini Internet (ODIn), il cui testo è stato ugualmente approvato dal Consiglio federale. Le nuove disposizioni entreranno in vigore rispettivamente il 1° gennaio e il 1° luglio 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le modifiche d'ordinanza approvate dal Consiglio federale prevedono in particolare di raddoppiare la velocità del collegamento Internet proposto da Swisscom ai suoi clienti nel quadro del servizio universale. Dal 1° marzo 2012, la velocità di download (dalla rete verso l'utente) è fissata a 1000 kbit/s e quella di upload a 100 kbit/s. In futuro, dovrà passare a 2000 rispettivamente 200 kbit/s. Il prezzo massimo di 55 franchi al mese (IVA esclusa) per questo tipo di collegamento a Internet rimane invariato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Trasparenza dei prezzi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha altresì migliorato la protezione dei consumatori nel campo dei servizi a valore aggiunto rafforzando le disposizioni sull'indicazione dei prezzi. Il prezzo dei servizi offerti via Internet dovrà dunque essere indicato in modo chiaro sul pulsante che permette al consumatore di accettare l'offerta o nelle immediate vicinanze. Inoltre, i fornitori di servizi di telecomunicazione non potranno più fatturare supplementi rispetto ai prezzi indicati, ad esempio per il collegamento o per la durata di una chiamata verso un numero di servizi a valore aggiunto. Le comunicazioni verso un numero 0800 saranno così a tutti gli effetti gratuite, indipendentemente dal fatto che vengano effettuate da un collegamento fisso o da un telefono cellulare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dei miglioramenti sono stati apportati anche alla trasparenza dei prezzi per le chiamate verso i numeri delle reti di telecomunicazione aziendali (058). Se per simili chiamate vengono fatturate tasse più elevate di quelle applicate alle chiamate verso numeri con indicativi geografici, il cliente dovrà esserne informato gratuitamente, in modo chiaro e senza pubblicità. È stata predisposta infine una serie di misure per lottare contro l'utilizzazione abusiva di numeri di telefono svizzeri per effettuare telefonate pubblicitarie (&lt;i&gt;spoofing&lt;/i&gt;). Se i titolari dei numeri acconsentono, i fornitori di servizi di telecomunicazione potranno bloccare queste telefonate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Queste modifiche sono iscritte nelle ordinanze sui servizi di telecomunicazione (OST), sull'indicazione dei prezzi (OIP) e in quella concernente gli elementi d'indirizzo nel settore delle telecomunicazioni (ORAT).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rafforzare gli strumenti contro le interferenze&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'ora innanzi, l'UFCOM sarà autorizzato a imputare i costi di ricerca delle interferenze a chi le causa utilizzando apparecchi elettrici o impianti di telecomunicazione, fatta eccezione per i casi in cui i dispositivi che subiscono o che generano l'interferenza siano pienamente in regola. Infatti, sempre più spesso l'UFCOM rileva casi di interferenze dovute a errori nell'assemblaggio di un apparecchio elettrico o di un impianto di telecomunicazione, causati dall' inosservanza delle istruzioni del fabbricante o delle regole tecniche riconosciute. In quest'ultimo caso, la responsabilità sarà imputata a chi ha montato l'impianto o l'apparecchio. Inoltre, capita che all'UFCOM vengano segnalate presunte interferenze che in realtà si rivelano essere dovute, per la maggior parte dei casi, ad apparecchi difettosi e quindi malfunzionanti. Queste misure dovrebbero incentivare le persone a controllare o far controllare il proprio apparecchio o impianto prima di rivolgersi all'UFCOM. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Queste misure hanno reso necessario apportare adeguamenti alle ordinanze sugli impianti di telecomunicazione (OIT), sulla gestione delle frequenze e sulle concessioni di radiocomunicazione (OGC) e sulla compatibilità elettromagnetica (OCEM).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pubblicazione di una lista degli impianti con potenziale di interferenza&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'UFCOM migliora anche l'informazione a beneficio dei consumatori e degli attori del mercato: L'Ufficio pubblicherà su Internet informazioni riguardanti gli apparecchi elettrici che sono stati dichiarati non conformi da punto di vista tecnico e che rischiano di provocare interferenze. Un provvedimento che mira a evitare che i consumatori acquistino questi prodotti e che i commercianti li immettano sul mercato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un'ordinanza sui nomi di dominio .ch e .swiss&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova ordinanza sui domini Internet (ODIn) prevede di separare la funzione di gestore del registro (amministrazione della banca dati dei siti Internet) da quella di centro di registrazione (commercializzazione dei nomi di dominio). La fondazione SWITCH è stata incaricata di gestire fino al 31 marzo 2015 i nomi di dominio subordinati al dominio di primo livello con codice del paese .ch. Fino a tale data la fondazione può pertanto svolgere entrambi i compiti (gestore del registro e ufficio di registrazione). La regolamentazione ha tuttavia dovuto essere rivista allo scopo di conformarla al modello impostosi a livello mondiale. Il nuovo mandato di delega, che sarà messo a concorso, affiderà al gestore del registro l'organizzazione, l'amministrazione, e la gestione centralizzata del dominio .ch. I centri di registrazione, invece, commercializzeranno i nomi di dominio .ch, che continueranno a essere attribuiti alle persone interessate secondo il principio del "primo arrivato, primo servito".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'ODIn prevede che il modello gestore del registro / centri di registrazione sia anche alla base del nuovo dominio generico di primo livello .swiss, la cui gestione è stata affidata alla Confederazione dall'ICANN (Internet Corporation for Assigned Names and Numbers), l'organizzazione responsabile del sistema di indirizzamento e di nominazione di Internet a livello mondiale. I nomi del dominio .swiss devono servire a promuovere gli interessi della comunità elvetica. Infatti, solo gli enti che hanno sede in Svizzera o che presentano un particolare legame con il Paese potranno richiedere un nome di dominio .swiss. Il nuovo dominio entrerà in attività nel corso del prossimo anno.La richiesta andrà presentatadirettamente presso l'UFCOM, che assumerà la funzione di gestore del registro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Analogamente a quanto ha fatto la Confederazione per il dominio .swiss, altri enti pubblici svizzeri possono chiedere all'ICANN la delega di un dominio generico di primo livello. L'ODIn prevede anche disposizioni sulla gestione di questi eventuali nuovi domini.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annalise Eggimann, vicedirettrice e co-responsabile Divisione servizi di telecomunicazione, Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) +41 58 460 55 82, annalise.eggimann@bakom.admin.ch</contact>
      <attachment id="129620">
        <title>Ordonnance sur les ressources d’adressage dans le domaine des télécommunications</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>183</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37189.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129622">
        <title>Ordonnance sur les installations de télécommunication</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>161</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37191.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129624">
        <title>Ordonnance sur les services de télécommunication</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37193.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129626">
        <title>Ordonnance sur la gestion des fréquences et les concessions de radiocommunication</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37195.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129628">
        <title>Ordonnance sur la compatibilité électromagnétique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>164</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37197.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="129630">
        <title>Ordonnance sur les domaines Internet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>277</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37199.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Internet: Higher data rates and new rules for domain names</title>
      <lead>As part of the universal service, the minimum data rates for broadband internet connections will be doubled. This is one of the consequences of the Federal Council's approval of various amendments to ordinances in the telecommunications sector. These amendments improve transparency and the indication of prices for telecommunications services and value-added services and strengthen the means available to the Federal Office of Communications (OFCOM) in order to combat frequency spectrum interference. Management of the ".ch" and ".swiss" domains will in future be regulated in an independent Ordinance on Internet Domains (ODI), the text of which has also been approved by the Federal Council. These new provisions will enter into force on 1 January 2015 and 1 July 2015, respectively.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The amendments to ordinances approved by the Federal Council make provision for doubling the internet access speed which Swisscom must offer its customers within the framework of the universal service. Since 1 March 2012, the downlink bit rate (from the network to the user) has been set at 1000 kbit/s and the uplink bit rate has been 100 kbit/s. In future these bit rates will change to 2000/200 kbit/s. The price ceiling of CHF 55 per month (excluding VAT) for a connection affording such access to the internet will remain unchanged.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Price transparency&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council has also improved consumer protection in the area of value-added services by strengthening the provisions relating to the indication of prices. The price of services offered via the internet must be indicated clearly at the location where the consumer has to click in order to accept an offering or in the immediate vicinity of this location. In addition, telecommunications service providers will no longer be able to bill supplements to indicated prices, e.g. for call setup or for the duration of a call to a value-added service number. Calls to 0800 numbers will therefore be genuinely free of charge, whether calling from a landline or a mobile phone.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Price transparency has also been improved in relation to calls to corporate numbers (058). When the call is established, customers must be informed, simply, free of charge and without any advertising, if call charges that are higher than calls to numbers with an area code will be billed for such calls. Finally, measures have been taken to combat the misuse of Swiss telephone numbers in order to make advertising calls ("spoofing"). In future, telecommunications service providers will be able to block such calls in agreement with the holders of these numbers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;These amendments are embodied in the Ordinance on Telecommunications Services (OST), Ordinance on the Indication of Prices (OIP) and Ordinance on Addressing Resources in the Telecommunications Sector (ORAT).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Strengthening of means for combating interference&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;OFCOM may in future recover the costs of locating the source of interference from users of electrical appliances or telecommunications installations that cause such interference, except in cases where both the equipment affected by interference and the interfering equipment are fully compliant. OFCOM is increasingly having to deal with interference caused by incorrect installation of electrical appliances or telecommunications installations which can be due to failure to comply with the manufacturer's instructions or recognised codes of engineering practice. In the latter case, installers may be held liable. Furthermore, OFCOM also receives a certain number of reports of interference which are unfounded; most of these cases involve appliances that are not operating correctly because they are faulty. These measures are intended to encourage individuals to first inspect - or arrange inspection - of their electrical appliance or telecommunications installation before contacting OFCOM. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Ordinance on Telecommunications Installations (OIT), Ordinance on Frequency Management and Radiocommunication Licences (OGC) and Ordinance on Electromagnetic Compatibility (OCEM) have been amended accordingly.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Publication of a list of installations that risk causing interference&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;OFCOM has also supplemented the information available to consumers and market participants: it publishes on the internet information regarding electrical appliances that have been declared technically non-compliant and which risk causing interference. This tool is intended to enable consumers to avoid purchasing problematic appliances and to enable vendors to avoid importing and selling them.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ordinance for the ".ch" and ".swiss" domain names&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The new Ordinance on Internet Domains (ODI) makes provision for separating the registry function (administration of internet website database) from the registrar function (commercialisation of domain names). The SWITCH Foundation has been tasked with managing domain names under the top-level country code ".ch" 31 until March 2015. It can therefore continue to perform both roles until this date. However, the regulations have had to be revised in order to match global developments. The new delegated authority's mandate which will be put out to tender will entrust to the registry the task of organising, administering and centrally managing the ".ch" domain. The registrars will market ".ch" domain names which will continue to be assigned to interested parties on a "first come, first served" basis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The ODI makes provision for the registry/registrar model to also be used as the basis for the new ".swiss" generic top-level domain name whose management has been entrusted to the Swiss Confederation by the Internet Corporation for Assigned Names and Numbers (ICANN), the body which is responsible for the system for internet addresses and names at the international level. ".swiss" domain names must serve and promote the interests of the Swiss community. Also, only entities that are based in Switzerland or who have a special connection with the country may request a ".swiss" domain name directly from OFCOM who will itself assume the registry function. This new domain will become operational during the course of next year.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Just as the Swiss Confederation did for the ".swiss" extension, other Swiss public authorities may ask the ICANN to delegate a top-level extension. The ODI also sets out provisions for the management of any such new extensions. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annalise Eggimann, Vice-Director and Co-Head of the Telecom Services Division +41 58 460 55 82, annalise.eggimann@bakom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="67" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Telecom</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse télécommunications</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Press releases Telecom</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="810">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1260" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1270" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="fr">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="it">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="en">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="1272" org-id="810">
        <name lang="de">Nummerierung und Telefonie</name>
        <name lang="fr">Numérotation et téléphonie</name>
        <name lang="it">Numerazione e telefonia</name>
        <name lang="en">Numerazione e telefonia en</name>
      </keyword>
      <keyword id="1081" org-id="810">
        <name lang="de">Grundversorgung</name>
        <name lang="fr">Service universel</name>
        <name lang="it">Servizio universale</name>
        <name lang="en">Universal service</name>
      </keyword>
      <keyword id="1220" org-id="810">
        <name lang="de">Fernmeldedienstanbieter</name>
        <name lang="fr">Fournisseurs de service de télécommunication</name>
        <name lang="it">Fornitori di servizi di telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecom service providers</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
