<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55357" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-11-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verordnungen des BLV zur Verhinderung der Einschleppung der Geflügelpest aus den Niederlanden und Grossbritannien</title>
      <lead>Am 22. November setzt das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV zwei neue Verordnungen in Kraft, welche Geflügel-Importe aus definierten Schutz- und Überwachungszonen in Grossbritannien und den Niederlanden verbieten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Diese Verordnungen werden aufgrund der Fälle von Geflügelpest in Grossbritannien und den Niederlanden vorsorglich zum Schutz der Bestände in der Schweiz erlassen. Sie entsprechen den vorläufigen Schutzmassnahmen, die innerhalb der EU in Kraft gesetzt wurden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Das BLV stuft das Risiko einer Verbreitung der Krankheit in den Schweizer Geflügelbeständen nach wie vor als klein ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Geflügelpest (aviäre Influenza) ist eine virale Infektionskrankheit, die alle Vögel einschliesslich Geflügel befallen kann. Die hochansteckende Form der Krankheit hat bei den meisten Geflügelarten eine hohe Sterberate zur Folge. Die Behörden in den Niederlanden und Grossbritannien haben die nötigen Sofortmassnahmen ergriffen, damit sich das Virus nicht weiter ausbreitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV Sabina Helfer, media@blv.admin.ch, Tel. +41 58 464 80 34</contact>
      <link id="130518">
        <title>Geflügelpest / Aviäre Influenza</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/themen/02794/02829/02871/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ordonnances de l’OSAV instituant des mesures destinées à prévenir l’introduction de l’influenza aviaire en provenance des Pays-Bas et de Grande-Bretagne</title>
      <lead>L’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) mettra en vigueur, le 22 novembre, deux nouvelles ordonnances. Ces textes interdisent les importations de volailles en provenance des zones de protection et de surveillance délimitées en Grande-Bretagne et aux Pays-Bas.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les deux ordonnances sont édictées de manière préventive - afin de protéger le cheptel suisse - à la suite de l'apparition de cas d'influenza aviaire en Grande-Bretagne et aux Pays-Bas. Elles correspondent aux mesures de protection temporaires mises en place au sein de l'UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon l'OSAV, le risque que la maladie se propage au cheptel suisse reste faible.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La peste aviaire (influenza aviaire) est une maladie infectieuse virale qui peut infecter tous les oiseaux, dont les volailles. Chez la plupart des espèces d'oiseaux, la forme la plus contagieuse de la maladie provoque un taux de mortalité élevé. Les autorités néerlandaises et britanniques ont pris les mesures urgentes nécessaires pour empêcher la propagation du virus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires OSAV Sabina Helfer, media@blv.admin.ch, Tél. +41 58 464 80 34</contact>
      <link id="130519">
        <title>Grippe aviaire / Peste aviaire</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/themen/02794/02829/02871/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ordinanze dell’USAV per prevenire l’introduzione della peste aviaria dai Paesi Bassi e dalla Gran Bretagna</title>
      <lead>Il 22 novembre l’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV mette in vigore due nuove ordinanze che vietano l’importazione di pollame da determinate zone di protezione e sorveglianza della Gran Bretagna e dei Paesi Bassi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le ordinanze sono emanate a protezione degli effettivi svizzeri in seguito ai casi di peste aviaria in Gran Bretagna e nei Paesi Bassi e corrispondono alle misure di protezione provvisorie entrate in vigore nell'Unione europea.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo l'USAV, il rischio di una diffusione della malattia in Svizzera è minimo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La peste aviaria (influenza aviaria) è una malattia virale che può colpire tutti i volatili, incluso il pollame. Estremamente contagiosa, la malattia ha un alto tasso di mortalità nella maggior parte delle specie. Le autorità olandesi e britanniche hanno preso le misure d'emergenza necessarie per evitarne la propagazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Sabina Helfer, media@blv.admin.ch, Tel. +41 58 464 80 34</contact>
      <link id="130520">
        <title>Peste aviaria / influenza aviaria</title>
        <uri>http://www.blv.admin.ch/themen/02794/02829/02871/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
