<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55381" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-11-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat präsentiert seine Ziele für das Jahr 2015</title>
      <lead>Der Bundesrat hat seine Ziele für das Jahr 2015 verabschiedet. Bundespräsident Didier Burkhalter präsentierte die Schwerpunkte des Kollegiums für das vierte Jahr der Legislaturperiode 2011–2015 am Mittwoch, 26. November 2014 im Ständerat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat gibt zu Beginn der Wintersession jeweils seine Ziele für das Folgejahr bekannt. Diese sind auf die Legislaturplanung abgestimmt. In der Legislaturperiode 2011-2015 sind sieben politische Leitlinien zentral: Attraktivität und Wettbewerbsfähigkeit des Standorts Schweiz; gute Positionierung der Schweiz regional und global; Gewährleistung der Sicherheit; Festigung des gesellschaftlichen Zusammenhalts; nachhaltige Nutzung von Energien und Ressourcen; Erhalt des Spitzenplatzes in Bildung, Forschung und Innovation; Gleichstellung. Mit den Jahreszielen 2015 stellt der Bundesrat seine Planung für das vierte und letzte Jahr der Legislatur 2011-2015 vor. Es stehen dabei folgende Schwerpunkte im Vordergrund:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Stärkung des Standortes Schweiz und der steuerlichen Wettbewerbsfähigkeit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;Wirtschaftspolitisch&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; setzt sich der Bundesrat 2015 mit der Botschaft zur Standortförderung 2016 bis 2019 das Ziel, den Standort Schweiz ganzheitlich weiter zu entwickeln, das bestehende Unternehmertum zu pflegen und die Nutzung von Geschäftsmöglichkeiten zu fördern. Im Rohstoffhandel will die Schweiz im Bereich der Unternehmensverantwortung freiwillige Standards erarbeiten und in die zuständigen internationalen Gremien einbringen. In der &lt;i&gt;&lt;u&gt;Steuerpolitik&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; will der Bundesrat den von der OECD entwickelten neuen Standard zum automatischen Informationsaustausch in Steuersachen durch entsprechende bilaterale Vereinbarungen umsetzen. Und mit der Unternehmenssteuerreform III soll 2015 die steuerliche Wettbewerbsfähigkeit der Schweiz gestärkt und der Steuerstreit mit der EU beigelegt werden. Zur bundesrätlichen &lt;i&gt;&lt;u&gt;Aussenwirtschaftsstrategie&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; gehört die Intensivierung der Anstrengungen im Hinblick auf Ausbau und Verstärkung des Netzes von Freihandelsabkommen. Priorität hat 2015 die Unterzeichnung des EFTA-Freihandelsabkommen mit Guatemala.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Verhandlungen für ein institutionelles Abkommen mit der EU&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der &lt;i&gt;&lt;u&gt;Europapolitik&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; sollen 2015 die Verhandlungen für ein institutionelles Rahmenabkommen mit der EU abgeschlossen werden. Das Abkommen, das bestimmte institutionelle Fragen wie die Rechtsübernahme, die Auslegung, die Überwachung und die Streitbeilegung für die Abkommen im Bereich des Marktzugangs regeln wird, bildet das Kernstück für die Erneuerung und die Konsolidierung des bilateralen Wegs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Bericht zum Dienstpflichtsystem und Harmonisierung der Strafrahmen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Studiengruppe befasst sich mit dem Dienstpflichtsystem und wird dem Bundesrat 2015 darüber berichten. Dabei soll auch das Modell einer allgemeinen Dienstpflicht geprüft werden. Zur Bekämpfung der &lt;i&gt;&lt;u&gt;Kriminalität&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; will der Bundesrat 2015 mit der Harmonisierung der Strafrahmen ein differenziertes Instrumentarium zur Sanktionierung von Straftaten zur Verfügung stellen und dabei dem richterlichen Ermessen den nötigen Spielraum überlassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Neuausrichtung der schweizerischen Zuwanderungspolitik&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat wird 2015 die Botschaft zur Umsetzung der sogenannten «Masseneinwanderungsinitiative» verabschieden. Diese verlangt eine grundsätzliche Neuausrichtung der schweizerischen &lt;i&gt;&lt;u&gt;Zuwanderungspolitik&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; und hat dabei zwei Hauptziele zum Gegenstand: die Zuwanderung wird von der Schweiz eigenständig gesteuert und sie wird begrenzt. In diesem Zusammenhang wird der Bundesrat auch den Auftrag umsetzen, Verhandlungen über die Anpassung des Freizügigkeitsabkommens mit der EU aufzunehmen und zu führen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qualitätssicherung in der Gesundheitsversorgung und Reform der EL&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der &lt;i&gt;&lt;u&gt;Gesundheitspolitik&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; werden mit der Botschaft zur Stärkung von Qualität und Wirtschaftlichkeit in der obligatorischen Krankenpflegeversicherung die bestehenden Aktivitäten in der Qualitätssicherung sowie die Prüfung der Leistungen in der obligatorischen Krankenpflegeversicherung verstärkt. In der &lt;i&gt;&lt;u&gt;Sozialpolitik&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; soll es eine Reform der Ergänzungsleistungen ermöglichen, das Leistungsniveau beizubehalten und so die Verschiebung der Lasten auf Einrichtungen wie die Sozialhilfe, und damit auf die Kantone, zu verhindern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Stromversorgung, Verkehrsfonds und Raumpolitik&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der &lt;i&gt;&lt;u&gt;Energiepolitik&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; stehen 2015 die zweite Etappe der Strommarktöffnung, eine «Strategie Stromnetze» und das Stromabkommen der Schweiz mit der EU an. In der &lt;i&gt;&lt;u&gt;Verkehrspolitik&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; sollen insbesondere ein Nationalstrassen- und Agglomerationsverkehrs-Fonds geschaffen sowie das Bahnsystem unter Beibehaltung der hohen Qualität auf künftige Entwicklungen ausgerichtet und der effiziente Einsatz der Mittel sichergestellt werden. In der &lt;i&gt;&lt;u&gt;Raumpolitik&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; will der Bundesrat mit der Botschaft zur zweiten Etappe der Revision des Raumplanungsgesetzes die mannigfaltigen Ansprüche an den Raum besser aufeinander abstimmen können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gesundheitsberufe und Forschungsinfrastrukturen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;In der &lt;i&gt;&lt;u&gt;Bildungspolitik&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; wird der Bundesrat mit der Botschaft zum Gesundheitsberufegesetz schweizweit einheitliche Anforderungen an die Ausbildung und die Ausübung der Gesundheitsberufe festlegen. Und eine erneuerte Schweizer Roadmap für Forschungsinfrastrukturen wird die anstehenden Investitionen erfassen, die zur Entwicklung wichtiger Forschungsbereiche von gesamtschweizerischem Interesse sind.</text>
      <contact>Ursula Eggenberger, Sektion Kommunikation der Bundeskanzlei Tel. 058 / 462 37 63; mailto: ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <link id="130591">
        <title>Ziele des Bundesrates 2015</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/themen/planung/04628/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral présente ses objectifs pour 2015</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté ses objectifs pour l'année 2015. Le mercredi 26 novembre 2014, le président de la Confédération, Didier Burkhalter, a présenté au Conseil des Etats les points essentiels de la politique du Conseil fédéral pour la quatrième année de la législature 2011 à 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au début de chaque session d'hiver, le Conseil fédéral expose ses objectifs, coordonnés avec le programme de la législature, pour l'année qui suit. La législature 2011 à 2015 s'articule autour de sept lignes directrices, à savoir: renforcer l'attrait et la compétitivité de la place économique suisse; améliorer le positionnement de la Suisse sur le plan régional et mondial; assurer la sécurité de la Suisse; consolider la cohésion sociale; utiliser l'énergie et les ressources de manière durable; conserver une position de pointe dans les domaines de la formation, de la recherche et de l'innovation; garantir l'égalité entre hommes et femmes. En adoptant ses objectifs pour 2015, le Conseil fédéral arrête le programme qu'il appliquera au cours de la quatrième et dernière année de la législature 2011 à 2015, dont les points essentiels sont les suivants:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Renforcer la place économique suisse et la compétitivité fiscale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec le message sur la promotion &lt;i&gt;&lt;u&gt;économique&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; pour les années 2016 à 2019, le Conseil fédéral veut notamment développer la place économique suisse dans son ensemble, préserver l'entreprenariat existant et encourager l'exploitation des débouchés commerciaux. Concernant la responsabilité des entreprises actives dans le négoce des matières premières, la Suisse veut élaborer des normes facultatives et aussi soumettre ces normes aux organes internationaux compétents. Sur le plan &lt;i&gt;&lt;u&gt;fiscal&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;, le Conseil fédéral entend mettre en œuvre au moyen de conventions bilatérales la nouvelle norme de l'OCDE relative à l'échange automatique de renseignements en matière fiscale. Par ailleurs, la réforme des entreprises III a pour objet de renforcer la compétitivité fiscale de la Suisse et à régler le différend fiscal avec l'UE. La &lt;i&gt;&lt;u&gt;stratégie de politique économique extérieure&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; du Conseil fédéral vise notamment à intensifier les efforts pour développer et renforcer le réseau des accords de libre-échange; en 2015, la priorité ira à la signature de l'accord AELE avec le Guatemala.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Négocier un accord institutionnel avec l'UE&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En matière de &lt;i&gt;&lt;u&gt;politique européenne&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;, les négociations menées en vue d'un accord institutionnel avec l'UE devraient s'achever en 2015. Cet accord, qui règlera un certain nombre de questions institutionnelles telles que la reprise du droit, l'interprétation, la surveillance ou le règlement des différends pour les accords d'accès au marché, constituera la pierre angulaire du renouvellement et de la consolidation de la voie bilatérale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Questionner le système de l'obligation de servir et harmoniser les peines judiciaires&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un groupe de réflexion remettra au Conseil fédéral en 2015 un rapport sur le système de l'obligation de servir, qui étudiera notamment le modèle d'une obligation générale de servir. Pour mieux combattre la &lt;i&gt;&lt;u&gt;criminalité&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;, le Conseil fédéral veut procéder en 2015 à une harmonisation des peines judiciaires qui permettra au juge de disposer de moyens de sanction adaptés tout en conservant sa nécessaire marge d'appréciation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Revoir la politique d'immigration&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral approuvera en 2015 le message relatif à la mise en œuvre de l'initiative dite «Contre l'immigration de masse». Cette dernière demande une réorganisation fondamentale de la &lt;i&gt;&lt;u&gt;politique d'immigration&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; et vise deux objectifs principaux: d'une part, l'immigration doit être gérée de manière autonome par la Suisse, d'autre part, elle doit être limitée. Dans ce contexte, le Conseil fédéral remplira également le mandat qui lui a été confié d'ouvrir et de mener des négociations avec l'UE en vue d'une adaptation de l'accord sur la libre circulation des personnes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Garantir la qualité des soins et réformer les prestations complémentaires&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine de la &lt;i&gt;&lt;u&gt;politique de la santé&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;, le message relatif à la consolidation de la qualité et de l'économicité de l'assurance obligatoire des soins permettra de renforcer la qualité des soins et le contrôle des prestations dans le cadre de l'assurance obligatoire. En matière de &lt;i&gt;&lt;u&gt;politique sociale&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;, une réforme des prestations complémentaires devra permettre de maintenir le niveau de ces prestations et d'éviter ainsi tout transfert de charges vers d'autres institutions, comme l'aide sociale, et donc vers les cantons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Poursuivre et développer la politique énergétique, créer un fonds pour le trafic routier et renforcer l'aménagement du territoire&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au chapitre de la &lt;i&gt;&lt;u&gt;politique de l'énergie&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; sont prévus en 2015 la deuxième étape de l'ouverture du marché de l'électricité, une stratégie Réseaux électrique et un accord avec l'UE sur la participation de la Suisse au marché électrique intérieur. En matière de &lt;i&gt;&lt;u&gt;politique des transports&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;, il est notamment prévu de créer un fonds pour les routes nationales et le trafic d'agglomération et de préparer le système ferroviaire aux développements à venir dans le respect d'une utilisation efficiente des moyens et sans toucher à l'excellent niveau de qualité actuel. Enfin, avec le message sur la deuxième étape de la révision de la loi sur l'&lt;i&gt;&lt;u&gt;aménagement du territoire&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;, le Conseil fédéral entend se donner les moyens de mieux coordonner les différentes utilisations du territoire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mieux réglementer les professions de santé et définir les priorités en matière de financement des infrastructures de recherche&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;En ce qui concerne la &lt;i&gt;&lt;u&gt;politique de la formation&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;, le message relatif à la loi sur les professions médicales permettra au Conseil fédéral de définir pour toute la Suisse les exigences applicables à la formation et à l'exercice de ces professions. Par ailleurs, s'agissant des infrastructures de recherche, une nouvelle feuille de route détaillera les investissements nécessaires pour développer les domaines de recherche d'importance nationale.</text>
      <contact>Ursula Eggenberger, section Communication de la Chancellerie fédérale Tél.: 058 / 462 37 63; e-mail: ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <link id="130592">
        <title>Objectifs du Conseil fédéral 2015</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/themen/planung/04628/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale presenta i suoi obiettivi per il 2015</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha adottato i suoi obiettivi per il 2015. Mercoledì 26 novembre 2014 il presidente della Confederazione Didier Burkhalter ha presentato al Consiglio degli Stati le priorità del Collegio governativo per il quarto anno della legislatura 2011–2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ogni anno, all'inizio della sessione invernale, l'Esecutivo rende noti i propri obiettivi per l'anno seguente. Tali obiettivi sono in sintonia con il programma di legislatura. Per la legislatura 2011-2015 il Consiglio federale ritiene prioritari i sette indirizzi politici seguenti: l'attrattiva e la competitività della piazza economica svizzera; il buon posizionamento della Svizzera a livello regionale e globale; la garanzia della sicurezza; il rafforzamento della coesione sociale; l'utilizzo sostenibile dell'energia e delle risorse; il raggiungimento di una posizione di spicco nei settori della formazione, della ricerca e dell'innovazione; le pari opportunità tra i sessi. Con gli obiettivi annuali 2015 il Consiglio federale presenta il proprio programma per il quarto e ultimo anno della legislatura 2011-2015. Qui di seguito sono illustrati gli aspetti principali:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rafforzamento della piazza economica svizzera e della competitività sul piano fiscale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'ambito della &lt;i&gt;&lt;u&gt;politica economica&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;, con il messaggio concernente la promozione della piazza economica 2016-2019 il Consiglio federale si propone nel 2015 di sviluppare ulteriormente la piazza economica svizzera in modo uniforme, di assistere l'imprenditoria esistente e di promuovere lo sfruttamento di opportunità commerciali. A proposito del commercio di materie prime, nel campo della gestione d'impresa responsabile, la Svizzera intende elaborare norme facoltative e presentare tali norme agli organi internazionali competenti. A proposito della &lt;i&gt;&lt;u&gt;politica in materia fiscale&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;, il Consiglio federale intende attuare mediante apposite convenzioni bilaterali il nuovo standard sviluppato dall'OCSE per lo scambio automatico di informazioni in materia fiscale. E con la riforma III dell'imposizione delle imprese il Governo si propone, per il 2015, di rafforzare la competitività fiscale della Svizzera e di risolvere la vertenza fiscale con l'UE. La &lt;i&gt;&lt;u&gt;strategia in materia di politica economica esterna&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; del Consiglio federale comprende l'intensificazione degli sforzi in vista dell'ampliamento e del potenziamento della rete di accordi di libero scambio. Nel 2015 sarà prioritaria la firma dell'accordo di libero scambio dell'AELS con il Guatemala.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Negoziati in vista di un accordo istituzionale con l'UE&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'ambito della &lt;i&gt;&lt;u&gt;politica europea&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; il Consiglio federale si prefigge di concludere nel 2015 i negoziati in vista di un accordo istituzionale con l'UE. L'accordo, che disciplinerà talune questioni istituzionali quali la trasposizione del diritto, l'interpretazione, la sorveglianza e la composizione delle divergenze legate agli accordi di accesso ai mercati, costituisce il fulcro del rinnovo e della consolidazione della via bilaterale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rapporto sul sistema dell'obbligo di prestare servizio e armonizzazione delle pene&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un gruppo di studio sta esaminando l'obbligo di prestare servizio e nel 2015 presenterà un rapporto al Consiglio federale. In questo contesto sarà analizzato anche il modello dell'obbligo generale di prestare servizio. Nell'ambito della lotta alla &lt;i&gt;&lt;u&gt;criminalità&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; con l'armonizzazione delle pene il Governo intende mettere a disposizione dei giudici strumenti differenziati per sanzionare i reati lasciando loro il necessario margine di apprezzamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cambiamento di paradigma nella politica d'immigrazione svizzera&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2015 il Governo adotterà il messaggio concernente l'attuazione dell'iniziativa popolare «Contro l'immigrazione di massa», che chiede un cambiamento di paradigma nella &lt;i&gt;&lt;u&gt;politica d'immigrazione&lt;/u&gt; &lt;/i&gt;svizzera e persegue due obiettivi principali: la Svizzera regola autonomamente l'immigrazione e la limita. In questo contesto, il Consiglio federale dovrà anche attuare il mandato di avviare e condurre negoziati sull'adeguamento dell'Accordo sulla libera circolazione delle persone con l'UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rafforzamento della qualità nell'assistenza sanitaria e riforma delle prestazioni complementari&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell'ambito della &lt;i&gt;&lt;u&gt;politica sanitaria&lt;/u&gt;&lt;/i&gt; l'adozione del messaggio concernente il rafforzamento della qualità e dell'economicità nell'assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie consentirà di consolidare le attuali attività nel settore della garanzia della qualità e l'esame delle prestazioni nell'assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie. Nella &lt;u&gt;politica sociale&lt;/u&gt; una riforma delle prestazioni complementari permetterà di mantenere il livello delle presta-zioni e di evitare travasi di oneri ad altri enti preposti alla protezione sociale, e dunque ai Cantoni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Approvvigionamento energetico, fondo per il finanziamento dei trasporti e politica territoriale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel campo della &lt;i&gt;&lt;u&gt;politica energetica&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;, nel 2015 saranno adottati i messaggi concernenti la seconda tappa dell'apertura del mercato dell'elettricità, la Strategia Reti elettriche e l'Accordo sull'energia elettrica tra la Svizzera e l'UE. Per quanto riguarda la &lt;u&gt;politica dei trasporti&lt;/u&gt;, si tratterà di istituire un Fondo per le strade nazionali e il traffico d'agglomerato e di adeguare il sistema ferroviario ai futuri sviluppi, mantenendo nel contempo l'elevata qualità dell'infrastruttura svizzera e garantendo un impiego efficiente dei mezzi. Nella &lt;u&gt;politica territoriale&lt;/u&gt;, con il messaggio concernente la seconda fase della revisione della legge sulla pianificazione del territorio il Governo si prefigge di concertare meglio tra loro le molteplici esigenze poste dal territorio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Professioni sanitarie e infrastrutture di ricerca&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Nell'ambito della &lt;i&gt;&lt;u&gt;politica formativa&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;, con il messaggio concernente la legge sulle professioni sanitarie il Governo determinerà requisiti uniformi per tutta la Svizzera per quanto riguarda la formazione e l'esercizio delle professioni sanitarie. E una nuova roadmap per le infrastrutture di ricerca consentirà di avere una panoramica degli investimenti programmati di interesse nazionale per lo sviluppo di importanti settori di ricerca.</text>
      <contact>Ursula Eggenberger, Cancelleria federale, Sezione Comunicazione tel. 058 / 462 37 63; ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <link id="130593">
        <title>Obiettivi del Consiglio federale 2015</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/themen/planung/04628/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
