<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55440" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-11-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1077" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Informatiksteuerungsorgan des Bundes (ab 01.01.2021 Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <name lang="fr">Unité de pilotage informatique de la Confédération (nouveau: Transformation numérique et gouvernance de l’informatique)</name>
      <name lang="it">Organo direzione informatica della Confederazione (dall'01.01.2021: Trasformazione digitale e governance delle TIC)</name>
      <name lang="en">Federal IT Steering Unit (ab 01.01.2021: Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <www lang="de">http://www.isb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.upic.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.odic.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.fitsu.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@isb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>IKT-Grossprojekte des Bundes - Erkenntnisse und Massnahmen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung einen Bericht über die Erkenntnisse und Massnahmen von IKT-Grossprojekten der Bundesverwaltung verabschiedet. Der Bericht basiert auf einer Analyse des Instituts für Wirtschaftsinformatik der Universität St. Gallen. Dieses schlägt 14 Massnahmen vor, um in Zukunft Misserfolge von grossen IKT-Projekten zu verhindern. Diese sollen nun geprüft und in Abstimmung mit bereits ergriffenen Massnahmen umgesetzt werden. Im Sinne einer kurzfristig wirksamen Massnahme beauftragt der Bundesrat die Departemente mit einer Überprüfung von laufenden IKT-Grossprojekten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat wurde im Dezember 2013 mit den weitgehend wortgleichen Postulaten Eder (13.4062) und FDP-Liberale Fraktion (13.4141) gebeten, einen Bericht über die Misserfolge von IKT-Grossprojekten der Bundesverwaltung zu verfassen. Um eine unabhängige und fundierte Beurteilung zu gewährleisten, wurde das Institut für Wirtschaftsinformatik der Universität St. Gallen (IWI) beauftragt, IKT-Grossprojekte der Bundesverwaltung zu analysieren, daraus Lehren zu ziehen und Massnahmen vorzuschlagen. Nicht in die Analyse einbezogen waren die vom Bundesrat bestimmten IKT-Schlüsselprojekte, welche heute bereits im Rahmen des Finanzkontrollgesetzes von der Eidgenössischen Finanzkontrolle einer systematischen Überprüfung unterzogen werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Analysebericht des Instituts für Wirtschaftsinformatik der Universität St. Gallen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Für die Berichterstattung hat das IWI 15 IKT-Grossprojekte analysiert. Bei allen untersuchten Grossprojekten haben schlechte Rahmenbedingungen wesentlich dazu beigetragen, dass sie in grosse Schwierigkeiten geraten sind. Das Institut hat zur Verbesserung insgesamt 14 Massnahmen vorgeschlagen, die drei Handlungsfelder für grosse IKT-Projekte betreffen. Im Handlungsfeld «Fundament» geht es um die Schaffung von Rahmenbedingungen, im Handlungsfeld «Triage» um die Freigabe und Verstärkung der Kontrolle, und im Handlungsfeld «Können» wird aufgezeigt, wie die Fähigkeiten zur Führung und Steuerung weiter entwickelt werden können. Der Bericht enthält zudem das Resultat einer ersten Evaluation und Bewertung dieser Massnahmen. Diese sollen in weiteren Schritten von der Bundesverwaltung detaillierter ausgearbeitet und in Abstimmung mit anderen Massnahmen umgesetzt werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bericht des Bundesrates zu Erkenntnissen und Massnahmen von IKT-Grossprojekten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In seinem Bericht zeigt der Bundesrat auf, dass verschiedene der vom IWI empfohlenen Massnahmen bereits umgesetzt oder in Umsetzung begriffen sind. Der Bundesrat will jedoch alle vorgeschlagenen Massnahmen prüfen und in Abstimmung mit den bereits laufenden Massnahmen umsetzen. Dazu wird der Bundesrat seine Weisungen für die IKT-Schlüsselprojekte sowie jene für das IKT-Portfolio Bund bis Ende April 2015 überarbeiten. Um kurzfristig Wirkung auf die Steuerung der Grossprojekte zu erzielen, hat der Bundesrat die Departemente beauftragt, ihre laufenden IKT-Projekte mit einem Gesamtaufwand von über 5 Millionen Franken nach einem einheitlichen Analyseraster des IWI bis Januar 2015 einmalig zu überprüfen. Das Eidgenössische Finanzdepartement wird dem Bundesrat einen konsolidierten Ergebnisbericht im Rahmen des strategischen Controllings unterbreiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Fischer, Delegierter für die Informatiksteuerung des Bundes ISB Tel. 058 465 98 98, peter.fischer@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="130749">
        <title>Bericht des Bundesrates vom 19. November 2014 in Erfüllung der Postulate Eder (13.4062) und FDP-Liberale Fraktion (13.4141): «IKT-Grossprojekte des Bundes - Erkenntnisse und Massnahmen»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>121</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37499.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="130751">
        <title>Bericht des IWI vom 15. Oktober 2014: «Steuerung und Führung von grossen Projekten in der Bundesverwaltung»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1364</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37501.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Gestion des grands projets informatiques de la Confédération: enseignements tirés et mesures à prendre</title>
      <lead>Lors de sa séance d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a adopté un rapport sur les enseignements tirés de la gestion des grands projets informatiques de l’administration fédérale et les mesures à prendre dans ce domaine. Ce rapport se fonde sur une analyse de l’Institut d’informatique de gestion de l’Université de Saint-Gall, qui propose quatorze mesures visant à prévenir tout échec d'un grand projet informatique. Ces mesures doivent à présent être examinées et mises en œuvre en coordination avec celles qui ont déjà été prises. A titre de mesure à court terme, le Conseil fédéral charge les départements d’examiner les grands projets informatiques en cours.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En décembre 2013, dans des postulats identiques à quelques mots près (13.4062 et 13.4141), Joachim Eder et le Groupe libéral-radical ont invité le Conseil fédéral à rédiger un rapport sur les graves dysfonctionnements survenus dans la gestion de divers grands projets informatiques de l'administration fédérale. Afin de garantir une évaluation indépendante et solidement étayée, l'Institut d'informatique de gestion de l'Université de Saint-Gall a été chargé d'analyser les grands projets informatiques, pour en tirer des enseignements et proposer les mesures utiles. L'analyse ne portait pas sur les projets informatiques définis comme projets clés par le Conseil fédéral, que le Contrôle fédéral des finances examine déjà systématiquement dans le cadre de la loi sur le contrôle des finances.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rapport d'analyse de l'Institut d'informatique de gestion de l'Université de Saint-Gall &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En vue de l'établissement dudit rapport, l'Institut a analysé quinze grands projets informatiques. Pour tous ceux-ci, de mauvaises conditions-cadres ont fortement contribué aux difficultés. L'Institut a proposé quatorze mesures d'amélioration, réparties en trois trains de mesures. Le train de mesures «fondements» (ou bases) vise à créer les conditions-cadres nécessaires, le train de mesures «triage» concerne l'approbation et le renforcement du contrôle, le train de mesures «know-how» (ou savoir-faire) montre comment améliorer les aptitudes à la conduite et au pilotage des grands projets informatiques. Le rapport comprend également le résultat d'une première évaluation de ces mesures. Celles-ci devront ensuite être précisées par l'administration fédérale et mises en œuvre en coordination avec d'autres mesures.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rapport du Conseil fédéral sur les enseignements tirés de la gestion des grands projets informatiques et les mesures à prendre&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans son rapport, le Conseil fédéral montre que différentes mesures recommandées par l'Institut sont déjà réalisées ou en cours de réalisation. Le Conseil fédéral entend cependant examiner toutes les mesures proposées et les mettre en œuvre en coordination avec celles qui ont déjà été prises. D'ici la fin avril 2015, il remaniera à cet effet ses directives applicables aux projets clés en matière de technologies de l'information et de la communication (TIC) et ses directives sur le portefeuille des TIC de la Confédération. Pour agir à court terme sur le pilotage des grands projets, le Conseil fédéral a chargé les départements de réexaminer en une fois d'ici janvier 2015 leurs grands projets informatiques en cours d'un coût supérieur à 5 millions de francs, en utilisant à cet effet une grille d'analyse conçue par l'Institut d'informatique de gestion de l'Université de Saint-Gall. Le Département fédéral des finances soumettra au Conseil fédéral un rapport consolidé sur les résultats de cet examen, au titre du contrôle de gestion stratégique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Fischer, délégué au pilotage informatique de la Confédération, UPIC tél. 058 465 98 98, peter.fischer@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="130750">
        <title>Rapport du Conseil fédéral du 19 novembre 2014 en réponse aux postulats Eder (13.4062) et Groupe libéral-radical (13.4141): "Grands projets informatiques de la Confédération: enseignements tirés et mesures à prendre"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37500.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="130751">
        <title>Bericht des IWI vom 15. Oktober 2014: «Steuerung und Führung von grossen Projekten in der Bundesverwaltung»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1364</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37501.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Grandi progetti TIC della Confederazione – Accertamenti e provvedimenti</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha licenziato un rapporto sugli accertamenti e sulle misure di grandi progetti TIC dell’Amministrazione federale. Il rapporto si basa su un’analisi dell’Institut für Wirtschaftsinformatik (IWI) dell’Università di San Gallo. Questo studio propone 14 misure per impedire insuccessi di grandi progetti TIC in futuro. Le misure devono ora essere esaminate e attuate in modo armonizzato con le misure già adottate. Nel senso di misura efficace a breve termine, il Consiglio federale incarica i dipartimenti di verificare i grandi progetti TIC in corso.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel mese di dicembre del 2013 con i postulati Eder (13.4062) e del Gruppo liberale radicale (13.4141), di tenore pressoché analogo, il Consiglio federale è stato incaricato di redigere un rapporto sugli insuccessi di grandi progetti TIC dell'Amministrazione federale. Per garantire una valutazione indipendente e approfondita, l'Institut für Wirtschaftsinformatik (IWI) dell'Università di San Gallo è stato incaricato di analizzare i grandi progetti TIC dell'Amministrazione federale, trarne insegnamenti e proporre misure. Nell'analisi non erano compresi i progetti chiave TIC definiti dal Consiglio federale che nel quadro della legge sul controllo delle finanze sono attualmente già oggetto di una verifica sistematica da parte del Controllo federale delle finanze (CDF).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rapporto di analisi dell'IWI dell'Università di San Gallo &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per la redazione del rapporto l'IWI ha analizzato 15 grandi progetti TIC. In tutti i progetti esaminati le cattive condizioni quadro hanno contribuito notevolmente alle difficoltà incontrate. Al fine di migliorare la situazione l'IWI ha proposto complessivamente 14 misure che riguardano tre aree di intervento per grandi progetti TIC. Nell'area di intervento «Base» si tratta di creare condizioni quadro, nell'area di intervento «Selezione» si tratta di liberare e rafforzare i controlli e nell'area di intervento «Potere» viene indicato come è possibile sviluppare ulteriormente le capacità di direzione e controllo. Inoltre, il rapporto contiene il risultato di una prima valutazione di queste misure che devono essere elaborate in fasi successive in maniera dettagliata e attuate in modo armonizzato con altre misure dall'Amministrazione federale. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rapporto del Consiglio federale sugli accertamenti e sulle misure di grandi progetti TIC&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel suo rapporto il Consiglio federale spiega che diverse misure raccomandate dall'IWI sono già state attuate o sono in fase di attuazione. Tuttavia, l'Esecutivo intende esaminare tutte le misure proposte e attuarle in modo armonizzato con quelle già in corso. Inoltre, entro la fine del mese di aprile del 2015 intende elaborare le sue istruzioni per i progetti chiave TIC e quelli per il portafoglio TIC della Confederazione. Per avere un effetto a breve termine sul controllo dei grandi progetti, il Consiglio federale ha incaricato i dipartimenti di esaminare una volta entro il mese di gennaio del 2015 i loro progetti TIC in corso con una spesa complessiva di 5 milioni di franchi secondo una griglia uniforme di analisi elaborata dall'IWI. Il Dipartimento federale delle finanze (DFF) presenterà al Consiglio federale un rapporto consolidato sui risultati nell'ambito del controlling strategico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Fischer, Delegato alla direzione informatica della Confederazione ODIC tel. 058 465 98 98, peter.fischer@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="130750">
        <title>Rapport du Conseil fédéral du 19 novembre 2014 en réponse aux postulats Eder (13.4062) et Groupe libéral-radical (13.4141): "Grands projets informatiques de la Confédération: enseignements tirés et mesures à prendre"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37500.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="130751">
        <title>Bericht des IWI vom 15. Oktober 2014: «Steuerung und Führung von grossen Projekten in der Bundesverwaltung»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1364</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37501.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="100" org-id="1077">
        <name lang="de">Informatik und E-Government: Diverses</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration: divers</name>
        <name lang="it">Informatica e Governo elettronico: diversi</name>
        <name lang="en">IT and E-government Misc.</name>
      </keyword>
      <keyword id="101" org-id="1077">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration</name>
        <name lang="it">E-Government</name>
        <name lang="en">e-Government</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
