<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55585" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-12-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EDA zeichnet junge Mitarbeitende für Projektvorschläge aus</title>
      <lead>Bundespräsident Didier Burkhalter gab am traditionellen Weihnachtsanlass des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) die Preisträger des Jugend- und Ideenwettbewerbs bekannt, den er anlässlich der Botschafter- und Aussennetzkonferenz im August 2014 in Mailand lanciert hatte. Der Wettbewerb stand allen jungen Mitarbeitenden des EDA offen und suchte Projekte, welche die in der Bundesverfassung verankerten Ziele der Schweizer Aussenpolitik fördern: Friede, Menschenrechte, Demokratie, nachhaltige Entwicklung, Armutsbekämpfung. Die 41 eingereichten Projekte wurden von der Jury als qualitativ hochstehend bezeichnet. Die drei besten Projekte wurden mit einem Preis ausgezeichnet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die vom Departementsvorsteher ausgezeichneten Projekte befassen sich mit folgenden Themen: Einsammeln von gebrauchten Mobilgeräten in der Schweiz – Smartphones, Tablets – und Nutzung derselben für die Bildung von Flüchtlingen in Flüchtlingslagern; Lancierung einer Fundraising-Plattform für soziale Projekte; Schaffung eines Netzwerks von «Maisons de la Paix», welche in ausgesuchten Partnerländern als Satelliten der «Maison de la Paix» in Genf funktionieren würden – «PeaceSat».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Autoren der Projekte stammen aus der Abteilung Menschliche Sicherheit (AMS) in Bern, aus dem Generalkonsulat in Stuttgart sowie aus der Abteilung Europa, Zentralasien, Europarat, OSZE (AEZEO) in Bern. Ein viertes Projekt einer jungen Mitarbeiterin in der Schweizer Botschaft in Buenos Aires erhielt eine besondere Auszeichnung. Durch die Verteilung von Occasionsvelos aus der Schweiz in Argentinien sollen Schülerinnen und Schüler schneller von ihren oft sehr abgelegenen Wohnorten zu ihren Schulen gelangen können. Dadurch kann die Zahl der Schulabbrecher reduziert werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zwischen August und November hatten junge Mitarbeitende des Departements aus allen Ecken der Welt insgesamt 41 Projekte eingereicht. Der Jugend- und Ideenwettbewerb stand unter dem Motto des Präsidialjahres «Die Schweiz und die Welt: Jugend, Arbeit, Öffnung». Die Projekte sollten die Werte der Aussenpolitik und der Entwicklungszusammenarbeit der Schweiz fördern: Friede, Menschenrechte, Demokratie, nachhaltige Entwicklung, Armutsbekämpfung. Eine Jury unter dem Vorsitz von alt Botschafter Pierre Combernous beurteilte die eingegangenen Projekte nach ihrer Relevanz, ihrer Originalität, ihrer Umsetzbarkeit und ihrer Effizienz. Das EDA wird nun die Umsetzung der vier erwähnten Projekte prüfen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bundespräsident Didier Burkhalter gab die Preisträger am traditionellen Weihnachtsanlass des EDA bekannt, zu dem er auch 300 Jugendliche einlud, die er im Verlauf des Jahres bei verschiedenen Veranstaltungen getroffen hatte. Künstlerischer Höhepunkt des Anlasses war ein Konzert des Schweizer Sängers Bastian Baker, der die Werte Jugend, Arbeit und Öffnung bestens verkörpert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundespräsident Burkhalter gab ausserdem bekannt, dass Bastian Baker an der Initiative «Demokratie ohne Grenzen» teilnehmen wird, die am 10. August 2014 unter der Leitung der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) lanciert wurde. Als Projektbotschafter wird Bastian Baker in Ägypten an einem Projekt mitwirken, das mithilfe von Musik, Bildung und Innovation eine nachhaltige Nutzung des Nil-Beckens fördern will: «The Nile Project». Musiker aus den elf Staaten, durch die der Fluss fliesst, nehmen bereits am Projekt teil; die Schweiz ist somit das zwölfte Land, das einen Musiker entsendet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="131301">
        <title>Demokratie ohne Grenzen</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aussenpolitik/internationale_zusammenarbeit/demokratie-ohne-grenzen.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des jeunes du DFAE récompensés pour leurs projets</title>
      <lead>Le président de la Confédération Didier Burkhalter a annoncé lundi soir lors de la traditionnelle fête de Noël du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) les noms des lauréats du concours « De la jeunesse et des idées » qu’il avait lancé lors de la conférence des ambassadeurs et du réseau extérieur à Milan en août. L’idée de ce concours, ouvert aux plus jeunes collaborateurs du DFAE, était de lancer des projets permettant de porter les valeurs que la Constitution fédérale donne pour mandat à la politique étrangère de porter: paix, droits de l’homme, démocratie, développement durable et lutte contre la pauvreté. Les 41 projets soumis ont été jugés de grande qualité par le jury. Les trois meilleurs ont été distingués. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les projets récompensés par le chef de département portent sur l’utilisation des nouvelles technologies pour l’éducation (collecte, en Suisse, d'appareils mobiles d'occasion - smartphones, tablettes - et utilisation de ceux-ci à des fins de formation dans des camps de réfugiés); l’initiation d’une plateforme de financement participatif pour des projets sociaux et la création d’un réseau de Maisons de la paix sur le modèle genevois appelées à œuvrer dans des pays partenaires donnés en tant que satellites de la Maison de la Paix à Genève – «PeaceSat»). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ces projets ont été présentés par un jeune collaborateur de la Division Sécurité humaine (DSH) à Berne, un jeune collaborateur du Consulat général à Stuttgart et par deux jeunes collaborateurs de la Division Europe, Asie centrale, Conseil de l’Europe, OSCE (DEACO) à Berne. Un quatrième projet, proposé par une jeune collaboratrice de l’ambassade de Suisse à Buenos Aires, a obtenu une mention spéciale. Visant à lutter contre la déscolarisation, ce projet prévoit l’utilisation de bicyclettes d’occasion suisses en Argentine afin de permettre aux écoliers de se rendre plus rapidement de leur domicile à leur école, parfois très éloignée. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Au total, 41 projets ont été déposés entre août et novembre par des jeunes collaboratrices et collaborateurs qui travaillent pour le Département aux quatre coins du globe. Ce concours s’inscrivait dans le cadre de la thématique choisie pour la présidence 2014 de la Confédération, à savoir : « La Suisse et le monde : jeunesse, travail, ouverture ». Les projets présentés devaient porter les valeurs de la politique extérieure et de la coopération internationale de la Suisse : paix, droits de l'homme, démocratie, développement durable, lutte contre la pauvreté. Ils ont été évalués par un jury présidé par l’ancien ambassadeur Pierre Combernous sur la base des critères suivants: pertinence, originalité, réalisme et efficacité. Le DFAE étudiera la faisabilité de ces quatre projets.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;M. Burkhalter a annoncé le nom des lauréats à l’occasion de la traditionnelle fête de Noël du DFAE auquel il avait également invité 300 jeunes avec qui il a eu contact cette année lors de différents événements. Le spectacle a été assuré par le chanteur suisse qui incarne les valeurs de jeunesse, travail et ouverture: Bastian Baker. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A cette occasion M. Burkhalter a par ailleurs eu le plaisir d’annoncer que Bastian Baker acceptait de devenir ambassadeur de projet dans le cadre de l’initiative « Démocratie sans frontières » lancée le 10 août et pilotée par la Direction du développement et de la coopération (DDC). En sa qualité d'ambassadeur de projet, Bastian Baker participera en Egypte à un projet visant à promouvoir une gestion durable du Bassin du Nil à travers la musique, l'éducation et l'innovation: «The Nile Project». Des musiciens issus des onze Etats traversés par le Nil participent d’ores et déjà à ce projet; la Suisse est donc le 12e pays à déléguer un musicien. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="131302">
        <title>Démocratie sans frontières</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/politique-exterieure/cooperation-internationale/demokratie-ohne-grenzen.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-12-09 11:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Giovani del DFAE premiati per i loro progetti</title>
      <lead>Lunedì sera, in occasione della tradizionale festa di Natale del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), il presidente della Confederazione Didier Burkhalter ha annunciato i nomi dei vincitori del concorso «della gioventù e delle idee» da lui lanciato ad agosto, alla Conferenza degli ambasciatori e della rete esterna a Milano. L’idea del concorso, aperto ai collaboratori più giovani del DFAE, era lanciare progetti che permettano di veicolare i valori la cui realizzazione è affidata, per mandato dalla Costituzione federale, alla politica estera: pace, diritti umani, democrazia, sviluppo sostenibile e lotta contro la povertà. La giuria ha trovato di grande qualità i 41 progetti proposti e ha premiato i tre migliori.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I progetti premiati dal capo del Dipartimento si basano sull’uso delle nuove tecnologie nel campo dell’istruzione (raccolta in Svizzera di dispositivi mobili usati – smartphone, tablet – e loro utilizzo per la formazione di rifugiati nei campi profughi), sull’avvio di una piattaforma di finanziamento partecipativo per progetti sociali e sulla creazione di una rete di «Case della pace» sul modello di quella ginevrina (che dovrebbero operare in Paesi partner selezionati come satelliti della Maison de la Paix di Ginevra: «PeaceSat»).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I progetti sono stati presentati da un giovane collaboratore della Divisione Sicurezza umana (DSU) a Berna, da un giovane collaboratore del Consolato generale di Stoccarda e da due giovani collaboratori della Divisione Europa, Asia centrale, Consiglio d’Europa, OSCE (DEACO) a Berna. Un quarto progetto proposto da una giovane collaboratrice dell’Ambasciata di Svizzera a Buenos Aires ha ottenuto una menzione speciale. Con l’obiettivo di combattere l’abbandono scolastico, il progetto prevede l’impiego in Argentina di biciclette di seconda mano svizzere per consentire agli scolari di coprire più rapidamente il tragitto casa-scuola, spesso molto lungo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel complesso, tra agosto e novembre sono stati depositati 41 progetti da parte di giovani collaboratrici e collaboratori del Dipartimento sparsi nei quattro angoli del mondo. Il concorso si iscriveva nel quadro della tematica scelta dalla presidenza della Confederazione per il 2014: «La Svizzera e il mondo: gioventù, occupazione, apertura». I progetti presentati dovevano rispecchiare i valori della politica estera e della cooperazione internazionale della Svizzera: pace, diritti umani, democrazia, sviluppo sostenibile, lotta contro la povertà. Sono stati valutati da una giuria presieduta dall’ex ambasciatore Pierre Combernous sulla base dei seguenti criteri: pertinenza, originalità, attuabilità ed efficienza. Il DFAE esaminerà la fattibilità di questi quattro progetti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il presidente Burkhalter ha annunciato i nomi dei vincitori in occasione della tradizionale festa di Natale del DFAE, alla quale aveva invitato anche 300 giovani con cui ha avuto contatti nel corso di vari eventi durante quest’anno. Alla festa, lo spettacolo è stato garantito da un giovane cantante svizzero che incarna i valori di gioventù, lavoro e apertura: Bastian Baker.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In questa occasione Burkhalter ha inoltre avuto il piacere di annunciare che Bastian Baker ha accettato di essere ambasciatore di progetto nel quadro dell’iniziativa «Democrazia senza frontiere», lanciata il 10 agosto e coordinata dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC). Nella veste di ambasciatore di progetto, Bastian Baker parteciperà a un progetto in Egitto che intende promuovere, attraverso la musica, la formazione e l’innovazione, uno sfruttamento sostenibile del bacino del Nilo: «The Nile Project». Al progetto partecipano già musicisti provenienti dagli 11 Paesi attraversati dal fiume. La Svizzera diventa così il dodicesimo Stato a inviare un suo musicista. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="131303">
        <title>Democrazia senza frontiere</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/aussenpolitik/internationale_zusammenarbeit/demokratie-ohne-grenzen.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-12-09 11:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Young FDFA employees receive prizes for their project proposals</title>
      <lead>At the annual Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) end of year event on Monday evening, Swiss President Didier Burkhalter announced the winners of the "Youth and Ideas" competition he launched during the Ambassadors and International Network Conference in Milan in August. Open to the youngest FDFA employees, the idea of the competition was to launch projects to put forward the values Switzerland's foreign policy must promote according to the Federal Constitution. These are peace, human rights, democracy, sustainable development and the alleviation of poverty. The jury said all of the 41 projects entered were of the highest quality. A prize was awarded to the best three. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The projects awarded a prize by the head of the FDFA concern the use of new technologies in education (collection of used mobile devices, smartphones and tablets in Switzerland for use in the education of refugees in refugee camps); initiation of a participatory funding platform for social projects; creation of a network of "Maisons de la paix" based on the Geneva model (which would act as satellites to the "Maison de la Paix" in Geneva – “PeaceSat”). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The projects were put forward by young members of the Human Security Division (HSD) in Bern and the consulate general in Stuttgart, and by two young members of the Europe, Central Asia, Council of Europe and OSCE Division (ECACOD) in Bern. A fourth project, entered by a young staff member at the Swiss embassy in Buenos Aires received a special award. Designed to reduce drop-out rates among school children, this project uses second-hand bikes from Switzerland in Argentina to allow school children to get quickly from their homes to school, which is sometimes a very long way away. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In total, 41 projects were submitted between August and September by young staff members of the FDFA working in the four corners of the world. The competition was part of the theme chosen for the 2014 Swiss presidency: "Switzerland and the world: youth, work, openness". The projects submitted had to promote the values of Switzerland's foreign policy and international cooperation: peace, human rights, democracy, sustainable development and alleviating poverty. The projects were evaluated by a jury presided over by the former ambassador, Pierre Combernous, on the criteria of relevance, originality, feasibility and effectiveness. The FDFA will consider the possibility of implementing these four projects.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mr Burkhalter announced the prize winners during the annual FDFA end of year event, to which he invited 300 young people he had met during various events this year. This year's performer was Bastian Baker, a young Swiss singer who embodies the values of youth, work and openness. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;At this event, Mr Burkhalter was also pleased to announce that Bastian Baker had agreed to become a project ambassador as part of the "Democracy Without Borders" initiative, launched on 10 August with the backing of the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC). As project ambassador, Bastian Baker will take part in the "Nile Project" in Egypt to promote the sustainable use of the Nile Basin through music, education and innovation. Musicians from the 11 countries the Nile flows through are already involved in the project, making Switzerland the 12th country to send a musician.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="131304">
        <title>Democracy without borders</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/aussenpolitik/internationale_zusammenarbeit/demokratie-ohne-grenzen.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-12-08 18:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
