<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55589" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-12-09</pubdate>
    <blocking-period>2014-12-09</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Filmpreis 2015: Bekanntgabe der Nominierten in Solothurn</title>
      <lead>Am 28. Januar 2015 werden die Namen der Anwärterinnen und Anwärter für den Schweizer Filmpreis 2015 bekanntgegeben. Eröffnet wird die Nacht der Nominationen von Isabelle Chassot, Direktorin des Bundesamtes für Kultur, im Rahmen der Solothurner Filmtage. Die Veranstaltung ist feierlicher Auftakt zur Preisverleihung am 13. März, sie wird zum zweiten Mal im Bâtiment des Forces Motrices in Genf durchgeführt. Vom 9. bis 15. März 2015 findet die Woche der Nominierten statt, mit Filmvorführungen und Begegnungen zwischen Publikum und Filmschaffenden in Zürich und Genf. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für den Schweizer Filmpreis 2015 sind insgesamt 84 Filme angemeldet, davon 22 Spielfilme, 35 Dokumentarfilme, 18 Kurzfilme und 9 Animationsfilme. Es steht für die Nominierten sowie für den Ehrenpreis und den Spezialpreis der Akademie ein Preisgeld von insgesamt 470‘000 Franken zur Verfügung. Die Auszeichnung umfasst elf Kategorien: Je fünf Filme nominiert werden für «Bester Spielfilm», «Bester Dokumentarfilm» und «Bester Kurzfilm». In den Kategorien «Bester Animationsfilm», «Bestes Drehbuch», «Beste Darstellerin», «Bester Darsteller», «Beste Darstellung in einer Nebenrolle», «Beste Filmmusik», «Beste Kamera» sowie «Beste Montage» werden je drei Filme oder Leistungen nominiert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nacht der Nominationen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Ankündigung der Nominierten für den Schweizer Filmpreis findet traditionsgemäss am zweitletzten Tag der Solothurner Filmtage statt. Am 28. Januar 2015 feiern im Konzertsaal wiederum rund 600 Gäste aus der Schweizer Filmbranche die nominierten Filmschaffenden. Durch die Nacht der Nominationen führt der Schauspieler Gilles Tschudi, die Direktorin des Bundesamtes für Kultur Isabelle Chassot wird ein Grusswort an die Gäste richten. &lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Woche der Nominierten&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In der Woche der Preisverleihung vom 9. bis 15. März 2015 widmet sich die Woche der Nominierten in den Cinémas du Grütli in Genf und im Filmpodium in Zürich den nominierten Filmen. Die öffentlichen Veranstaltungen bilden das Rahmenprogramm zur Preisverleihung und bieten dem Publikum Gelegenheit, in einen direkten Dialog mit den Filmschaffenden zu treten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Preisverleihung&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die 18. Verleihung des Schweizer Filmpreises in Anwesenheit von Herrn Bundesrat Alain Berset findet am Freitag 13. März 2015 im Bâtiment des Forces Motrices in Genf statt. Die Ehrung des einheimischen Filmschaffens wird vom Bundesamt für Kultur BAK mit den Partnern SRG SSR und der Association «Quartz» Genève Zürich realisiert und in Zusammenarbeit mit Swiss Films, der Schweizer Filmakademie und den Solothurner Filmtagen organisiert. Seit 2012 wird die offizielle Ehrung des Schweizer Filmschaffens vom Bund ausgerichtet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wahlprozedere für Schweizer Filmpreis &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Das Eidgenössische Departement des Innern wählt eine fünfköpfige Kommission aus den Mitgliedern der Schweizer Filmakademie. Diese spricht die Nominationen basierend auf den Empfehlungen der 360 Mitglieder der Akademie aus. Im Februar 2015 bestimmen die abstimmungsberechtigten Mitglieder der Schweizer Filmakademie aus den Finalisten die Gewinnerinnen und Gewinner des Schweizer Filmpreises 2015. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Informationen:&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;-Medienmitteilung und Pressebilder Nacht der Nominationen 2015&lt;/b&gt;Die Medienmitteilung mit den Nominationen für den Schweizer Filmpreis 2015 ist am 28. Januar um 21.15 Uhr auf der Webseite www.schweizerfilmpreis.ch sowie auf dem Newsservice des Bundes www.news-service.admin.ch freigeschaltet. Auf der Webseite www.schweizerfilmpreis.ch gibt es in der Rubrik «Medien» ab ca. 21.45 Uhr Pressebilder der Veranstaltung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;-Akkreditierung Nacht der Nominationen und Schweizer Filmpreis 2015&lt;/b&gt;Vertreterinnen und Vertreter der Medien, die einen Beitrag über die Nacht der Nominationen planen, akkreditieren sich bitte bei den Solothurner Filmtagen. Die Akkreditierung kann ab sofort bei Ursula Pfander, presse@solothurnerfilmtage.ch, angefordert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Einladung für die Akkreditierung für die Preisverleihung in Genf wird im Februar 2015 versandt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Goldschmid, stv. Leiterin Kommunikation, Bundesamt für Kultur 058 462 92 34, susanne.goldschmid@bak.admin.ch</contact>
      <link id="131270">
        <title>www.schweizerfilmpreis.ch</title>
        <uri>http://www.schweizerfilmpreis.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prix du cinéma suisse 2015 – Désignation des nominés à Soleure</title>
      <lead>Les noms des candidates et des candidats au Prix du cinéma suisse 2015 seront dévoilés le 28 janvier. La Nuit des Nominations sera ouverte par Isabelle Chassot, Directrice de l’Office fédéral de la culture lors des Journées de Soleure. Cette manifestation est le prélude à la cérémonie de remise des prix qui aura lieu pour la deuxième fois au Bâtiment des Forces Motrices à Genève le 13 mars. La semaine des nominés, prévue du 9 au 15 mars, donnera lieu à des projections de films et à des rencontres entre le public et les cinéastes à Zurich et à Genève. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au total, 84 films concourent pour le Prix du cinéma suisse 2015, dont 22 films de fiction, 35 documentaires, 18 courts métrages et 9 films d’animation. La dotation totale pour les nominés, le Prix d’honneur et le Prix spécial de l’Académie est de 470 000 francs. Les distinctions sont réparties en onze catégories : cinq films sont nominés dans les catégories « meilleur film de fiction », « meilleur documentaire » et « meilleur court métrage », et trois films ou prestations dans les catégories « meilleur film d’animation », « meilleur scénario », « meilleure actrice », « meilleure acteur », « meilleur second rôle », « meilleure musique de film », « meilleure photographie » et « meilleur montage ». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nuit des nominations&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les noms des films et des personnes nominés pour le Prix du cinéma suisse sont traditionnellement rendus publics à l’avant-dernier jour des Journées de Soleure. Le 28 janvier 2015, quelque six cents invités des milieux du cinéma fêteront donc les nominés dans la salle de concert. L’acteur Gilles Tschudi accompagnera la Nuit des nominations et la directrice de l’Office fédéral de la culture, Isabelle Chassot, adressera un message de bienvenue aux invités. &lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La semaine des nominés &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;En marge de la remise des prix, la semaine du 9 au 15 mars sera consacrée aux films en compétition avec une série de manifestations aux Cinémas du Grütli à Genève et au Filmpodium à Zurich. Ces manifestations donnent au public la possibilité de dialoguer directement avec les cinéastes. &lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La cérémonie de remise des prix &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La 18e cérémonie de remise des prix du cinéma suisse aura lieu le vendredi 13 mars au Bâtiment des Forces Motrices à Genève en présence du conseiller fédéral Alain Berset. Cette cérémonie mettant à l’honneur le cinéma suisse est réalisée par l’Office fédéral de la culture en partenariat avec SRG SSR et l’Association « Quartz » Genève Zürich et en collaboration avec Swiss Films, l’Académie du cinéma suisse et les Journées de Soleure. Cette manifestation marquant la reconnaissance de la création cinématographique suisse est organisée par la Confédération depuis 2012. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sélection des Prix du cinéma suisse&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Le Département fédéral de l’intérieur désigne une commission composée de cinq membres de l’Académie du cinéma suisse. Cette commission désigne les nominés sur la base des recommandations des 360 membres de l’Académie qui se sont inscrits pour voter. Après la Nuit des nominations en février 2015, les membres habilités à voter choisissent les lauréates et les lauréats du Prix du cinéma suisse 2015 parmi les finalistes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Autres informations :&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;strong&gt;-Communiqué et photos de presse Nuit des nominations 2015&lt;/strong&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Le communiqué de presse contenant la liste des nominés au Prix du cinéma suisse 2015 sera disponible le 28 janvier à 21 h 15 sur le site &lt;u&gt;www.prixducinemasuisse.ch&lt;/u&gt; et sur le portail d’information de la Confédération &lt;u&gt;www.news-service.admin.ch&lt;/u&gt;. Les photos de presse de la manifestation seront disponibles dès 21 h 45 sur le site &lt;u&gt;www.prixducinemasuisse.ch&lt;/u&gt; dans la rubrique Médias.&lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;-Accréditation Nuit des nominations et Prix du cinéma suisse 201&lt;/b&gt;&lt;b&gt;5&lt;/b&gt;Les journalistes qui prévoient de faire un sujet sur la Nuit des nominations demandent une accréditation pour les Journées de Soleure. La demande peut être faite dès à présent auprès d’Ursula Pfander, presse@solothurnerfilmtage.ch. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’invitation pour l’accréditation pour la cérémonie du Prix du cinéma suisse à Genève sera envoyée en février 2015. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Goldschmid, responsable suppl. Communication, Office fédéral de la culture 058 462 92 34, susanne.goldschmid@bak.admin.ch</contact>
      <link id="131271">
        <title>www.prixducinemasuisse.ch</title>
        <uri>http://www.prixducinemasuisse.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Premio del cinema svizzero 2015: annuncio delle nomination a Soletta</title>
      <lead>La sera del 28 gennaio, in occasione delle Giornate di Soletta, saranno resi noti i finalisti del Premio del cinema svizzero 2015. La Notte delle nomination verrà inaugurata da Isabelle Chassot, direttrice dell’Ufficio federale della cultura. L’evento fungerà da cerimonia d’apertura della consegna dei premi che si terrà per la seconda volta al Bâtiment des Forces Motrices a Ginevra il 13 marzo 2015. Dal 9 al 15 marzo si svolgerà a Zurigo e a Ginevra la Settimana delle nomination con proiezioni cinematografiche e incontri tra il pubblico e i protagonisti della scena cinematografica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A questa edizione del Premio del cinema svizzero partecipano 84 film, di cui 22 film, 35 documentari, 18 cortometraggi e 9 film d’animazione. Per le nomination, il Premio d’onore e il Premio speciale dell’Accademia è a disposizione un montepremi totale di 470 000 franchi. Le nomination sono suddivise in 11 categorie: 5 nomination nelle categorie «Miglior film», «Miglior documentario», «Miglior cortometraggio», e 3 nomination per le categorie «Miglior film d’animazione», «Migliore sceneggiatura», «Migliore interprete femminile», «Migliore interprete maschile», «Migliore interpretazione da non protagonista», «Migliore musica da film», «Migliore fotografia» e «Migliore montaggio». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Notte delle nomination&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Come da tradizione, l’annuncio delle nomination per il Premio del cinema svizzero avverrà il penultimo giorno delle Giornate di Soletta: il 28 gennaio 2015 circa 600 ospiti, protagonisti della scena cinematografica svizzera, festeggeranno i finalisti. La Notte delle nomination, moderata dall’attore Gilles Tschudi, verrà inaugurata dalle parole di benvenuto di Isabelle Chassot, direttrice dell’Ufficio federale della cultura.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Settimana delle nomination&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dal 9 al 15 marzo, ai Cinémas du Grütli di Ginevra e al Filmpodium di Zurigo si terrà la Settimana delle nomination dedicata ai film finalisti. Le manifestazioni destinate al grande pubblico faranno da cornice alla premiazione del 13 marzo e daranno occasione agli spettatori di entrare in diretto contatto con i protagonisti della scena cinematografica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Premio del cinema svizzero 2015&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;La 18a edizione del Premio del cinema svizzero, in presenza del consigliere federale Alain Berset, si svolgerà venerdì 13 marzo 2015 al Bâtiment des Forces Motrices di Ginevra. Il riconoscimento ufficiale del cinema svizzero, assegnato dal 2012 dalla Confederazione, è realizzato dall’Ufficio federale della cultura con i partner SRG SSR e l’Association «Quartz» Genève Zürich e organizzato in collaborazione con Swiss Films, l’Accademia del Cinema Svizzero e le Giornate di Soletta.&lt;b&gt;&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Procedura di selezione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La commissione di nomina, istituita dal Dipartimento federale dell’interno e composta da cinque membri dell’Accademia del Cinema Svizzero, seleziona i film da nominare sulla base delle raccomandazioni dei 360 membri di questa Accademia. In febbraio i membri dell’Accademia con diritto di voto designano tra i finalisti le vincitrici e i vincitori del Premio del cinema svizzero 2015. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Comunicato stampa e fotografie&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Il comunicato stampa con le nomination del Premio del cinema svizzero 2015 sarà pubblicato il 28 gennaio 2015, alle ore 21.15, su www.premiodelcinemasvizzero.ch e www.news-service.admin.ch. Dalle 21.45 in poi su www.premiodelcinemasvizzero.ch, alla rubrica «Media», saranno disponibili anche le fotografie della manifestazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Accreditamento alla Notte delle nomination e Premio del cinema svizzero 2015&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;I rappresentanti della stampa che prevedono di realizzare un contributo sulla manifestazione sono pregati di accreditarsi alle Giornate di Soletta. L’accreditamento può essere richiesto fin d’ora a Ursula Pfander, presse@soluthurnerfilmtage.ch. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'invito per l'accreditamento alla cerimonia di consegna del Premio del cinema svizzero 2015 a Ginevra sarà inviato a febbraio. ww &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Susanne Goldschmid, responsabile supplente Comunicazione, Ufficio federale della cultura 058 462 92 34, susanne.goldschmid@bak.admin.ch</contact>
      <link id="131272">
        <title>www.premiodelcinemasvizzero.ch</title>
        <uri>http://www.premiodelcinemasvizzero.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
