<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55681" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-12-15</pubdate>
    <blocking-period>2014-12-15</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1063" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Paul Scherrer Institut</name>
      <name lang="fr">Institut Paul Scherrer</name>
      <name lang="it">Istituto Paul Scherrer</name>
      <name lang="en">Paul Scherrer Institut</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@psi.ch</email>
      <email lang="fr">info@psi.ch</email>
      <email lang="it">info@psi.ch</email>
      <email lang="en">info@psi.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Villigen</city>
      <title>Schneller zum Porträt des Proteins</title>
      <lead>Alle Lebewesen, vom Bakterium bis zum Menschen, sind für die Verrichtung ihrer vitalen Funktionen auf Proteine angewiesen. Wie die Proteine ihre Aufgaben erfüllen, hängt von ihrer Struktur ab. Forschende des Paul Scherrer Instituts haben nun eine neuartige Methode entwickelt, um die Kristallstruktur von Proteinen mithilfe von Röntgenlicht schneller herauszufinden. Dies könnte in Zukunft auch die Entwicklung neuer Medikamente beschleunigen. Die Studie wird am 15. Dezember im Fachmagazin Nature Methods veröffentlicht. </lead>
      <text link="no">Bei der Abbildung eines Objekts spielt die Wellenlänge des Lichts eine entscheidende Rolle. Es stellt sich heraus, dass man grundsätzlich nur Details auflösen kann, deren Dimensionen ungefähr so gross sind wie die Wellenlänge des verwendeten Lichts. Will man die Struktur einer Substanz, etwa eines Proteins, auf atomarer Skala auflösen, braucht man Licht mit sehr kurzer Wellenlänge: also Röntgenlicht. &lt;p&gt;&lt;b&gt;Von der DNA-Doppelhelix bis heute&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Spätestens seitdem Anfang der 1950er Jahre mit Hilfe von Röntgenlicht die Aufschlüsselung der berühmten Doppelhelix-Struktur eines DNA-Moleküls gelang, steht die Tauglichkeit dieses Werkzeugs ausser Frage. Die überwiegende Mehrheit der heute bekannten Proteinstrukturen sind mithilfe der Röntgenkristallographie bestimmt worden. Dabei wird Röntgenlicht, wenn es auf die Atome des Proteins trifft, auf eine dem Protein eigene Art gebeugt. Aus dem Beugungsmuster, das von den Detektoren hinter der Probe detektiert wird, lässt sich die Kristallstruktur des Proteins berechnen. Besonders leistungsstark ist die Proteinkristallographie dank der hohen Qualität des Röntgenlichts, das an Synchrotronlichtquellen erzeugt wird. Zu den weltbesten Synchrotronanlagen zählt die Synchrotronlichtquelle Schweiz SLS des PSI, an der die neue Technik entwickelt und getestet worden ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Technik bewährt sich&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Die PSI-Forschenden verbessern mit ihrer jüngsten Arbeit eine als „native SAD" (single-wavelength anomalous diffraction) bekannte Methode, die Anfang der 1980er Jahre zum ersten Mal angewendet wurde. Bevor man die Struktur von Proteinen mit anderen weiter verbreiteten Techniken bestimmen kann, müssen diese in der Regel aufwändig im Labor aufbereitet werden. Die Aufbereitung besteht darin, schwere Atome in die Proteinstruktur einzubauen, die das Beugungssignal verstärken. Die native-SAD-Methode nutzt die in den Proteinen natürlich vorkommenden Schwefelatome sowie andere leichtere Atome zur Strukturbestimmung und kann daher auf den komplizierten und nicht immer machbaren Einbau fremder Elemente in das Protein verzichten. Bisher war jedoch ein Nachteil der Methode, dass damit nur die Strukturen von sehr kleinen Proteinen bestimmt werden konnten. Somit war die Methode nur in Einzelfällen anwendbar. Mit der weiter entwickelten Methode können nun 90 Prozent aller Proteinstrukturen aufgeklärt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Wichtig für den Erfolg war die hohe Empfindlichkeit der verwendeten PILATUS-Detektoren der Firma Dectris, eines Spin-Offs des PSI. „Diese Detektoren können selbst bei niedriger Intensität des Röntgenlichts genügend starke, rauscharme Signale aufzeichnen. Dadurch kann man die Proteinstruktur mit einer relativ kleinen Dosis an Röntgenstrahlung bestimmen“, erläutert PSI-Wissenschaftler Vincent Olieric. Eine hohe Strahlungsdosis ist bei konventionellen Techniken oft notwendig, um überhaupt ein Bild des Proteins zu bekommen. Die hohe Strahlungsdosis kann die Proteine in manchen Fällen jedoch so stark schädigen, dass ihre Struktur verändert wird. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Um genügend Daten bei niedriger Strahlungsdosis sammeln zu können und auch um die notwendige Verbesserung in der Genauigkeit der Messungen zu erzielen, griffen die Forschenden zu einem weiteren Trick: Sie rotierten die Probe nicht nur wie üblich um die Achse des Röntgenstrahls, sondern auch um die zwei Achsen senkrecht dazu. Dazu machten sie sich das am PSI entwickelte Goniometer PRIGo zunutze, das die Rotationen mit extremer Genauigkeit durchführt. Dazu musste das Goniometer so angepasst und verkleinert werden, dass es im engen Raum um die Probe herum nirgends anstösst. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Von der Nischenanwendung zum neuen Standard&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; „Wir haben mit unserer Technik innerhalb von 30 Monaten über 20 Proteinstrukturen bestimmen können. In den letzten 20 Jahren hat man mit der nativen SAD-Technik nur 100 Strukturen aufgeklärt. Das zeigt, wie unsere Methode den Gesamtprozess beschleunigen kann“, sagt Tobias Weinert, Erstautor der Studie. Zu den Proteinstrukturen, die die PSI-Forschenden mit ihrer neuen Technik geknackt haben, zählt jene des Proteins T2R-TTL (von der Forschungsgruppe von Michel Steinmetz am PSI bereitgestellt), eines sogenannten Tubulin-Moleküls, das im Skelett vieler Zellen vorkommt und diese mechanisch stärkt. „Das ist die grösste und somit komplexeste bisher mit der nativen SAD-Technik aufgeklärte Proteinstruktur. Vor unserer Arbeit hielten es fast alle für unmöglich, diese Proteinstruktur in ihrem ursprünglichen Zustand mit nativer SAD zu bestimmen.“ &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Da die meisten Proteine kleiner und weniger komplex sind als Tubulin, heisst das, dass man nun die meisten Strukturen mit dieser verbesserten Methode lösen kann womit sie zum neuen Standard avanciert und Strukturbestimmungen von vielen Proteinen in Zukunft schneller, einfacher und kosteneffizienter macht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Text: Paul Scherrer Institut/Leonid Leiva&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Über das PSI:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Das Paul Scherrer Institut PSI entwickelt, baut und betreibt grosse und komplexe Forschungsanlagen und stellt sie der nationalen und internationalen Forschungsgemeinde zur Verfügung. Eigene Forschungsschwerpunkte sind Materie und Material, Energie und Umwelt sowie Mensch und Gesundheit. Die Ausbildung von jungen Menschen ist ein zentrales Anliegen des PSI. Deshalb sind etwa ein Viertel unserer Mitarbeitenden Postdoktorierende, Doktorierende oder Lernende. Insgesamt beschäftigt das PSI 1900 Mitarbeitende, das damit das grösste Forschungsinstitut der Schweiz ist. Das Jahresbudget beträgt rund CHF 350 Mio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Originalveröffentlichung:&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Fast native-SAD phasing for routine macromolecular structure determination &lt;br /&gt; Tobias Weinert et al., &lt;br /&gt;&lt;i&gt; Nature Methods 15 Dezember 2014, Advanced Online Publication&lt;/i&gt; &lt;br /&gt; DOI: 10.1038/nmeth.3211&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Verantwortliche für Kommunikation Paul Scherrer Institut 5232 Villigen PSI Telefon: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="131488">
        <title>Macromolecular Christallography Group</title>
        <uri>http://www.psi.ch/macromolecular-crystallography</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="131489">
        <title>Original Publication</title>
        <uri>http://dx.doi.org/10.1038/nmeth.3211</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Villigen</city>
      <title>Obtenir plus rapidement le portrait d’une protéine</title>
      <lead>Tous les êtres vivants, de la bactérie à l’être humain, ont besoin de protéines pour l’accomplissement de leurs fonctions vitales. La manière dont les protéines remplissent leurs tâches dépend de leur structure. Des chercheurs de l’Institut Paul Scherrer (PSI) ont développé une méthode novatrice, qui permet de déterminer plus rapidement la structure cristalline des protéines, grâce à de la lumière de type rayons X. Elle pourrait ainsi accélérer le développement de nouveaux médicaments. Leur étude sera publiée le 15 décembre dans la revue spécialisée « Nature Methods ». </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lorsqu’on photographie un objet, la longueur d’onde de la lumière joue un rôle décisif. En principe, on ne peut résoudre que les détails, dont les dimensions sont à peu près égales à la longueur d’onde de la lumière utilisée. Pour résoudre, à l’échelle atomique, la structure d’une molécule comme une protéine, il faut une lumière avec une longueur d’onde très courte : autrement dit, une lumière de type rayons X. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;De la double-hélice de l’ADN jusqu’à aujourd’hui&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Depuis que la lumière de type rayons X a permis de déchiffrer la célèbre structure en double-hélice d’une molécule d’ADN, au début des années 1950, les possibilités offertes par cet outil sont incontestées. L’écrasante majorité des structures de protéines aujourd’hui connues ont été déterminées grâce à la cristallographie aux rayons X. Lorsque la lumière de type rayons X rencontre les atomes de protéine dans un cristal, elle est diffractée de manière particulière – comme la lumière visible, lorsqu’elle arrive sur un écran en passant par un petit trou. Le diagramme de diffraction, capté par des détecteurs situés derrière l’échantillon, permet de calculer la structure cristalline de la protéine. La cristallographie des protéines est particulièrement performante grâce aux rayons X très intenses, produits par les sources de lumière synchrotron. La Source de Lumière Suisse (SLS) du PSI figure parmi les meilleures installations synchrotron au monde, et c’est là que la nouvelle technique a été mise au point et testée. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La technique fait ses preuves&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Avec ce travail, les chercheurs du PSI améliorent une méthode connue sous le nom de « native SAD » (Single-wavelength Anomalous Diffraction), qui a été appliquée pour la première fois au début des années 1980. La détermination de la structure des protéines par des techniques plus conventionnelles nécessite des étapes supplémentaires en laboratoire, le plus souvent longues et laborieuses. Elles consistent à introduire dans la structure de la protéine des atomes lourds, qui modifient le signal de diffraction. Cette étape n’est pas nécessaire dans le cas de la méthode « native SAD » car elle exploite les atomes de soufre, ainsi que d’autres atomes plus légers qui sont naturellement présents dans les protéines. Toutefois, la méthode présentait jusqu’ici un inconvénient : elle ne permettait que de déterminer la structure de protéines très petites. Elle n’était donc applicable que dans des cas isolés. La nouvelle méthode mise au point permet à présent de s’attaquer à la grande majorité des structures de protéines. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La technique fait ses preuves&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ce succès est notamment dû à la haute sensibilité des détecteurs PILATUS de l’entreprise Dectris, une spin-off du PSI. « Ces détecteurs sont capables d’enregistrer des signaux très faibles et permettent ainsi de collecter de très bonnes données avec une dose de rayons X relativement faible, c’est à dire, avant que les dommages dus aux radiations n’altèrent l’échantillon » explique Vincent Olieric, scientifique au PSI. Avec les techniques conventionnelles, on utilise en effet souvent une dose de rayonnement trop forte pour obtenir une image de la protéine. Mais cette même dose élevée de rayonnement est susceptible d’endommager la protéine dans certains cas, au point de modifier sa structure. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour pouvoir recueillir suffisamment de données avec une dose de rayonnement très faible, et obtenir l’amélioration nécessaire en termes de précision des mesures, les chercheurs ont recouru à une autre astuce : en plus de mesurer l’échantillon dans une seule et unique orientation, comme cela se fait d’habitude, ils ont répété la mesure de nombreuses fois après l’avoir ré-orienté. Ceci a été possible grâce à un goniomètre multi-axes (nommé PRIGo) très précis, également développé au PSI. Une prouesse de cet outil est que sa forme, compacte, empêche les collisions avec les autres appareils nécessaires à la collecte des données. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;De l’application de niche au nouveau standard&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;« Avec notre technique, nous avons pu déterminer en 30 mois les structures de plus de 20 protéines, souligne Tobias Weinert, premier auteur de l’étude. La technique native SAD n’avait, jusqu’ici, permis d’élucider qu’une centaine de structures. Cela montre à quel point notre méthode permet d’accélérer l’ensemble du processus. » Parmi les structures de protéines que les chercheurs du PSI ont réussi à déchiffrer figure celle d’une molécule appelée tubuline (fournie par le groupe de recherche de Michel Steinmetz au PSI), qui sert de charpente à de nombreuses cellules, et renforce les propriétés mécaniques du cytosquelette. « Il s’agit de la structure de protéine la plus grande et la plus complexe à avoir été résolue jusqu’ici avec la technique native SAD, précise encore Tobias Weinert. Avant nos travaux, presque tout le monde considérait qu’il était impossible de déterminer une telle structure par cette méthode. » &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Comme la plupart des protéines sont plus petites et moins complexes que la tubuline, cela signifie qu’il est à présent possible de résoudre un plus grand nombre de structures, grâce à cette méthode améliorée. Et donc qu’à l’avenir, les déterminations de structures de protéines seront plus rapides, plus simples et plus économiques. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Texte: Institut Paul Scherrer/Leonid Leiva&lt;/i&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;À propos du PSI&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; L’Institut Paul Scherrer PSI développe, construit et exploite des grandes installations de recherche complexes et les met à la disposition de la communauté scientifique nationale et internationale. Les domaines de recherche de l’institut sont centrés sur la matière et les matériaux, l’énergie et l’environnement ainsi que la santé humaine. La formation des générations futures est un souci central du PSI. Pour cette raison, environ un quart de nos collaborateurs sont des postdocs, des doctorants ou des apprentis. Au total, le PSI emploie 1900 personnes, étant ainsi le plus grand institut de recherche de Suisse. Le budget annuel est d’environ CHF 350 millions. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Publication originale:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Fast native-SAD phasing for routine macromolecular structure determination &lt;br /&gt; Tobias Weinert et al., &lt;br /&gt;&lt;i&gt; Nature Methods 15 décembre 2014, Advanced Online Publication&lt;/i&gt; &lt;br /&gt; DOI: 10.1038/nmeth.3211 &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Responsable de la communication Paul Scherrer Institut CH-5232 Villigen PSI Téléphone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="131488">
        <title>Macromolecular Christallography Group</title>
        <uri>http://www.psi.ch/macromolecular-crystallography</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="131489">
        <title>Original Publication</title>
        <uri>http://dx.doi.org/10.1038/nmeth.3211</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Villigen</city>
      <title>Shortcut to protein portraits</title>
      <lead>All living organisms, from bacteria to humans, rely on proteins to perform their vital functions. How these proteins accomplish their tasks depends on their structure. Researchers from the Paul Scherrer Institute have now devised a novel method to determine the crystal structure of proteins using X-ray light, which could also hasten the development of new drugs in future. The study will be published in the journal Nature Methods on 15 December. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The wavelength of light plays a key role in the depiction of an object, because only details with dimensions that are roughly as big as the wavelength of the light can be resolved. To resolve the structure of a molecule such as a protein on an atomic scale, one needs light with a very short wavelength: in other words, X-ray light. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;From the DNA double helix to the present&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ever since the famous double helix structure of a DNA molecule was successfully deciphered using X-ray light in the early 1950s, the capabilities of this method have been greatly exploited. The vast majority of protein structures known today have been determined by X-ray crystallography. The structure of the protein creates a unique diffraction pattern when it interacts with X-ray light. The crystal structure of the protein can be derived from the diffraction pattern, which is recorded on a detector located behind the sample. Thanks to the high quality X-ray light generated at synchrotron light sources, protein crystallography is now highly efficient. One of the top synchrotron light sources in the world is PSI’s Swiss Light Source, where the new technique was developed. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;From niche application to new standard&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;PSI researchers improved a method known as “native SAD” (single-wavelength anomalous diffraction), which was first used in the early 1980s. A typical structure determination of a new protein depends on the incorporation of heavy, exogenous atoms, which is a tedious step in most cases. Here, the native SAD method only uses atoms present in the protein, such as sulphur, to determine the structure. Until now, however, this method was limited to the structures of small proteins. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The high sensitivity of the PILATUS detectors produced by Dectris, a spin-off company of PSI, was important for the technique’s success. “These detectors can record signals with low noise with a low intensity of X-ray light, which means one can determine the protein structure with a low X-ray dose,” explains PSI scientist Vincent Olieric. Using conventional techniques, too high a dose of radiation is often necessary to obtain a diffraction image of the protein in the first place, which in some cases can damage the protein to the point that the structure cannot be determined. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In order to be able to collect data of sufficiently good quality and accuracy with low radiation dose, the researchers resorted to another trick. Not only did they rotate the sample on a single axis as usual, they also rotated the sample along two other axes, using the PRIGo multi-axis goniometer developed at PSI. The major advancement of the PRIGo design was to reduce the size of the goniometer, while still maintaining the necessary high precision, in order to avoid collision with other parts of the setup- a major problem at most beamlines. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;The technique passes the test&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;“Using our technique, we managed to determine over twenty protein structures in the space of thirty months. In the last two decades, only about a hundred structures have been solved with the native SAD method. This shows how our method can speed up the entire process as it works without modifications to the protein,” says Tobias Weinert, the first author of the study. The protein structures that the PSI researchers have elucidated with their new technique include that of a “tubulin” molecule (provided by the research group of Michel Steinmetz at PSI), which strengthens the skeletons of many cells. “This is the largest and most complex protein structure solved with the native SAD technique so far. Before our study, virtually everyone thought it was impossible to determine this protein structure in its original state with native SAD.” &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;As most proteins are smaller and less complex than tubulin, this means that many more structures can now be solved with this improved method, elevating it to a new standard and thus rendering the structural determination of many proteins quicker, simpler, and more cost-effective in the future. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Text: Paul Scherrer Institute/Leonid Leiva&lt;/i&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;About PSI&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; The Paul Scherrer Institute PSI develops, builds and operates large, complex research facilities and makes them available to the national and international research community. The institute's own key research priorities are in the fields of matter and materials, energy and environment and human health. PSI is committed to the training of future generations. Therefore about one quarter of our staff are post-docs, post-graduates or apprentices. Altogether PSI employs 1900 people, thus being the largest research institute in Switzerland. The annual budget amounts to approximately CHF 350 million. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Original publication:&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Fast native-SAD phasing for routine macromolecular structure determination &lt;br /&gt; Tobias Weinert et al., &lt;br /&gt;&lt;i&gt;Nature Methods 15 Dezember 2014, Advanced Online Publication&lt;/i&gt; &lt;br /&gt; DOI: 10.1038/nmeth.3211&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Head of Communications Paul Scherrer Institute CH-5232 Villigen PSI Phone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="131488">
        <title>Macromolecular Christallography Group</title>
        <uri>http://www.psi.ch/macromolecular-crystallography</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="131489">
        <title>Original Publication</title>
        <uri>http://dx.doi.org/10.1038/nmeth.3211</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
