<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55687" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-12-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Verbesserter Austausch von medizinischen Informationen bei Rückführungen</title>
      <lead>Verschiedene Behördenvertreter, Ärzte sowie Mitglieder der Nationalen Kommission zur Verhütung von Folter haben sich in den letzten Monaten mehrere Male getroffen, um medizinische Fragestellungen im Bereich der Rückführungen von abgewiesenen Asylsuchenden und Ausländern zu diskutieren. Das Bundesamt für Migration (BFM) und die Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren (KKJPD) legen heute den Bericht über diesen Dialog vor. Zur Verbesserung des medizinischen Datenflusses zwischen den verschiedenen Akteuren soll neu mit einer Liste gearbeitet werden, auf der jene Krankheiten aufgeführt sind, die gegen eine Rückführung sprechen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Frühjahr 2013 haben Bundesrätin Simonetta Sommaruga und die Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren entschieden, dass Bund und Kantone unter Einbezug der Nationalen Kommission zur Verhütung von Folter (NKVF) mit der Ärzteschaft in einen Dialog zu den medizinischen Fragen im Bereich der Rückführungen eintreten. Ziel des Dialogs war der verbesserte Austausch von medizinischen Informationen, um allfällig bestehende medizinische Probleme frühzeitig zu erkennen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zwischen Oktober 2013 und September 2014 fanden insgesamt vier Treffen statt. Die Akteure tauschten sich vor allem darüber aus, mit welchen Mitteln der medizinische Informationsaustausch optimiert werden kann. Im heutigen System beurteilt der behandelnde Arzt (bei Personen in Haft ist dies beispielsweise der Gefängnisarzt), ob die rückzuführende Person transportfähig ist. Je nach Art der Rückführung und je nach Gesundheitszustand der Person, die zurückgeführt werden muss, begleitet ein Arzt im Auftrag des BFM die betreffende Rückführung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wichtig für das Vertrauensverhältnis zwischen Arzt und Patient&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die am Dialog vertretenen Ärzteorganisationen betonten ihr Anliegen, die Rolle zwischen dem behandelnden und dem während der Rückführung anwesenden Arzt strikt zu trennen. Diese Rollentrennung ist ihrer Ansicht nach wichtig, um das Vertrauensverhältnis zwischen Patient und behandelndem Arzt aufrecht zu erhalten. Zudem – so zeigte der Dialog – kann sie helfen, den medizinischen Datenfluss zu verbessern. Allerdings bedingt das einen Systemwechsel: Neu soll der behandelnde Arzt beurteilen, ob Krankheitsbilder (so genannte Kontraindikationen) vorliegen, die einer Rückführung entgegenstehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Begleitarzt entscheidet, ob eine Person reisefähig ist&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Über diese Krankheitsbilder wurde eine Kontraindikationsliste erstellt. Damit die Informationen anschliessend dem begleitenden Arzt weitergleitet werden können, ersucht der behandelnde Arzt den Patienten um Entbindung vom Berufsgeheimnis. Verweigert der Patient die Entbindung und liegen Kontraindikationen vor, stellt der behandelnde Arzt bei der zuständigen kantonalen Behörde ein Gesuch um Entbindung vom Berufsgeheimnis. Gestützt auf die erhaltenen Unterlagen sowie auf die medizinische Beurteilung am Abflugtag, entscheidet der begleitende Arzt schliesslich, ob die Person reisefähig ist. Die Umsetzung des Systemwechsels ist per Anfang 2015 geplant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zusätzlich zur Einführung der Kontraindikationsliste sollen die Prozesse im Bereich des medizinischen Informationsaustauschs und der Zwangsmassahmen bis zur Zuführung an den Abgangsflughafen vereinheitlicht werden. Die KKJPD hat hierzu entsprechende Arbeitsgruppen eingesetzt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Léa Wertheimer, Bundesamt für Migration, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="131510">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/de/home/aktuell/news/2014/2014-12-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Amélioration de l’échange d’informations médicales lors des rapatriements</title>
      <lead>Des médecins, des représentants des autorités et des membres de la Commission nationale de prévention de la torture se sont réunis à plusieurs reprises au cours des derniers mois pour discuter de questions médicales qui se posent au sujet des rapatriements de requérants d’asile déboutés. L’Office fédéral des migrations et la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police présentent aujourd’hui les résultats de ce dialogue. En vue d’améliorer le flux de données médicales entre les acteurs concernés, il est prévu de se baser dorénavant sur une liste exhaustive des maladies faisant obstacle à un rapatriement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au printemps 2013, la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga et la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police (CCDJP) ont décidé que la Confédération et les cantons allaient engager un dialogue avec le corps médical sur diverses questions qui se posent en lien avec les rapatriements. La Commission nationale de prévention de la torture était également invitée à y participer. L’objectif consistait à améliorer l’échange d’informations médicales en vue de détecter le plus tôt possible les éventuels problèmes de santé des personnes à rapatrier. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quatre réunions ont eu lieu entre octobre 2013 et septembre 2014. Les participants se sont avant tout penchés sur les instruments susceptibles d’améliorer l’échange d’informations médicales. Dans le système actuel, c’est le médecin traitant (le médecin pénitentiaire, par exemple, pour les requérants en détention) qui évalue l’aptitude au transport de la personne à rapatrier. Si le type de rapatriement et l’état de santé de l’intéressé l’exigent, un médecin mandaté par l’Office fédéral des migrations l’accompagne pendant le voyage. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’importance de la relation de confiance entre le médecin et le patient&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les organisations de médecins qui ont pris part au dialogue ont insisté sur le fait qu’il fallait distinguer le rôle du médecin traitant de celui du médecin chargé d’accompagner le rapatriement. Selon elles, cette séparation stricte est importante parce qu’elle consolide la relation de confiance entre le patient et le médecin traitant. Par ailleurs, il est ressorti des discussions que cette distinction contribuerait à améliorer le flux de données médicales. Elle nécessite toutefois un changement de système : désormais, il incombera au médecin traitant d’apprécier si des tableaux cliniques (contre-indications) s’opposent au rapatriement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le médecin accompagnant décide de l’aptitude au voyage&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Une liste de contre-indications a été établie pour les tableaux cliniques en question. Afin que les informations puissent être transmises au médecin accompagnant, le médecin traitant demande au patient de le délier du secret professionnel. Si le patient refuse et qu’il existe des contre-indications, le médecin traitant requiert la libération du secret professionnel auprès de l’autorité cantonale compétente. Finalement, le médecin accompagnant décide, en se fondant sur le dossier qui lui a été remis et sur l’évaluation médicale effectuée le jour du départ, si la personne est apte au transport. Le changement de système devrait intervenir début 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En plus de l’introduction de la liste de contre-indications, il est prévu d’uniformiser l’échange d’informations médicales ainsi que les processus liés aux mesures de contrainte prises jusqu’au transfert à l’aéroport de départ. A cette fin, la CCDJP a formé un groupe de travail.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Léa Wertheimer, Office fédéral des migrations, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="131511">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de l’ODM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/fr/home/aktuell/news/2014/2014-12-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Migliore scambio d’informazioni mediche nell’ambito degli allontanamenti</title>
      <lead>Rappresentanti delle autorità, medici e membri della Commissione nazionale per la prevenzione della tortura (CNPT) si sono incontrati a più riprese, negli scorsi mesi, per discutere questioni mediche connesse all’allontanamento di richiedenti l’asilo e stranieri respinti. Oggi l’Ufficio federale della migrazione (UFM) e la Conferenza delle direttrici e dei direttori dei dipartimenti cantonali di giustizia e polizia (CDDGP) hanno presentato il rapporto relativo a questo dialogo. Per migliorare il flusso delle informazioni mediche tra i vari attori sarà introdotto un elenco di quadri clinici che ostano all’allontanamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella primavera 2013 la consigliera federale Simonetta Sommaruga e la CDDGP hanno deciso che Confederazione e Cantoni dovevano avviare, con la collaborazione della CNPT, un Dialogo con i medici sulle questioni sanitarie nell’ambito degli allontanamenti. Lo scopo del dialogo era di migliorare lo scambio d’informazioni mediche per individuare tempestivamente eventuali problemi medici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dall’ottobre 2013 al settembre 2014 si sono avuti quattro incontri durante i quali gli attori si sono chinati in particolare sui modi possibili di ottimizzare lo scambio d’informazioni mediche. Nel sistema odierno il medico curante (p es. il medico del carcere se la persona è detenuta) valuta se la persona da allontanare è idonea al trasporto. Se la tipologia di allontanamento o lo stato di salute della persona da allontanare lo richiede, l’UFM incarica un medico di accompagnare il paziente durante l’allontanamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Importante per il rapporto di fiducia tra medico e paziente&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le organizzazioni mediche coinvolte nel dialogo hanno chiesto una netta separazione tra il ruolo del medico curante e quello del medico che accompagna il paziente durante l’allontanamento. Questa distinzione consente infatti di preservare il rapporto di fiducia tra medico curante e paziente. Dal dialogo è emerso che essa concorre inoltre a migliorare il flusso d’informazioni mediche. Ciò richiede tuttavia un cambiamento: d’ora in poi il medico curante dovrà valutare l’eventuale presenza di un quadro clinico che osti all’allontanamento (cosiddette controindicazioni).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il medico accompagnatore decide se la persona è idonea al trasporto&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;I quadri clinici che ostano all’allontanamento sono riportati in un elenco di controindicazioni. Per poter inoltrare queste informazioni al medico accompagnatore, il medico curante chiede al paziente di dispensarlo dal segreto professionale. Se il paziente rifiuta e se vi sono controindicazioni all’allontanamento, il medico curante si rivolge alla competente autorità cantonale per sollecitare la necessaria dispensa. Il medico accompagnatore, dal canto suo, decide, il giorno stesso dell’allontanamento, se il paziente è idoneo al trasporto. Lo fa basandosi sia sugli atti ottenuti sia sulla propria valutazione medica. Il nuovo sistema sarà introdotto a inizio 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre all’introduzione dell’elenco delle controindicazioni, occorre unificare le procedure in materia di flusso di informazioni mediche e di misure coercitive, dal momento del fermo della persona nel Cantone al suo trasferimento all’aeroporto di partenza. Per farlo, la CDDGP ha istituito pertinenti gruppi di lavoro.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Léa Wertheimer, Ufficio federale della migrazione, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="131512">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito dell’UFM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/it/home/aktuell/news/2014/2014-12-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
