<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55721" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-12-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat nimmt Bericht «Perspektiven 2030» zur Kenntnis</title>
      <lead>Der Bundesrat hat vom Bericht des Perspektivstabs der Bundesverwaltung «Perspektiven 2030: Chancen und Gefahren für die Bundespolitik» Kenntnis genommen. Vier Szenarien zeigen, wie die Schweiz im Jahr 2030 aussehen könnte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Perspektivstab der Bundesverwaltung erarbeitet im Auftrag des Bundesrates alle vier Jahre eine Gesamtschau zu den wichtigsten Zukunftsfragen für die Bundespolitik. Im vorliegenden Bericht werden die vier Szenarien &lt;i&gt;Überholspur&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Stockender Verkehr&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Steiniger Weg&lt;/i&gt; und &lt;i&gt;Seidenstrasse &lt;/i&gt;vorgestellt.&lt;i&gt; &lt;/i&gt;Diese zeichnen vier mögliche Bilder für das Jahr 2030 und beschreiben, in welche Richtungen sich die Schweiz in den kommenden 10 bis 15 Jahren entwickeln könnte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat nimmt den vorliegenden Bericht zur Kenntnis, ohne sich im Einzelnen zu den Aussagen zu äussern. Der Bericht wird in die Erarbeitung des nächsten Legislatur­programmes einfliessen. In der Botschaft über die Legislaturplanung 2015-2019 wird der Bundesrat zu Beginn des Jahres 2016 darlegen, welche politischen Prioritäten und Schwerpunkte er in den kommenden Jahren setzen wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht steht den Spezialkommissionen der Eidgenössischen Räte für die Behandlung der Legislaturplanung zur Verfügung. Er wird auch den Kantonen sowie den Parteien für eigene Reflexionen abgegeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Montag, 22. Dezember 2014, von 10.30 bis 12.00 Uhr, führt die Bundeskanzlei ein Hintergrundgespräch über den Bericht «Perspektiven 2030» durch. Dieses findet im Medienzentrum Bundeshaus, Kleiner Konferenzsaal, Bundesgasse 8-12, 3003 Bern, statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Eggenberger, Leiterin Sektion Kommunikation +41 (0)58 462 37 63; ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="131654">
        <title>Medien-Rohstoff «Perspektiven 2030»: Die vier Szenarien</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>679</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37744.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="131671">
        <title>Bericht «Perspektiven 2030: Chancen und Gefahren für die Bundespolitik»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2730</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37755.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral prend acte du rapport « Perspectives 2030 »</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris acte du rapport de l’État-major de prospective de l’administration fédérale « Perspectives 2030 : Opportunités et dangers pour la Confédération ». Quatre scénarios montrent à quoi la Suisse pourrait ressembler en 2030.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mandaté par le Conseil fédéral, l'État-major de prospective de l'administration fédérale élabore tous les quatre ans une vue d'ensemble des principaux défis que l'avenir réserve à la politique fédérale. Le rapport dont il est question ici présente quatre scénarios intitulés &lt;i&gt;Pleins gaz, Attention, bouchon, Passage périlleux &lt;/i&gt;et &lt;i&gt;Route de la soie&lt;/i&gt;. Ces scénarios dressent autant de tableaux prospectifs de la situation en 2030 et décrivent les chemins que la Suisse pourrait emprunter au cours des 10 à 15 prochaines années.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral prend acte de ce rapport sans s'exprimer en détail sur son contenu. Le rapport sera pris en compte lors de l'élaboration du prochain programme de la législature. Le Conseil fédéral exposera début 2016 dans le message relatif au programme de la législature 2015-2019 quelles sont les priorités politiques et les lignes de force qu'il entend fixer pour ces prochaines années.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce rapport est également à la disposition des commissions spéciales des Chambres pour le traitement du programme de la législature. Enfin, il sera remis aux cantons et aux partis pour alimenter leurs propres réflexions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Chancellerie fédérale organise une discussion sur le rapport « Perspectives 2030 ». Cette discussion aura lieu le lundi 22 décembre 2014, de 10 h 30 à 12 h, dans la petite salle de conférences du Centre de presse du Palais fédéral (Bundesgasse 8-12, 3003 Berne).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Eggenberger, chef de la section Communication +41 (58) 462 37 63 ; ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="131655">
        <title>Dossier de presse « Perspectives 2030 »: Les quatre scénarios</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>766</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37745.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="131672">
        <title>Rapport « Perspectives 2030 : Opportunités et dangers pour la Confédération »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2312</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37756.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale prende atto del rapporto «Prospettive 2030»</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha preso atto del rapporto «Prospettive 2030: Opportunità e pericoli per la politica federale», allestito dallo Stato maggiore di prospettiva dell'Amministrazione federale. Quattro scenari mostrano in quali situazioni potrebbe trovarsi la Svizzera nel 2030.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su mandato del Consiglio federale, lo Stato maggiore di prospettiva dell'Amministrazione federale elabora ogni quattro anni una visione d'insieme dei principali temi determinanti per la futura politica federale. Il rapporto in questione presenta quattro scenari, intitolati &lt;i&gt;Corsia di sorpasso&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Traffico rallentato&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;Strada dissestata&lt;/i&gt; e &lt;i&gt;Via della seta&lt;/i&gt;.&lt;i&gt; &lt;/i&gt;Ognuno di questi scenari offre un quadro prospettico della situazione nel 2030, descrivendo le vie di sviluppo che la Svizzera potrebbe imboccare nei prossimi 10-15 anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale prende atto del presente rapporto senza pronunciarsi nel dettaglio sul suo contenuto. Si terrà conto del rapporto al momento dell'elaborazione del prossimo programma di legislatura. All'inizio del 2016 il Consiglio federale illustrerà nel messaggio sul programma di legislatura 2015-2019 quali sono le priorità politiche e i punti essenziali che intende fissare per gli anni a venire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto è a disposizione anche delle commissioni speciali delle Camere federali per la trattazione del programma di legislatura. Sarà inoltre inviato ai Cantoni e ai partiti per le loro riflessioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lunedì 22 dicembre 2014, dalle 10.30 alle 12.00, la Cancelleria federale organizza un incontro informativo sul rapporto «Prospettive 2030». Si terrà al Centro media di Palazzo federale, Sala piccola delle conferenze, Bundesgasse 8-12, 3003 Berna.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ursula Eggenberger, capo della Sezione Comunicazione +41 (0)58 462 37 63; ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="131656">
        <title>Dossier per la stampa «Prospettive 2030»: I quattro scenari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>712</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37746.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="131673">
        <title>Rapporto «Prospettive 2030: Opportunità e pericoli per la politica federale»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2696</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37757.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
