<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101305" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-06-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat verlängert den Aktionsplan zum Schutz vor radioaktiven Materialien</title>
      <lead>Der Bund will die Gefahren, die von unkontrollierten radioaktiven Materialien ausgehen können, weiter vermindern. An seiner Sitzung vom 7. Juni 2024 hat er den Zwischenbericht des Aktionsplans zur Verstärkung der radiologischen Sicherung und Sicherheit zur Kenntnis genommen und dessen Laufzeit bis 2028 verlängert. </lead>
      <text link="no">Radioaktive Materialien werden zum Beispiel in der Strahlentherapie zur Behandlung von Krebs, bei Sterilisationsprozessen oder bei der Materialprüfung eingesetzt. Weil radioaktives Material eine Gefahr für Mensch und Umwelt darstellt, bedarf es einer strengen behördlichen Kontrolle.&lt;br /&gt;Der 2020 gestartete Aktionsplan des Bundes umfasst Massnahmen, um Diebstahl und Sabotage von hoch radioaktivem Material zu verhindern. Betriebe, die in ihrem Alltag radioaktive Materialien einsetzen, haben in diesen Bereichen die nötigen Schutzmassnahmen ergriffen. Dies stellt der Zwischenbericht des Bundesamts für Gesundheit fest, der zuhanden des Bundesrats erstellt wurde. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Aktionsplan sieht auch vor, Anwendungen mit hoch radioaktiven Quellen durch fortschrittlichere Technologien zu ersetzen, sofern diese gleichwertig sind. Auch in diesem Bereich stellt der Zwischenbericht Fortschritte fest: So wurden bisher 90 Prozent aller Cäsium-Blutbestrahlungsgeräte sowie mehrere Bestrahlungsanlagen in der Forschung durch Röntgenanlagen ersetzt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Um zu verhindern, dass radioaktive Materialien fälschlicherweise in konventionelle Entsorgungsbetriebe gelangen, wurden im Rahmen des Aktionsplans alle Kehrichtverbrennungs- und die grosse Mehrheit der Metallrecyclinganlagen mit Messgeräten ausgerüstet. Pro Woche werden dort im Durchschnitt zwei bis drei radioaktive Gegenstände entdeckt, die anschliessend fachgerecht entsorgt werden. Weiter wurden die Schwerpunktkontrollen an der Grenze, an Flughäfen und in Paketzentren verstärkt, um illegales radioaktives Material aufzuspüren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Eine 2023 von der Internationalen Atomenergie-Agentur (IAEA) durchgeführte Überprüfungsmission hat dem Aktionsplan ein gutes Zeugnis ausgestellt. Dennoch wurden Empfehlungen zur weiteren Optimierung der radiologischen Sicherung gemacht. So soll das Krisenmanagement für Bedrohungen verstärkt werden, etwa beim Missbrauch von hoch radioaktivem Material oder bei Ereignissen wie der Freisetzung von Radioaktivität nach einem Störfall im Bereich Medizin, Forschung und Industrie. Die Erhöhung der Sicherheit ist auch mit Blick auf die steigenden nuklearen und radiologischen Bedrohungen auf internationaler Ebene wichtig.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Um auf solche Bedrohungslagen besser vorbereitet zu sein und um die bisherigen Arbeiten und Empfehlungen der IAEA weiterzuführen, verlängert der Bundesrat den Aktionsplan um drei Jahre. </text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="275140">
        <title>Aktionsplan zur radiologischen Sicherung «Radiss»</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/strategie-und-politik/politische-auftraege-und-aktionsplaene/aktionsplan-radiss.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral prolonge le plan d’action pour la protection contre les matières radioactives</title>
      <lead>Le Conseil fédéral entend intensifier la prévention des dangers liés aux matières radioactives non contrôlées. Lors de sa séance du 7 juin 2024, il a pris connaissance du rapport intermédiaire du plan d’action visant à renforcer la sûreté et la sécurité radiologiques. Il a décidé de prolonger la durée de ce plan jusqu’en 2028. </lead>
      <text link="no">Les matières radioactives sont utilisées par exemple pour la radiothérapie contre le cancer, la stérilisation ou les essais de matériaux. Étant donné qu’elles représentent un danger pour l’être humain et l’environnement, un contrôle strict des autorités est nécessaire.&lt;br /&gt;Le plan d’action de la Confédération, lancé en 2020, comprend des mesures afin d’éviter le vol et le sabotage de matières hautement radioactives. Comme le souligne le rapport intermédiaire de l’Office fédéral de la santé publique, rédigé à l’attention du Conseil fédéral, les entreprises qui utilisent des matières radioactives au quotidien ont déjà pris les mesures de protection nécessaires dans ce domaine.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le plan d’action prévoit également de remplacer les sources radioactives de haute activité par des technologies plus avancées, à condition qu’elles soient équivalentes. À cet égard aussi, le rapport intermédiaire atteste des progrès réalisés : jusqu’ici, 90 % de tous les appareils d’irradiation du sang au césium et plusieurs installations d’irradiation dans la recherche ont été remplacés par des installations radiologiques.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Afin d’empêcher que des matériaux radioactifs arrivent par erreur dans des entreprises d’élimination standard, toutes les usines d’incinération des ordures ménagères et la grande majorité des entreprises recyclant de la ferraille ont été équipées d’appareils de mesure dans le cadre du plan d’action. Chaque semaine, en moyenne deux à trois objets radioactifs y sont découverts et doivent être ensuite éliminés de façon appropriée. En outre, les contrôles aux frontières, dans les aéroports et dans les centres de tri des colis ont été renforcés afin de détecter les matières radioactives illégales.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Une mission de contrôle menée en 2023 par l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a attribué une bonne note au plan d’action. Néanmoins, des recommandations ont été formulées pour optimiser davantage la sûreté radiologique. Ainsi, il convient de renforcer la gestion de crise en cas de menaces, notamment en cas d’utilisation malveillante de matières hautement radioactives ou d’événements tels qu’un rejet de radioactivité à la suite d’un incident dans les domaines de la médecine, de la recherche ou de l’industrie. Il importe également de renforcer la sécurité au vu de l’augmentation des menaces nucléaires et radiologiques au niveau international.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Afin d’être mieux préparé à de telles menaces et de poursuivre les travaux actuels et les recommandations de l’AIEA, le Conseil fédéral prolonge le plan d’action de trois ans.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="275141">
        <title>Plan d’action visant à renforcer la sûreté radiologique « Radiss »</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/strategie-und-politik/politische-auftraege-und-aktionsplaene/aktionsplan-radiss.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale proroga il termine del piano d’azione per la protezione dai materiali radioattivi</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende ridurre ulteriormente i pericoli che possono derivare da materiali radioattivi incontrollati. Nella sua seduta del 7 giugno 2024, ha preso atto del rapporto intermedio del Piano d’azione per il rafforzamento della sicurezza e della protezione radiologiche e ne ha esteso la durata fino al 2028. </lead>
      <text link="no">I materiali radioattivi sono utilizzati, per esempio, in radioterapia per il trattamento del cancro, nei processi di sterilizzazione o per la prova dei materiali.&lt;br /&gt;Costituendo un pericolo per gli esseri umani e per l’ambiente, è necessario un controllo rigoroso da parte delle autorità.&lt;br /&gt;Il piano d’azione della Confederazione lanciato nel 2020 comprende misure per evitare il furto e il sabotaggio di materiali radioattivi. In questi ambiti, le aziende che lavorano quotidianamente con materiali radioattivi hanno adottato le misure di protezione necessarie. Ciò è quanto si evince dal rapporto intermedio dell’Ufficio federale della sanità pubblica trasmesso al Consiglio federale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il piano d’azione prevede anche di sostituire l’impiego di sorgenti ad alta attività con tecnologie più avanzate, purché equivalenti. Anche in questo ambito il rapporto intermedio riscontra dei progressi: ad oggi, il 90 per cento di tutte le apparecchiature per l’irradiazione del sangue con sorgenti di cesio nonché diversi irradiatori utilizzati nella ricerca sono stati sostituiti da impianti a raggi X.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nell’ambito del piano d’azione, tutti gli impianti di incenerimento dei rifiuti e la grande maggioranza degli impianti di riciclaggio del metallo sono stati equipaggiati con apparecchiature di misurazione, al fine di evitare che i materiali radioattivi finiscano per sbaglio nei centri di smaltimento per rifiuti convenzionali. In questi centri vengono individuati in media due o tre oggetti radioattivi a settimana, che vengono poi smaltiti nel modo corretto. Inoltre, per rintracciare materiali radioattivi illegali, sono stati intensificati i controlli mirati alle frontiere, negli aeroporti e nei centri di smistamento dei pacchi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In occasione di una missione di verifica svolta nel 2023, l’Agenzia internazionale per l’energia atomica (AIEA) ha valutato positivamente il piano d’azione. Ciononostante, sono state formulate delle raccomandazioni volte a ottimizzare ulteriormente la sicurezza radiologica. Per esempio, andrebbe rafforzata la gestione delle crisi in caso di minacce, quali l’uso improprio di materiali altamente radioattivi, o in caso di eventi come il rilascio di radioattività a seguito di un incidente verificatosi negli ambiti della medicina, della ricerca o dell’industria. Aumentare la sicurezza è importante anche in considerazione delle crescenti minacce nucleari e radiologiche a livello internazionale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per essere più preparati a simili minacce e per portare avanti il lavoro finora svolto nonché le raccomandazioni dell’AIEA, il Consiglio federale proroga il piano d’azione di tre anni. &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Media e comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="275142">
        <title>Piano d’azione per il rafforzamento della sicurezza radiologica «Radiss»</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/strategie-und-politik/politische-auftraege-und-aktionsplaene/aktionsplan-radiss.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
