<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101524" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-06-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ASALfutur: Insolvenzentschädigung erfolgreich eingeführt</title>
      <lead>ASALfutur ist das Schlüsselprojekt des Bundes zur Erneuerung des Systems zur Abwicklung und Auszahlung von Leistungen der Arbeitslosenversicherung (ALV). Anfang Juni 2024 wurde der zweite Einführungsschritt erfolgreich vollzogen: Ab sofort wickeln die Durchführungsstellen der ALV die Insolvenzentschädigung integral über ASAL 2.0 ab. </lead>
      <text link="no">Nach intensiven Entwicklungsarbeiten im Rahmen des Projekts ASALfutur setzt das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO das neue System ASAL 2.0 bei den Durchführungsstellen gestaffelt in Betrieb: Nachdem an Ostern 2023 in einem ersten Schritt die Leistungsarten Kurzarbeits- und Schlechtwetterentschädigung (KAE und SWE) bei den Arbeitslosenkassen und den kantonalen Stellen eingeführt worden sind, konnte am 6. Juni 2024 nun auch die Insolvenzentschädigung (IE) in Betrieb genommen werden. Die weitere Einführungsplanung von ASAL 2.0 sieht vor, dass ab dem Jahr 2026 abschliessend die Arbeitslosenentschädigung (ALE) sowie Leistungen im Bereich Internationales (INTR) folgen werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Integrierte und digitalisierte Prozesse&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Nach dem zweiten erfolgreichen Einführungsschritt können die Durchführungsstellen die IE nun integral über ASAL 2.0 abwickeln. Das neue System bietet das Potenzial, die Möglichkeiten der Digitalisierung zu nutzen. Einige Leistungen sind schon bei der Einführung mit der Plattform für eServices verknüpft. ASAL 2.0 soll dadurch leistungsstärker und benutzerfreundlicher werden als das bisherige System. Mittels integrierter und digitalisierter Prozesse sollen die Verarbeitungszeiten reduziert, die Fehlerquote beim Vollzug der ALV minimiert sowie die Konformität des Gesetzesvollzugs («Compliance») noch besser gewährleistet werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ASALfutur ist als Schlüsselprojekt des Bundes 2017 gestartet worden, um das bisherige, in die Jahre gekommene System zur Abwicklung und Auszahlung von Leistungen der ALV abzulösen. Mit dem Projekt ASALfutur strebt das SECO gemeinsam mit den Durchführungsstellen eine weitere Modernisierung und Digitalisierung der Dienstleistungen der ALV an.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, Leiterin Kommunikation und Mediensprecherin SECO, Tel. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>SIPACfutur : introduction réussie de l’indemnité en cas d’insolvabilité</title>
      <lead>SIPACfutur est le projet clé de la Confédération pour le renouvellement du système pour le traitement et le paiement des prestations de l’assurance-chômage (AC). Début juin 2024, la deuxième étape d’introduction a été réalisée avec succès : dès à présent, les organes d’exécution de l’AC traitent l’intégralité des indemnités en cas d’insolvabilité via SIPAC 2.0.</lead>
      <text link="no">Après des travaux de développement intensifs dans le cadre du projet SIPACfutur, le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) met en service le nouveau système SIPAC 2.0 de manière échelonnée dans les organes d’exécution : après l’introduction à Pâques 2023 des genres de prestations Indemnité en cas de réduction de l’horaire de travail (RHT) et Indemnité en cas d’intempéries (INT) auprès des caisses de chômage et des organes cantonaux, le lancement de l’indemnité en cas d’insolvabilité (ICI) s’est déroulé le 6 juin 2024. Le plan d’introduction de SIPAC 2.0 prévoit que les genres de prestations Indemnité de chômage (IC) et International (INTR) suivront à partir de 2026. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Processus intégrés et numérisés&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Après cette deuxième étape d’introduction réussie, les organes d’exécution peuvent désormais traiter l’intégralité des indemnités ICI via SIPAC 2.0. Le nouveau système met à profit les possibilités offertes par la numérisation. Certaines prestations sont, dès leur introduction, déjà reliées à la plateforme des eServices (services en ligne). Plus performant et plus convivial que le système précédent, SIPAC 2.0 contribue, grâce à des processus intégrés et numérisés, à réduire les temps de traitement, à diminuer les taux d’erreur de l’exécution de l’AC et à assurer encore mieux la conformité de l’exécution de la loi (compliance).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lancé en 2017 en tant que projet clé de la Confédération, SIPACfutur a pour objectif de remplacer le système pour le traitement et le paiement des prestations de l’AC existant, devenu obsolète. Avec le projet SIPACfutur, le SECO vise, en collaboration avec les organes d’exécution, à poursuivre la modernisation et la numérisation des prestations de l’AC.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, Cheffe de la Communication et porte-parole SECO, tél. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SIPADfuturo: introdotta con successo l’indennità per insolvenza</title>
      <lead>SIPADfuturo è il progetto chiave della Confederazione per modernizzare il sistema di gestione e pagamento delle prestazioni dell’assicurazione contro la disoccupazione (AD). All’inizio di giugno 2024 è stata completata con successo la seconda fase introduttiva: gli organi d’esecuzione dell’AD possono elaborare da subito e integralmente le indennità per insolvenza con SIPAD 2.0.</lead>
      <text link="no">Dopo un intenso lavoro di sviluppo nell’ambito del progetto SIPADfuturo, la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) sta mettendo in funzione il nuovo sistema SIPAD 2.0 presso gli organi d’esecuzione, in modo scaglionato: dopo l’introduzione dei generi di prestazioni Indennità per lavoro ridotto (ILR) e Indennità per intemperie (IPI) presso le casse di disoccupazione e i servizi cantonali a Pasqua 2023, il 6 giugno 2024 è stata resa operativa anche l’Indennità per insolvenza (II). Secondo la tabella di marcia per introdurre SIPAD 2.0, i generi di prestazioni Indennità di disoccupazione (ID) e Internazionale (INTR) seguiranno a partire dal 2026. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Processi integrati e digitalizzati&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Con questa seconda fase introduttiva, ora gli organi d’esecuzione sono in grado di elaborare integralmente le indennità II con SIPAD 2.0. Il nuovo sistema ha tutto il potenziale per sfruttare appieno la digitalizzazione. Alcun prestazioni sono già collegate alla piattaforma degli eServices, il che renderà SIPAD 2.0 più potente e facile da usare rispetto al sistema precedente. I processi integrati e digitalizzati accorceranno i tempi di elaborazione, ridurranno al minimo il tasso di errore nell’esecuzione dell’AD e garantiranno ancora di più la conformità alla legge («compliance»). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;SIPADfuturo è stato lanciato nel 2017 come progetto chiave della Confederazione per sostituire il sistema obsoleto di gestione e pagamento delle indennità di disoccupazione dell’AD. Con il progetto SIPADfuturo, la SECO collabora con gli organi d’esecuzione per modernizzare e digitalizzare ulteriormente le prestazioni dell’AD.</text>
      <contact>Antje Baertschi, Caposettore Comunicazione e portavoce SECO, tel. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>ASALfutur: Insolvenzentschädigung erfolgreich eingeführt</title>
      <lead>ASALfutur ist das Schlüsselprojekt des Bundes zur Erneuerung des Systems zur Abwicklung und Auszahlung von Leistungen der Arbeitslosenversicherung (ALV). Anfang Juni 2024 wurde der zweite Einführungsschritt erfolgreich vollzogen: Ab sofort wickeln die Durchführungsstellen der ALV die Insolvenzentschädigung integral über ASAL 2.0 ab. </lead>
      <text link="no">Nach intensiven Entwicklungsarbeiten im Rahmen des Projekts ASALfutur setzt das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO das neue System ASAL 2.0 bei den Durchführungsstellen gestaffelt in Betrieb: Nachdem an Ostern 2023 in einem ersten Schritt die Leistungsarten Kurzarbeits- und Schlechtwetterentschädigung (KAE und SWE) bei den Arbeitslosenkassen und den kantonalen Stellen eingeführt worden sind, konnte am 6. Juni 2024 nun auch die Insolvenzentschädigung (IE) in Betrieb genommen werden. Die weitere Einführungsplanung von ASAL 2.0 sieht vor, dass ab dem Jahr 2026 abschliessend die Arbeitslosenentschädigung (ALE) sowie Leistungen im Bereich Internationales (INTR) folgen werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Integrierte und digitalisierte Prozesse&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Nach dem zweiten erfolgreichen Einführungsschritt können die Durchführungsstellen die IE nun integral über ASAL 2.0 abwickeln. Das neue System bietet das Potenzial, die Möglichkeiten der Digitalisierung zu nutzen. Einige Leistungen sind schon bei der Einführung mit der Plattform für eServices verknüpft. ASAL 2.0 soll dadurch leistungsstärker und benutzerfreundlicher werden als das bisherige System. Mittels integrierter und digitalisierter Prozesse sollen die Verarbeitungszeiten reduziert, die Fehlerquote beim Vollzug der ALV minimiert sowie die Konformität des Gesetzesvollzugs («Compliance») noch besser gewährleistet werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ASALfutur ist als Schlüsselprojekt des Bundes 2017 gestartet worden, um das bisherige, in die Jahre gekommene System zur Abwicklung und Auszahlung von Leistungen der ALV abzulösen. Mit dem Projekt ASALfutur strebt das SECO gemeinsam mit den Durchführungsstellen eine weitere Modernisierung und Digitalisierung der Dienstleistungen der ALV an.</text>
      <contact>Antje Baertschi, Leiterin Kommunikation und Mediensprecherin SECO, Tel. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
