<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101582" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-06-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vorgenehmigung für das Offsetprojekt für die Teilendmontage von 4 Kampfflugzeugen F-35A erteilt</title>
      <lead>Am 5. Juni 2024 hat das Bundesamt für Rüstung armasuisse das Offsetprojekt «RIGI» vorgenehmigt. Die Vorgenehmigung ermöglicht es dem US-Hersteller Lockheed Martin, mit dem Schweizer Industriepartner RUAG den Transfer von Werkzeugen, Know-how und Ausbildung zu beginnen, der die Teilendmontage von 4 F-35A-Kampfflugzeugen bei RUAG ermöglicht. Nach Abschluss der Teilendmontage werden die Flugzeuge zur Endabnahme in die von Leonardo betriebene F-35-Produktionsstätte in Cameri, Italien, geflogen. Das Projekt liefert praktische Erfahrungen, die zu einer grösseren Autonomie im Betrieb der F-35A führen und damit einen wichtigen Beitrag zur Stärkung der nationalen Sicherheit der Schweiz leisten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im September 2022 unterzeichnete armasuisse den Beschaffungsvertrag für den Kauf von 36 Kampfflugzeugen des Typs F-35A beim US-Hersteller Lockheed Martin. Die Flugzeuge werden zwischen 2027 und 2030 ausgeliefert und ersetzen die heutige Flotte von F/A-18 Hornets und F-5 Tigers. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Gegenzug hat sich Lockheed Martin verpflichtet, 60 Prozent des Vertragswerts, das entspricht rund 3 Milliarden US-Dollar, durch Offsetgeschäfte mit Unternehmen in der Schweiz zu kompensieren. Davon müssen 20 Prozent im Zusammenhang mit den beschafften F-35A-Kampfflugzeugen stehen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Wichtiger Wissensaufbau&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mit diesem Projekt wird in der Schweiz ein fundiertes Wissen aufgebaut, das über den gesamten Lebensweg der F-35A genutzt werden kann und die Autonomie der Schweiz im Betrieb und in der Instandhaltung des Kampfflugzeugs nachhaltig stärkt. Konkret erhält die RUAG von Lockheed Martin Know-how, Datenpakete, Schulungen und technische Unterstützung im Zusammenhang mit der Teilendmontage der F-35A. Dieses direkte Offset-Projekt hat einen Offset-Wert von fast 500 Millionen CHF. Dieser Betrag wird schrittweise über die gesamte Beschaffungsdauer nach Erreichen der vereinbarten Projektmeilensteine verrechnet.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Wertschöpfung in der Westschweiz&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;RUAG rechnet mit einem Bedarf von rund 100 Mitarbeitenden für die Umsetzung des Projekts. RUAG hat sich gegenüber armasuisse verpflichtet, 40 Prozent des für dieses Offsetprojekt benötigten Personals aus der Romandie zu beziehen. Die RUAG verpflichtet sich zudem, bis 2034 in der Westschweiz eine Wertschöpfung und Investitionen in der Höhe von 20 Prozent des Offset-Wertes dieses Projektes - also 100 Millionen Franken - zu tätigen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nach der Vorgenehmigung werden Lockheed Martin und RUAG die vertraglichen Details klären. Nach dem Vertragsabschluss zwischen den beiden Unternehmen und der definitiven Genehmigung durch armasuisse wird das Projekt im Offset-Register der armasuisse eingetragen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Fachbereich Kommunikation +41 58 464 62 47</contact>
      <link id="276092">
        <title>Offset-Register</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/de/offset-register</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="276114">
        <title>Dossier Air2030 - Schutz des Luftraums</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/air2030-schutz-luftraum</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Approbation préalable du projet d’affaires compensatoires pour le montage final de pièces de 4 avions de combat F-35A</title>
      <lead>Le 5 juin 2024, l’Office fédéral de la défense armasuisse a préapprouvé le projet d’affaires compensatoires « RIGI ». Cette approbation préalable permet au constructeur américain Lockheed Martin de commencer le transfert d’outils, de connaissances et d’instruction avec le partenaire industriel suisse RUAG, ce qui permettra le montage final de 4 avions de combat F-35A chez RUAG. Une fois le montage terminé, les avions seront acheminés par avion vers le site de production de F-35 exploité par Leonardo à Cameri, en Italie, en vue de la réception finale. Le projet fournit des expériences pratiques qui conduisent à une plus grande autonomie dans l’exploitation des F-35A, apportant ainsi une importante contribution au renforcement de la sécurité nationale de la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En septembre 2022, armasuisse a signé le contrat d’acquisition pour l’achat de 36 avions de combat de type F-35A auprès du constructeur américain Lockheed Martin. Les avions seront livrés entre 2027 et 2030 et remplaceront la flotte actuelle de F/A-18 Hornets et de F-5 Tigers. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En contrepartie, Lockheed Martin s’est engagé à compenser 60% de la valeur du contrat, soit près de 3 milliards de dollars, par le biais d’affaires compensatoires avec des entreprises en Suisse. 20% de ces affaires compensatoires doivent être en lien avec les avions de combat F-35A acquis. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un précieux développement des connaissances&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ce projet est l’occasion de développer en Suisse des connaissances approfondies pouvant être mises à profit sur toute la durée de vie du F-35A et renforçant durablement l’autonomie de la Suisse dans l’exploitation et la maintenance de l’avion de combat. Concrètement, Lockheed Martin fournit à RUAG un savoir-faire, des paquets de données, des formations et un soutien technique en lien avec le montage final du F-35A. La valeur des affaires compensatoires directes de ce projet s’élève à près de 500 millions de francs suisses. Ce montant est facturé progressivement sur toute la durée de l’acquisition, une fois les étapes du projet convenues atteintes.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Une création de valeur en Suisse romande&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;RUAG prévoit un effectif d’environ 100 personnes pour la mise en œuvre du projet et s’est engagé vis-à-vis d’armasuisse à faire venir de Suisse romande 40% du personnel nécessaire à ce projet d’affaire compensatoire. De plus, l’entreprise s’engage à créer de la valeur et à investir en Suisse romande jusqu’en 2034, et ce à hauteur de 20% de la valeur d’affaire compensatoire de ce projet – soit quelque 100 millions de francs suisses.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lockheed Martin et RUAG clarifieront les détails contractuels après l’approbation préalable. À la suite de la conclusion du contrat entre les deux entreprises et de l’approbation définitive par armasuisse, le projet sera inscrit au registre des affaires compensatoires d’armasuisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Chef de la communication d’armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <link id="276115">
        <title>Registre des affaires compensatoires</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/fr/registre-des-affaires-compensatoires</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="276116">
        <title>Dossier Air2030 - Protection de l’espace aérien</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/air2030-protection-espace-aerien</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Concessa l’autorizzazione preventiva per il progetto offset relativo al montaggio finale dei componenti di quattro aerei da combattimento F-35A</title>
      <lead>Il 5 giugno 2024, l’Ufficio federale dell’armamento armasuisse pre approvato preventivamente il progetto offset «RIGI». L’approvazione preventiva consente al fabbricante statunitense Lockheed Martin di avviare assieme al partner industriale svizzero RUAG il trasferimento di utensili e conoscenze nonché formazione al fine di permettere il montaggio parziale di quattro aerei da combattimento F-35A presso la RUAG. Al termine del montaggio parziale i velivoli saranno trasferiti in volo allo stabilimento produttivo degli F-35 gestito da Leonardo a Cameri in Italia per il collaudo finale. Il progetto permetterà di raccogliere esperienze pratiche che consentiranno una maggiore autonomia nell’esercizio degli F-35A e fornirà pertanto un importante contributo al rafforzamento della sicurezza nazionale svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A settembre 2022 armasuisse ha sottoscritto il contratto relativo all’acquisto di 36 aerei da combattimento di tipo F-35A presso il produttore statunitense Lockheed Martin. I velivoli saranno consegnati tra il 2027 e il 2030 e sostituiranno l’attuale flotta di F/A-18 Hornet e F-5 Tiger.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Da parte sua, Lockheed Martin si è impegnato a compensare il 60 per cento del valore contrattuale – ossia circa 3 miliardi di dollari americani – tramite affari offset con imprese svizzere. Il 20 per cento di tale importo dovrà essere in relazione con gli aerei da combattimento F-35A acquistati.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Importante acquisizione di conoscenze&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Questo progetto consente di sviluppare in Svizzera solide conoscenze che potranno essere sfruttate lungo l’intero ciclo di vita degli F-35A e che rafforzeranno a lungo termine l’autonomia del Paese nell’esercizio e nella manutenzione di questi aerei da combattimento. Concretamente, la RUAG otterrà da Lockheed Martin know-how, pacchetti di dati, corsi di formazione e supporto tecnico relativamente al montaggio parziale degli F-35A. Questo progetto di offset diretto ha un valore di compensazione pari a quasi 500 milioni di franchi svizzeri. Tale importo sarà conteggiato progressivamente lungo l’intera durata dell’acquisto al raggiungimento delle tappe fondamentali concordate.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Creazione di valore nella Svizzera romanda&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per l’implementazione di questo progetto di compensazione, la RUAG prevede un fabbisogno di circa 100 collaboratori e si è impegnata nei confronti di armasuisse a servirsi per il 40 per cento di personale proveniente dalla Svizzera romanda. La RUAG si impegna inoltre a creare valore aggiunto e a effettuare investimenti nella Svizzera francese per il 20 per cento del valore di compensazione di questo progetto, ossia per 100 milioni di franchi svizzeri, entro il 2034.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dopo, Lockheed Martin e RUAG chiariranno i dettagli contrattuali. In seguito alla stipulazione del contratto da parte delle due imprese e all’approvazione definitiva da parte di armasuisse, il progetto sarà iscritto nel registro offset di armasuisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Capo Comunicazione armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <link id="276117">
        <title>Registro offset</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/it/registro-offset</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="276119">
        <title>Dossier Air2030 – Protezione dello spazio aereo</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/air2030-protezione-spazio-aereo</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5015" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Neues Kampfflugzeug</name>
        <name lang="fr">Dossier Nouvel avion de combat</name>
        <name lang="it">Dossier Nuovo aereo da combattimento</name>
        <name lang="en">Dossier New fighter</name>
      </keyword>
      <keyword id="1007" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Rüstungsbeschaffungen</name>
        <name lang="fr">Dossier Rüstungsbeschaffungen</name>
        <name lang="it">Dossier Rüstungsbeschaffungen</name>
        <name lang="en">Dossier Rüstungsbeschaffungen</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
