<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101320" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-06-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>David Grichting wird neuer Direktor der Direktion für Ressourcen im EDA</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 7. Juni 2024 David Grichting zum neuen Direktor der Direktion für Ressourcen (DR) im Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) ernannt. David Grichting ist derzeit Direktor der Konsularischen Direktion (KD) im EDA. Der neue DR-Direktor wird sein Amt am 01. Januar 2025 antreten und folgt auf Tania Cavassini, die vom Bundesrat zur ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin in der Französischen Republik und im Fürstentum Monaco ernannt worden ist. Für die Nachfolge von David Grichting wird das EDA eine Findungskommission einsetzen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Direktion für Ressourcen (DR) ist verantwortlich für die Sicherstellung und Steuerung der Ressourcen im EDA. Sie stellt die erforderlichen Dienstleistungen für das Departement und insbesondere für die Schweizerischen Vertretungen im Ausland zur Verfügung. Mit den Abteilungen Personal, Finanzen, Informatik, Rechtsdienst, Datenschutz, Öffentlichkeitsprinzip und Informationssicherheit, Sprachdienst sowie dem Stab handelt die Direktion als Kompetenz- und Dienstleistungszentrum für das EDA und das Vertretungsnetz. Das Passbüro und die Bundesreisezentrale erbringen Dienstleistungen für die gesamte Bundesverwaltung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;David Grichting ist Betriebsökonom FH und besitzt ein MBA der Universität Rochester (NY). Bevor er 2009 in das EDA eintrat hatte er verschiedene Führungspositionen im Privatsektor inne, namentlich im Telekommunikationsbereich, wo er für ein multinationales Unternehmen Transformationsprojekte leitete. David Grichting verfügt über umfangreiche Erfahrungen in der Schweiz und im Ausland. Von 2016 bis 2021 war er als Vizedirektor der Direktion für Ressourcen (DR) und als Finanzchef des EDA tätig. Von 2020 bis 2023 agierte David Grichting zudem als Vertreter des Bundes im Rat der Immobilienstiftung für die internationalen Organisationen (FIPOI) in Genf. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;Ernennung von Botschafterinnen und Botschaftern&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Roberto Balzaretti&lt;/b&gt;, gegenwärtig Missionschef in Paris, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Italienischen Republik, mit Sitz in Rom, ernannt. Er tritt seine neue Funktion im Januar 2025 an. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alvaro Borghi&lt;/b&gt;, zuletzt stellvertretender Missionschef in Kiew, wurde zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter in der Republik Oestlich des Uruguay und der Republik Paraguay sowie Ständigen Beobachter der Schweiz bei der Lateinamerikanischen Integrationsvereinigung (ALADI), mit Sitz in Montevideo, ernannt. Er tritt seine neue Funktion im September 2024 an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tania Cavassini&lt;/b&gt;,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;gegenwärtig Direktorin der Direktion für Ressourcen (DR) des EDA in Bern, wurde zur ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin in der Französischen Republik und im Fürstentum Monaco, mit Sitz in Paris, ernannt. Sie tritt ihre neue Funktion im Januar 2025 an. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Maja Messmer Mokhtar&lt;/b&gt;, gegenwärtig stellvertretende Missionschefin in Beirut, wurde zur ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin im Plurinationalen Staat Bolivien, mit Sitz in La Paz, ernannt. Sie tritt ihre neue Funktion im Februar 2025 an. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jenny Piaget&lt;/b&gt;,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;zuletzt Chefin der Sektion Menschenrechtsdiplomatie in der Abteilung Frieden und Menschenrechte im Staatssekretariat im EDA, wurde zur ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin in Irland, mit Sitz in Dublin, ernannt. Sie tritt ihre neue Funktion im September 2024 an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Riccarda Torriani&lt;/b&gt;,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;gegenwärtig stellvertretende Missionschefin in Ankara, wurde zur ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafterin in der Republik Costa Rica, der Republik El Salvador, der Republik Nicaragua sowie der Republik Panama, mit Sitz in San José, ernannt. Sie tritt ihre neue Funktion im Herbst 2024 an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;Verleihung von Botschaftertiteln &lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alexandre Edelmann&lt;/b&gt;, zuletzt Chef ad interim von Präsenz Schweiz im Generalsekretariat im EDA in Bern, wurde für die Ausübung seiner neuen Funktion als Chef von Präsenz Schweiz im Generalsekretariat im EDA in Bern der Botschaftertitel verliehen. Er tritt seine neue Funktion im Juni 2024 an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Beatrice Schaer&lt;/b&gt;, zuletzt Generalkonsulin in Istanbul, wurde für die Ausübung ihrer neuen Funktion als Sonderbotschafterin für die Road to Geneva 2024 und die Ukraine Mine Action Conference 2024 in der Abteilung Frieden und Menschenrechte im Staatssekretariat im EDA in Bern der Botschaftertitel verliehen. Sie trat ihre neue Funktion im Januar 2024 an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Barbara Schedler Fischer&lt;/b&gt;, gegenwärtig stellvertretende Missionschefin in Wien, wurde für die Ausübung ihrer neuen Funktion als Vizedirektorin und Leiterin der Abteilung Internationales im Bundesamt für Gesundheit (BAG) im Eidgenössischen Departement des Inneren (EDI) in Bern der Botschaftertitel verliehen. Sie tritt ihre neue Funktion im August 2024 an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Monika Schmutz Kirgöz&lt;/b&gt;, gegenwärtig Missionschefin in Rom, wurde für die Ausübung ihrer neuen Funktion als Chefin der Abteilung Mittlerer Osten und Nordafrika (MENA) im Staatssekretariat im EDA in Bern der Botschaftertitel verliehen. Sie tritt ihre neue Funktion im Januar 2025 an.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>für weitere Informationen: Kommunikation EDA Tel. Medienstelle +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>David Grichting prend les rênes de la Direction des ressources du DFAE</title>
      <lead>Lors de sa séance du 7 juin 2024, le Conseil fédéral a nommé David Grichting à la tête de la Direction des ressources (DR) du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). David Grichting dirige actuellement la Direction consulaire (DC). Le nouveau directeur de la DR prendra ses fonctions le 1er janvier 2025. Il succède à Tania Cavassini que le Conseil fédéral a nommé ambassadrice extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République française et de la Principauté de Monaco. Le DFAE instituera une commission de sélection chargée d’évaluer les candidatures à la succession de David Grichting. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Direction des ressources (DR) assure la disponibilité et le pilotage des ressources au sein du DFAE. Elle fournit au département, et en particulier aux représentations suisses à l’étranger, tous les services dont ils ont besoin. Avec ses divisions Personnel, Finances, Informatique, Service juridique, Protection des données, transparence et sécurité de l’information ainsi que le Service linguistique et l’État-major, la DR agit en tant que centre de compétences et de services pour le DFAE et le réseau de représentations. Le Bureau des passeports et la Centrale des voyages de la Confédération fournissent leurs prestations à l’ensemble de l’administration fédérale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;David Grichting est économiste d’entreprise HES et titulaire d’un MBA de l’université de Rochester (NY). Il a occupé diverses fonctions de conduite dans le secteur privé, notamment dans le domaine des télécommunications où il a conduit des projets de transformation pour le compte d’une multinationale. Entré au DFAE en 2009, David Grichting dispose d’une vaste expérience en Suisse et à l’étranger. De 2016 à 2021, il a occupé la fonction de vice-directeur de la Direction des Ressources et de Chef des finances du DFAE. Parallèlement à ses fonctions, David Grichting a également siégé de 2020 à 2023 en tant que représentant de la Confédération au sein du Conseil de la Fondation pour les Immeubles pour les Organisations internationales (FIPOI) à Genève.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;Nomination de nouveaux ambassadeurs et ambassadrices&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Roberto Balzaretti&lt;/b&gt;, actuellement chef de mission à Paris, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République italienne, avec résidence à Rome. Il prendra ses nouvelles fonctions en janvier 2025.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alvaro Borghi&lt;/b&gt;, jusqu’à récemment chef de mission suppléant à Kiev, a été nommé ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République orientale de l’Uruguay et de la République du Paraguay et observateur permanent de la Suisse auprès de l’Association latino-américaine d’intégration (ALADI), avec résidence à Montevideo. Il prendra ses nouvelles fonctions en septembre 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tania Cavassini&lt;/b&gt;, actuellement directrice de la Direction des ressources (DR) au DFAE à Berne, a été nommée ambassadrice extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République française et de la Principauté de Monaco, avec résidence à Paris. Elle prendra ses nouvelles fonctions en janvier 2025.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Maja Messmer Mokhtar&lt;/b&gt;, actuellement cheffe de mission suppléante à Beyrouth, a été nommée ambassadrice extraordinaire et plénipotentiaire auprès de l’État plurinational de Bolivie, avec résidence à La Paz. Elle prendra ses nouvelles fonctions en février 2025.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jenny Piaget&lt;/b&gt;,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;jusqu’à récemment cheffe de la section Diplomatie des droits de l’homme au sein de la division Paix et droits de l’homme du Secrétariat d’État du DFAE, a été nommée ambassadrice extraordinaire et plénipotentiaire en Irlande, avec résidence à Dublin. Elle prendra ses nouvelles fonctions en septembre 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Riccarda Torriani&lt;/b&gt;,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;actuellement cheffe de mission suppléante à Ankara, a été nommée ambassadrice extraordinaire et plénipotentiaire auprès de la République du Costa Rica, de la République d’El Salvador, de la République du Nicaragua et de la République du Panama, avec résidence à San José. Elle prendra ses nouvelles fonctions en automne 2024.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;Octroi du titre d’ambassadeur et d’ambassadrice&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alexandre Edelmann&lt;/b&gt;, jusqu’à récemment chef par intérim de Présence Suisse au sein du Secrétariat général du DFAE à Berne, a reçu le titre d’ambassadeur pour l’exercice de sa nouvelle fonction de chef de Présence Suisse au sein du Secrétariat général du DFAE à Berne. Il prend ses nouvelles fonctions en juin 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Beatrice Schaer&lt;/b&gt;, jusqu’à récemment consule générale à Istanbul, a reçu le titre d’ambassadrice pour l’exercice de sa nouvelle fonction d’ambassadrice extraordinaire pour l’action &lt;i&gt;Road to Geneva 2024&lt;/i&gt; et la conférence &lt;i&gt;Ukraine Mine Action Conference&lt;/i&gt; au sein de la division Paix et droits de l’homme du Secrétariat d’État du DFAE à Berne. Elle a pris ses nouvelles fonctions en janvier 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Barbara Schedler Fischer&lt;/b&gt;, actuellement cheffe de mission suppléante à Vienne, a reçu le titre d’ambassadrice pour l’exercice de sa nouvelle fonction de vice-directrice et de responsable de la division Affaires internationales de l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) au sein du Département fédéral de l’intérieur (DFI) à Berne. Elle prendra ses nouvelles fonctions en août 2024. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Monika Schmutz Kirgöz, &lt;/b&gt;actuellement cheffe de mission à Rome, a reçu le titre d’ambassadrice pour l’exercice de sa nouvelle fonction de cheffe de la Division Moyen-Orient et Afrique du Nord (MENA) au sein du Secrétariat d’État du DFAE à Berne. Elle prendra ses nouvelles fonctions en janvier 2025.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pour plus d'informations: Communication DFAE Tél. Service de presse +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>David Grichting sarà il nuovo direttore della Direzione delle risorse del DFAE</title>
      <lead>Nella seduta del 7 giugno 2024 il Consiglio federale ha nominato David Grichting nuovo direttore della Direzione delle risorse (DR) del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE). Attualmente David Grichting è direttore della Direzione consolare (DC). Il nuovo direttore della DR assumerà l’incarico il 1° gennaio 2025 succedendo a Tania Cavassini, che il Consiglio federale ha nominata ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria nella Repubblica francese e nel Principato di Monaco. Il DFAE istituirà un’apposita commissione per selezionare la persona che succederà a David Grichting.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Direzione delle risorse (DR) reperisce e gestisce le risorse del DFAE, fornendo al Dipartimento e alle rappresentanze svizzere all’estero tutte le prestazioni di cui necessitano. Con le divisioni del personale, delle finanze, dell’informatica, Servizio giuridico e Protezione dei dati, trasparenza e sicurezza dell’informazione e ai lo Stato maggiore e il Servizio linguistico, la Direzione è il centro di competenza e di prestazioni per il DFAE e per le rappresentanze della rete esterna. L’Ufficio passaporti e la Centrale viaggi della Confederazione, inoltre, forniscono prestazioni a tutta l’Amministrazione federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;David Grichting è un economista aziendale e ha conseguito un MBA presso l'Università di Rochester (NY). Ha ricoperto diverse posizioni dirigenziali nel settore privato, in particolare nelle telecomunicazioni, dove ha guidato progetti di trasformazione per una multinazionale. David Grichting è entrato a far parte del DFAE nel 2009 e vanta una vasta esperienza in Svizzera e all'estero. Dal 2016 al 2021 è stato vicedirettore della Direzione delle risorse e responsabile delle finanze del DFAE. Dal 2020 al 2023, David Grichting è stato anche rappresentante della Confederazione nel Consiglio &lt;i&gt;della Fondation pour les Immeubles pour les Organisations internationales&lt;/i&gt; (FIPOI) di Ginevra.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;Nuove ambasciatrici e nuovi ambasciatori&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Roberto Balzaretti, &lt;/b&gt;attualmente capomissione a Parigi, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica italiana, con sede a Roma. Assumerà la sua nuova funzione a gennaio 2025. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alvaro Borghi&lt;/b&gt;, recentemente capomissione supplente a Kyiv, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario presso la Repubblica orientale dell’Uruguay e presso la Repubblica del Paraguay, nonché osservatore permanente della Svizzera presso l’Associazione latinoamericana d’integrazione (ALADI), con sede a Montevideo. Assumerà la sua nuova funzione a settembre 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tania Cavassini, &lt;/b&gt;attualmente direttrice della Direzione delle risorse (DR) presso il DFAE a Berna, è stata nominata ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria nella Repubblica francese e nel Principato di Monaco, con sede a Parigi. Assumerà la sua nuova funzione a gennaio 2025.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Maja Messmer Mokhtar&lt;/b&gt;, attualmente capomissione supplente a Beirut, è stata nominata ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria presso lo Stato Plurinazionale di Bolivia, con sede a La Paz. Assumerà la sua nuova funzione a febbraio 2025. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jenny Piaget&lt;/b&gt;, recentemente capo della Sezione Diplomazia dei diritti umani presso la Divisione Pace e diritti umani nella Segreteria di Stato DFAE, è stata nominata ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria in Irlanda, con sede a Dublino. Assumerà la sua nuova funzione a settembre 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Riccarda Torriani&lt;/b&gt;, attualmente capomissione supplente ad Ankara, è stata nominata ambasciatrice straordinaria e plenipotenziaria presso la Repubblica di Costa Rica, la Repubblica di El Salvador, il Nicaragua e Panama, con sede a San José. Assumerà la sua nuova funzione in autunno 2024. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;Conferimento del titolo di ambasciatore/ambasciatrice &lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alexandre Edelmann&lt;/b&gt;, recentemente capo ad interim di Presenza Svizzera presso la Segreteria generale DFAE a Berna, è stato insignito del titolo di ambasciatore per l’esercizio della sua nuova funzione di capo di Presenza Svizzera presso la Segreteria generale DFAE a Berna. Assumerà la sua nuova funzione a giugno 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Beatrice Schaer&lt;/b&gt;, recentemente console generale a Istanbul, è stata insignita del titolo di ambasciatrice per l’esercizio della sua nuova funzione di ambasciatrice straordinaria per la Road to Geneva 2024 e la Ukraine Mine Action Conference 2024 presso la Divisione Pace e diritti umani della Segreteria di Stato DFAE a Berna. Ha assunto la sua nuova funzione a gennaio 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Barbara Schedler Fischer&lt;/b&gt;, attualmente capomissione supplente a Vienna, è stata insignita del titolo di ambasciatrice per l’esercizio della sua nuova funzione di vicedirettrice e capo della Divisione Affari internazionali presso l’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) in seno al Dipartimento federale dell’interno (DFI) a Berna. Assumerà la sua nuova funzione ad agosto 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Monika Schmutz Kirgöz, &lt;/b&gt;attualmente capomissione a Roma, è stata insignita del titolo di ambasciatrice per l’esercizio della sua nuova funzione di capo della Divisione Medio Oriente e Africa del Nord (MENA) presso la Segreteria di Stato DFAE a Berna. Assumerà la sua nuova funzione a gennaio 2025.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazioni: Comunicazione DFAE Tel. Servizio stampa +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>David Grichting appointed head of the FDFA's Directorate for Resources DR</title>
      <lead>The Federal Council appointed David Grichting as the new head of the Directorate for Resources (DR) of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) in its meeting on 7 June 2024. David Grichting currently heads the FDFA’s Consular Directorate (CD). He will take up his new post on 1 January 2025 succeeding to Tania Cavassini, who has been appointed ambassador extraordinary and plenipotentiary to the French Republic and the Principality of Monaco by the Federal Council. The FDFA will appoint a selection committee to to evaluate candidates to succeed David Grichting. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The Directorate for Resources (DR) is responsible for ensuring the availability and management of resources within the FDFA. It provides the services required by the department as a whole, in particular for Switzerland’s network of representations abroad. The directorate comprises Human Resources, Finance, IT, Legal Services, Data Protection, Transparency and Information Security, Language Services, and a Staff Office. As such the DR is the competence and service centre for the FDFA and its network of representations. The Passport Office and the Swiss Government Travel Centre provide their services to the entire Federal Administration.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;David Grichting is a business economist and holds an MBA from the University of Rochester (NY). He has held various management positions in the private sector, notably in telecommunications, where he led various transformation projects for a multinational company. David Grichting joined the FDFA in 2009 and has extensive experience in Switzerland and abroad. From 2016 to 2021 he was Deputy Director of the Directorate of Resources (DR) and the FDFA’s Head of Finance. David Grichting also served as the Swiss Government’s representative on the board of the Foundation for Buildings for International Organizations (FIPOI) in Geneva from 2020 to 2023. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;Appointment of ambassadors &lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Roberto Balzaretti&lt;/b&gt;, currently head of mission in Paris, was appointed ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Italian Republic, based in Rome. He will take up his new post in January 2025. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alvaro Borghi&lt;/b&gt;, most recently deputy head of mission in Kyiv, was appointed ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Oriental Republic of Uruguay and the Republic of Paraguay, and permanent observer of Switzerland to the Latin American Integration Association (ALADI), based in Montevideo. He will take up his new post in September 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tania Cavassini&lt;/b&gt;, currently head of the Directorate for Resources (DR) of the FDFA in Bern, was appointed ambassador extraordinary and plenipotentiary to the French Republic and the Principality of Monaco, based in Paris. She will take up her new post in January 2025.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Maja Messmer Mokhtar&lt;/b&gt;, currently deputy head of mission in Beirut, was appointed ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Plurinational State of Bolivia, based in La Paz. She will take up her new post in February 2025. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jenny Piaget&lt;/b&gt;, most recently head of the Human Rights Diplomacy Section in the Peace and Human Rights Division of the FDFA State Secretariat, was appointed ambassador extraordinary and plenipotentiary to Ireland, based in Dublin. She will take up her new post in September 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Riccarda Torriani&lt;/b&gt;, currently deputy head of mission in Ankara, was appointed ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of Costa Rica, the Republic of El Salvador, the Republic of Nicaragua and the Republic of Panama, based in San José. She will take up her new post in autumn 2024. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;Conferment of ambassadorial titles &lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alexandre Edelmann&lt;/b&gt;, most recently head ad interim of Presence Switzerland in the FDFA General Secretariat in Bern, was awarded the title of ambassador for his new role as head of Presence Switzerland in the FDFA General Secretariat in Bern. He takes up his new post in June 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Beatrice Schaer&lt;/b&gt;, most recently consul general in Istanbul, was awarded the title of ambassador for her new role as special envoy for the Road to Geneva and the Ukraine Mine Action Conference 2024 in the Peace and Human Rights Division of the FDFA State Secretariat in Bern. She took up her new post in January 2024. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Barbara Schedler Fischer&lt;/b&gt;, currently deputy head of mission in Vienna, was awarded the title of ambassador for her new role as deputy director and head of the International Affairs Division at the Federal Office of Public Health (FOPH) in the Federal Department of Home Affairs (FDHA) in Bern. She will take up her new post in August 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Monika Schmutz Kirgöz, &lt;/b&gt;currently head of mission in Rome, was awarded the title of ambassador for her new role as head of the Middle East and North Africa Division (MENA) of the FDFA State Secretariat in Bern. She will take up her new post in January 2025.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>For further information: FDFA Communication Tel. Press service +41 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
