<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101281" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-06-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Kunst und Designpreise 2024: Die Preisträgerinnen und Preisträger stehen fest</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur hat die Preisträgerinnen und Preisträger der Schweizer Kunst und Designpreise bekannt gegeben. Sie werden im Verlauf des heutigen Tages mit zwei Preisverleihungen im Rahmen der Art Basel gewürdigt. Die Ausstellungen Swiss Art Awards und Swiss Design Awards, an denen die Werke der Finalistinnen und Finalisten der beiden Wettbewerbe zu sehen sind, werden am frühen Abend von Bundesrätin Elisabeth Baume-Schneider eröffnet. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweizer Kunst‑ und Designwettbewerbe zeichnen seit über hundert Jahren das Schaffen in diesen zwei Exzellenzbereichen der Schweiz aus. Sie sind eine wichtige Austauschplattform für die Kunst- und Designszene, über die sie einen aktuellen Überblick bieten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die &lt;u&gt;Schweizer Kunstpreise&lt;/u&gt; gehen in diesem Jahr an: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Architektur&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bessire Winter (Céline Bessire, *1987 in Péry, und Matthias Winter, *1986 in Kaiserstuhl / Kaisten, leben und arbeiten in Zürich)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Kunst&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Akosua Viktoria Adu-Sanyah (*1990 in Bonn, DE, lebt und arbeitet in Zürich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Monster Chetwynd (*1973 in Londres, UK, lebt und arbeitet in Zürich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Marisa Cornejo (*1971 in Santiago de Chile, CL, lebt und arbeitet in Genf)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vanessa Disler (*1987 in Vancouver, CA, lebt und arbeitet in Berlin, DE)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Idle Hands (Sophie Ballmer, *1978 in Lausanne, lebt und arbeitet in Lausanne und der Vallée de Joux)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Golnaz Hosseini (*1990 in Téhéran, IR, lebt und arbeitet in Basel)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tiphanie Kim Mall (*1987 in Basel, lebt und arbeitet in Berlin, DE)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lou Masduraud (*1990 in Montpellier, FR, lebt und arbeitet in Genf)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Juliette Uzor (*1992 in St. Gallen, lebt und arbeitet in Zürich)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Kritik, Edition, Ausstellung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Brit Barton (*1988 in Alice TX, US, lebt und arbeitet in Zürich)&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die &lt;u&gt;Schweizer Designpreise&lt;/u&gt; gehen in diesem Jahr an: &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Mode‑ und Textildesign&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Annina Arter (*1987 in Zürich, lebt und arbeitet in Zürich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Augmented Weaving (Flavia Bon, *1984 in Bad Ragaz, und Anita Michaluszko, *1974 in Altstätten, leben und arbeiten in Breda und Leiden, NL)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;MINI ETIQUETTE (Nitya Unju Park, *1985 in Zürich, und Tosca Wyss, *1985 in Zug, leben und arbeiten in Zürich und Berlin, DE)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Grafikdesign &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Onari Projects (Anina Amacker, *1989 in Eischoll, und Laura Moor, *1992 in Vordemwald, leben und arbeiten in Zürich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Simone Farner &amp; Naima Schalcher (*1980 in Stammheim, *1978 in Winterthur, leben und arbeiten in Zürich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sylvan Lanz (*1993 in Basel, lebt und arbeitet in Basel)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Vermittlung und Szenografie&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;NCCFN Group (gegründet 2018 in Bern, leben und arbeiten in Berne, Zürich und Brüssel)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Photographie&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lena Amuat &amp; Zoë Meyer (*1977 in Porrentruy, *1975 in Mattstetten, leben und arbeiten in Zürich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Johanna Hullár (*1989 in Budapest, HU, lebt und arbeitet in Zürich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;taje: Mahalia Taje Giotto (*1992 in Vallorbe, lebt und arbeitet in Lausanne)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Produktdesign&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beat Baumgartner (*1989 in Rapperswil, lebt und arbeitet in Wohlen)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Studio Eidola (Denizay Apusoglu, *1991 in Istanbul, TR, und Jonas Kissling, *1990 in Wolfwil, leben und arbeiten in Zürich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Meret Walther (*1996 in Berne, lebt und arbeitet in Mailand, IT)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Media &amp; Interaction Design&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Studio Harris Blondman (Harry Bloch, *1978 in Champvent, lebt und arbeitet in Amsterdam, NL)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ted Davis (*1983 in Healdsburg (CA), US, lebt und arbeitet in Basel)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Designforschung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;ECOMADE: Joel Hügli (*1993 in Meikirch, lebt und arbeitet in Bern)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Robin Luginbuhl (*2001 in Aeschi bei Spiez, lebt und arbeitet in Mallorca, ES)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Kunstpreise und die Schweizer Designpreise werden an zwei verschiedenen Preisverleihungen vergeben. Die Preisträgerinnen und Preisträger des Schweizer Grand Prix Kunst/Prix Meret Oppenheim – die Kulturvermittlerin Jacqueline Burckhardt, das Architekturduo Marianne Burkhalter und Christian Sumi und die Malerin Valérie Favre – sowie des Schweizer Grand Prix Design – die Modedesignerin und Kreativdirektorin Lucie Meier, der Fotograf und Filmproduzent Luciano Rigolini sowie die Designerin und Forscherin Paola De Martin – werden an der jeweiligen Veranstaltung ebenfalls gewürdigt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Werke der Finalistinnen und Finalisten der Schweizer Kunst- und Designpreise sind an den Ausstellungen Swiss Art Awards und Swiss Design Awards zu sehen. Die Preisträgerinnen und Preisträger des Schweizer Grand Prix Kunst/Prix Meret Oppenheim und des Schweizer Grand Prix Design werden an den Ausstellungen in Videoporträts und zwei Publikationen mit exklusiven Interviews präsentiert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Weitere Informationen:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;b&gt;Preisverleihung Schweizer Kunstpreise und Schweizer Grand Prix Kunst/Prix Meret Oppenheim&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; 10. Juni 2024, 11.30 Uhr, Halle 1.1, Messe Basel. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Preisverleihung Schweizer Designpreise und Schweizer Grand Prix Design&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; 10. Juni 2024, 16.30 Uhr, Halle 1.1, Messe Basel. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Ausstellungen Swiss Art Awards &amp; Swiss Design Awards 2024&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Vom 11. bis 16. Juni 2024, Halle 1.1, Messe Basel. Eintritt frei.&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Vernissage&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;10. Juni 2024, von 18 bis 22 Uhr, in Anwesenheit von Bundesrätin Elisabeth Baume-Schneider.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Zugang vom Messeplatz über die Isteinerstrasse, Tor 107 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Vollständiges Programm unter:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;www.swissartawards.ch und&lt;br /&gt; www.swissdesignawards.ch &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Öffnungszeiten:&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Dienstag bis Samstag: von 10 bis 20 Uhr &lt;br /&gt; Sonntag: von 10 bis 18 Uhr &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Schweizer Kunstpreise: Léa Fluck, Bundesamt für Kultur, Tel.: +41 78 616 22 67, lea.fluck@bak.admin.ch Für Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträgern: media@swissartawards.ch Schweizer Designpreise: Anna Niederhäuser, Bundesamt für Kultur, Tel.: +41 79 476 64 74, anna.niederhaeuser@bak.admin.ch Für Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträgern: swissdesign@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prix suisses d’art et de design 2024 : les lauréates et lauréats ont été désignés</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture a désigné les lauréates et lauréats des Prix suisses d’art et de design. Ils seront honorés aujourd’hui lors de deux cérémonies se tenant dans le cadre d’Art Basel. Les expositions des Swiss Art Awards et des Swiss Design Awards, permettant de découvrir les finalistes des deux concours, seront inaugurées en début de soirée par la conseillère fédérale Elisabeth Baume-Schneider.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les concours suisses d’art et de design distinguent depuis plus d’un siècle la création dans ces deux domaines d’excellence de la Suisse. Ils constituent une plateforme d’échange incontournable pour la scène de l’art et du design et offrent un aperçu de son actualité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les &lt;u&gt;Prix suisses d’art&lt;/u&gt; sont attribués cette année à :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Architecture&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bessire Winter (Céline Bessire, *1987 à Péry, et Matthias Winter, *1986 à Kaiserstuhl / Kaisten, vivent et travaillent à Zurich)&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Art&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Akosua Viktoria Adu-Sanyah (*1990 à Bonn, DE, vit et travaille à Zurich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Monster Chetwynd (*1973 à Londres, Royaume-Uni, vit et travaille à Zurich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Marisa Cornejo (*1971 à Santiago de Chile, CL, vit et travaille à Genève)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vanessa Disler (*1987 à Vancouver, CA, vit et travaille à Berlin, DE)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Idle Hands (Sophie Ballmer, * 1978 à Lausanne, vit et travaille entre Lausanne et la Vallée de Joux)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Golnaz Hosseini (*1990 à Téhéran, IR, vit et travaille à Bâle)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tiphanie Kim Mall (*1987 à Bâle, vit et travaille à Berlin, DE)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lou Masduraud (*1990 à Montpellier, FR, vit et travaille à Genève)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Juliette Uzor (*1992 à Saint-Gall, vit et travaille à Zurich)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Critique, édition, exposition&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;u&gt;&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;Brit Barton (*1988 à Alice TX, États-Unis, vit et travaille à Zurich)&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Les Prix suisses de design vont cette année à :&lt;/u&gt;&lt;u&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;b&gt;Design textile et mode &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Annina Arter (*1987 à Zurich, vit et travaille à Zurich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Augmented Weaving (Flavia Bon, *1984 à Bad Ragaz, et Anita Michaluszko, *1974 à Altstätten, vivent et travaillent à Breda et Leiden, NL)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;MINI ETIQUETTE (Nitya Unju Park, *1985 à Zurich, et Tosca Wyss, *1985 à Zoug, vivent et travaillent à Zurich et Berlin, DE)&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Graphisme &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Onari Projects (Anina Amacker, *1989 à Eischoll, Laura Moor, *1992 à Vordemwald, vivent et travaillent à Zurich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Simone Farner &amp; Naima Schalcher (*1980 à Stammheim, *1978 à Winterthur, vivent et travaillent à Zurich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sylvan Lanz (*1993 à Bâle, vit et travaille à Bâle)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Médiation et scénographie&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;NCCFN Group (fondé 2018 à Berne, vivent et travaillent à Berne, Zurich et Bruxelles)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Photographie&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lena Amuat &amp; Zoë Meyer (*1977 à Porrentruy, *1975 à Mattstetten, vivent et travaillent à Zurich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Johanna Hullár (*1989 à Budapest, HU, vit et travaille à Zurich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;taje : Mahalia Taje Giotto (*1992 à Vallorbe, vit et travaille à Lausanne)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Design de produits&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beat Baumgartner (*1989 à Rapperswil, vit et travaille à Wohlen)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Studio Eidola (Denizay Apusoglu, *1991 à Istanbul, TR, et Jonas Kissling, *1990 à Wolfwil, vivent et travaillent à Zurich)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Meret Walther (*1996 à Berne, vit et travaille à Milan, IT)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Media et Interaction design&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Studio Harris Blondman (Harry Bloch, *1978 à Champvent, vit et travaille à Amsterdam, NL)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ted Davis (*1983 à Healdsburg (CA), US, vit et travaille à Bâle)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Recherche en design&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;ECOMADE : Joel Hügli (*1993 à Meikirch, vit et travaille à Berne)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Robin Luginbuhl (*2001 à Aeschi bei Spiez, vit et travaille à Majorque, ES)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Prix suisses d’art et les Prix suisses de design seront remis lors de deux cérémonies distinctes. Celles-ci permettront également d’honorer les lauréates et lauréats des Grands Prix suisses d’art / Prix Meret Oppenheim 2024 – la passeuse d’art Jacqueline Burckhardt, le duo d'architectes Marianne Burkhalter et Christian Sumi et l'artiste peintre Valérie Favre –, ainsi que les lauréates et lauréats des Grands Prix suisses de design 2024 – Lucie Meier, styliste et directrice créative, Luciano Rigolini, photographe et producteur de films, ainsi que Paola De Martin, designer et chercheuse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les œuvres des finalistes des Prix suisses d’art et de design sont présentées dans les expositions Swiss Art Awards et Swiss Design Awards. Les expositions mettent également en avant les lauréates et les lauréats du Grand Prix suisse d'art / Prix Meret Oppenheim et des Grands Prix suisses de design par le biais de portraits filmés et de deux publications avec des entretiens exclusifs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Informations complémentaires :&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;b&gt;Remise des Prix suisses d’art et des Grands Prix suisse d'art / Prix Meret Oppenheim&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; 10 juin 2024, 11h30, Halle 1.1, Foire de Bâle. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Remise des Prix suisses de design et des Grands Prix suisse de design&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; 10 juin 2024, 16h30, Halle 1.1, Foire de Bâle.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Expositions Swiss Art Awards &amp; Swiss Design Awards 2024&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Du 11 au 16 juin 2024, Halle 1.1, Foire de Bâle. Entrée libre et gratuite.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Vernissage&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;10 juin 2024, 18h à 22h, en présence de la conseillère fédérale Elisabeth Baume-Schneider.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Accès depuis Messeplatz par Isteinerstrasse, porte 107 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Programme public détaillé sur&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;www.swissartawards.ch et&lt;br /&gt; www.swissdesignawards.ch&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Heures d’ouverture :&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Mardi à samedi : de 10h à 20h&lt;br /&gt; Dimanche : de 10h à 18h&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prix suisses d’art : Léa Fluck, Office fédéral de la culture, tél. +41 78 616 22 67, lea.fluck@bak.admin.ch, Pour des interviews avec les lauréates et lauréats : media@swissartawards.ch Prix suisses de design : Anna Niederhäuser, Office fédéral de la culture, tél. +41 79 476 64 74, anna.niederhaeuser@bak.admin.ch Pour des interviews avec les lauréates et lauréats : swissdesign@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Premi svizzeri d’arte e di design 2024: proclamati i vincitori e le vincitrici</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC) ha proclamato i vincitori e le vincitrici dei Premi svizzeri d’arte e di design. La consegna dei premi avrà luogo oggi in due cerimonie distinte in concomitanza con Art Basel. Le mostre Swiss Art Awards e Swiss Design Awards, che permettono di scoprire le opere dei finalisti e delle finaliste di entrambi i concorsi, saranno inaugurate nel tardo pomeriggio dalla consigliera federale Elisabeth Baume-Schneider.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Da oltre un secolo, i concorsi svizzeri d’arte e di design premiano la creatività in due ambiti di eccellenza della Svizzera e offrono un terreno di scambio imprescindibile per la scena dell’arte e del design, di cui offrono uno spaccato attuale e diretto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I &lt;u&gt;Premi svizzeri d’arte 2024&lt;/u&gt; sono attribuiti a:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Architettura&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bessire Winter (Céline Bessire, nata nel 1987 a Péry, e Matthias Winter, nato nel 1986 a Kaiserstuhl / Kaisten, vivono e lavorano a Zurigo)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Arte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Akosua Viktoria Adu-Sanyah (nata nel 1990 a Bonn, Germania, vive e lavora a Zurigo)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Monster Chetwynd (Alia Chetwynd, nata nel 1973 a Londra, Gran Bretagna, vive e lavora a Zurigo)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Marisa Cornejo (nata nel 1971 a Santiago de Chile, Cile, vive e lavora a Ginevra)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vanessa Disler (nata nel 1987 a Vancouver, Canada, vive e lavora a Berlino, DE)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Idle Hands (Sophie Ballmer, nata nel 1978 a Losanna, vive e lavora tra Losanna e la Vallée de Joux)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Golnaz Hosseini (nata nel 1990 a Teheran, Iran, vive e lavora a Basilea)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tiphanie Kim Mall (nata nel 1987 a Basilea, vive e lavora a Berlino, Germania)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lou Masduraud (nata nel 1990 a Montpellier, Francia, vive e lavora a Ginevra)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Juliette Uzor (nata nel 1992 a San Gallo, vive e lavora a Zurigo)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Critica / edizione / mostre&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Brit Barton (nata nel 1988 ad Alice TX, Stati Uniti, vive e lavora a Zurigo)&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I &lt;u&gt;Premi svizzeri di design 2024&lt;/u&gt; sono attribuiti a&lt;u&gt;:&lt;/u&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Design tessile e della moda &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Annina Arter (nata nel 1987 a Zurigo, vive e lavora a Zurigo)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Augmented Weaving (Flavia Bon, nata nel 1984 a Bad Ragaz, e Anita Michaluszko, nata nel 1974 ad Altstätten, vivono e lavorano a Breda e Leiden, Paesi Bassi)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;MINI ETIQUETTE (Nitya Unju Park, nata nel 1985 a Zurigo, e Tosca Wyss, nata nel 1985 a Zugo, vivono e lavorano a Zurigo e Berlino, Germania)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Design grafico&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Onari Projects (Anina Amacker, nata nel 1989 a Eischoll, e Laura Moor, nata nel 1992 a Vordemwald, vivono e lavorano a Zurigo)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Simone Farner &amp; Naima Schalcher (nata nel 1980 a Stammheim, nata nel 1978 a Winterthur, vivono e lavorano a Zurigo)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sylvan Lanz (nato nel 1993 a Basilea, vive e lavora a Basilea)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Mediazione e scenografia&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;NCCFN Group (fondato nel 2018 a Berna, vivono e lavorano a Berna, Zurigo e Bruxelles)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Fotografia&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lena Amuat &amp; Zoë Meyer (nata nel 1977 a Porrentruy, nata nel 1975 a Mattstetten, vivono e lavorano a Zurigo)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Johanna Hullár (nata nel 1989 a Budapest, Ungheria, vive e lavora a Zurigo)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;taje: Mahalia Taje Giotto (nasce nel 1992 a Vallorbe, vive e lavora a Losanna)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Design di prodotto&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beat Baumgartner (nato nel 1989 a Rapperswil, vive e lavora a Wohlen)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Studio Eidola (Denizay Apusoglu, nata nel 1991 a Istanbul, Turchia, e Jonas Kissling, nato nel 1990 a Wolfwil, vivono e lavorano a Zurigo)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Meret Walther (nata nel 1996 a Berna, vive e lavora a Milano, Italia)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Media e interaction design&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Studio Harris Blondman (Harry Bloch, nato nel 1978 a Champvent, vive e lavora ad Amsterdam, Paesi Bassi)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ted Davis (nato nel 1983 a Healdsburg, Stati Uniti, vive e lavora a Basilea)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Ricerca sul design&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;ECOMADE: Joel Hügli (nato nel 1993 a Meikirch, vive e lavora a Berna)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Robin Luginbuhl (nato nel 2001 ad Aeschi bei Spiez, vive e lavora a Maiorca, Spagna)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I Premi svizzeri d’arte e di design saranno consegnati durante due cerimonie distinte. Sarà anche l’occasione per omaggiare le vincitrici e i vincitori del Gran Premio svizzero d’arte / Prix Meret Oppenheim (PMO) 2024, ossia la mediatrice Jacqueline Burckhardt, gli architetti Marianne Burkhalter e Christian Sumi, nonché l’artista pittrice Valérie Favre. Nella stessa giornata sarà consegnato anche il Gran Premio svizzero di design 2024 a Lucie Meier, stilista e direttrice creativa, a Luciano Rigolini, fotografo e produttore di film d’autore, e a Paola De Martin, designer e ricercatrice.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I lavori delle finaliste e dei finalisti dei Premi svizzeri d’arte e di design saranno presentati nell’ambito delle mostre Swiss Art Awards e Swiss Design Awards. Alle vincitrici e ai vincitori del Gran Premio svizzero d’arte / Prix Meret Oppenheim e del Gran Premio svizzero di design saranno dedicati dei videoritratti e due pubblicazioni con interviste esclusive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;b&gt;Consegna dei Premi svizzeri d’arte e del Gran Premio svizzero d’arte / Prix Meret Oppenheim&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; 10 giugno 2024, ore 11.30, padiglione 1.1, Fiera di Basilea. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Consegna dei Premi svizzeri di design e del Gran Premio svizzero di design&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; 10 giugno 2024, ore 16.30, padiglione 1.1, Fiera di Basilea.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Mostre Swiss Art Awards e Swiss Design Awards 2024&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Dall’11 al 16 giugno 2024, padiglione 1.1, Fiera di Basilea. Ingresso libero.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Vernice&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;10 giugno 2024, dalle 18 alle 22, in presenza della consigliera federale Elisabeth Baume-Schneider.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Entrata dal lato Isteinerstrasse, porta 107 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il programma completo della manifestazione è disponibile ai seguenti link:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;www.swissartawards.ch&lt;br /&gt; www.swissdesignawards.ch&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Orari di apertura&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Da martedì a sabato, dalle 10.00 alle 20.00&lt;br /&gt; Domenica, dalle 10.00 alle 18.00&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Premi svizzeri d’arte: Léa Fluck, Ufficio federale della cultura, tel. +41 78 616 22 67, lea.fluck@bak.admin.ch Per interviste con le vincitrici e i vincitori: media@swissartawards.ch Premi svizzeri di design: Anna Niederhäuser, Ufficio federale della cultura, tel. +41 79 476 64 74, anna.niederhaeuser@bak.admin.ch Per interviste con le vincitrici e i vincitori: swissdesign@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
