<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101506" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-06-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Walliser Firmen kooperieren mit WEKO</title>
      <lead>Die WEKO hat verschiedene Vergabeverfahren von Walliser Gemeinden im Entsorgungsbereich untersucht. Vier Unternehmen aus dem Unterwallis verhielten sich während kommunalen Beschaffungsverfahren kartellrechtlich problematisch. Sie regelten das Verfahren mit der WEKO einvernehmlich.</lead>
      <text link="no">Gemeinden sorgen für die Sammlung und Entsorgung von Haushaltkehricht, Glas, Papier und anderen Materialien. Gewisse dieser Aufgaben vergeben die Gemeinden an private Unternehmen und führen dazu Ausschreibungen durch. Die WEKO untersuchte im Unterwallis das Angebotsverhalten von vier Unternehmen während solchen Beschaffungsverfahren. Sie stellte fest, dass zwei Vergaben abgesprochen wurden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Weiteren untersuchte die WEKO eine Kooperationsform von drei Firmen im Entsorgungsbereich. Die Unternehmen planten eine Plattform zur Optimierung des Transports von Abfällen. Solche Kooperationen sind oftmals mit wirtschaftlichen Vorteilen verbunden. Im konkreten Fall tauschten die Unternehmen jedoch über die eigentliche Zusammenarbeit hinaus vertrauliche Informationen aus, was kartellrechtlich heikel ist.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die WEKO und alle Unternehmen einigten sich darauf, zukünftig problematische Verhaltensweisen zu unterlassen. Aus diesem Grunde sowie aufgrund der guten Kooperation mit der Behörde und den geringfügigen Verstössen erhalten drei von den vier betroffenen Unternehmen keine Busse. Die einzige Sanktion beläuft sich auf rund 100 000 Franken.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Entscheid der WEKO kann an das Bundesverwaltungsgericht weitergezogen werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Weitere Informationen sind im Presserohstoff enthalten. </text>
      <contact>Laura Melusine Baudenbacher Präsidentin 079 854 87 25 lauramelusine.baudenbacher@weko.admin.ch Patrik Ducrey Direktor 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch Frank Stüssi Stv. Direktor 058 462 27 07 076 402 46 21 frank.stuessi@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="275848">
        <title>Walliser Firmen kooperieren mit WEKO</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>128</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88305.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275849">
        <title>Presserohstoff: Walliser Firmen kooperieren mit WEKO</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>146</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88317.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des entreprises valaisannes coopèrent avec la COMCO</title>
      <lead>La COMCO a enquêté sur différentes procédures d'adjudication de communes valaisannes dans le domaine de l'élimination des déchets. Quatre entreprises du Bas-Valais se sont comportées de manière problématique du point de vue du droit des cartels lors de procédures communales de passation de marché. Elles ont régularisé la situation en accord avec la COMCO.</lead>
      <text link="no">Les communes assurent la collecte et l'élimination des ordures ménagères, du verre, du papier et d'autres matériaux. Elles confient certaines de ces tâches à des entreprises privées et procèdent à des appels d'offres. Dans le Bas-Valais, la COMCO a examiné le comportement de quatre entreprises lors de telles procédures de passation de marché. Elle a constaté que deux adjudications avaient été concertées.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Par ailleurs, la COMCO a examiné une forme de coopération entre trois entreprises dans le domaine de l'élimination des déchets. Les entreprises en question prévoyaient une plateforme pour optimiser le transport des déchets. De telles coopérations engendrent souvent des avantages économiques. Dans le cas concret, les entreprises ont toutefois échangé des informations confidentielles au-delà de la coopération proprement dite, ce qui est problématique du point de vue du droit des cartels.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La COMCO et toutes les entreprises ont convenu que ces dernières s’abstiennent à l'avenir de tout comportement problématique. Pour cette raison, ainsi qu'en raison de la bonne coopération avec l'autorité et de la légèreté des infractions, trois des quatre entreprises concernées n’ont pas été sanctionnées. La seule amende prononcée s’élève à environ CHF 100'000.-.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La décision de la COMCO peut faire l'objet d'un recours devant le Tribunal administratif fédéral.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;D’autres informations sont contenues dans le dossier de presse.</text>
      <contact>Laura Melusine Baudenbacher Présidente 079 854 87 25 lauramelusine.baudenbacher@comco.admin.ch Patrik Ducrey Directeur 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch Frank Stüssi Directeur suppléant 058 462 27 07 076 402 46 21 frank.stuessi@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="275850">
        <title>Des entreprises valaisannes coopèrent avec la COMCO</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88307.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275851">
        <title>Dossier de presse: Des entreprises valaisannes coopèrent avec la COMCO</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88318.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Imprese vallesane collaborano con la COMCO</title>
      <lead>La COMCO ha indagato su diverse gare d’appalto da parte dei comuni del Canton Vallese nel settore dello smaltimento dei rifiuti. Quattro imprese del basso Vallese si sono comportate in modo problematico dal punto di vista della legge sui cartelli durante le procedure di assegnazione degli appalti comunali. Esse hanno regolarizzato la loro situazione in accordo con la COMCO.</lead>
      <text link="no">I comuni sono responsabili della raccolta e dello smaltimento dei rifiuti domestici, del vetro, della carta e di altri materiali. Affidano alcuni di questi compiti a imprese private, pubblicando bandi di gara. Nella regione del basso Vallese, la COMCO ha esaminato il comportamento di quattro imprese durante tali procedure di assegnazione delle gare d’appalto. Ha scoperto che due aggiudicazioni erano state concordate.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Inoltre, la COMCO ha esaminato una forma di cooperazione tra tre imprese nel settore dello smaltimento dei rifiuti. Le imprese coinvolte stavano progettando una piattaforma per ottimizzare il trasporto dei rifiuti. Tale cooperazione genera spesso vantaggi economici. In questo caso, tuttavia, le imprese hanno scambiato informazioni riservate al di là della cooperazione stessa, ciò che è problematico dal punto di vista della legge sui cartelli.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La COMCO e tutte le imprese hanno concordato di astenersi da qualsiasi comportamento problematico in futuro. Per questo motivo, oltre alla buona collaborazione con le autorità e la natura minore delle violazioni, tre delle quattro imprese coinvolte non vanno sanzionate. L’unica sanzione pronunciata ammonta a circa 100'000.- franchi svizzeri.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La decisione della COMCO può essere impugnata dinnanzi al Tribunale amministrativo federale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per maggiori informazioni consultare il dossier stampa.</text>
      <contact>Laura Melusine Baudenbacher Presidente 079 854 87 25 lauramelusine.baudenbacher@comco.admin.ch Patrik Ducrey Direttore 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch Frank Stüssi Direttore sostituto 058 462 27 07 076 402 46 21 frank.stuessi@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="275852">
        <title>Imprese vallesane collaborano con la COMCO</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>124</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88309.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275854">
        <title>Documentazione stampa: Imprese vallesane collaborano con la COMCO</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88319.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
