<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101490" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2024-06-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat eröffnet Vernehmlassung zur Änderung des Finanzmarktinfrastrukturgesetzes</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 19. Juni 2024 beschlossen, die Vernehmlassung zur Änderung des Finanzmarktinfrastrukturgesetzes (FinfraG) zu eröffnen. Die vorgeschlagenen Anpassungen tragen technologischen Entwicklungen sowie relevanten Weiterentwicklungen internationaler Standards und ausländischer Rechtsordnungen Rechnung. Sie sollen die Stabilität des Finanzsystems sowie die Wettbewerbsfähigkeit des Schweizer Finanzplatzes stärken. Die Vernehmlassung dauert bis am 11. Oktober 2024.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das FinfraG regelt die Organisation und den Betrieb von Finanzmarktinfrastrukturen wie zum Beispiel Börsen und anderen Handelssystemen, Zahlungssystemen oder zentralen Gegenparteien. Das Gesetz legt zudem auch die Verhaltenspflichten der Finanzmarktteilnehmenden im Effekten- und Derivatehandel fest. Dazu gehören auch Bestimmungen zur Vermeidung von Marktmissbrauch (Insiderhandel und Marktmanipulation). Es ist seit 2016 in Kraft. Der Bundesrat kündigte bereits vor dem Inkrafttreten an, das FinfraG nach fünf Jahren einer generellen Überprüfung zu unterziehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im September 2022 nahm der Bundesrat einen Evaluationsbericht des Eidgenössischen Finanzdepartements (EFD) zur Kenntnis. In seinem Bericht kam das EFD zum Schluss, dass sich das Gesetz seit seinem Inkrafttreten mehrheitlich bewährt hat. In einzelnen Bereichen stellte das EFD aber fest, dass aufgrund der technologischen Entwicklungen sowie der Weiterentwicklung der internationalen Standards und des Regulierungsrahmens relevanter ausländischer Rechtsordnungen Anpassungen am Gesetz notwendig sind. In der Folge beauftragte der Bundesrat das EFD, eine Vernehmlassungsvorlage zu erarbeiten, um den identifizierten Handlungsbedarf zu adressieren. Ausserdem sollen verschiedene Vorschriften vereinfacht und bestehende Rechtsunsicherheiten geklärt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nachfolgend die wichtigsten Elemente der Vorlage:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Finanzmarktinfrastrukturen&lt;/b&gt;: Gezielte Anpassungen sollen dem Ausfall einer systemrelevanten Finanzmarktinfrastruktur entgegenwirken. Ein solcher Ausfall, etwa einer zentralen Gegenpartei, birgt bedeutende Risiken für die Stabilität des globalen Finanzsystems und damit letztlich auch für den Ruf und die Wettbewerbsfähigkeit des Finanzplatzes Schweiz. Insbesondere werden die Eigenmittelvorschriften verstärkt, die Stabilisierungs- und Abwicklungsplanung verbessert und die Anforderungen an Zahlungssysteme präzisiert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Derivatehandel&lt;/b&gt;: Ausländische Aufsichtsbehörden sollen einfacher Zugang zu Schweizer Transaktionsregistern erhalten. Damit soll die Erkennung von globalen Stabilitätsrisiken im Derivatemarkt verbessert werden. Zudem sollen kleine, nicht im Finanzsektor tätige Unternehmen (sogenannte kleine nichtfinanzielle Gegenparteien) von weiteren Erleichterungen profitieren können.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Marktmissbrauch&lt;/b&gt;: Gezielte Massnahmen sollen die Verhinderung, Aufdeckung und Sanktionierung von Insiderhandel und Marktmanipulation verbessern. Ein robustes Dispositiv gegen Marktmissbrauch ist wichtig, um das Vertrauen der Finanzmarktteilnehmerinnen und -teilnehmer zu geniessen und international über einen guten Ruf zu verfügen. Insbesondere soll neu das Gesetz die Grundzüge der für die Marktintegrität wichtigen Emittentenpflichten regeln. Heute werden diese Pflichten von den Börsen geregelt. Zudem soll eine handelsplatzübergreifende Überwachung von Marktmissbrauch durch die Eidgenössische Finanzmarktaufsicht (FINMA) ermöglicht werden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF Tel. +41 58 462 46 16, info@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="275877">
        <title>Gesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88243.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275878">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>631</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88244.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275879">
        <title>Übersicht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>517</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88245.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275880">
        <title>Brief an die Kantone</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88246.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275881">
        <title>Brief an die Organisationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88247.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275882">
        <title>Fragenkatalog</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>113</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88248.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275895">
        <title>Adressatenliste / Liste des destinataires / Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>161</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88261.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275896">
        <title>Regulierungsfolgeabschätzung (RFA)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>797</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88262.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en consultation une modification de la loi sur l’infrastructure des marchés financiers</title>
      <lead>Lors de sa séance du 19 juin 2024, le Conseil fédéral a décidé de mettre en consultation une modification de la loi sur l’infrastructure des marchés financiers (LIMF). Le projet prend en compte les évolutions technologiques ainsi que les développements pertinents des standards internationaux et des réglementations étrangères. Il vise en outre à renforcer la stabilité du système financier et la compétitivité de la place financière suisse. La procédure de consultation dure jusqu’au 11 octobre 2024.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La LIMF régit l’organisation et l’exploitation des infrastructures des marchés financiers, comme les bourses et autres plates-formes de négociation, les systèmes de paiement ou les contreparties centrales. Elle soumet aussi les participants à la négociation de valeurs mobilières et de dérivés à des règles de comportement précises, notamment l’obligation de prévenir les abus de marché (opérations d’initiés et manipulation du marché). Avant même que la loi n’entre en vigueur en 2016, le Conseil fédéral en avait annoncé le réexamen général dans un délai de cinq ans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En septembre 2022, le Conseil fédéral a pris connaissance d’un rapport d’évaluation du Département fédéral des finances (DFF). Dans son rapport, le DFF arrivait à la conclusion que dans l’ensemble la LIMF avait démontré son efficacité depuis son entrée en vigueur. Dans certains domaines, le DFF a toutefois constaté que la loi devait être adaptée suite aux développements technologiques et à l’évolution des standards internationaux et des réglementations étrangères pertinentes. Sur cette base, le Conseil fédéral a chargé le DFF d’élaborer un projet de modification de la loi afin d’adresser les besoins d’action identifiés et de le lui soumettre en vue de l’ouverture de la consultation. Ce projet est aussi l’occasion de simplifier certaines provisions et de lever les incertitudes juridiques actuelles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ses principaux éléments sont les suivants :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Infrastructures des marchés financiers&lt;/b&gt; : des modifications ciblées visent à prévenir la défaillance d’une infrastructure des marchés financiers d’importance systémique. La défaillance d’une telle infrastructure des marchés financiers comme une contrepartie centrale risquerait de compromettre gravement la stabilité du système financier mondial et, en fin de compte, la réputation et la compétitivité de la place financière suisse. À cet égard, il est prévu en particulier de renforcer les prescriptions relatives aux fonds propres, d’améliorer la règlementation applicable au plan de la liquidation et de préciser les exigences applicables aux systèmes de paiement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Négociation de dérivés&lt;/b&gt; : les autorités de surveillance étrangères auront un accès facilité aux référentiels centraux suisses, ce qui permettra de mieux identifier les risques pesant à l’échelle mondiale sur la stabilité du marché des dérivés. En outre, les petites entreprises actives dans un secteur autre que le secteur financier, à savoir les petites contreparties non financières, pourront bénéficier d’allégements supplémentaires.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Abus de marché&lt;/b&gt; : des mesures ciblées amélioreront la prévention, l’identification et la sanction des opérations d’initiés et des manipulations du marché. Il est important de mettre en place un dispositif robuste contre les abus de marché pour que la place financière suisse ait la confiance des participants au marché et jouisse d’une bonne réputation au niveau international. En particulier, les grandes lignes des obligations d’émetteurs qui sont importantes pour garantir l’intégrité des marchés seront désormais inscrites dans la loi. Ces obligations figurent à l’heure actuelle dans la réglementation des bourses. En outre, l’Autorité fédérale de surveillance des marchés financiers (FINMA) assurera une surveillance des abus de marché sur toutes les plates-formes de négociation.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Communication, Secrétariat d’État aux questions financières internationales SFI Tél. +41 58 462 46 16, info@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="275883">
        <title>Projet de modification de la LIMF mis en consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>947</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88249.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275884">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>690</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88250.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275885">
        <title>Tableau</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>327</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88251.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275886">
        <title>Lettre aux cantons</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88252.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275887">
        <title>Lettre aux organisations</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88253.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275888">
        <title>Catalogue de questions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>111</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88254.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275895">
        <title>Adressatenliste / Liste des destinataires / Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>161</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88261.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275896">
        <title>Regulierungsfolgeabschätzung (RFA)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>797</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88262.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-06-19 14:04" type="R"/>
        <revision date="2024-06-19 14:26" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale avvia la procedura di consultazione concernente la modifica della legge sull’infrastruttura finanziaria</title>
      <lead>Nella seduta del 19 giugno 2024, il Consiglio federale ha deciso di avviare la procedura di consultazione concernente la modifica della legge sull’infrastruttura finanziaria (LInFi). Le modifiche proposte tengono conto dei progressi tecnologici e degli sviluppi rilevanti in materia di standard internazionali e nell’ambito degli ordinamenti giuridici esteri e si prefiggono di rafforzare la stabilità del sistema finanziario e la competitività della piazza finanziaria svizzera. La consultazione terminerà l’11 ottobre 2024.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La LInFi disciplina l’organizzazione e la gestione delle infrastrutture del mercato finanziario, come le borse e altri sistemi di negoziazione, i sistemi di pagamento e le controparti centrali. Stabilisce inoltre le norme di comportamento dei partecipanti al mercato finanziario nel commercio di valori mobiliari e derivati, che comprendono anche disposizioni volte a prevenire gli abusi di mercato (sfruttamento di informazioni privilegiate e manipolazione del mercato). La LInFi è in vigore dal 2016. Prima della sua entrata in vigore, il Consiglio federale aveva annunciato di volerla sottoporre a un riesame generale dopo cinque anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel settembre 2022 il Consiglio federale ha preso atto di un rapporto di valutazione del Dipartimento federale delle finanze (DFF), in cui si giunge alla conclusione che, nel complesso, dalla sua entrata in vigore, la LInFi ha dato prova di efficacia. In alcuni settori il DFF ha constatato, tuttavia, che i progressi tecnologici così come gli sviluppi degli standard internazionali e del quadro normativo degli ordinamenti giuridici esteri rilevanti richiedono un adeguamento della legge. Il Consiglio federale ha quindi incaricato il DFF di elaborare un progetto da porre in consultazione che risponda alla necessità di intervento individuata. L’obiettivo è anche quello di semplificare diverse prescrizioni e chiarire le incertezze giuridiche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di seguito gli elementi principali del progetto.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Infrastrutture del mercato finanziario&lt;/b&gt;: gli adeguamenti mirati hanno lo scopo di contrastare la disfunzione di un’infrastruttura del mercato finanziario di rilevanza sistemica. Una simile disfunzione, ad esempio l’inadempienza di una controparte centrale, comporta notevoli rischi per la stabilità del sistema finanziario e quindi, in ultima analisi, anche per la reputazione e la competitività della piazza finanziaria svizzera. In particolare, vengono rafforzate le prescrizioni relative ai fondi propri, migliorati i piani di stabilizzazione e di liquidazione e precisati i requisiti per i sistemi di pagamento.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Commercio di derivati&lt;/b&gt;: le autorità di vigilanza estere devono poter accedere facilmente al repertorio di dati sulle negoziazioni. L’obiettivo è di migliorare l’individuazione dei rischi per la stabilità globale nel commercio di derivati. Inoltre, le piccole imprese che non operano nel settore finanziario (le cosiddette piccole controparti non finanziarie) devono poter beneficiare di ulteriori semplificazioni.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Abusi di mercato&lt;/b&gt;: le misure specifiche mirano a migliorare la prevenzione, l’individuazione e il sanzionamento dello sfruttamento di informazioni privilegiate e della manipolazione del mercato. Un solido dispositivo per contrastare gli abusi di mercato è importante per assicurarsi la fiducia dei partecipanti al mercato finanziario e una buona reputazione a livello internazionale. La legge dovrà ora disciplinare in particolare i principi di base degli obblighi degli emittenti che sono importanti per l’integrità del mercato. Ad oggi, questi obblighi sono disciplinati dalle borse. Infine, l’Autorità federale di vigilanza sui mercati finanziari deve essere abilitata a sorvegliare il mercato su tutte le sedi di negoziazione, al fine di prevenirne gli abusi.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI Tel. +41 58 462 46 16, info@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="275889">
        <title>Legge</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>938</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88255.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275890">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>608</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88256.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275891">
        <title>Sommario</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>329</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88257.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275892">
        <title>Lettera ai Cantoni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88258.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275893">
        <title>Lettera alle organizzazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88259.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275894">
        <title>Catalogo delle domande</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>105</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88260.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275895">
        <title>Adressatenliste / Liste des destinataires / Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>161</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88261.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275896">
        <title>Regulierungsfolgeabschätzung (RFA)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>797</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88262.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council launches consultation on amendments to the Financial Market Infrastructure Act</title>
      <lead>During its meeting on 19 June 2024, the Federal Council decided to initiate the consultation on amendments to the Financial Market Infrastructure Act (FinMIA). The proposed changes take account of technological advances and relevant developments in international standards and foreign legislation. They should strengthen the stability of the financial system and increase the competitiveness of the Swiss financial centre. The consultation will run until 11 October 2024.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The FinMIA governs the organisation and operation of financial market infrastructures such as stock exchanges and other trading facilities, payment systems and central counterparties. In addition, the Act sets out the requirements on the conduct of financial market participants in securities and derivatives trading. This also includes provisions aimed at preventing market abuse (insider trading and market manipulation). The FinMIA has been in force since 2016. Even before its entry into force, the Federal Council announced that it would subject the Act to a comprehensive review after five years.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In September 2022, the Federal Council took note of an evaluation report by the Federal Department of Finance (FDF). In its report, the FDF concluded that the Act has largely stood the test of time since it entered into force. In some areas, however, the FDF observed that, owing to technological advances and developments in international standards and legislation in relevant foreign jurisdictions, amendments to the Act are necessary. As a result, the Federal Council instructed the FDF to prepare a consultation draft with a view to addressing the identified need for action. Moreover, various requirements are to be simplified and existing legal uncertainties clarified.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The main elements of the draft are as follows:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Financial market infrastructures&lt;/b&gt;: targeted amendments should help prevent the failure of a systemically important financial market infrastructure. Such a failure by, for instance, a central counterparty, carries significant risks for the stability of the global financial system, and hence ultimately for the reputation and competitiveness of the Swiss financial centre. In particular, capital requirements will be strengthened, recovery and resolution planning will be improved, and requirements for payment systems will be specified.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Derivatives trading&lt;/b&gt;: it should be easier for foreign supervisory authorities to access Swiss trade repositories. This aims at improving the identification of global stability risks in derivatives markets. In addition, small companies that are not active in the financial sector (so-called small non-financial counterparties) should benefit from further simplified rules.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Market abuse&lt;/b&gt;: targeted measures should improve the prevention, identification and sanctioning of insider trading and market manipulation. It is important to have a robust regime against market abuse, in order to ensure both the confidence of financial market participants and a good reputation internationally. In particular, the Act should set out the basic principles regarding the duties of issuers that are important for market integrity. Currently, these duties are regulated by the stock exchanges. In addition, the Swiss Financial Market Supervisory Authority (FINMA) should be able to monitor market abuse across trading venues.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Communications State Secretariat for International Finance SIF Tel. +41 58 462 46 16, info@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="275877">
        <title>Gesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88243.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275878">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>631</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88244.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275879">
        <title>Übersicht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>517</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88245.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275880">
        <title>Brief an die Kantone</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88246.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275881">
        <title>Brief an die Organisationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88247.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275882">
        <title>Fragenkatalog</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>113</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88248.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275895">
        <title>Adressatenliste / Liste des destinataires / Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>161</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88261.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="275896">
        <title>Regulierungsfolgeabschätzung (RFA)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>797</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88262.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="116" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzmarktkriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité financière</name>
        <name lang="it">Criminalità nei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial-market crime</name>
      </keyword>
      <keyword id="118" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
