<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101618" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Botschaft für direkten Gegenentwurf zur Volksinitiative «Bargeld ist Freiheit»</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 26. Juni 2024 die Botschaft für einen direkten Gegenentwurf zur Volksinitiative «Ja zu einer unabhängigen, freien Schweizer Währung mit Münzen oder Banknoten (Bargeld ist Freiheit)» verabschiedet. Er lehnt die Volksinitiative ab, sieht aber vor, die Sicherstellung der Bargeldversorgung und den Franken als Währung der Schweiz neu in der Verfassung zu verankern. Mit diesem direkten Gegenentwurf werden die beiden Hauptanliegen der Volksinitiative aufgenommen, aber präziser geregelt als im Vorschlag des Initiativkomitees. Der Gegenentwurf fand in der Vernehmlassung breite Zustimmung. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die am 15. Februar 2023 eingereichte Volksinitiative «Ja zu einer unabhängigen, freien Schweizer Währung mit Münzen oder Banknoten (Bargeld ist Freiheit)» von der Freiheitlichen Bewegung Schweiz fordert, dass Münzen oder Banknoten stets in genügender Menge zur Verfügung stehen. Ausserdem soll ein allfälliger Ersatz des Schweizerfrankens durch eine andere Währung Volk und Ständen zur Abstimmung unterbreitet werden. Diese Anliegen sollen durch eine Ergänzung von Artikel 99 der Bundesverfassung (BV) zur Geld- und Währungspolitik umgesetzt werden. So will das Komitee den Erhalt des Bargelds sicherstellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat anerkennt die grosse Bedeutung des Bargelds für Wirtschaft und Gesellschaft. Sowohl die Sicherstellung der Bargeldversorgung als auch der Franken als Schweizer Währung sind heute im Nationalbankgesetz (NBG) und im Bundesgesetz über die Währung und die Zahlungsmittel (WZG) verankert. Der Bundesrat ist bereit, diese Anliegen von Gesetzes- auf Verfassungsstufe zu heben, um deren Bedeutung zu unterstreichen. Die von der Initiative vorgeschlagenen Verfassungstexte erachtet der Bundesrat indes als zu wenig präzise. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Daher lehnt der Bundesrat die Volksinitiative ab, stellt ihr aber einen direkten Gegenentwurf gegenüber. An seiner Sitzung vom 26. Juni 2024 hat er die entsprechende Botschaft verabschiedet. Der Gegenentwurf des Bundesrates sieht ebenfalls eine Änderung von Artikel 99 der Bundesverfassung vor. Der Artikel soll basierend auf den Bestimmungen im NBG und dem WZG um zwei Sätze ergänzt werden: «Die schweizerische Währung ist der Franken» und «Die Schweizerische Nationalbank gewährleistet die Bargeldversorgung». Dies ermöglicht, beide Anliegen der Initiative mittels präziser und bewährter rechtlicher Regelungen aufzunehmen. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Gegenentwurf verankert etablierte Praxis in der Verfassung&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der bestehende Bargeldversorgungsauftrag der Nationalbank wird durch die Verankerung auf Verfassungsstufe inhaltlich nicht verändert. Der Gegenentwurf verzichtet anders als die Initiative auf eine Mengenangabe des Bargelds («genügend»), das zur Verfügung stehen muss. Die Formulierung des Bundesrates («gewährleistet») impliziert aber, dass genügend Bargeld für den Zahlungsverkehr zur Verfügung stehen muss. Der Vorschlag des Bundesrates hat zudem den Vorteil, dass es bereits eine gefestigte Auslegung und Praxis zu den Gesetzesbestimmungen gibt, an welchen sich die neue Verfassungsbestimmung orientieren kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Vernehmlassung ist der direkte Gegenentwurf auf breite Zustimmung gestossen. Keine Stellungnahme hielt die Initiative für besser geeignet als den Gegenentwurf. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat beantragt den eidgenössischen Räten, den direkten Gegenentwurf gleichzeitig mit der Initiative Volk und Ständen zur Abstimmung zu unterbreiten mit der Empfehlung, die Volksinitiative abzulehnen und dem direkten Gegenentwurf zuzustimmen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EFD kommunikation@gs-efd.admin.ch +41 58 462 60 33</contact>
      <attachment id="276264">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>408</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88541.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="276269">
        <title>Ergebnisbericht der Vernehmlassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>241</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88546.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="276272">
        <title>Bundesbeschluss Volksinitiative</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>196</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88562.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="276275">
        <title>Bundesbeschluss direkter Gegenentwurf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>191</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88552.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le message sur le contre-projet direct à l’initiative populaire « L’argent liquide, c’est la liberté »</title>
      <lead>Lors de sa séance du 26 juin 2024, le Conseil fédéral a adopté le message concernant le contre-projet direct à l’initiative populaire « Oui à une monnaie suisse libre et indépendante sous forme de pièces ou de billets (l’argent liquide, c’est la liberté) ». Bien qu’il rejette l’initiative populaire, le Conseil fédéral prévoit d’inscrire dans la Constitution la garantie de l’approvisionnement en numéraire et l’utilisation du franc suisse en tant que monnaie nationale. Le contre-projet direct reprend ainsi les deux requêtes principales de l’initiative populaire, mais contient des réglementations plus précises que dans la proposition du comité d’initiative. Il a recueilli une large adhésion lors de la procédure de consultation. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Déposée le 15 février 2023 par le Mouvement suisse pour la liberté, l’initiative populaire « Oui à une monnaie suisse libre et indépendante sous forme de pièces ou de billets (l’argent liquide, c’est la liberté) » demande que les pièces de monnaie et les billets de banque soient toujours disponibles en quantité suffisante et que tout projet de remplacement du franc suisse par une autre monnaie soit soumis au vote du peuple et des cantons. Ces principes seraient mis en œuvre grâce à l’introduction de nouvelles dispositions à l’art. 99 de la Constitution, qui concerne la politique monétaire. Le comité d’initiative souhaite ainsi garantir le maintien de l’argent liquide.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral reconnaît l’importance du numéraire pour l’économie et la société. Tant l’approvisionnement en numéraire que l’utilisation du franc suisse en tant que monnaie nationale sont actuellement garantis par la loi fédérale sur la Banque nationale (LBN) et la loi fédérale sur l’unité monétaire et les moyens de paiement (LUMMP). Le Conseil fédéral est disposé à renforcer l’importance de ces principes énoncés au niveau légal en les inscrivant dans la Constitution. Il estime toutefois que les formulations proposées par les auteurs de l’initiative pour compléter la Constitution ne sont pas suffisamment précises. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour ces raisons, le Conseil fédéral a rejeté l’initiative populaire, tout en lui opposant un contre-projet direct. Il a adopté le message correspondant lors de sa séance du 26 juin 2024. Le contre-projet direct prévoit lui aussi une modification de l’art. 99 de la Constitution. Ce dernier comporterait deux nouvelles phrases, inspirées des dispositions de la LBN et de la LUMMP : « La monnaie suisse est le franc. » et « La Banque nationale suisse garantit l’approvisionnement en numéraire. ». Le contre-projet direct permettrait ainsi de répondre aux deux requêtes des auteurs de l’initiative en s’appuyant sur des règles juridiques précises et éprouvées. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Le contre-projet inscrit dans la Constitution la pratique établie&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L’inscription des dispositions précitées dans la Constitution ne modifie pas la teneur de la mission de la Banque nationale concernant l’approvisionnement en numéraire. Le contre-projet n’indique pas la quantité d’argent liquide qui doit être disponible, contrairement à l’initiative populaire (qui parle d’une quantité « suffisante »). La formulation du Conseil fédéral (« garantit ») implique toutefois que le numéraire disponible doit être suffisant pour le trafic des paiements. Cette proposition présente en outre l’avantage que la nouvelle disposition constitutionnelle pourrait s’appuyer sur des dispositions légales dont l’interprétation et l’exécution sont déjà bien ancrées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de la procédure de consultation, le contre-projet direct a recueilli une large adhésion. Aucun des participants n’a considéré que l’initiative était plus appropriée que le contre-projet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral propose aux Chambres fédérales de soumettre le contre-projet direct au vote du peuple et des cantons en même temps que l’initiative, en leur recommandant de rejeter l’initiative et d’approuver le contre-projet direct. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DFF kommunikation@gs-efd.admin.ch n° tél. +41 58 462 60 33</contact>
      <attachment id="276265">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>364</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88542.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="276270">
        <title>Rapport sur les résultats de la consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>244</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88547.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="276273">
        <title>Arrêté fédéral sur l’initiative populaire « Oui à une monnaie suisse libre et indépendante sous forme de pièces ou de billets (l’argent liquide, c’est la liberté) »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>190</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88550.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="276276">
        <title>Arrêté fédéral sur la monnaie suisse et l’approvisionnement en numéraire (contre-projet direct à l’initiative populaire «Oui à une monnaie suisse libre et indépendante sous forme de pièces ou de billets [l’argent liquide, c’est la liberté]»)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>183</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88553.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia il messaggio sul controprogetto diretto all’iniziativa popolare «Il denaro contante è libertà»</title>
      <lead>Nella seduta del 26 giugno 2024 il Consiglio federale ha licenziato il messaggio concernente il controprogetto diretto all’iniziativa popolare «Sì a una valuta svizzera indipendente e libera con monete o banconote (Il denaro contante è libertà)». Pur respingendo l’iniziativa popolare, prevede di iscrivere nella Costituzione la garanzia dell’approvvigionamento in denaro contante e il mantenimento del franco come valuta svizzera. Il controprogetto diretto riprende così le due richieste principali dell’iniziativa popolare ma contiene formulazioni più precise rispetto alla proposta del comitato d’iniziativa. Nel quadro della procedura di consultazione il controprogetto è stato accolto con largo favore. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’iniziativa popolare federale «Sì a una valuta svizzera indipendente e libera con monete o banconote (Il denaro contante è libertà)», depositata il 15 febbraio 2023 dal Movimento svizzero per la libertà, chiede che le monete o le banconote siano sempre disponibili in quantità sufficiente. Inoltre, l’eventuale sostituzione del franco svizzero con un’altra valuta deve sottostare al voto del Popolo e dei Cantoni. Tali richieste dovranno essere attuate mediante un’integrazione dell’articolo 99 della Costituzione federale, che concerne la politica monetaria. Il comitato d’iniziativa intende così garantire il mantenimento del denaro contante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale riconosce la grande importanza del denaro contante per l’economia e la società. La legge del 3 ottobre 2003 sulla Banca nazionale (LBN) e la legge federale del 22 dicembre 1999 sull’unità monetaria e i mezzi di pagamento (LUMP) sanciscono oggi sia la garanzia dell’approvvigionamento in denaro contante sia il franco come valuta svizzera. Il Consiglio federale è disposto a inserire tali principi, già previsti nelle disposizioni di legge, anche nella Costituzione federale, per sottolineare l’importanza delle richieste avanzate dal comitato. Ritiene tuttavia che le formulazioni proposte dagli autori dell’iniziativa a completamento della Costituzione non siano sufficientemente precise. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per questi motivi, il Consiglio federale respinge l’iniziativa popolare ma vi contrappone un controprogetto diretto. Il Governo ha licenziato il relativo messaggio nella sua seduta del 26 giugno 2024. Anche il controprogetto diretto prevede una modifica dell’articolo 99 della Costituzione. Tale articolo verrebbe completato da due nuovi periodi, sulla base delle disposizioni della legge sulla Banca nazionale e della legge sull’unità monetaria e i mezzi di pagamento: «La valuta svizzera è il franco» e «La Banca nazionale svizzera garantisce l’approvvigionamento in numerario». Il controprogetto diretto permetterebbe così di attuare le due rivendicazioni dell’iniziativa mediante disposizioni giuridiche precise e consolidate. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Il controprogetto iscrive nella Costituzione una prassi consolidata&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Elevando la disposizione legale al livello della Costituzione, il compito della Banca nazionale concernente l’approvvigionamento in numerario non si è modificato in termini materiali. Il controprogetto non indica la quantità di numerario che deve essere disponibile, contrariamente all’iniziativa, che richiede una «quantità sufficiente». La formulazione del Consiglio federale («garantisce») implica però che il numerario disponibile debba essere sufficiente per il traffico dei pagamenti. Il vantaggio del controprogetto consiste inoltre nel fatto che la nuova disposizione costituzionale può orientarsi a un’interpretazione e una prassi ormai consolidate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro della procedura di consultazione il controprogetto diretto è stato accolto con ampio consenso. Nessun partecipante ha ritenuto che l’iniziativa fosse più adeguata del controprogetto. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale propone alle Camere federali di sottoporre il controprogetto diretto al voto del Popolo e dei Cantoni unitamente all’iniziativa, con la raccomandazione di respingere quest’ultima e accettare il controprogetto. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DFF kommunikation@gs-efd.admin.ch +41 58 462 60 33</contact>
      <attachment id="276267">
        <title>Messaggio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>438</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88544.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="276271">
        <title>Rapporto sui risultati della consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>197</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88548.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="276274">
        <title>Decreto federale concernente l’iniziativa popolare</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>226</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88563.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="276277">
        <title>Decreto federale concernente il controprogetto diretto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>296</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88554.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="120" org-id="603">
        <name lang="de">Geldpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique monétaire</name>
        <name lang="it">Politica monetaria</name>
        <name lang="en">Monetary policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
