<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101619" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">https://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat lehnt Volksinitiative «Ja zu fairen Bundessteuern auch für Ehepaare» ab</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 26. Juni 2024 seine Position zur Volksinitiative der Mitte-Partei «Ja zu fairen Bundessteuern auch für Ehepaare – Diskriminierung der Ehe endlich abschaffen!» festgelegt. Die Volksinitiative würde zwar Mehrbelastungen bei Ehepaaren abschaffen, Benachteiligungen von unverheirateten Paaren würden aber bestehen bleiben. Die Initiative steht auch im Widerspruch zur Einführung der Individualbesteuerung, die das Parlament vom Bundesrat verlangt hat und derzeit als indirekter Gegenvorschlag zur Volksinitiative «Für eine zivilstandsunabhängige Individualbesteuerung (Steuergerechtigkeits-Initiative» der FDP Frauen im Parlament hängig ist. Der Bundesrat empfiehlt dem Parlament daher, die Initiative ohne direkten oder indirekten Gegenvorschlag abzulehnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Volksinitiative «Ja zu fairen Bundessteuern auch für Ehepaare – Diskriminierung der Ehe endlich abschaffen!» will auf Verfassungsstufe festschreiben, dass das Einkommen von Ehepaaren in der Steuererklärung zusammengerechnet wird. Die heute geltende Gemeinschaftsbesteuerung von Ehepaaren soll damit beibehalten werden. Allerdings soll der Gesetzgeber sicherstellen, dass Ehepaare gegenüber anderen Personen nicht benachteiligt werden. Die Initiative betrifft nur die die direkte Bundessteuer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei einer Annahme der Initiative müsste der Bundesrat - falls das Parlament nicht binnen dreier Jahre ein entsprechendes Gesetz verabschiedet - mittels temporärer Verordnung die Nichtbenachteiligung sicherstellen, indem die Steuerbelastung anhand einer alternativen Steuerberechnung ermittelt wird. Dabei würde in einem ersten Schritt die Berechnung gemäss der gemeinsamen Veranlagung und in einem zweiten Schritt gemäss der Veranlagung von unverheirateten Paaren erfolgen. Schliesslich würde dem Ehepaar der niedrigere der beiden berechneten Steuerbeträge in Rechnung gestellt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat teilt das Ziel der Beseitigung der steuerlichen Benachteiligung von Ehepaaren, lehnt die Initiative jedoch aus mehreren Gründen ab:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die Initiative schafft zwar Mehrbelastungen bei Ehepaaren («Heiratsstrafe») ab. Die je nach Konstellation bestehende Benachteiligung von unverheirateten Personen gegenüber Ehepaaren («Heiratsbonus») würde jedoch weiterbestehen oder sogar noch verstärkt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Erwerbsanreize für Zweitverdienende sind bei einer gemeinsamen Besteuerung im Vergleich zur Individualbesteuerung kleiner. Die Gleichstellung von Frau und Mann wird dadurch weniger stark gefördert. Die Möglichkeiten zur besseren Ausschöpfung des inländischen Arbeits- und Fachkräftepotentials würden nicht gleichermassen genutzt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Initiative möchte die gemeinsame Besteuerung bei der direkten Bundessteuer in der Verfassung verankern. Mit der Annahme dieser Volksinitiative wäre die Einführung einer Individualbesteuerung ohne erneute Verfassungsänderung ausgeschlossen. Der Handlungsspielraum des Gesetzgebers würde somit eingeschränkt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Je nach Ausgestaltung des Modells entstünden dem Bund bedeutende Mindereinnahmen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Eine Ablehnung der Volksinitiative ist kohärent mit den jüngeren Beschlüssen von Parlament und Bundesrat zur Ehepaarbesteuerung. Der Bundesrat empfiehlt zwar auch die Volksinitiative «Für eine zivilstandsunabhängige Individualbesteuerung» zur Ablehnung, da er eine Regelung auf Verfassungsstufe für nicht zielführend erachtet. Er hat jedoch im Auftrag des Parlaments eine Gesetzesvorlage zur Einführung der Individualbesteuerung erarbeitet, die als indirekter Gegenvorschlag zu dieser Initiative dienen soll und derzeit im Parlament hängig ist. Im Gegensatz zur Volksinitiative «Ja zu fairen Bundessteuern auch für Ehepaare» würden damit auch Mehrbelastungen von unverheirateten Paaren beseitigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat empfiehlt die Ablehnung der Initiative, ohne ihr einen direkten oder indirekten Gegenvorschlag gegenüberzustellen. Er hat das Eidgenössisches Finanzdepartement mit der Ausarbeitung der entsprechenden Botschaft zuhanden des Parlaments beauftragt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Grob, Spezialist Kommunikation Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch (nur Medienanfragen)</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral rejette l’initiative populaire « Oui à des impôts fédéraux équitables pour les couples mariés »</title>
      <lead>Lors de sa séance du 26 juin 2024, le Conseil fédéral a pris position concernant l’initiative populaire du Centre « Oui à des impôts fédéraux équitables pour les couples mariés – Pour enfin en finir avec la discrimination du mariage ! ». L’initiative permettrait certes de supprimer la charge fiscale supplémentaire qui pèse sur les couples mariés, mais des désavantages subsisteraient pour les concubins. Elle prévoit en outre le maintien de l’imposition commune des époux et non le passage à l’imposition individuelle. Le Parlement avait demandé au Conseil fédéral d’introduire l’imposition individuelle, et une réforme en ce sens est en cours d’examen au Parlement sous la forme d’un contre-projet indirect à l’initiative populaire des PLR Femmes « Pour une imposition individuelle indépendante de l’état civil (initiative pour des impôts équitables) ». Le Conseil fédéral recommande donc au Parlement de rejeter l’initiative sans contre-projet direct ou indirect.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les auteurs de l’initiative populaire « Oui à des impôts fédéraux équitables pour les couples mariés – Pour enfin en finir avec la discrimination du mariage ! » proposent d’inscrire dans la Constitution que les revenus des époux sont additionnés aux fins de la déclaration d’impôt. L’actuelle imposition commune des époux serait donc maintenue. Cependant, le législateur devrait faire en sorte que les couples mariés ne soient pas désavantagés par rapport aux autres contribuables. L’initiative ne concerne que l’impôt fédéral direct.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si l’initiative était acceptée, le Conseil fédéral devrait, en l’absence de l’adoption d’une loi correspondante par le Parlement dans les trois ans, garantir la non-discrimination des époux au moyen d’une ordonnance transitoire disposant que la charge fiscale des époux fait l’objet d’un calcul alternatif. Les autorités fiscales procéderaient ainsi à deux calculs : dans un premier temps, la charge fiscale serait calculée selon le principe de l’imposition commune, et dans un second temps, sur la base des règles qui s’appliquent aux couples non mariés. Le moins élevé des deux montants calculés selon ces méthodes serait retenu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral adhère à l’objectif d’éliminer la pénalisation fiscale des couples mariés, mais propose de rejeter l’initiative pour plusieurs raisons.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;L’initiative permettrait en effet de supprimer des charges fiscales supplémentaires pour les époux (« pénalisation du mariage »), mais la discrimination des personnes non mariées par rapport aux personnes mariées (avantage du mariage), que l’on observe dans certains cas de figure, subsisterait ou serait encore renforcée.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Sous le régime de l’imposition commune, les incitations à exercer une activité lucrative pour les personnes réalisant le revenu secondaire sont moins fortes que sous celui de l’imposition individuelle, et l’égalité entre femmes et hommes n’est donc pas autant encouragée. L’initiative ne tirerait pas profit des possibilités d’améliorer l’exploitation de la main-d’œuvre qualifiée indigène dans la même mesure.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les auteurs de l’initiative veulent inscrire le principe de l’imposition commune en tant que disposition constitutionnelle concernant l’impôt fédéral direct. Si leur proposition était acceptée par le peuple, une éventuelle introduction de l’imposition individuelle nécessiterait ainsi une nouvelle modification de la Constitution. En somme, la marge de manœuvre du législateur serait réduite.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En fonction de la conception du modèle, il pourrait découler de la réforme une diminution importante des recettes pour la Confédération.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Le rejet de l’initiative est cohérent avec les récentes décisions du Parlement et du Conseil fédéral en matière d’imposition des couples mariés. Le Conseil fédéral recommande également le rejet de l’initiative populaire « Pour une imposition individuelle indépendante de l’état civil », car il n’estime pas nécessaire de modifier la Constitution pour atteindre les objectifs fixés. Sur mandat du Parlement, il a toutefois élaboré un projet de loi sur l’imposition individuelle qui constitue un contre-projet indirect à cette initiative. Ce projet est en cours d’examen par le Parlement. Contrairement à l’initiative « Oui à des impôts fédéraux équitables pour les couples mariés », le projet du Conseil fédéral permettrait d’éliminer également les charges fiscales supplémentaires que supportent certains couples de concubins.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral recommande de rejeter l’initiative sans lui opposer de contre-projet direct ou indirect. Il a chargé le Département fédéral des finances d’élaborer le message correspondant à l’intention du Parlement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Grob, spécialiste en communication Administration fédérale des contributions AFC Tél. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch (uniquement pour les demandes des médias)</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale respinge l’iniziativa popolare «Sì a imposte federali eque anche per i coniugi»</title>
      <lead>Nella seduta del 26 giugno 2024, il Consiglio federale si è espresso in merito all’iniziativa popolare «Sì a imposte federali eque anche per i coniugi – Basta con la discriminazione del matrimonio!», depositata dal Gruppo del Centro. L’iniziativa popolare eliminerebbe gli oneri supplementari a carico dei coniugi senza tuttavia eliminare gli svantaggi per le coppie non coniugate. Inoltre, questa iniziativa è in contrasto con l’introduzione dell’imposizione individuale, richiesta dal Parlamento al Consiglio federale e al momento pendente presso la stessa Camera quale controprogetto indiretto all’iniziativa «Per un’imposizione individuale a prescindere dallo stato civile (Iniziativa per imposte eque)», depositata dal PLR I Liberali Radicali Donne. Il Consiglio federale raccomanda pertanto al Parlamento di respingere l’iniziativa senza presentare alcun controprogetto diretto o indiretto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’iniziativa «Sì a imposte federali eque anche per i coniugi – Basta con la discriminazione del matrimonio!» chiede di sancire nella Costituzione che il reddito dei coniugi sia cumulato nella dichiarazione d’imposta. La vigente imposizione congiunta delle coppie sposate deve quindi essere mantenuta. Tuttavia, il legislatore deve garantire che le persone coniugate non siano svantaggiate rispetto ad altre persone. L’iniziativa concerne soltanto l’imposta federale diretta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In caso di accettazione dell’iniziativa, il Consiglio federale dovrebbe assicurare mediante un’ordinanza temporanea – qualora il Parlamento non approvasse una pertinente legge entro tre anni – che i coniugi non siano svantaggiati. Nello specifico, l’onere fiscale dovrebbe essere determinato sulla base di un calcolo alternativo. In una prima fase tale calcolo sarebbe effettuato secondo la tassazione congiunta e in seguito secondo la tassazione delle persone non coniugate. Infine, ai coniugi sarebbe addebitato il minore dei due ammontari di imposta calcolato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pur condividendo l’obiettivo di eliminare gli svantaggi fiscali per i coniugi, il Consiglio federale respinge l’iniziativa per i motivi elencati di seguito:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;l’iniziativa eliminerebbe gli oneri supplementari a carico delle persone sposate («penalizzazione del matrimonio»). Tuttavia, lo svantaggio delle persone non sposate rispetto ai coniugi («bonus») permarrebbe o addirittura peggiorerebbe, a seconda dei casi;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;nell’imposizione congiunta, gli incentivi a esercitare un’attività lucrativa per i partner che conseguono un secondo reddito sono inferiori rispetto a quelli nell’imposizione individuale. Di conseguenza, la parità tra donna e uomo ne risentirebbe. L’iniziativa non sfrutterebbe appieno il potenziale offerto dalla manodopera, anche quella specializzata, presente in Svizzera;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l’obiettivo dell’iniziativa è sancire nella Costituzione l’imposizione congiunta in ambito di imposta federale diretta. Se l’iniziativa fosse accettata, l’introduzione dell’imposizione individuale non sarebbe possibile senza una nuova modifica costituzionale. Ciò limiterebbe il margine di manovra del legislatore;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;a seconda del modello, per la Confederazione risulterebbero consistenti minori entrate.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Un respingimento dell’iniziativa è in linea con le più recenti decisioni del Parlamento e del Consiglio federale in merito all’imposizione dei coniugi. Il Consiglio federale raccomanda anche di respingere l’iniziativa «Per un’imposizione individuale a prescindere dallo stato civile», perché ritiene che una regolamentazione a livello costituzionale non sia opportuna. Tuttavia, su mandato del Parlamento ha elaborato un disegno di legge sull’introduzione dell’imposizione individuale che funge da controprogetto indiretto all’iniziativa e che è attualmente pendente presso la stessa Camera. Contrariamente all’iniziativa «Sì a imposte federali eque anche per i coniugi», in tal modo si eliminerebbero anche gli oneri supplementari a carico delle coppie non sposate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale raccomanda di respingere l’iniziativa senza contrapporvi un controprogetto diretto o indiretto e ha incaricato il Dipartimento federale delle finanze di elaborare il corrispondente messaggio all’attenzione del Parlamento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Adrian Grob, specialista Comunicazione Amministrazione federale delle contribuzioni AFC Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch (solo domande dei media)</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-07-05 10:09" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="151" org-id="605">
        <name lang="de">Ehe- und Familienbesteuerung</name>
        <name lang="fr">Imposition du couple et de la famille</name>
        <name lang="it">Imposizione dei coniugi e della famiglia</name>
        <name lang="en">Taxation of married couples and families</name>
      </keyword>
      <keyword id="136" org-id="605">
        <name lang="de">Steuersystem</name>
        <name lang="fr">Système fiscal</name>
        <name lang="it">Sistema fiscale</name>
        <name lang="en">Tax system</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
