<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101496" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-06-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Covid-Hilfsgelder: BASPO und Swiss Olympic einigen sich im Sinne des Schweizer Sports</title>
      <lead>Der Bund hat den Schweizer Sport während der Pandemie mit verschiedenen Hilfspaketen unterstützt. Dabei wurden gewisse Mittel des «Stabilisierungspakets 2021» von Vereinen und Verbänden nicht zweckbestimmt eingesetzt. Nach intensiven Gesprächen haben das Bundesamt für Sport BASPO und Swiss Olympic, der Dachverband des Schweizer Sports, eine pragmatische Lösung vereinbart. Der Bundesrat wurde an seiner Sitzung vom 19. Juni 2024 darüber informiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Sport hat Swiss Olympic für das Jahr 2021 mit dem sogenannten «Stabilisierungspaket 2021» gut 100 Millionen Franken ausgerichtet, um Organisationen im Breiten-, Nachwuchs- und Frauensport zu unterstützen. Um sicherzugehen, dass diese finanziellen Hilfsmittel zweckbestimmt eingesetzt wurden, hat Swiss Olympic im Auftrag des BASPO verschiedene Prüfungen durchgeführt. Geprüft wurde sowohl der zweckgerichtete Mitteleinsatz bei den Klubs der beiden obersten Schweizer Fussballligen, wie auch jener bei den nichtprofessionellen Sportorganisationen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Prüfungen führten zu Rückforderungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Auf Basis dieser Prüfungen hat das BASPO Ende Dezember 2023 Beiträge im Umfang von 4.9 Millionen Franken als nicht zweckgerichtet eingesetzt erachtet und von Swiss Olympic zurückgefordert. Davon standen 1.9 Millionen Franken in Zusammenhang mit dem Einsatz der Gelder zu Gunsten der Klubs im Profifussball, knapp 3 Millionen Franken im Zusammenhang mit der Unterstützung von Organisationen ausserhalb des professionellen Mannschaftssports. Zudem hatte das BASPO Swiss Olympic in vier Einzelfällen zu weiteren Erläuterungen aufgefordert.&lt;br /&gt;Bezüglich Rückforderungen von Beiträgen an die Profiklubs im Fussball bestanden zwischen Swiss Olympic und BASPO keine Differenzen. Bei den Beiträgen an die Sportvereine und Sportanlagenbetreiber beurteilten die beiden Instanzen die Sach- und Rechtslage zum Teil unterschiedlich.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Komplexität während Pandemie wird berücksichtigt&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nach intensiven Gesprächen haben sich das BASPO und Swiss Olympic nun auf eine Rückerstattung von total 4.5 Millionen Franken geeinigt. In diesem Betrag enthalten sind sämtliche aus Sicht des BASPO nicht zweckbestimmt eingesetzten Mittel der Klubs im Profifussball. Bei der Reduktion der Forderung des BASPO wurde den besonderen Umständen der Pandemie, der komplexen rechtlichen Ausgangslage und dem Umstand, dass im ganzen Prüfprozess bei keiner Endempfängerorganisation betrügerische Absichten festgestellt wurden, Rechnung getragen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Lösung im Interesse des Schweizer Sports&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mit der von Swiss Olympic anerkannten Rückforderung von 4.5 Millionen Franken kann die Angelegenheit effizient und ohne weitere Kostenfolgen für Bund und Swiss Olympic abgeschlossen werden. Dies liegt im Interesse eines haushälterischen Umgangs mit öffentlichen Geldern und im Interesse des Schweizer Sports.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sport wurde mit halber Milliarde unterstützt&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Bund hat den Schweizer Sport während der Pandemiejahre mit mehreren, unterschiedlich konzipierten Hilfspaketen unterstützt und insgesamt rund 500 Millionen Franken ausbezahlt. Der nun vom BASPO von Swiss Olympic zurückgeforderte Betrag entspricht knapp 1 Prozent der Summe, die im Sport insgesamt zur Bewältigung der pandemiebedingten Schäden eingesetzt wurde.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Sport BASPO info@baspo.admin.ch +41 58 476 61 33</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aides COVID: l’OFSPO et Swiss Olympic se mettent d’accord dans l’intérêt du sport suisse</title>
      <lead>Pendant la pandémie, la Confédération a soutenu le sport suisse par divers trains de mesures. Certains moyens octroyés dans le cadre des mesures de stabilisation 2021 n’ont pas été utilisés conformément à l’objectif fixé par certaines associations et fédérations. Après d’intenses négociations, l’Office fédéral du sport (OFSPO) et Swiss Olympic, l’association faîtière du sport suisse, ont convenu d’adopter une solution pragmatique. Dans sa séance du 19 juin 2024, le Conseil fédéral a été informé à ce sujet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’OFSPO a versé une centaine de millions de francs à Swiss Olympic dans le cadre des mesures de stabilisation 2021, pour des organisations encourageant le sport populaire, la relève sportive et le sport féminin. Pour s’assurer que ces aides financières ont été affectées conformément à l’objectif fixé, Swiss Olympic a effectué différents contrôles sur demande de l’OFSPO. Les contrôles ont porté sur l’utilisation ciblée des fonds aussi bien pour les clubs de football des deux ligues supérieures que pour les organisations sportives non professionnelles.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Les contrôles ont donné lieu à des demandes de remboursement&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sur la base de ces contrôles, l’OFSPO a estimé, fin décembre 2023, que quelque 4,9 millions de francs – dont 1,9 million de francs en lien avec l’affectation de fonds en faveur de clubs de football professionnels et 3 millions pour le soutien d’organisations ne relevant pas du sport d’équipe professionnel – n’avaient pas été affectés conformément à l’objectif fixé et exigé de Swiss Olympic leur remboursement. Par ailleurs, l’OFSPO a demandé des éclaircissements à l’association faîtière du sport suisse pour quatre cas isolés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il n’y a pas de divergences entre Swiss Olympic et l’OFSPO concernant les demandes de remboursement des montants octroyés à des clubs de football professionnels. Par contre, pour ce qui est des montants versés à des associations sportives et à des exploitants d’installations sportives, les deux instances ont évalué les faits et la situation juridique de manière partiellement différente.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Prise en compte de la complexité de la situation pendant la pandémie&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Après d’intenses négociations, l’OFSPO et Swiss Olympic se sont entendus sur le montant de 4,5 millions de francs au total à rembourser. Ce montant comprend tous les moyens octroyés aux clubs de football professionnels qui n’ont pas été utilisés conformément à l’objectif fixé par l’OFSPO. Pour réduire la demande de restitution, l’OFSPO a tenu compte des circonstances particulières liées à la pandémie, de la complexité de la situation juridique initiale et du fait que l’ensemble du processus de contrôle a révélé qu’aucune organisation bénéficiaire finale n’a eu des intentions frauduleuses.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Une solution dans l’intérêt du sport suisse&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La reconnaissance par Swiss Olympic du remboursement d’un montant de 4,5 millions de francs permet de régler cette affaire de manière efficace et sans autres conséquences financières pour la Confédération et l’association faîtière du sport suisse, en tenant compte à la fois des intérêts d’une gestion économique de l’argent public et de ceux du sport suisse.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un demi-milliard de francs versé pour soutenir le sport&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pendant les années de pandémie, la Confédération a octroyé par différents trains de mesures auxiliaires, un soutien financier de quelque 500 millions de francs au total au sport suisse. Par conséquent, le montant exigé en restitution par l’OFSPO représente à peine 1 % de la somme totale engagée pour pallier les dommages causés par la pandémie dans le sport.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du sport OFSPO info@baspo.admin.ch +41 58 476 61 33</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aiuti finanziari Covid: accordo tra l’UFSPO e Swiss Olympic nell’interesse dello sport svizzero</title>
      <lead>La Confederazione ha sostenuto lo sport svizzero durante la pandemia con diversi pacchetti di aiuto. Alcuni fondi del «pacchetto di stabilizzazione 2021» non sono stati utilizzati dalle società e dalle federazioni per lo scopo previsto. Dopo intensi colloqui l’Ufficio federale dello sport (UFSPO) e l’associazione mantello dello sport svizzero Swiss Olympic hanno convenuto una soluzione pragmatica. Nella sua seduta del 19 giugno 2024 il Consiglio federale è stato informato in merito all’esito di questi colloqui.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2021 l’UFSPO ha versato a Swiss Olympic ben 100 milioni nell’ambito del cosiddetto «pacchetto di stabilizzazione 2021» al fine di sostenere le organizzazioni per lo sport di massa, lo sport giovanile e lo sport femminile. Su incarico dell’UFSPO Swiss Olympic ha condotto diverse verifiche per accertare l’impiego conforme allo scopo previsto di questi mezzi ausiliari finanziari. Le verifiche hanno interessato sia l’impiego dei mezzi conforme allo scopo presso i club delle due maggiori leghe di calcio svizzere, sia quello delle organizzazioni sportive non professionistiche.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Richieste di restituzione in seguito alle verifiche&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sulla base di queste verifiche, alla fine di dicembre 2023 l’UFSPO è giunto alla conclusione che circa 4,9 milioni di franchi non sono stati utilizzati per lo scopo previsto e ne ha chiesto la restituzione a Swiss Olympic. Di questi, 1,9 milioni di franchi erano riconducibili all’impiego di fondi a favore dei club di calcio di livello professionistico e 3 milioni scarsi al sostegno a organizzazioni al di fuori dello sport di squadra di livello professionistico. L’UFSPO inoltre aveva incaricato Swiss Olympic di fornire spiegazioni riguardanti quattro singoli casi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In merito alle restituzioni di contributi a club di calcio di livello professionistico tra Swiss Olympic e l’UFSPO non si sono riscontrate divergenze. Per i contribuiti erogati alle società sportive e ai gestori di impianti sportivi, invece, le due istanze hanno valutato la situazione di fatto e diritto in parte in modo diverso.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Si tiene conto della complessità durante la pandemia&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dopo intensi colloqui l’UFSPO e Swiss Olympic hanno raggiunto un’intesa e hanno quindi convenuto una restituzione di 4,5 milioni di franchi. Questo importo comprende tutti i fondi che nell’ottica dell’UFSPO non sono stati impiegati per lo scopo previsto dai club di calcio di livello professionistico. Per quanto riguarda la riduzione della pretesa da parte dell’UFSPO si è tenuto conto delle particolari circostanze della pandemia, della situazione di partenza complessa sotto il profilo giuridico e del fatto che durante l’intero processo di verifica non si sono riscontrati intenti di frode presso le organizzazioni beneficiarie dei contribuiti.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Soluzione nell’interesse dello sport svizzero&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Con la richiesta di restituzione di 4,5 milioni riconosciuta da Swiss Olympic, la questione può essere conclusa in modo efficace e senza altre conseguenze a livello di costi per la Confederazione e Swiss Olympic. Ciò è nell’interesse di un utilizzo parsimonioso dei fondi pubblici e nell’interesse dello sport svizzero.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sostegno allo sport con mezzo milione di franchi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Durante la pandemia la Confederazione ha sostenuto lo sport svizzero con molteplici pacchetti di aiuti, concepiti in modo diverso, per un ammontare pari a circa 500 milioni di franchi. L’importo di cui ora l’UFSPO e Swiss Olympic chiedono la restituzione corrisponde ad appena l’1 per cento della somma erogata complessivamente per il superamento dei danni causati dalla pandemia allo sport.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione UFSPO info@baspo.admin.ch +41 58 476 61 33</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="508">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5620" org-id="508">
        <name lang="de">Budget / Finanzen</name>
        <name lang="fr">Budget / Finances</name>
        <name lang="it">Budget / Finanze</name>
        <name lang="en">budget / finances</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="110">
        <name lang="de">Covid-19</name>
        <name lang="fr">Covid-19</name>
        <name lang="it">Covid-19</name>
        <name lang="en">Covid-19</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
