<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101262" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-06-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Überschwemmungen in Armenien: Die Schweiz entsendet Fachleute des Schweizerischen Korps für humanitäre Hilfe</title>
      <lead>Die starken Regenfälle führten in Nordarmenien zu Überschwemmungen, die mehrere Menschenleben kosteten und erhebliche Schäden verursachten. An einigen Orten zerstörten die knapp zwei Meter hohen Wasser- und Schlammmassen zahlreiche Gebäude und Infrastrukturen. Auf Ersuchen der armenischen Behörden entsendet die Schweiz Fachleute des Schweizerischen Korps für humanitäre Hilfe in die verwüsteten Gebiete. Dort werden sie unter anderem die Stabilität von Brücken und anderen Infrastrukturen prüfen. Die Schweiz sieht für die Unterstützung vor Ort einen Höchstbetrag von 500 000 Franken vor. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die starken Regenfälle in Nordarmenien führten zu Überschwemmungen, die an einigen Orten Menschenleben kosteten und erhebliche Schäden verursachten. Mehr als 400 Menschen mussten evakuiert werden, zahlreiche Infrastrukturen – vor allem Strassen und Brücken sowie Gas- und Wasserleitungen – wurden beschädigt oder zerstört. In einigen Dörfern stürzten Gebäude ein, und die Schlamm- und Wassermassen stiegen bis auf knapp zwei Meter. Angesichts des Ausmasses der Katastrophe ersuchten die armenischen Behörden mittels des EU-Katastrophenschutzverfahrens (UCPM) um Hilfe, insbesondere von Fachleuten aus dem Bauingenieurwesen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz reagierte sofort und bot entsprechende Hilfe an. Nachdem die armenischen Behörden das Angebot angenommen haben, entsendet die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) nun Mitglieder des Schweizerischen Korps für humanitäre Hilfe (SKH). Das siebenköpfige Team aus Fachleuten aus dem Ingenieurwesen und der Statik flog gestern Abend von der Schweiz nach Armenien. Es wird die armenischen Behörden dabei unterstützen, die Stabilität beschädigter Brücken und anderer zerstörter Infrastruktur zu überprüfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die DEZA ist bereits in Armenien und im Südkaukasus im Einsatz. Sie stellt nun bis zu 500 000 Franken zur Verfügung, um Nothilfe in den betroffenen Gebieten zu leisten, die zu den am stärksten benachteiligten Regionen des Landes gehören. Die Schweiz verfolgt zudem auch die Hochwassersituation in Europa und insbesondere in den Nachbarländern. Sie ist bereit, in den um Unterstützung ersuchenden Ländern Hilfe zu leisten.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="275022">
        <title>Südkaukasus</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/laender/suedkaukasus.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Inondations en Arménie : la Suisse déploie des spécialistes du Corps suisse d’aide humanitaire</title>
      <lead>Les pluies importantes ont provoqué des inondations qui ont engendré des pertes humaines et matérielles considérables dans le nord de l’Arménie. Dans certaines localités, l’eau et la boue sont montés à près de deux mètres provoquant la destruction de nombreuses infrastructures et habitations. Sur demande des autorités arméniennes, la Suisse déploie des spécialistes du Corps suisse d’aide humanitaire dans les zones dévastées. Ils seront chargés notamment d’évaluer la solidité des ponts et autres infrastructures. La Suisse prévoit une enveloppe maximale de 500'000 francs pour soutenir les efforts sur place. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Des pluies importantes ont provoqué des inondations qui ont engendré des pertes humaines et matérielles considérables dans plusieurs localités du nord de l’Arménie. Plus de 400 personnes ont dû être évacuées. De nombreuses infrastructures sont endommagées ou détruites, en particulier des routes et des ponts, ainsi que des conduites de gaz et d'eau. Dans certains villages, des bâtiments se sont effondrés et la boue et l'eau sont montées à près de deux mètres. Face à l’ampleur de la catastrophe, les autorités arméniennes ont demandé de l’aide à travers le mécanisme de protection civile de l'Union européenne (EUCPM), en particulier pour des ingénieurs civils.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse a immédiatement répondu en proposant une aide en ce sens. Après l’acceptation et l’intérêt exprimé par les autorités arméniennes, la Direction du développement et de la coopération (DDC) déploie des membres du Corps suisse d’aide humanitaire (CSA). Composée de sept personnes, l’équipe comprend des ingénieurs et techniciens en statique. Ils ont quitté la Suisse pour l’Arménie hier soir et ils soutiendront les autorités arméniennes dans l’évaluation de la solidité des ponts et autres infrastructures endommagées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Déjà active dans le pays et dans le Caucase du Sud, la DDC prévoit jusqu’à 500 000 francs pour soutenir la réponse d’urgence dans les zones sinistrées qui figurent aussi parmi les plus défavorisées du pays. Par ailleurs, la Suisse suit la situation des inondations en Europe et en particulier dans les pays voisins. Elle se tient prête à proposer son assistance aux pays qui en feraient appel.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="275023">
        <title>Caucase du Sud</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/pays/caucase-sud.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inondazioni in Armenia: la Svizzera invia degli esperti del Corpo svizzero di aiuto umanitario</title>
      <lead>A causa delle forti piogge, nel Nord dell’Armenia si sono verificate inondazioni che hanno provocato diversi morti e ingenti danni materiali. In alcune località, l’acqua e il fango hanno quasi raggiunto i due metri di altezza, distruggendo numerose infrastrutture e abitazioni. Su richiesta delle autorità armene, la Svizzera ha inviato degli specialisti del Corpo svizzero di aiuto umanitario nelle zone devastate. Il loro compito principale sarà quello di valutare la solidità dei ponti e di altre infrastrutture. La Svizzera prevede di stanziare fino a 500 000 franchi per sostenere gli interventi in loco. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;A causa delle forti piogge, in diverse località del Nord dell’Armenia si sono verificate inondazioni che hanno provocato diversi morti e ingenti danni materiali. Più di 400 persone sono state sfollate e numerose infrastrutture sono state danneggiate o distrutte, in particolare strade e ponti, oltre a tubature del gas e dell’acqua. In alcuni villaggi, diversi edifici sono crollati e il fango e l’acqua hanno quasi raggiunto i due metri di altezza. Viste le dimensioni della catastrofe, le autorità armene hanno chiesto assistenza attraverso il Meccanismo di protezione civile dell’Unione europea (EUCPM), in particolare per l’invio di ingegneri civili. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera ha risposto immediatamente, offrendo il proprio aiuto in tal senso. Dopo l’accettazione e l’interesse espresso dalle autorità armene, la Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) ha inviato sul posto alcuni membri del Corpo svizzero di aiuto umanitario (CSA). Si tratta di ingegneri e tecnici specializzati in statica delle costruzioni, per un totale di sette persone. La squadra del CSA è partita ieri sera dalla Svizzera alla volta dell’Armenia, dove fornirà supporto alle autorità locali nella valutazione della resistenza dei ponti e delle altre infrastrutture danneggiate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Già attiva nel Paese e nel Caucaso meridionale, la DSC prevede di stanziare fino a 500 000 franchi per sostenere la risposta all’emergenza nelle aree colpite, che sono anche tra le più svantaggiate del Paese. La Svizzera sta inoltre monitorando la situazione delle inondazioni in Europa, con particolare attenzione ai Paesi vicini, ed è pronta a offrire la propria assistenza agli Stati che ne dovessero fare richiesta.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="275024">
        <title>Caucaso meridionale</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/paesi/caucaso-meridionale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Flooding in Armenia: Switzerland deploys specialists from the Swiss Humanitarian Aid Unit</title>
      <lead>Heavy rain has caused flooding in northern Armenia, leading to considerable loss of life and destruction of property. Water and mud levels reached almost two metres in some areas and destroyed a large number of homes and infrastructure. At the request of the Armenian authorities, Switzerland is deploying specialists from the Swiss Humanitarian Aid Unit to the affected areas. In particular, they will be responsible for assessing the structural soundness of bridges and other infrastructure. Switzerland has earmarked up to CHF 500,000 to support efforts on the ground. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Flooding caused by heavy rainfall has led to considerable loss of life and destruction of property in several areas of northern Armenia. More than 400 people have had to be evacuated and a wide range of infrastructure has been damaged or destroyed, including roads, bridges and gas and water pipes. In some villages, buildings collapsed and mud and water levels reached almost two metres. In view of the scale of the disaster, the Armenian authorities have requested assistance through the European Union Civil Protection Mechanism (EUCPM), with a particular emphasis on civil engineers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland immediately responded by offering assistance in this area, and the Armenian authorities have now confirmed their acceptance and interest. The Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) is deploying an seven-strong team from the Swiss Humanitarian Aid Unit (SHA) that includes structural engineers and technicians.The team left Switzerland for Armenia last night and will support the Armenian authorities in assessing the structural soundness of bridges and other damaged infrastructure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The SDC, which is already active in Armenia and other parts of the South Caucasus, has earmarked up to CHF 500,000 to support the emergency response in the affected areas, which are among the most disadvantaged in the country. Switzerland is also monitoring the flooding situation in Europe, particularly in neighbouring states. It stands ready to offer its assistance to countries that request it.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="275025">
        <title>South Caucasus</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/countries/south-caucasus.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
