<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101399" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-06-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aufarbeitung der Diskriminierung homosexueller Menschen in der Schweizer Armee</title>
      <lead>Haben homosexuelle Personen in der Schweizer Armee in der Vergangenheit Unrecht erfahren? Diese Frage wirft ein 2022 vom Nationalrat angenommenes Postulat der Nationalrätin Priska Seiler Graf auf. Für den Bericht in Erfüllung dieses Postulats hat nun die Schweizer Armee einem Forschungsteam der Universität Bern das Mandat erteilt, das Thema in einem unabhängigen Forschungsbericht aufzuarbeiten. Es ist die erste offizielle Aufarbeitung der Diskriminierung homosexueller Menschen in der Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das 2021 eingereichte Postulat der Nationalrätin und Sicherheitspolitikerin Priska Seiler Graf erfragt vom Bundesrat einen Bericht über mögliches Unrecht, das homosexuellen Menschen in der Schweizer Armee zugefügt worden ist. Der Bundesrat empfahl das Postulat zur Annahme. Der Nationalrat nahm es 2022 an. Bundespräsidentin Viola Amherd, Vorsteherin des Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport VBS, und die Schweizer Armee unterstützen die Aufarbeitung. Nun hat die Armee im Rahmen eines öffentlichen Vergabeverfahrens die Universität Bern beauftragt, einen unabhängigen Forschungsbericht zu erarbeiten. Diese Arbeit nimmt ein Forschungsteam des Interdisziplinären Zentrums für Geschlechterforschung IZFG der Universität Bern auf. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es handelt sich um den ersten offiziellen Auftrag der Schweiz überhaupt zur Aufarbeitung der historischen Diskriminierung homosexueller Menschen in der Schweiz. «Mit dem Auftrag folgt die Schweiz zugleich internationalen Bestrebungen zur Aufarbeitung der Diskriminierung homosexueller Personen in Streitkräften, etwa in Deutschland», sagt Soziologieprofessorin Michèle Amacker, Co-Leiterin des Interdisziplinären Zentrums für Geschlechterforschung IZFG und Gesamtverantwortliche des Forschungsprojekts.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Auch Frage möglicher Wiedergutmachung im Fokus&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das Forschungsteam untersucht in den kommenden vier Jahren, ob und inwiefern homosexuelle oder als homosexuell wahrgenommene Personen in der Schweizer Armee zwischen dem Zweiten Weltkrieg und heute Unrecht erfahren haben und welche Folgen dies für die Betroffenen hatte und hat. Die Studie soll sich auch mit der Frage beschäftigen, ob eine Wiedergutmachung angezeigt ist. Zudem soll der Bericht Empfehlungen zum künftigen Umgang der Armee mit sexueller und geschlechtlicher Vielfalt abgeben.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Kaum gesichertes Wissen zum Umgang der Armee mit Homosexualität&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Bisher ist wenig bekannt über den Umgang mit homosexuellen Menschen in der Schweizer Armee. «Zum untersuchten Zeitraum gibt es kaum gesichertes Wissen», sagt Michèle Amacker. Was feststeht: Nach dem Schweizer Militärstrafgesetz waren homosexuelle Handlungen noch bis 1992 strafbar. Das Militärstrafgesetz befand sich damit im Widerspruch zum Zivilgesetzbuch, welches einvernehmliche sexuelle Handlungen zwischen Erwachsenen gleichen Geschlechts bereits 1942 weitgehend legalisierte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Es gibt Hinweise auf Mobbing und Belästigungen im militärischen Alltag, auf Ausmusterungen homosexueller Personen bei der Rekrutierung sowie auf mögliche Verhinderungen von militärischen Karrieren», sagt Michèle Amacker. Weiter gebe es Anzeichen, dass es in der Vergangenheit phasenweise übliche Praxis war, gewisse Codes für Homosexualität anzuwenden. Diese wurden etwa als Begründung für Untauglichkeit in das Dienstbüchlein eingetragen. Derartige administrative Vorgänge hätten sich auch negativ auf das Privatleben und die berufliche Laufbahn auswirken können, beispielsweise wenn das Dienstbüchlein bei Stellenbewerbungen vorgewiesen werden musste. «All diesen Hinweisen müssen wir nachgehen und solche Vorfälle gegebenenfalls belegen und deren psychischen, juristischen, sozialen und wirtschaftlichen Folgen für die Betroffenen untersuchen», sagt Michèle Amacker.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Befragung von Betroffenen im Zentrum der Studie&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Noch sei es schwierig abzuschätzen, was die Studie ans Licht bringen werde. Bei vielen Dokumenten sei die Aufbewahrungsfrist abgelaufen, andere seien nicht zugänglich, und vieles sei aufgrund der Tabuisierung des Themas nicht oder codiert schriftlich festgehalten worden. Deshalb wird das interdisziplinäre Team neben der Archivarbeit eine umfassende Befragung von Betroffenen vornehmen. «Diese Befragung ist absolut zentral für uns. Nur wenn Betroffene bereit sind, uns von ihren Erfahrungen zu erzählen, können wir ein ganzheitliches Verständnis für das Geschehene entwickeln», so Michèle Amacker. Es zählten Aussagen zu allen Arten von Vorfällen – von alltäglichen diskriminierenden Äusserungen bis hin zu Belästigung, Gewalt oder Diskriminierung bei der Rekrutierung oder Beförderungen. «Da die Studie auf ein komplettes Bild des Umgangs der Armee mit Homosexualität abzielt, sind aber auch Aussagen von homosexuellen Personen gefragt, welche in der Armee keine negativen Erfahrungen gemacht haben», betont Michèle Amacker.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Gesucht: Betroffene sowie weitere Zeuginnen und Zeugen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Ab sofort sucht das Forschungsteam Betroffene und weitere Zeuginnen und Zeugen sowie Fachpersonen, welche bereit sind, über ihre Erfahrungen, Erinnerungen und Beobachtungen zum Thema Armee und Homosexualität zu berichten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Weiterführende Informationen und Kontakt:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Projektwebsite: www.forschung-armee-homosexualitaet.unibe.ch&lt;br /&gt;E-Mail: forschung.armee-homosexualitaet@unibe.ch&lt;br /&gt;Telefon: 031 684 52 00&lt;br /&gt;Das Forschungsteam spricht Deutsch, Französisch, Italienisch und Englisch. &lt;br /&gt;Die Forschungsarbeit wird unabhängig durchgeführt. Anonymität ist gewährleistet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Michèle Amacker, Interdisziplinäres Zentrum für Geschlechterforschung, Universität Bern +41 31 684 52 28 michele.amacker@unibe.ch Dr. Tina Büchler, Interdisziplinäres Zentrum für Geschlechterforschung, Universität Bern +41 31 684 46 78 tina.buechler@unibe.ch Lic.phil. Corinne Rufli, Interdisziplinäres Zentrum für Geschlechterforschung, Universität Bern corinne.rufli@unibe.ch</contact>
      <link id="275357">
        <title>Postulat «Aufarbeitung und Anerkennung des Unrechts, das Homosexuellen in der Armee zugefügt worden ist» von Priska Seiler Graf</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20214220%20%20Amtliches%20Bulletin:%20https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/amtliches-bulletin/amtliches-bulletin-die-verhandlungen?SubjectId=56253</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="275358">
        <title>Debatte im Nationalrat zum Postulat Seiler Graf in der Frühjahrssession 2022 (Amtliches Bulletin der Bundesversammlung)</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/amtliches-bulletin/amtliches-bulletin-die-verhandlungen?SubjectId=56253</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="275359">
        <title>SDA-Meldung «Umgang der Schweizer Armee mit Homosexuellen wird aufgearbeitet»</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/de/services/news/Seiten/2022/20220309125751151194158159038_bsd123.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Étude de la discrimination des personnes homosexuelles dans l’Armée suisse</title>
      <lead>Les personnes homosexuelles ont-elles subi des torts par le passé dans l’Armée suisse ? C’est la question que pose un postulat de la conseillère nationale Priska Seiler Graf accepté en 2022. Afin d’y répondre, l’Armée suisse a confié le mandat de rédiger un rapport scientifique indépendant à un groupe de recherche de l’Université de Berne. Il s’agit du premier mandat officiel en Suisse visant à étudier sous un angle historique les discriminations subies par les personnes homosexuelles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le postulat déposé en 2021 par Priska Seiler Graf, Conseillère nationale et membre de la Commission de politique de sécurité, charge le Conseil fédéral de présenter un rapport sur les possibles torts que les personnes homosexuelles ont pu subir au sein de l’Armée suisse. Le Conseil fédéral a proposé d’accepter le postulat. Le Conseil national l’a adopté en 2022. Viola Amherd, Présidente de la Confédération et Cheffe du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports DDPS, ainsi que l’Armée soutiennent cette étude. A la suite d’une procédure d’adjudication publique, l’Armée a chargé l’Université de Berne d’élaborer un rapport de recherche indépendant. Ce travail sera réalisé par un groupe de recherche du Centre interdisciplinaire en études genre IZFG de l’Université de Berne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il s’agit du premier mandat officiel de la Confédération visant à étudier sous un angle historique les discriminations subies par les personnes homosexuelles en Suisse. « Avec cette étude, la Suisse, comme l’Allemagne, se joint aux efforts internationaux visant à reconnaître les discriminations envers les personnes homosexuelles au sein des forces armées », souligne la professeure de sociologie Michèle Amacker, Co-directrice du Centre interdisciplinaire en études genre IZFG et responsable du projet.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;L’accent portera également sur de possibles réparations&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Au cours des quatre prochaines années, l’équipe de recherche va étudier si et dans quelle mesure les personnes homosexuelles ou perçues comme telles ont subi des torts au sein de l’Armée suisse entre la Deuxième Guerre mondiale et aujourd’hui, ainsi que les répercussions que cela a pu avoir pour les personnes concernées. Cette étude doit en outre examiner la question de la pertinence d’éventuelles réparations. Le rapport doit enfin proposer des recommandations pour un meilleur accueil de la diversité sexuelle et de genre dans l’Armée.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Peu de connaissances précises sur le traitement de l’homosexualité par l’Armée&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le rapport de l’Armée à l’homosexualité n’a pour l’instant été que peu étudié. « Pour la période concernée, nous ne disposons que de peu de connaissances fiables », confie Michèle Amacker. Ce qui est certain, c’est que d’après le Code pénal militaire, les actes homosexuels étaient punissables jusqu’en 1992. Le droit militaire se trouvait donc en porte-à-faux avec le Code pénal suisse qui avait légalisé les actes sexuels entre adultes consentants de même sexe dès 1942.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;« Il existe des indices de harcèlement et d’agressions dans la vie quotidienne à l’Armée, de mises à l’écart de personnes homosexuelles lors du recrutement, ainsi que de possibles freins à des carrières militaires », poursuit Michèle Amacker. Des codes auraient par ailleurs été utilisés à différentes périodes pour signaler l’homosexualité de certaines personnes, par exemple comme justification de l’inaptitude dans le livret de service. De tels procédés administratifs ont peut-être eu des répercussions négatives sur la vie privée et la carrière professionnelle des personnes concernées, notamment lorsque le livret de service était exigé lors d’une postulation. « Nous devons suivre toutes ces pistes et, le cas échéant, prouver ces incidents et examiner les répercussions psychiques, juridiques, sociales et économiques qu’ils ont pu avoir sur les personnes concernées », confie Michèle Amacker.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Enquête auprès des personnes concernées au centre de l’étude&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il est pour l’instant difficile d’évaluer ce que cette étude va révéler. De nombreux documents ont été détruits parce que leur délai de conservation était échu et d’autres ne sont pas accessibles. Certaines informations n’ont en outre pas été consignées ou alors sous forme codée en raison du tabou entourant la thématique. En plus du dépouillement des archives, l’équipe interdisciplinaire va mener une vaste enquête auprès de personnes concernées. « Cette enquête est essentielle pour nous. Ce n’est que si les personnes concernées acceptent de raconter leur histoire que nous pourrons aboutir à une compréhension globale de ce qui s’est passé », explique Michèle Amacker. Chaque incident mérite notre attention, des propos désobligeants du quotidien jusqu’au harcèlement, à la violence, à une discrimination lors du recrutement ou au refus d’avancement. Michèle Amacker précise : « Notre objectif est de fournir une image aussi fidèle et complète que possible du rapport entre l’Armée et l’homosexualité. Les témoignages de personnes homosexuelles qui n’ont vécu aucune expérience négative lors de leur service militaire nous intéressent donc également. »&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Michèle Amacker, Centre interdisciplinaire en études genre, Université de Berne +41 31 684 52 28 michele.amacker@unibe.ch Dr. Tina Büchler, Centre interdisciplinaire en études genre, Université de Berne +41 31 684 46 78 tina.buechler@unibe.ch Lic.phil. Corinne Rufli, Centre interdisciplinaire en études genre, Université de Berne corinne.rufli@unibe.ch</contact>
      <link id="275359">
        <title>SDA-Meldung «Umgang der Schweizer Armee mit Homosexuellen wird aufgearbeitet»</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/de/services/news/Seiten/2022/20220309125751151194158159038_bsd123.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="275360">
        <title>Postulat « Assumer et reconnaître le tort causé aux homosexuels dans l'armée » de Priska Seiler Graf</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/fr/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20214220%20%20Amtliches%20Bulletin:%20https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/amtliches-bulletin/amtliches-bulletin-die-verhandlungen?SubjectId=56253</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="275361">
        <title>Débats au Conseil national au sujet du postulat Seiler Graf lors de la session de printemps 2022 (Bulletin officiel de l’Assemblée fédérale)</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/fr/ratsbetrieb/amtliches-bulletin/amtliches-bulletin-die-verhandlungen?SubjectId=56253</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Elaborazione storica sulla discriminazione delle persone omosessuali nell'esercito svizzero</title>
      <lead>Le persone omosessuali hanno subito ingiustizie nell'esercito svizzero? Questa è la domanda sollevata da un postulato presentato nel 2022 dalla Consigliera nazionale Priska Seiler Graf. Al fine di adempiere a questo mandato, l'Esercito svizzero ha assegnato ad un team di ricerca dell'Università di Berna il compito di redigere un rapporto di ricerca indipendente. Si tratta della prima indagine ufficiale sulla discriminazione delle persone omosessuali in Svizzera</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il postulato, presentato nel 2021 dalla Consigliera nazionale e politica della sicurezza Priska Seiler Graf, chiede al Consiglio federale un rapporto sulle possibili ingiustizie subite dalle persone omosessuali nell'esercito svizzero. Il Consiglio federale raccomandò di accettare il postulato. Nel 2022, il Consiglio nazionale accolse il postulato. La presidente della Confederazione, Viola Amherd, a capo del Dipartimento Federale della Difesa, della Protezione della popolazione e dello Sport (DDPS), così come l'Esercito svizzero sostengono questo progetto. Tramite una procedura di appalto pubblico, l'esercito ha incaricato l'Università di Berna di elaborare un rapporto di ricerca indipendente. Questo compito è affidato a un team di ricerca del Centro Interdisciplinare degli Studi di Genere (IZFG) dell'Università di Berna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si tratta del primo incarico ufficiale in Svizzera per l'elaborazione storica sulla discriminazione subita dalle persone omosessuali nel paese. «Con questo incarico, la Svizzera segue analogamente gli sforzi internazionali per l'elaborazione della discriminazione delle persone omosessuali nelle forze armate, come avviene ad esempio in Germania», afferma Michèle Amacker, professoressa di sociologia e co-direttrice del Centro interdisciplinare degli studi di genere (IZFG) e responsabile generale del progetto di ricerca.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Al centro dell'attenzione vi sarebbe anche la possibilità di una giustizia riparativa&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il team di ricerca esaminerà nei prossimi quattro anni, se e in che misura, le persone omosessuali o percepite come tali nell'esercito svizzero, tra la Seconda Guerra Mondiale ad oggi, abbiano subito ingiustizie e quali conseguenze queste abbiano avuto per loro. La ricerca si occuperà anche di valutare se sarà necessaria una riparazione. Infine, questa ricerca fornirà raccomandazioni sul futuro approccio dell'esercito alla diversità sessuale e di genere.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Esiste poca conoscenza certa su come l’esercito svizzero abbia trattato le persone omosessuali&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Fino ad ora si sa ancora poco su come le persone omosessuali siano state trattate nell'esercito svizzero. "Non ci sono molte conoscenze consolidate sul periodo in esame", afferma Michèle Amacker. È noto che fino al 1992 gli atti omosessuali erano punibili secondo il Codice penale militare svizzero, mentre il Codice civile, già nel 1942, aveva ampiamente depenalizzato gli atti sessuali consensuali tra persone adulte dello stesso sesso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"Ci sono tracce di mobbing e molestie nella vita militare quotidiana, di esclusione delle persone omosessuali durante il reclutamento e di possibili ostacoli alle carriere militari", dice Michèle Amacker. Inoltre, ci sono prove che in passato fosse prassi comune applicare determinati codici o segni per indicare l'omosessualità del soggetto. Questi venivano inseriti nel libretto di servizio come motivo di non idoneità. Queste prassi amministrative potevano avere effetti negativi sulla vita privata e sulla carriera professionale, ad esempio quando il libretto di servizio doveva essere presentato per candidature lavorative. "Dobbiamo approfondire tutte queste indicazioni e, se necessario, documentare tali episodi e studiare le loro conseguenze psicologiche, giuridiche, sociali ed economiche per le persone colpite", aggiunge Michèle Amacker.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;L'ascolto delle persone direttamente coinvolte è al centro dello studio&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;È ancora difficile fare una stima di cosa rivelerà lo studio. Molti documenti sono stati distrutti, altri non sono accessibili e molti ancora non sono stati registrati per iscritto oppure sono stati criptati a causa del tabù relativo all'argomento. Per questo motivo, il team interdisciplinare condurrà un'indagine approfondita direttamente all’ascolto delle persone coinvolte. "Questo approccio è assolutamente centrale per noi. Sarà solamente grazie alle persone direttamente coinvolte disposte a raccontarci le loro esperienze che sarà possibile sviluppare una comprensione olistica di quanto accaduto", afferma Michèle Amacker. Sono di valore tutte le testimonianze. Dal racconto delle espressioni discriminatorie quotidiane alle molestie, violenze o discriminazioni durante il reclutamento o le promozioni. "Dato che lo studio mira a fornire un quadro completo del trattamento dell'omosessualità da parte dell'esercito, sono richieste anche le testimonianze di persone omosessuali che non hanno avuto esperienze negative nell’esercito", sottolinea Michèle Amacker.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Michèle Amacker, Centro Interdisciplinare degli Studi di Genere, Università di Berna +41 31 684 52 28 michele.amacker@unibe.ch Dr. Tina Büchler, Centro Interdisciplinare degli Studi di Genere, Università di Berna +41 31 684 46 78 tina.buechler@unibe.ch Lic.phil. Corinne Rufli, Centro Interdisciplinare degli Studi di Genere, Università di Berna corinne.rufli@unibe.ch</contact>
      <link id="275359">
        <title>SDA-Meldung «Umgang der Schweizer Armee mit Homosexuellen wird aufgearbeitet»</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/de/services/news/Seiten/2022/20220309125751151194158159038_bsd123.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="275362">
        <title>Postulato «laborazione e riconoscimento dell’ingiustizia subita nell’esercito dagli omosessuali di Priska Seiler Graf»</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/it/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20214220%20%20Amtliches%20Bulletin:%20https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/amtliches-bulletin/amtliches-bulletin-die-verhandlungen?SubjectId=56253</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="275363">
        <title>Dibattito nel Consiglio nazionale sul postulato Seiler Graf durante la sessione primaverile del 2022 (Bollettino ufficiale dell'Assemblea federale)</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/it/ratsbetrieb/amtliches-bulletin/amtliches-bulletin-die-verhandlungen?SubjectId=56253</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1009" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Diversity</name>
        <name lang="fr">Dossier Diversity</name>
        <name lang="it">Dossier Diversity</name>
        <name lang="en">Dossier Diversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="1026" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Vertrauensstelle AdA</name>
        <name lang="fr">Dossier Vertrauensstelle AdA</name>
        <name lang="it">Dossier Vertrauensstelle AdA</name>
        <name lang="en">Dossier Vertrauensstelle AdA</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
