<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101622" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz unterstützt das Welternährungsprogramm (WFP) mit 39 Millionen Franken</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 26. Juni 2024 beschlossen, dem Welternährungsprogramm (WFP) im Jahr 2024 einen Beitrag von 39 Millionen Franken zur Bekämpfung von Ernährungsunsicherheit und Mangelernährung zu gewähren. Das WFP ist die weltweit grösste humanitäre Organisation im globalen Kampf gegen den Hunger. Es gehört zu den wichtigsten Partnern der internationalen Zusammenarbeit der Schweiz.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Infolge von zunehmenden bewaffneten Konflikten, Klimakrise und wirtschaftlichen Schocks ist das WFP mit einer globalen Ernährungskrise konfrontiert. Gemäss Schätzungen des WFP sind derzeit 309 Millionen Menschen in 72 Ländern von Hunger betroffen. Angesichts dieser Notlage gewährt der Bundesrat dem WFP einen Beitrag von 39 Millionen Franken. Davon sind 7 Millionen Franken für den Nothilfefonds des WFP und 32 Millionen Franken für Länderprogramme in Staaten mit anhaltenden Krisen bestimmt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Engagement in Notsituationen und lang anhaltenden Krisen &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Mehrheit der Menschen, die von Ernährungsunsicherheit und Mangelernährung betroffen sind, leben in Ländern, in denen ein bewaffneter Konflikt herrscht. Das WFP konzentriert sein Engagement auf über 30 Länder und Regionen, die von einer Notsituation betroffen sind. Im Jahr 2023 unterstützte das WFP über 152 Millionen Personen in Ländern mit anhaltenden Krisen. Das WFP beschafft mehr als drei Viertel der Lebensmittel in Entwicklungsländern. Dies spart Zeit, reduziert die Transportkosten und unterstützt die lokale Wirtschaft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das WFP unterscheidet sich von anderen UNO-Organisationen, da es über einen zweifachen Auftrag verfügt: humanitäre Nothilfe und Entwicklungszusammenarbeit. Es leistet Nahrungsmittelhilfe in Ländern in Notsituationen und unterstützt langfristige Massnahmen zur Förderung der Ernährungssicherheit. Es bietet nationalen und lokalen Behörden technische Unterstützung bei ihrem Engagement gegen den Hunger, beispielsweise durch die Stärkung von Programmen zur Nahrungsmittelproduktion. Sein Mehrwert ergibt sich aus seinem dichten Aussennetz und seinen logistischen Kapazitäten auch in äusserst schwer zugänglichen Gebieten. Als Mitglied des Exekutivrats kann die Schweiz ihre Prioritäten geltend machen und hat direkten Zugang zu allen Entscheidungsebenen des WFP. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>für weitere Informationen: Kommunikation EDA Tel. Medienstelle +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse octroie 39 millions de francs au Programme Alimentaire Mondial (PAM)</title>
      <lead>Pour faire face à l’insécurité alimentaire et la malnutrition, le Conseil fédéral a décidé, lors de sa séance du 26 juin 2024, de soutenir le Programme Alimentaire Mondial (PAM) des Nations Unies avec 39 millions de francs pour 2024. Le PAM est la plus grande organisation humanitaire au monde et lutte contre la faim à l’échelle planétaire. Il est l’un des principaux partenaires de la coopération internationale de la Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Face à l’impact croissant des conflits armés, de la crise climatique et des chocs économiques, le PAM est confronté à une crise alimentaire globale. Le PAM estime que la faim touche aujourd’hui 309 millions de personnes dans 72 pays. Afin de répondre à cette urgence, le Conseil fédéral octroie une contribution de 39 millions de francs : 7 millions seront alloués au fonds d’urgence du PAM et 32 millions à des programmes pays dans les crises prolongées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Opérations dans les situations d’urgence et les crises prolongées &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La majorité des personnes confrontées à l’insécurité alimentaire et la malnutrition se trouvent dans des pays en situation de conflit armé. Le PAM concentre précisément ses efforts dans plus de 30 pays et régions touchés par des situations d’urgence. Dans les pays en crise prolongée, plus de 152 millions de personnes ont bénéficié de l’assistance du PAM en 2023. Plus des trois quarts des produits alimentaires que le PAM achète proviennent de pays en développement, ce qui permet de gagner du temps, de réduire les coûts de transport et de soutenir l’économie locale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le PAM se distingue des autres agences de l’ONU par son double mandat d’aide humanitaire et de développement, en fournissant une assistance alimentaire aux pays dans les situations d’urgence et en soutenant des interventions de long terme liées à la sécurité alimentaire. Il offre une assistance technique aux autorités nationales et locales pour les aider à éliminer la faim, par exemple par le renforcement de programmes de production alimentaire. Sa valeur ajoutée vient de son dense réseau extérieur et de ses capacités logistiques jusque dans les zones les plus difficiles d’accès. En siégeant au Conseil administratif, la Suisse peut faire valoir ses priorités et avoir un accès direct à tous les niveaux de décision de cette organisation. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pour plus d'informations: Communication DFAE Tél. Service de presse +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera stanzia 39 milioni di franchi per il Programma alimentare mondiale</title>
      <lead>Per far fronte all’insicurezza alimentare e alla malnutrizione, nella sua seduta del 26 giugno 2024 il Consiglio federale ha deciso di sostenere il Programma alimentare mondiale delle Nazioni Unite (PAM) con 39 milioni di franchi per il 2024. Il PAM è la più grande organizzazione umanitaria del mondo e combatte la fame su scala planetaria. È uno dei principali partner della Svizzera nell’ambito della cooperazione internazionale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;A causa del crescente impatto dei conflitti armati, della crisi climatica e degli shock economici, il PAM si trova ad affrontare una crisi alimentare globale. Secondo le sue stime, la fame colpisce attualmente 309 milioni di persone in 72 Paesi. Per rispondere a questa emergenza il Consiglio federale ha deciso di stanziare un contributo di 39 milioni di franchi: 7 milioni saranno destinati al fondo di emergenza del PAM e 32 a programmi nazionali in aree dove sono in corso crisi prolungate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Operazioni in situazioni di emergenza e crisi prolungate&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La maggior parte delle persone che devono affrontare una situazione di insicurezza alimentare e di malnutrizione si trova in Paesi in cui sono in corso conflitti armati. Il PAM sta concentrando i suoi sforzi in più di 30 Paesi e regioni duramente colpiti da gravi emergenze. Nelle zone in cui è in atto una crisi prolungata, oltre 152 milioni di persone hanno beneficiato della sua assistenza nel 2023. Più di tre quarti delle derrate alimentare acquistate dal PAM provengono da Paesi in via di sviluppo; ciò consente di risparmiare tempo, ridurre i costi di trasporto e sostenere le economie locali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il PAM si distingue dalle altre agenzie dell’ONU per il suo duplice mandato di aiuto umanitario e di sviluppo. Fornisce infatti aiuti alimentari d’emergenza e sostiene programmi di sicurezza alimentare a lungo termine. Fornisce inoltre assistenza tecnica alle autorità nazionali e locali per aiutarle a eliminare la fame, per esempio rafforzando la produzione alimentare. Il valore aggiunto del suo operato deriva dalla sua fitta rete esterna e dalle sue capacità logistiche, anche nelle aree più inaccessibili. Essendo membro del Comitato amministrativo la Svizzera può far valere le proprie priorità e avere un accesso diretto a tutti i livelli decisionali di questa organizzazione. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazioni: Comunicazione DFAE Tel. Servizio stampa +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland grants CHF 39 million to World Food Programme</title>
      <lead>At its meeting of 26 June 2024, the Federal Council decided to allocate CHF 39 million to the UN's World Food Programme (WFP) in order to help tackle food insecurity and malnutrition. The WFP is the world's largest humanitarian organisation, fighting hunger across the globe. It is also one of Switzerland's main international cooperation partners. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The WFP is currently facing a global food crisis, exacerbated by the impact of armed conflicts, the climate crisis and economic shocks. The organisation estimates that 309 million people in 72 different countries are currently affected by hunger. In order to help respond to this emergency, the Federal Council has decided to make a grant of CHF 39 million. Of this, CHF 7 million will be allocated to the WFP emergency fund and CHF 32 million to programmes in countries experiencing protracted crises. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Operations in emergency situations and protracted crises &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The majority of the people facing food insecurity and malnutrition live in regions affected by armed conflict. The WFP's current focus is on more than 30 countries and regions categorised as emergency situations. In the countries experiencing protracted crises, over 152 million people received WFP aid in 2023. More than 75% of the foodstuffs bought by the WFP comes from developing countries, which saves time and transport costs as well as supporting local economies. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unlike other UN agencies, the WFP has a dual mandate for both humanitarian and development aid, providing food assistance to countries in emergency situations as well as supporting long-term programmes for food security. This involves providing technical assistance to national and local authorities to help them combat and eliminate hunger, such as by strengthening food production programmes. The WFP's added value comes from its extensive network and logistical capabilities, even in the most inaccessible areas. As a member of the WFP Executive Board, Switzerland can put forward its own priorities and enjoys direct access at all levels of decision-making. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>For further information: FDFA Communication Tel. Press service +41 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
