<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81168" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-11-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuer Bericht: Antibiotikaresistenzen bleiben eine Herausforderung</title>
      <lead>Resistente Bakterien sind ein weltweites Problem. Um die Wirksamkeit von Antibiotika zu erhalten, hat der Bundesrat 2015 eine nationale Strategie Antibiotikaresistenzen (StAR) verabschiedet. Seither werden in den Bereichen Mensch, Tier und Umwelt erfolgreich Massnahmen umgesetzt. Die Eindämmung der Antibiotikaresistenzen braucht aber weitere Anstrengungen. Der neue Bericht zeigt Zahlen zu Verbrauch und Resistenzen von Antibiotika bei Mensch und Tier in der Schweiz.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Antibiotika müssen gezielt und so wenig wie möglich eingesetzt werden. Der übermässige oder unsachgemässe Einsatz von Antibiotika kann bei Bakterien zur Entstehung von Resistenzen beitragen. Die Zahl von Infektionen mit resistenten Bakterien nimmt weltweit zu – auch in der Schweiz. Solche Infektionen können mit Antibiotika nur noch schwer oder manchmal gar nicht mehr behandelt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Neuer Bericht zu Antibiotikaverbrauch und Antibiotikaresistenzen in der Schweiz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Wirkung von getroffenen Massnahmen zu beurteilen, ist es nötig, den Antibiotikaverbrauch und die Antibiotikaresistenzen bei Mensch und Tier zu überwachen. Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) und das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) geben dazu alle zwei Jahre einen umfassenden Bericht, den «Swiss Antibiotic Resistance Report», heraus. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der aktuelle Bericht zeigt: In der Humanmedizin bleibt der Antibiotikaverbrauch gegenüber den Vorjahren ungefähr gleich. Fast 90 Prozent der Antibiotika wurden im ambulanten Bereich eingesetzt. In der Veterinärmedizin ist der Antibiotikaverbrauch weiter rückläufig. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die seit 2004 beim Menschen und seit 2006 bei Tieren erhobenen Daten zu den Resistenzen zeigen unterschiedliche Entwicklungen: Bei einigen Bakterien haben die Antibiotikaresistenzen deutlich zugenommen, während sie bei anderen stabil geblieben oder gesunken sind. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Bevölkerung über Antibiotikaresistenzen befragt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie eine aktuelle Studie von Demoscope im Auftrag des Bundesamtes für Gesundheit zeigt, glaubt rund ein Drittel der Bevölkerung, dass Antibiotika Viren zerstören. Antibiotika haben aber keine Wirkung gegen Viren, sie können nur Bakterien bekämpfen. Aufklärungsarbeit ist somit im Kampf gegen Antibiotikaresistenzen weiterhin wichtig. Verglichen mit der Befragung 2016 hat der Wissensstand leicht zugenommen. Dabei zeigt sich, dass Frauen und Personen ab 40 Jahren besser über Antibiotika informiert sind als Männer und die jüngeren Befragten. Eine klare Mehrheit aller Befragten weiss, dass die unnötige Einnahme von Antibiotika deren Wirksamkeit verringert (86 Prozent). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Massnahmen gegen die Verbreitung von Resistenzen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Resistente Bakterien können an vielen Orten eingeschleppt werden und sich weiterverbreiten. Um dieses Risiko zu verringern, wurden verschiedene Instrumente erarbeitet:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Biosicherheits-Massnahmen reduzieren das Risiko, Krankheiten einzuschleppen und weiterzuverbreiten. Auf der Plattform www.gesunde-nutztiere.ch können sich Landwirte weiterbilden und via Online-Fragebogen die Biosicherheit ihres Betriebes überprüfen. Mit gezielten Biosicherheitsmassnahmen können sie Krankheiten vorbeugen und den Antibiotikaverbrauch verringern. Die Plattform wurde von der Vetsuisse Fakultät Zürich zusammen mit dem Rinder- und Schweinegesundheitsdienst (SGD, RGD) im Auftrag des BLV entwickelt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Resistente Bakterien können auch in Gesundheitseinrichtungen wie Tierarztpraxen übertragen werden. Um dieses Risiko zu reduzieren, hat die Vetsuisse Fakultät Zürich zusammen mit weiteren Experten ein Hygienehandbuch herausgegeben. Es enthält viele praktische Empfehlungen und fundiertes Hintergrundwissen für Tierärzte und Tierärztinnen zur Vorbeugung von Infektionen von Menschen und Tieren in Tierarztpraxen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Landwirtschaftsbereich wurde das Projekt «Gesunde Klauen – das Fundament für die Zukunft» lanciert. Klauenerkrankungen sind meist schmerzhaft, und lahme Tiere haben Mühe beim Aufstehen und Abliegen. Das Risiko für Zitzenverletzungen und Euterentzündungen steigt. Mitarbeitende der Vetsuisse Fakultät Bern und des Rindergesundheitsdienstes (RGD) beraten auf Wunsch betroffene Betriebe bei der Therapie und Vorbeugung. Dabei soll unter anderem der Einsatz von Antibiotika langfristig reduziert werden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV, Medienstelle Tel. 058 463 78 98 oder media@blv.admin.ch Bundesamt für Gesundheit BAG, Kommunikation, Tel. 058 462 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="208102">
        <title>Swiss Antibiotic Resistance Report 2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8624</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63834.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="208103">
        <title>Bevölkerungsumfrage Antibiotikaresistenzen 2020 - Ergebnisbericht_DE</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1349</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63835.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="208123">
        <title>nur wenn nötig - seulement si nécessaire - solo se necessario</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4843</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63837.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="208105">
        <title>Strategie Antibiotikaresistenzen StAR</title>
        <uri>https://www.star.admin.ch/star/de/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208106">
        <title>Swiss Antibiotic Resistance Report</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/nationale-strategie-antibiotikaresistenzen--star--.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208107">
        <title>Bevölkerungsumfrage Demoscope</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/nationale-strategie-antibiotikaresistenzen--star--.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208108">
        <title>Hygienehandbuch</title>
        <uri>https://www.kltmed.uzh.ch/de/Handbuch-IPK.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208109">
        <title>Plattform Gesunde Nutztiere</title>
        <uri>http://www.gesunde-nutztiere.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208110">
        <title>Gesunde Klauen – das Fundament für die Zukunft</title>
        <uri>https://www.gesundeklauen.unibe.ch/projekt/index_ger.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La résistance aux antibiotiques reste un défi, un nouveau rapport le confirme</title>
      <lead>Le problème des bactéries résistantes se pose partout dans le monde. En 2015, le Conseil fédéral approuvait la Stratégie Antibiorésistance Suisse (StAR), destinée à préserver l’efficacité des antibiotiques. Depuis lors, des mesures efficaces sont mises en œuvre dans les domaines de la santé humaine, de la santé animale et de l’environnement. Toutefois, des efforts supplémentaires sont nécessaires. Le nouveau rapport présente des données sur l’utilisation des antibiotiques et sur l’antibiorésistance chez l’homme et l’animal en Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les antibiotiques doivent être administrés de manière ciblée et employés le moins souvent possible. Un usage excessif ou inapproprié peut contribuer au développement de résistances chez certaines bactéries. Le nombre d’infections par des bactéries résistantes est en augmentation dans le monde entier – y compris en Suisse. Ces infections sont difficiles, voire parfois impossibles à traiter avec des antibiotiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nouveau rapport sur l’utilisation des antibiotiques et l’antibiorésistance en Suisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin d’évaluer l’effet des mesures prises, il est nécessaire de surveiller l’utilisation des antibiotiques et les résistances aux antibiotiques chez l’homme et l’animal. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) et l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) publient tous les deux ans un rapport complet à ce sujet : le « Swiss Antibiotic Resistance Report ». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon ce rapport, l’usage d’antibiotiques en médecine humaine reste similaire à celui des années précédentes. Près de 90 % des antibiotiques sont destinés à des traitements ambulatoires. En médecine vétérinaire, l’utilisation des antibiotiques continue à diminuer. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les données récoltées sur les résistances chez l’homme (depuis 2004) et chez l’animal (depuis 2006) montrent des tendances différentes : pour certaines bactéries, les résistances aux antibiotiques ont augmenté de manière significative, alors que pour d’autres, elles sont restées stables ou ont diminué.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;La population suisse interrogée sur les résistances aux antibiotiques&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Une récente étude réalisée par Demoscope pour le compte de l’OFSP montre qu’environ un tiers de la population pense que les antibiotiques détruisent les virus. Or les antibiotiques n’ont aucun effet contre les virus, ils ne peuvent combattre que les bactéries. La sensibilisation reste donc importante dans la lutte contre les résistances aux antibiotiques. Depuis l’enquête précédente (2016), le niveau de connaissance a légèrement augmenté. Les résultats montrent que les femmes et les personnes de plus de 40 ans sont mieux informées sur les antibiotiques que les hommes et les personnes plus jeunes. Une nette majorité des personnes interrogées reconnait qu’un usage inutile d’antibiotiques diminue leur efficacité (86 %).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mesures contre la propagation des résistances&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des bactéries résistantes peuvent être introduites dans de nombreuses situations et s’y propager. Divers instruments ont été mis au point pour réduire ce risque :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les mesures de biosécurité réduisent le risque d’introduction et de propagation des maladies. En matière de santé animale, la Plateforme Animaux de rente en bonne santé offre aux agriculteurs la possibilité de vérifier la situation de leurs exploitation grâce à un questionnaire en ligne, et de suivre une formation complémentaire. Grâce à des mesures de biosécurité ciblées, ils peuvent prévenir les maladies et réduire l’utilisation d’antibiotiques. Cette plateforme a été développée par la faculté Vetsuisse de Zurich en collaboration avec le Service sanitaire bovin et le Service sanitaire porcin pour le compte de l’OSAV. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les bactéries résistantes peuvent également être transmises dans le cadre même des structures de santé et entre autres dans les cabinets vétérinaires. Afin de réduire ce risque, la faculté Vetsuisse de Zurich, en collaboration avec d’autres experts, a publié un manuel d’hygiène. Celui-ci contient de nombreuses recommandations pratiques et des connaissances de base pour prévenir les infections de personnes et d’animaux dans les cabinets vétérinaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le secteur agricole, un autre projet vise à améliorer la santé des vaches. Les maladies affectant les onglons des bovins sont généralement douloureuses, et les animaux atteints ont du mal à se lever et à se coucher. Le risque de blessures aux trayons et d’inflammation de la mamelle est ainsi augmenté. Dans le cadre du projet « Des onglons sains – de bon pied vers l’avenir », la faculté Vetsuisse de Berne et le Service sanitaire bovin dispensent des conseils aux éleveurs bovins en matière de traitement et de prévention. L’objectif est, entre autres, de réduire l’utilisation des antibiotiques à long terme. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires OSAV, Service médias, tél. 058 463 78 98 ou media@blv.admin.ch Office fédéral de la santé publique OFSP, Communication, tél. 058 462 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="208102">
        <title>Swiss Antibiotic Resistance Report 2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8624</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63834.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="208104">
        <title>Bevölkerungsumfrage Antibiotikaresistenzen 2020 - Ergebnisbericht_FR</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1556</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63836.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="208123">
        <title>nur wenn nötig - seulement si nécessaire - solo se necessario</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4843</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63837.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="208111">
        <title>Stratégie Antibiorésistance Suisse (StAR)</title>
        <uri>https://www.star.admin.ch/star/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208112">
        <title>Swiss Antibiotic Resistance Report</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/nationale-strategie-antibiotikaresistenzen--star--.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208113">
        <title>Enquête Demoscope</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/nationale-strategie-antibiotikaresistenzen--star--.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208114">
        <title>Manuel d’hygiène</title>
        <uri>https://www.kltmed.uzh.ch/de/Handbuch-IPK.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208115">
        <title>Plateforme Animaux de rente en bonne santé</title>
        <uri>http://www.gesunde-nutztiere.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208116">
        <title>Des onglons sains – de bon pied vers l’avenir</title>
        <uri>https://www.gesundeklauen.unibe.ch/projet/index_fra.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Secondo il nuovo rapporto le resistenze agli antibiotici rimangono una sfida</title>
      <lead>I batteri resistenti agli antibiotici sono un problema mondiale. Perché gli antibiotici continuino a essere efficaci, il Consiglio federale ha adottato nel 2015 la Strategia nazionale contro le resistenze agli antibiotici (StAR). Da allora, diverse misure sono state attuate con successo nel settore umano, veterinario e ambientale. Contenere le resistenze agli antibiotici richiede tuttavia ulteriori sforzi. Il rapporto appena pubblicato illustra i dati sul consumo di antibiotici e sulle resistenze agli stessi negli esseri umani e negli animali in Svizzera.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;È essenziale utilizzare gli antibiotici in modo mirato e il più possibile contenuto: un loro impiego eccessivo o improprio può contribuire allo sviluppo di resistenze nei batteri. Il numero di infezioni da batteri resistenti, vale a dire infezioni difficili o talvolta impossibili da trattare con antibiotici, è in aumento in tutto il mondo, anche in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nuovo rapporto sull’uso di antibiotici e sulle resistenze agli antibiotici in Svizzera&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per valutare l’effetto delle misure adottate è necessario monitorare il consumo di antibiotici e le resistenze agli stessi negli esseri umani e negli animali. L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) e l’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) pubblicano ogni due anni un rapporto esaustivo su questo tema, lo Swiss Antibiotic Resistance Report. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo il rapporto attuale, nella medicina umana il consumo di antibiotici rimane all’incirca lo stesso degli anni precedenti: quasi il 90 per cento degli antibiotici è stato utilizzato in ambito ambulatoriale, mentre in medicina veterinaria il consumo continua a diminuire. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I dati sulle resistenze negli esseri umani dal 2004 e negli animali dal 2006 mostrano evoluzioni differenti: per alcuni batteri, le resistenze sono aumentate notevolmente, mentre per altri sono rimaste stabili o sono diminuite. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La popolazione svizzera e la resistenza agli antibiotici&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come dimostra un recente studio condotto da Demoscope su incarico dell’Ufficio federale della sanità pubblica, circa un terzo della popolazione ritiene che gli antibiotici distruggano i virus. Ma gli antibiotici non hanno alcun effetto contro i virus, possono solo combattere i batteri. La sensibilizzazione in tal senso rimane perciò molto importante nella lotta contro le resistenze agli antibiotici. Rispetto all’indagine del 2016, il livello delle conoscenze in proposito è leggermente aumentato. Secondo lo studio, le donne e le persone di età superiore ai 40 anni sono meglio informate sugli antibiotici rispetto agli uomini e ai giovani intervistati. Una netta maggioranza degli intervistati sa che l’uso inutile di antibiotici ne riduce l’efficacia (86 %). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt; Misure contro la diffusione delle resistenze &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I batteri resistenti possono essere introdotti in molti luoghi e diffondersi ulteriormente. Per ridurre questo rischio sono stati sviluppati diversi strumenti: ad esempio, le misure di biosicurezza riducono il pericolo di introdurre e diffondere malattie. Gli agricoltori possono utilizzare la piattaforma www.gesunde-nutztiere.ch (in tedesco) per la formazione continua e consultare questionari online per verificare la biosicurezza delle loro aziende. Con misure mirate in tal senso, possono prevenire le malattie e ridurre l’uso di antibiotici. La piattaforma è stata sviluppata dalla Facoltà Vetsuisse di Zurigo su incarico dell’USAV, insieme al servizio sanitario suino (SGD) e al servizio sanitario bovino (RGD). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I batteri resistenti possono essere trasmessi anche in strutture sanitarie come gli studi veterinari. Per arginare questo pericolo, la facoltà Vetsuisse di Zurigo, insieme ad altri esperti, ha pubblicato un manuale di igiene, disponibile in tedesco e francese. Contiene molte raccomandazioni pratiche e solide conoscenze di base per i veterinari su come prevenire le infezioni di esseri umani e animali negli studi veterinari. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel settore agricolo è stato lanciato il progetto «Zoccoli sani – un’ottima base per il futuro» (in tedesco e francese). Le malattie degli unghioni sono di solito dolorose, e gli animali zoppi hanno difficoltà ad alzarsi e a sdraiarsi. Il rischio di lesioni ai capezzoli e di infiammazioni della mammella aumenta. Su richiesta, i collaboratori della facoltà Vetsuisse di Berna e del servizio sanitario bovino (RGD) consigliano le aziende interessate in materia di terapia e prevenzione. È essenziale in questo contesto ridurre l’uso di antibiotici sul lungo termine.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Servizio stampa;Tel. 058 463 78 98 o media@blv.admin.ch Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Comunicazione; Tel. 058 462 95 05 o media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="208102">
        <title>Swiss Antibiotic Resistance Report 2020</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8624</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63834.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="208104">
        <title>Bevölkerungsumfrage Antibiotikaresistenzen 2020 - Ergebnisbericht_FR</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1556</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63836.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="208123">
        <title>nur wenn nötig - seulement si nécessaire - solo se necessario</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4843</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63837.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="208117">
        <title>Strategia contro le resistenze agli antibiotici StAR</title>
        <uri>https://www.star.admin.ch/star/it/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208118">
        <title>Swiss Antibiotic Resistance Report</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/nationale-strategie-antibiotikaresistenzen--star--.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208119">
        <title>Sondaggio fra la popolazione Demoscope</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/nationale-strategie-antibiotikaresistenzen--star--.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208120">
        <title>Manuale d’igiene</title>
        <uri>https://www.kltmed.uzh.ch/de/Handbuch-IPK.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208121">
        <title>Piattaforma Gesunde Nutztiere</title>
        <uri>https://www.gesunde-nutztiere.ch/de/home/?oid=55&amp;lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208122">
        <title>Progetto «Zoccoli sani – un’ottima base per il futuro»</title>
        <uri>https://www.gesundeklauen.unibe.ch/projet/index_fra.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1111" org-id="811">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Salute</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
