<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80985" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-11-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Konsumentenstimmung erholt sich nicht weiter</title>
      <lead>Die Konsumentenstimmung in der Schweiz stagniert seit dem Sommer im Wesentlichen. Sämtliche Teilindizes, die in die Berechnung einfliessen, liegen weiterhin unter dem langfristigen Mittelwert. Keiner hat sich gegenüber der Sommerumfrage signifikant verbessert. Die Entwicklung der Wirtschaft und die Lage am Arbeitsmarkt werden als ungünstig wahrgenommen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Index der Konsumentenstimmung liegt im Oktober bei −13 Punkten und damit fast auf dem Niveau von vergangenem Juli (−12 Punkte). Die Stimmung bleibt eingetrübt. Der langfristige Mittelwert von −5 Punkten wird klar unterschritten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Erwartungen für die allgemeine Wirtschaftsentwicklung haben sich gegenüber Juli kaum verbessert. Der entsprechende Teilindex liegt bei −14 Punkten, was auf eine unterdurchschnittliche Konjunkturdynamik hindeutet. Spürbar negativer als in der letzten Umfrage beurteilten die befragten Konsumentinnen und Konsumenten die Wirtschaftsentwicklung in den vergangenen zwölf Monaten (−94 Punkte).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Lage am Arbeitsmarkt wird als sehr ungünstig eingeschätzt. Der Index zur erwarteten Arbeitslosigkeit (112 Punkte) verharrt nahe den historischen Niveaus, die in der Finanz- und Wirtschaftskrise erreicht wurden. Zudem wird die Sicherheit der Arbeitsplätze (−122 Punkte) zum dritten Mal in Folge negativer beurteilt als in der vorangegangenen Erhebung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bezüglich ihrer eigenen Budgetsituation äusserten sich die Befragten tendenziell negativer als im Sommer. Während die Erwartungen für die eigene finanzielle Lage (−7 Punkte) im Wesentlichen stagnierten, ging der Index zur finanziellen Lage in den vergangenen zwölf Monaten (−15 Punkte) leicht zurück. Beide Indizes liegen deutlich unter ihrem langfristigen Mittelwert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dementsprechend bleibt die Neigung zu grösseren Anschaffungen klar unterdurchschnittlich: Der entsprechende Teilindex liegt bei −16 Punkten. Ein wichtiger Grund dafür dürfte die grosse Unsicherheit sein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="207243">
        <title>Medienmitteilung und Grafiken</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>453</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63613.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le climat de consommation ne s’améliore pas davantage</title>
      <lead>Depuis cet été, le climat de consommation en Suisse stagne. Tous les sous-indices pris en considération dans le calcul restent en-deçà de leur moyenne à long terme et aucun n’a enregistré d’amélioration significative depuis l’enquête de cet été. L’évolution de l’économie et la situation sur le marché de l’emploi sont considérées comme peu favorables.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’indice du climat de consommation a été de −13 points en octobre, soit presque au même niveau qu’en juillet dernier (−12 points). L’indice reste largement en-deçà de sa moyenne à long terme (−5 points), confirmant ainsi la morosité ambiante.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les attentes concernant l’évolution future de l’économie dans son ensemble ne se sont guère améliorées depuis le mois de juillet : le sous-indice correspondant s’établit à −14 points, laissant augurer une dynamique conjoncturelle inférieure à la moyenne. En outre, par rapport à la dernière enquête, les avis relatifs à l’évolution économique des douze derniers mois se sont sensiblement détériorés (−94 points).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les personnes interrogées considèrent que la situation sur le marché de l’emploi est très défavorable : l’indice sur l’évolution du chômage (112 points) reste proche du niveau historique atteint lors de la crise économique et financière, et l’indice relatif à la sécurité de l’emploi (−122 points) régresse pour la troisième fois consécutive. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;S’agissant de leur situation financière personnelle, les personnes interrogées se sont montrées généralement plus pessimistes que cet été : leurs attentes dans ce domaine (−7 points) stagnent pour l’essentiel, tandis que l’indice concernant la situation financière des douze derniers mois (−15 points) affiche un léger recul. Les deux sous-indices en question demeurent largement inférieurs à leur moyenne à long terme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par conséquent, la propension des consommateurs à faire de grandes acquisitions reste clairement au-dessous de la moyenne : le sous-indice correspondant s’établit à −16 points. Cette situation s’explique en grande partie par le climat de grande incertitude qui prévaut.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="207244">
        <title>Communiqué de presse et graphiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>426</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63614.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Clima di fiducia dei consumatori: nessun ulteriore segnale di ripresa</title>
      <lead>Dall’estate di quest’anno la fiducia dei consumatori in Svizzera ha subìto una sostanziale stagnazione. Tutti i sottoindici inclusi nel calcolo continuano ad attestarsi al di sotto della media pluriennale. Rispetto al sondaggio svolto in estate nessuno ha registrato un miglioramento significativo. L’andamento dell’economia e la situazione sul mercato del lavoro sono percepiti come sfavorevoli.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel mese di ottobre l’indice relativo al clima di fiducia dei consumatori si è attestato a −13 punti collocandosi quasi al livello di luglio (−12 punti) e confermando una percezione negativa. Entrambi i valori sono nettamente al di sotto della media pluriennale (−5 punti).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rispetto a luglio le aspettative sull’andamento generale dell’economia non sono migliorate: l’indice parziale è di −14 punti, valore che segnala una dinamica congiunturale inferiore alla media. Rispetto all’ultimo sondaggio i consumatori intervistati valutano in modo molto più negativo l’andamento dell’economia negli ultimi dodici mesi (−94 punti).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La situazione del mercato del lavoro è percepita come molto sfavorevole. L’indice relativo alle previsioni sulla disoccupazione (112 punti) rimane fermo vicino al suo livello storico, raggiunto durante la crisi economico-finanziaria. Inoltre, per la terza volta di seguito la sicurezza dei posti di lavoro ottiene una valutazione più negativa rispetto al rilevamento precedente (−122 punti).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto riguarda la propria situazione finanziaria, tendenzialmente le persone interpellate esprimono giudizi più negativi rispetto all’estate. Mentre le aspettative sulla propria situazione finanziaria sono rimaste sostanzialmente stabili (−7 punti), l’indice relativo alla situazione finanziaria degli ultimi dodici mesi ha subìto una lieve flessione (−15 punti). Entrambi gli indici si collocano nettamente al di sotto della media pluriennale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di conseguenza, la propensione agli acquisti importanti rimane ampiamente al di sotto della media, con il sottoindice che si attesta a −16 punti. Tra le cause principali probabilmente la grande incertezza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="207245">
        <title>Comunicato stampa e grafici</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>420</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63615.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>No further recovery of consumer sentiment</title>
      <lead>Consumer sentiment in Switzerland has largely been stagnating since the summer. All sub-indices used for the calculation are still below their long-term average and none have improved significantly compared to this summer’s survey. Economic development and the situation on the labour market are seen as unfavourable.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;As of October, the consumer sentiment index stands at –13 points, almost at the same level as in July (–12 points). The sentiment remains gloomy, coming in well below the long-term average of –5 points.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Expectations regarding general economic development have made little improvement compared to July, with the relevant sub-index standing at –14 points, indicating below-average momentum in the economy. Consumers were noticeably more negative in their rating of economic development in the last twelve months (–94 points) than in the previous survey.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The situation on the labour market is assessed as very unfavourable. The index on expected unemployment (112 points) remains close to the historic level reached during the financial and economic crisis. Job security (–122 points) has also received a worse assessment than in the previous survey for the third time in a row.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Respondents tended to make more negative statements about their own budget situation than in the summer. While expectations regarding their own financial situation (–7 points) have largely stagnated, the index on the financial situation in the last twelve months (–15 points) has dropped slightly. Both indices are significantly below their long-term average.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Accordingly, the likelihood of making major purchases remains well below average, with the relevant sub-index standing at –16 points. A key reason for this may be the high level of uncertainty.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="207246">
        <title>Press release and graphs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>418</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63616.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
