<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81179" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-11-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verlegung und Aufnahme von Intensivpatienten</title>
      <lead>Die Intensivstationen sind vielerorts sehr stark beansprucht. Es gilt sicherzustellen, dass Intensivpatienten auf zertifizierten Intensivstationen und -plätzen behandelt werden, solange solche vorhanden sind. Voraussetzung dafür sind überregionale Verlegungen von transportfähigen Patienten in zertifizierte Intensivstationen mit Kapazitätsreserven. Daher wenden sich der Koordinierte Sanitätsdienst KSD, die Gesundheitsdirektorenkonferenz GDK und H+ Die Spitäler der Schweiz sowie die Schweizerische Gesellschaft für Intensivmedizin SGI gemeinsam an die Kantone und an die Spitäler. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Intensivstationen der Schweizer Spitäler sind bereits im Alltag gut ausgelastet. Bei Belastungsspitzen führen sie auch in normalen Lagen Patientenverlegungen innerhalb eines Kantons oder einer Region durch. Aufgrund der COVID-19-Pandemie werden die Intensivstationen aktuell viel stärker beansprucht als normalerweise. Schweizweit sind die Intensivstationen bei den zertifizierten Intensivbetten nahe an ihrer Auslastungsgrenze. In der Genferseeregion, im Espace Mittelland und in der Nordwestschweiz sind die zertifizierten Intensivplätze bereits vollständig ausgelastet. Deshalb werden dort zum Teil zusätzlich geschaffene Intensiv-Behandlungsbetten belegt. Auch mit den zusätzlich geschaffenen Kapazitäten hat die Auslastung der intensivmedizinischen Betten in den erwähnten Regionen zeitweise schon die 80-Prozent-Marke überschritten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Koordinierte Sanitätsdienst KSD, die Gesundheitsdirektorenkonferenz GDK und H+ Die Spitäler der Schweiz sowie die Schweizerische Gesellschaft für Intensivmedizin SGI rufen daher die Kantone und die Spitäler erneut dazu auf, ab der Auslastung von 80 Prozent überregionale Patientenverlegungen vorzunehmen. So bleibt die regionale Aufnahmefähigkeit weiterhin erhalten. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nationale Koordination der Intensivstationen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die nationale Koordinationsstelle – betrieben durch die Schweizerische Rettungsflugwacht Rega – steht den Intensivstationen zur schweizweiten Vermittlung rund um die Uhr zur Verfügung. Sie vermittelt Patientenverlegungen in andere Regionen auf Anmeldung einer Intensivstation. Die Verlegungstransporte werden im Auftrag des verlegenden Spitals durch einen über die Sanitätsnotrufzentrale 144 aufgebotenen regionalen Ambulanzdienst oder durch eine der Luftrettungsorganisationen ausgeführt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ab einer Auslastung der Intensivstationen von 90 Prozent wird die nationale Koordination den Spitälern überregionale Patientenverlegungen vorschlagen und den Kantonen den Aufbau zusätzlicher Behandlungsbetten empfehlen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gemeinsame Grundsätze im Interesse aller Patientinnen und Patienten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der KSD, die GDK und H+ sowie die SGI halten gemeinsam fest:&lt;br /&gt;• Es gilt sicherzustellen, dass Intensivpatientinnen und -patienten auf zertifizierten Intensivstationen/-plätzen behandelt werden, solange solche vorhanden sind. Dies verlangt nach überregionalen Verlegungen von transportfähigen Patienten. &lt;br /&gt;• Die Spitäler berücksichtigen die Empfehlungen der Koordinationsstelle zur Aufnahme von Intensivpatientinnen und -patienten aus stärker ausgelasteten Spitälern anderer Kantone und Regionen. &lt;br /&gt;• Die Kapazität der Intensivstationen wird durch das Verschieben von nicht dringenden Eingriffen und Behandlungen sowie, wenn nicht mehr anders möglich, mit zusätzlichen Intensiv-Behandlungsbetten erhöht. &lt;br /&gt;• Das Zielspital kann bei einer Verlegung von Intensivpatientinnen und -patienten aufgrund der Auslastung der intensivmedizinischen Behandlungskapazitäten nicht frei gewählt werden.&lt;br /&gt;• Die Verantwortung für die Triage und Beurteilung, die Aufnahme und die Verlegung von Patientinnen und Patienten bleibt immer vor Ort beim jeweiligen Spital und seiner Intensivstation.&lt;br /&gt;• Angehörige, Fachpersonen, Spitäler und Kantone zeigen im Interesse aller Intensivpatientinnen und -patienten bei der Umsetzung der Patientenverlegungen die in unserem Land traditionelle Solidarität.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Informationen zur Anzahl der laufenden innerkantonalen und regionalen Patientenverlegungen direkt unter den Spitälern liegen nicht vor. Auch werden vom KSD und der Rega mit Rücksicht auf den Patientenschutz keine Angaben zu den einzelnen Abgangs- und Zielspitälern der Verlegungstransporte gemacht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Armeesprecher +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Transfert et admission de patients en soins intensifs</title>
      <lead>Les unités de soins intensifs sont fortement sollicitées en de nombreux endroits. Il importe dès lors de garantir que les patientes et patients en soins intensifs soient traités dans des unités et des places de soins intensifs certifiées, aussi longtemps que celles-ci sont disponibles. Cela passe par le transfert suprarégional de patients transportables vers des unités de soins intensifs certifiées et disposant de réserves en termes de capacité. C’est pourquoi le Service sanitaire coordonné (SSC), la Conférence des directrices et directeurs cantonaux de la santé (CDS), H+ Les Hôpitaux de Suisse et la Société Suisse de Médecine Intensive (SSMI) adressent un appel commun aux cantons et aux hôpitaux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les unités de soins intensifs des hôpitaux suisses sont déjà bien utilisées au quotidien. C’est pourquoi, lors de pics de charges, les hôpitaux effectuent des transferts de patients à l’intérieur d’un canton ou d’une région, même en situation normale. En raison de la pandémie de COVID-19, les unités de soins intensifs sont actuellement beaucoup plus sollicitées que d’habitude. Dans toute la Suisse, les unités de soins intensifs atteignent presque leur seuil de saturation en termes de lits de soins certifiés. Dans la région lémanique, l’Espace Mittelland et la Suisse du Nord-Ouest, elles fonctionnent déjà à plein régime. C'est la raison pour laquelle il est fait recours, pour partie, à des lits de soins intensifs supplémentaires créés ad hoc. Néanmoins, malgré les capacités supplémentaires créées, le taux d'occupation des lits de soins intensifs dans les régions mentionnées a parfois déjà dépassé la barre des 80%. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Service sanitaire coordonné (SSC), la Conférence des directrices et directeurs cantonaux de la santé (CDS), H+ Les Hôpitaux de Suisse et la Société Suisse de Médecine Intensive (SSMI) en appellent donc une nouvelle fois aux cantons et aux hôpitaux de procéder à des transferts suprarégionaux de patients dès que le 80% de la capacité est atteint. Ces transferts permettent de maintenir la capacité d’admission au niveau régional.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Coordination nationale des unités de soins intensifs&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La cellule de coordination nationale – gérée par la Garde aérienne suisse de sauvetage Rega – est à la disposition des hôpitaux 24 heures sur 24 pour un placement de patientes et patients dans toute la Suisse. Elle fait l'intermédiaire pour les transferts vers d’autres régions sur demande d’une unité de soins intensifs. Les transports sont effectués pour le compte de l’hôpital par un service ambulancier régional appelé via la Centrale d’urgence sanitaire 144 ou par l’une des organisations de sauvetage aérien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si la charge des unités de soins intensifs atteint 90%, la coordination nationale propose aux hôpitaux des transferts suprarégionaux de patients et recommande aux cantons de mettre en place des lits de traitement supplémentaires. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Des principes communs dans l’intérêt de toutes les patientes et de tous les patients&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le SSC, la CDS, H+ et la SSMI s’accordent sur les principes suivants :&lt;br /&gt;• Il faut veiller à ce que les patientes et patients en soins intensifs soient traités dans des unités et aux places de soins intensifs certifiées tant qu’elles sont disponibles. Cela nécessite le transfert à l’échelle suprarégionale des patientes et patients aptes à être transportés. &lt;br /&gt;• Les hôpitaux tiennent compte des recommandations de la cellule de coordination pour l’admission de patients en soins intensifs provenant d’hôpitaux plus fortement sollicités d’autres cantons et régions. &lt;br /&gt;• La capacité des unités de soins intensifs est augmentée par le report des interventions électives et des traitements non urgents et, si aucune autre option n’est disponible, par la création de lits de soins intensifs supplémentaires ad hoc. &lt;br /&gt;• En raison de la charge pesant sur les capacités de traitement en médecine intensive, l’hôpital de destination ne peut pas être choisi librement lors du transfert des patients en soins intensifs.&lt;br /&gt;• La responsabilité du triage et de l’évaluation, de l’admission et du transfert des patientes et de patients incombe toujours à l’hôpital concerné et à son unité de soins intensifs.&lt;br /&gt;• Dans l’intérêt de toutes les patientes et de tous les patients en soins intensifs, les proches, les spécialistes, les hôpitaux et les cantons font preuve de la solidarité traditionnelle de notre pays dans la mise en œuvre des transferts de patients.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les informations sur le nombre de transferts intracantonaux et régionaux de patients effectués directement entre les hôpitaux ne sont pas disponibles. Dans l’intérêt de la protection des patients, le SSC et la Rega ne fournissent pas non plus d’informations sur les différents hôpitaux de départ et de destination dans le cadre de ces transferts.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Porte-parole de l’armée +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Trasferimento e accoglienza di pazienti in terapia intensiva</title>
      <lead>In numerosi ospedali i reparti di cure intense sono fortemente sollecitati. Si tratta di garantire che i pazienti in terapia intensiva vengano trattati in reparti e posti di cure intense certificati, fintantoché questi sono disponibili. Il presupposto a tale scopo è dato da trasferimenti sovraregionali di pazienti idonei al trasporto in reparti di cure intense certificati che dispongono di riserve di capacità. Perciò il servizio sanitario coordinato (SSC), la Conferenza delle direttrici e dei direttori cantonali della sanità (CDS), H+ Gli ospedali svizzeri e la Società svizzera di medicina intensiva (SSMI) si rivolgono congiuntamente ai Cantoni e agli ospedali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I reparti di cure intense degli ospedali svizzeri sono ben occupati già in situazioni normali e, anche in tali situazioni, in caso di sovraccarico effettuano trasferimenti di pazienti all’interno di un Cantone o di una regione. A seguito della pandemia di COVID-19, attualmente i reparti di cure intense vengono sollecitati molto più fortemente rispetto alla norma. In tutta la Svizzera i reparti di cure intense certificati stanno raggiungendo il loro limite di capacità di posti letto di terapia intensiva certificati. Nella regione del lago Lemano, nell’Espace Mittelland e nella Svizzera nordorientale i posti di terapia intensiva certificati sono già totalmente occupati. Per questo motivo in tali regioni vengono parzialmente occupati posti letto di trattamento intensivo creati in via supplementare. Anche con le capacità supplementari, l’occupazione dei posti letto di medicina intensiva nelle zone summenzionate ha già superato temporaneamente la quota dell’80 percento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il servizio sanitario coordinato (SSC), la Conferenza delle direttrici e dei direttori cantonali della sanità (CD), H+ Gli ospedali svizzeri e la Società svizzera di medicina intensiva (SSMI) invitano perciò nuovamente i Cantoni e gli ospedali a effettuare trasferimenti sovraregionali di pazienti a partire da un’occupazione dell’80 percento. Viene così ulteriormente mantenuta la capacità d’accoglienza regionale. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Coordinamento nazionale dei reparti di cure intense&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il servizio di coordinamento nazionale, gestito dalla Guardia aerea svizzera Rega, è a disposizione dei reparti di cure intense per gestire i trasferimenti a livello svizzero 24 ore su 24. Esso coordina i trasferimenti di pazienti in altre regioni su annuncio di un reparto di cure intense. I trasporti necessari a tale scopo vengono effettuati su incarico dell’ospedale che effettua il trasferimento ricorrendo a un servizio d’ambulanza regionale disposto tramite la centrale per le chiamate d’urgenza 144 oppure mediante una delle organizzazioni di soccorso aereo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partire da un’occupazione dei reparti di cure intense del 90 percento, il coordinamento nazionale proporrà agli ospedali trasferimenti sovraregionali di pazienti e consiglierà ai Cantoni la creazione di posti letto aggiuntivi per il trattamento. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Principi comuni nell’interesse di tutti pazienti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il SSC, la CDS, H+ e la SSMI definiscono congiuntamente quanto segue:&lt;br /&gt;• Occorre garantire che i pazienti in terapia intensiva vengano trattati presso reparti o posti di terapia intensiva certificati, fintantoché sono disponibili. Ciò richiede trasferimenti sovraregionali di pazienti idonei al trasporto. &lt;br /&gt;• Gli ospedali tengono conto delle raccomandazioni del servizio di coordinamento per l’ammissione di pazienti in terapia intensiva provenienti da ospedali di altri Cantoni o altre regioni il cui carico è superiore.&lt;br /&gt;• La capacità dei reparti di cure intense viene aumentata differendo interventi chirurgici non urgenti nonché, se non vi è altra possibilità, mediante posti letto di trattamento intensivo supplementari. &lt;br /&gt;• In caso di trasferimento di pazienti soggetti a terapia intensiva, in base alla sollecitazione delle capacità di trattamento medico intensivo, non è possibile scegliere liberamente l’ospedale di destinazione.&lt;br /&gt;• La responsabilità del triage e della valutazione, dell’ammissione e del trasferimento di pazienti viene sempre mantenuta presso il rispettivo ospedale e il suo reparto di cure intense. &lt;br /&gt;• Nell’attuazione dei trasferimenti di pazienti, nell’interesse di tutti i pazienti in terapia intensiva, i parenti, gli specialisti, gli ospedali e i Cantoni danno prova della solidarietà che tradizionalmente caratterizza il nostro Paese.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Non sono disponibili informazioni sul numero di trasferimenti di pazienti in corso all’interno dei Cantoni e a livello regionale direttamente tra gli ospedali. Inoltre, per quanto concerne i trasporti per il trasferimento, in ossequio alla protezione dei pazienti, il SSC e la Rega non forniscono indicazioni relative ai singoli ospedali di partenza e a quelli di destinazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Portavoce dell’esercito +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
