<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81071" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-11-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entsendung von unbewaffneten Schweizer Armeeangehörigen zugunsten der UNO-Mission in Mosambik</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 11. November 2020 hat der Bundesrat die Unterstützung für die Umsetzung des Friedensabkommens in Mosambik genehmigt. Maximal zwei Armeeangehörige werden in der UNO-Mission eingesetzt, die das Programm für die Entwaffnung, Demobilisierung und Reintegration der ehemaligen Rebellen RENAMO unterstützt. Die Entsendung erfolgt unbewaffnet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit 2016 unterstützt die Schweiz den Friedensprozess in Mosambik. Die Basis dafür war eine offizielle Anfrage des Präsidenten Filipe Nyusi. Im August 2018 unterzeichneten die Regierung und RENAMO eine Vereinbarung über militärische Angelegenheiten (Militärabkommen), gefolgt von einem umfassenden Friedensvertrag im August 2019. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz begleitet den Friedensprozess mit Expertise und finanzieller Hilfe. Das EDA hat mit der Entsendung von Mediationsexpertinnen und -experten die Verhandlungen zwischen den Konfliktparteien unterstützt. Auch weiterhin beteiligt sich das EDA finanziell an den Umsetzungsmassnahmen des Friedensabkommens, v.a. im Bereich der Entwaffnung, Demobilisierung und Reintegration der RENAMO-Kämpfer und im Bereich der politischen Dezentralisierung. Das VBS hat seinerseits die internationale Beobachtungsmission für die Einhaltung des Militärabkommens seit 2018 mit einem unbewaffneten Schweizer Armeeangehörigen vor Ort verstärkt. Diese Unterstützung wird nun fortgeführt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Offiziere arbeiten im UNO-Programm, das die Konfliktparteien bei der Entwaffnung, Demobilisierung und Reintegration der ehemaligen RENAMO-Kämpfer unterstützt. Dabei stehen die Beratung der betroffenen Parteien und die Überwachung der Umsetzung des Programmes im Mittelpunkt. Chef der UNO-Mission ist der ehemalige Schweizer Botschafter in Maputo, Mirko Manzoni, dessen Mandat die Schweiz über das EDA (Abteilung Menschliche Sicherheit) finanziell unterstützt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mosambik ist seit 1979 ein Schwerpunktland der Entwicklungszusammenarbeit der Schweiz, mit einem starken Fokus auf das Thema Dezentralisierung. Dies ist auch ein zentrales Thema im Friedensabkommen. Die Unterstützung der Schweiz für den Abschluss und die Umsetzung des Friedensabkommens ist politisch bedeutsam. Sie hat die Beziehungen der Schweiz zu Mosambik weiter gestärkt und unterstreicht in der Region und auf globaler Ebene den Wert der guten Dienste der Schweiz. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>VBS: Lorenz Frischknecht Stv. Chef Kommunikation / Sprecher VBS +41 58 484 26 17 EDA: Kommunikation EDA +41 58 462 31 53 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Envoi de militaires suisses non armés au profit de la mission de l’ONU au Mozambique</title>
      <lead>Lors de sa séance du 11 novembre 2020, le Conseil fédéral a approuvé le soutien à la mise en œuvre de l’accord de paix au Mozambique. Deux militaires au maximum seront engagés dans la mission de l’ONU soutenant le désarmement, la démobilisation et la réintégration des anciens rebelles de la Renamo. Il s’agit d’un envoi non armé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse soutient le processus de paix au Mozambique depuis 2016 à la suite d’une demande officielle du Président Filipe Nyusi. En août 2018, le gouvernement et la Renamo ont signé un accord concernant les questions militaires (accord militaire), suivi d’un accord de paix global à proprement parler en août 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse accompagne le processus de paix en apportant son expertise et un soutien financier. Le DFAE a soutenu les négociations entre les parties au conflit en envoyant des experts en médiation et continue de participer financièrement à la mise en œuvre de l’accord de paix, notamment dans le domaine du désarmement, de la démobilisation et de la réintégration des combattants de la Renamo, ainsi que dans le domaine de la décentralisation des appareils d’État. De son côté, le DDPS a contribué à la mission d’observation internationale chargée de surveiller le respect de l’accord militaire depuis 2018 en envoyant un militaire suisse non armé. Ce soutien est donc prolongé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les officiers suisses collaborent au programme de l’ONU soutenant le désarmement, la démobilisation et la réintégration des anciens combattants de la Renamo. Le conseil aux parties concernées et la surveillance de la mise en œuvre du programme sont au centre de ces activités. Le chef de la mission de l’ONU est l’ancien ambassadeur à Maputo, Mirko Manzoni. La Suisse soutient financièrement son mandat par l’intermédiaire du DFAE (division Sécurité humaine).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Mozambique est un pays prioritaire de la coopération de la Suisse au développement depuis 1979, l’accent étant principalement mis sur la décentralisation. Cette dernière est aussi un point central de l’accord de paix. Le soutien de la Suisse à la signature et à la mise en œuvre de l’accord de paix est politiquement significatif, en ce sens qu’il a encore renforcé les relations de la Suisse avec le Mozambique et qu’il met en valeur les bons offices de la Suisse au niveau régional et international.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DDPS : Lorenz Frischknecht Suppl. chef Communication / Porte-parole DDPS +41 58 484 26 17 DFAE : Communication DFAE +41 58 462 31 53 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Invio di militari svizzeri non armati a sostegno della missione ONU in Mozambico</title>
      <lead>Nella sua seduta dell’11 novembre 2020 il Consiglio federale ha approvato il sostegno all’attuazione dell’accordo di pace in Mozambico. Nella missione ONU, che sostiene il programma di disarmo, smobilitazione e reintegrazione degli ex ribelli della RENAMO, saranno impiegati al massimo due militari. I militari inviati non saranno armati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 2016 la Svizzera sostiene il processo di pace in Mozambico sulla base di una richiesta ufficiale da parte del presidente Filipe Nyusi. Nell’agosto 2018 il Governo locale e la RENAMO hanno firmato un accordo sulle questioni militari (accordo militare), cui ha fatto seguito nell’agosto 2019 un accordo di pace esaustivo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera accompagna il processo di pace mettendo a disposizione conoscenze tecniche e sostegno finanziario. Il DFAE ha appoggiato i negoziati tra le parti in conflitto con l’invio di esperti in mediazione. Il DFAE partecipa ulteriormente anche sotto il profilo finanziario alle misure di attuazione dell’accordo di pace, soprattutto nell’ambito del disarmo, della smobilitazione e della reintegrazione degli ex combattenti della RENAMO e nel settore della decentralizzazione politica. Dal canto suo, dal 2018 il DDPS ha potenziato la missione internazionale d’osservazione per il rispetto dell’accordo militare con l’invio di un militare svizzero non armato sul posto. Questo sostegno viene ora portato avanti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli ufficiali svizzeri lavorano nel programma dell’ONU che sostiene le parti in conflitto nel disarmo, nella smobilitazione e nella reintegrazione degli ex combattenti della RNEAMO. In questo contesto sono centrali l’assistenza alle parti interessate e la sorveglianza dell’attuazione del programma. Il capo della missione ONU è l’ex ambasciatore svizzero a Maputo, Mirko Manzoni, il cui mandato è sostenuto finanziariamente dalla Svizzera attraverso il DFAE (Divisione Sicurezza delle persone). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 1979 il Mozambico è un Paese prioritario della cooperazione svizzera allo sviluppo, il cui tema più importante è la decentralizzazione politica. Quest’ultima costituisce un tema centrale anche nell’accordo di pace. Il sostegno della Svizzera per la conclusione e l’attuazione dell’accordo di pace è importante sotto il profilo politico. Infatti, ha ulteriormente rafforzato le relazioni della Svizzera con il Mozambico e sottolinea nella regione come pure sul piano globale il valore dei buoni uffici della Svizzera. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>DDPS: Lorenz Frischknecht Sostituto del capo della Comunicazione / Portavoce DDPS +41 58 484 26 17 DFAE: Comunicazione DFAE +41 58 462 31 53 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
