<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81090" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-11-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausländische Bussen sind im Ausnahmefall ab 2022 abzugsfähig</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 11. November 2020 das Bundesgesetz über die steuerliche Behandlung finanzieller Sanktionen per 1. Januar 2022 in Kraft gesetzt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Inländische finanzielle Sanktionen mit Strafzweck, d.h. Bussen, Geldstrafen und Verwaltungssanktionen mit Strafzweck, sind wie bisher steuerlich nicht abzugsfähig. Ausländische finanzielle Sanktionen mit Strafzweck sollen dagegen im Ausnahmefall steuerlich abzugsfähig sein, wenn sie gegen den schweizerischen Ordre public verstossen oder wenn ein Unternehmen glaubhaft darlegt, dass es alles Zumutbare unternommen hat, um sich rechtskonform zu verhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Steuerlich nicht abzugsfähig sind neu Bestechungsgelder an Private. Damit wird eine Harmonisierung zwischen Steuer- und Strafrecht erreicht. Schliesslich sollen neu Aufwendungen, die eine Straftrat ermöglichen oder als Gegenleistung hierfür bezahlt werden, steuerlich nicht abzugsfähig sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die eidgenössischen Räte haben das Gesetz am 19. Juni 2020 mit 142 zu 101 Stimmen verabschiedet. Die Referendumsfrist ist am 8. Oktober 2020 unbenutzt abgelaufen. Die Vorlage sieht vor, dass der Bundesrat das Inkrafttreten bestimmt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Inkrafttreten des Gesetzes erfüllt die Schweiz eine Empfehlung der Arbeitsgruppe zur Bekämpfung der Korruption der OECD.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Bundesgesetz über die steuerliche Behandlung finanzieller Sanktionen wird die Motion Luginbühl (14.3450) «Steuerliche Abzugsfähigkeit von Bussen» umgesetzt. Diese hatte die steuerliche Nichtabzugsfähigkeit in- und ausländischer Sanktionen mit Strafzweck gefordert.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Joel Weibel, Spezialist Kommunikation / Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV Tel.-Nr. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Amendes étrangères déductibles dans des cas exceptionnels à partir de 2022</title>
      <lead>Lors de sa séance du 11 novembre 2020, le Conseil fédéral a mis en vigueur au 1er janvier 2022 la loi fédérale sur le traitement fiscal des sanctions financières.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les sanctions financières à caractère pénal prononcées en Suisse, c'est-à-dire les amendes, les peines pécuniaires et les sanctions financières de nature administrative à caractère pénal, restent non déductibles sur le plan fiscal. En revanche, les sanctions financières à caractère pénal prononcées à l'étranger seront dans des cas exceptionnels déductibles de l'assiette de l'impôt si elles sont contraires à l'ordre public suisse ou si l'entreprise peut démontrer de manière crédible qu'elle a entrepris tout ce qui est raisonnablement exigible pour se comporter conformément au droit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les commissions occultes versées à des particuliers ne seront pas déductibles fiscalement. Le droit fiscal sera ainsi harmonisé avec le droit pénal. Finalement, les dépenses qui permettent la commission d'une infraction ou qui constituent la contrepartie convenue pour la commission d'une infraction ne seront pas déductibles de l'assiette de l'impôt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Chambres fédérales ont adopté la loi le 19 juin 2020 par 142 voix contre 101. Le délai référendaire a expiré le 8 octobre 2020 sans que le référendum ait été demandé. Le projet prévoit qu'il appartient au Conseil fédéral de fixer la date d'entrée en vigueur de la nouvelle loi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec la mise en vigueur de cette loi, la Suisse se conforme à une recommandation du Groupe de travail sur la lutte contre la corruption de l'OCDE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi fédérale sur le traitement fiscal des sanctions financières met en œuvre la motion Luginbühl (14.3450) «Déductibilité fiscale des amendes». Celle-ci demandait que les sanctions suisses et étrangères à caractère pénal ne soient pas déductibles fiscalement.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Joel Weibel, spécialiste en communication, Administration fédérale des contributions AFC no tél. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le multe inflitte all’estero saranno fiscalmente deducibili in casi eccezionali dal 2022</title>
      <lead>Nella sua seduta dell’11 novembre 2020 il Consiglio federale ha posto in vigore la legge federale sul trattamento fiscale delle sanzioni finanziarie con effetto dal 1° gennaio 2022.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le sanzioni finanziarie di carattere penale comminate in Svizzera, ovvero multe, pene pecuniarie e sanzioni amministrative che perseguono uno scopo penale, continuano a non essere deducibili fiscalmente. In casi eccezionali, le sanzioni finanziarie di carattere penale comminate all’estero devono per contro essere fiscalmente deducibili, se queste sono incompatibili con l’ordine pubblico svizzero o se l’impresa dimostra in modo credibile di aver adottato tutte le misure che si possono ragionevolmente esigere agire secondo la legge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l’entrata in vigore della legge, le retribuzioni corruttive versate a privati non saranno più fiscalmente deducibili. In tal modo si ottiene un’armonizzazione tra il diritto fiscale e quello penale. Infine, l’indeducibilità dovrà valere anche per altre spese finalizzate all’attuazione di reati penali o che costituiscono la controprestazione per la perpetrazione di questi ultimi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 19 giugno 2020 le Camere federali hanno adottato la legge con 142 voti favorevoli e 101 contrari. Il termine di referendum è scaduto infruttuosamente l’8 ottobre 2020. Il disegno prevede che il Consiglio federale determini l’entrata in vigore della legge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie all’entrata in vigore di questa legge, la Svizzera soddisfa una raccomandazione del gruppo di lavoro dell’OCSE attivo nella lotta alla corruzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La legge federale sul trattamento fiscale delle sanzioni finanziarie attua la mozione Luginbühl 14.3450 «Deducibilità fiscale delle multe», che chiedeva l’indeducibilità fiscale delle sanzioni finanziarie di carattere penale inflitte in Svizzera e all’estero.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Joel Weibel, specialista Comunicazione, Amministrazione federale delle contribuzioni AFC Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Foreign fines tax-deductible in exceptional cases from 2022</title>
      <lead>At its meeting on 11 November 2020, the Federal Council brought the Federal Act on the Tax Treatment of Financial Sanctions into force with effect from 1 January 2022.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;As in the past, domestic punitive financial sanctions, i.e. fines, monetary penalties and punitive administrative sanctions, are not tax-deductible. In contrast, foreign punitive financial sanctions are to be tax-deductible in exceptional cases if they violate Swiss public policy or if a company credibly demonstrates that it has taken all reasonable steps to comply with the law.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bribes paid to private individuals are no longer tax-deductible. This harmonises tax and criminal law. Finally, expenses that make a criminal offence possible or are paid in return for one being committed are no longer tax-deductible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On 19 June 2020, Parliament adopted the law by 142 votes to 101. The referendum deadline expired unused on 8 October 2020. The bill stipulates that the Federal Council will determine the date on which the Act enters into force.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Once the Act comes into force, Switzerland will be complying with a recommendation of the OECD's Financial Action Task Force on Money Laundering.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Federal Act on the Tax Treatment of Financial Sanctions implements the Luginbühl motion (14.3450) entitled "Tax deductibility of fines". This motion had called for punitive domestic and foreign sanctions to be non-tax-deductible.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Joel Weibel, Communications Specialist / Federal Tax Administration FTA Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="6" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct Federal Tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="130" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct federal tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="136" org-id="605">
        <name lang="de">Steuersystem</name>
        <name lang="fr">Système fiscal</name>
        <name lang="it">Sistema fiscale</name>
        <name lang="en">Tax system</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
