<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81033" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-11-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wettbewerbliche Ausschreibungen zum Stromsparen: Start der Ausschreibung 2021</title>
      <lead>Heute starten die Wettbewerblichen Ausschreibungen (ProKilowatt) zum Stromsparen für das zwölfte Ausschreibungsjahr 2021. Ab sofort können Programm- und Projektgesuche eingereicht und damit Fördermittel für unwirtschaftliche Stromsparmassnahmen beantragt werden. Insgesamt stehen 50 Millionen Franken für Projekte und Programme zur Verfügung. Die Fördermittel für Projekte wurden für das Ausschreibungsjahr 2021 einmalig erhöht. Damit sollen Unternehmen dabei unterstützt werden, trotz Pandemie-Situation weiterhin oder sogar noch verstärkt in Stromsparmassnahmen zu investieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ab sofort können Anträge für Projekte und Programme eingereicht werden. Die Eingabefrist für Projektgesuche läuft bis 5. Februar 2021, diejenige für Programmgesuche bis 3. Mai 2021. Für die Projekte gibt es insgesamt drei Eingaberunden: Neben dem 5. Februar sind der 23. April und der 3. September 2021 Stichtage für eine Gesucheingabe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Ausschreibungsjahr 2021 stehen insgesamt maximal 50 Millionen Franken für Projekte und Programme zur Verfügung. Finanziert werden diese Fördermittel aus dem Netzzuschlagsfonds.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Wettbewerbliche Ausschreibung 2021 soll Kontinuität beim Stromsparen sicherstellen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die wirtschaftlichen Auswirkungen der Covid19-Pandemie könnten dazu führen, dass Investitionen in Stromeffizienzmassnahmen zurückstellen. Das Bundesamt für Energie (BFE) hat darum bereits im Sommer 2020 zusätzliche Fördermittel in der Höhe von 24 Millionen Franken für die Programme zur Verfügung gestellt. Dadurch können Unternehmen und Haushalte noch bis Ende 2021 bis zu 30% höhere Förderbeiträge erhalten, wenn sie sich bis Ende 2021 für Investitionen in Stromeffizienzmassnahmen entscheiden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damit in den Unternehmen trotz Covid19-Pandemie weiterhin Stromsparmassnahmen umgesetzt werden, stehen 2021 für Projekte zudem mehr Fördermittel zur Verfügung als in den vergangenen Jahren. Diese Massnahme gilt einmalig für die drei Projekteingaberunden im 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Werden die zur Verfügung stehenden Fördermittel nicht ausgeschöpft, wird in den drei Eingaberunden 2021 für Projekte einmalig ein abgemildertes wettbewerbliches Auswahlverfahren angewendet. Dadurch erhöhen sich die Chancen, einen Förderbeitrag für ein eingereichtes Projekt zu erhalten.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Wettbewerbliche Ausschreibungen: So funktioniert das Förderinstrument&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das wettbewerbliche Auswahlverfahren ist ein wichtiges Kernelement von ProKilowatt. Das Wettbewerbskriterium ist das Verhältnis von Förderfranken zur eingesparten Kilowattstunde Strom. Unterstützt werden diejenigen Projekte und Programme, die pro Förderfranken am meisten Strom einsparen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Über die Wettbewerblichen Ausschreibungen unterstützt der Bund unwirtschaftlichen Stromsparmassnahmen, die ohne den Förderbeitrag nicht umgesetzt würden. Die Fördermittel werden über einen Zuschlag auf die Übertragungskosten der Hochspannungsnetze (Netzzuschlagsfonds) finanziert. Dabei kommen zwei verschiedene Arten von Fördermechanismen zur Anwendung: Bei den Projekten fliessen die Förderbeiträge direkt an das Unternehmen, das die Massnahme umsetzt. Bei den Programmen werden die Fördermittel von einem "Dritten", dem sogenannten Programmträger (z.B. Branchenverband, Ingenieurbüro oder EVU), an die teilnehmenden Unternehmen und Haushalte ausbezahlt. Für die Abwicklung ist die Firma CimArk SA in Sion im Auftrag des Bundesamts für Energie verantwortlich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>ProKilowatt, Geschäftsstelle für Wettbewerbliche Ausschreibungen c/o CimArk SA, 1950 Sion, 027 322 17 79 Simone Hegner, Fachspezialistin BFE Wettbewerbliche Ausschreibungen, 058 460 53 24 Medienstelle BFE, Tel. 058 460 81 52</contact>
      <link id="207505">
        <title>Wettbewerbliche Ausschreibungen</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/foerderung/energieeffizienz/wettbewerbliche-ausschreibungen-prokilowatt.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="207506">
        <title>www.prokw.ch</title>
        <uri>https://www.prokw.ch/de/home/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Appels d’offres publics visant à encourager les économies d’électricité: nouvel appel d’offres 2021</title>
      <lead>Les appels d’offres publics ProKilowatt, qui visent à diminuer la consommation d’électricité en Suisse, entament leur douzième année aujourd’hui. Les demandes de programmes et de projets peuvent être soumises dès aujourd’hui et ainsi bénéficier d’un soutien financier pour la réalisation de mesures d’économie d’électricité non rentables. Le montant total mis à disposition des appels d’offres publics est de 50 millions de francs. Le financement des projets a été augmenté de manière exceptionnelle pour l’année 2021. Cette mesure vise à aider les entreprises à poursuivre, voire à accroître leurs investissements dans les mesures d’efficience énergétique malgré la situation actuelle de pandémie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les demandes de programmes et de projets peuvent être soumises dès aujourd’hui. Le délai de dépôt des projets est fixé au 5 février 2021 et celui des programmes au 3 mai 2021. Il y aura au total trois appels à projets : le 5 février, le 23 avril et le 3 septembre 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le montant total mis à disposition des appels d'offres publics pour les projets et les programmes est de 50 millions de francs en 2021. Ces contributions sont financées par un supplément perçu sur les coûts de transport des réseaux à haute tension.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;L’appel d’offres 2021 assure la continuité dans les économies d’électricité&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’impact économique de la pandémie de Covid-19 pourrait entraîner le report des investissements dans les mesures d’efficacité électrique. L’Office fédéral de l’énergie (OFEN) a donc déjà prévu un financement supplémentaire de 24 millions de francs pour les programmes de l’été 2020. Cela signifie que les entreprises et les ménages peuvent recevoir des contributions jusqu’à 30% plus élevées jusqu’à la fin de 2021 s’ils décident d’investir dans des mesures d’efficacité électrique d’ici à la fin de 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de garantir que les entreprises continuent à mettre en œuvre des mesures d’économie d’électricité malgré la pandémie de Covid-19, davantage de fonds seront disponibles pour les projets en 2021. Cette mesure est exceptionnelle pour les trois cycles de soumission de projets en 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si les fonds disponibles ne sont pas épuisés, les trois appels à projets 2021 profiteront exceptionnellement d’une procédure d’appel d’offre allégée. Les chances d’obtenir une contribution pour un projet soumis seront donc plus élevées.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Appels d’offres publics: Voici comment fonctionne l’instrument de soutien&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La procédure de sélection concurrentielle des appels d’offres publics est un élément central de ProKilowatt. Le critère de sélection est le rapport entre les francs de contribution octroyés et les kilowattheures d’électricité économisés. Les projets et programmes qui permettent d’économiser le plus d’électricité par franc de contribution sont soutenus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grâce aux appels d’offres publics, la Confédération soutient les mesures d’économie d’électricité non rentables, qui ne seraient pas mises en œuvre sans contribution financière. Les contributions sont financées par un supplément perçu sur les coûts de transport des réseaux à haute tension. Il existe deux types de contribution : pour les projets, les contributions vont directement à l’entreprise qui met en œuvre la mesure d’efficacité. Pour les programmes, les contributions sont versées aux entreprises et aux ménages qui mettent en œuvre la mesure d’efficacité, via un "tiers", le responsable de programme (p.ex. association faitière, bureau d’ingénieurs ou entreprise de service public). Les appels d'offres publics sont gérés par la société CimArk SA, à Sion, sur mandat de l'Office fédéral de l'énergie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>ProKilowatt, bureau des appels d’offres publics c/o CimArk SA, 1950 Sion, 058 332 21 42 Simone Hegner, spécialiste de l’OFEN pour les appels d’offres publics, 058 460 53 24 Service de presse OFEN, 058 460 81 52</contact>
      <link id="207507">
        <title>Appel d’offres publics</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/mesures-d-encouragement/efficacite-energetique/appels-offres-publics-prokilowatt.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="207508">
        <title>www.prokw.ch</title>
        <uri>https://www.prokw.ch/fr/accueil/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gare pubbliche per il risparmio di energia elettrica: apertura della gara 2021</title>
      <lead>Oggi prendono il via le gare pubbliche (ProKilowatt) per il risparmio di energia elettrica; il 2021 è il dodicesimo anno di gara. Da questo momento è possibile presentare domande per programmi e progetti e richiedere contributi di promozione per attuare misure di risparmio elettrico non redditizie. Per i progetti e i programmi sono disponibili, complessivamente, 50 milioni di franchi. Le sovvenzioni per i progetti presentati nell’anno di gara 2021 sono state aumentate eccezionalmente. L’obiettivo è aiutare le imprese a proseguire, se non addirittura incrementare gli investimenti nelle misure di risparmio elettrico, nonostante la situazione legata alla pandemia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da questo momento è possibile presentare domande per progetti e programmi. Le domande per i progetti dovranno pervenire entro il 5 febbraio 2021, quelle per i programmi entro il 3 maggio 2021. Per i progetti sono previsti tre termini di presentazione: il 5 febbraio, il 23 aprile e il 3 settembre 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’anno di gara 2021, i contributi di incentivazione complessivi disponibili per i progetti e i programmi ammontano al massimo a 50 milioni di franchi e sono finanziati attraverso il fondo del supplemento rete.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La gara pubblica 2021 dovrà garantire continuità nel risparmio di energia elettrica&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Gli effetti economici della pandemia di Covid-19 potrebbero causare un rinvio degli investimenti nelle misure di efficienza elettrica. Per questo, già nell’estate 2020, l’Ufficio federale dell’energia (UFE) ha messo a disposizione contributi di incentivazione supplementari dell’importo di 24 milioni di franchi per i programmi. In questo modo le imprese e le economie domestiche potranno beneficiare, entro la fine del 2021, di un aumento dei sussidi fino al 30 per cento, se entro tale termine effettueranno investimenti in misure di efficienza elettrica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per garantire che le imprese continuino ad attuare misure di efficienza elettrica nonostante la pandemia di Covid-19, nel 2021 anche per i progetti saranno disponibili contributi di incentivazione più consistenti rispetto agli anni passati. Questa misura eccezionale si applica alle tre tornate previste per la presentazione dei progetti nel 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se i contributi di incentivazione disponibili non vengono utilizzati interamente, nell’ambito delle tre gare per i progetti previste nel 2021 si applicherà eccezionalmente una procedura di selezione competitiva semplificata. In tal modo aumenteranno le probabilità di ricevere un contributo di promozione per un progetto presentato.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gare pubbliche: come funziona lo strumento di promozione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La procedura di selezione competitiva delle gare d’appalto è un elemento essenziale di ProKilowatt. Il criterio di selezione è il rapporto tra i franchi di contributo e i chilowattora di elettricità risparmiati. Vengono sovvenzionati i progetti e i programmi che consentono di risparmiare la maggiore quantità di energia elettrica per ogni franco di contributo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Attraverso le gare pubbliche, la Confederazione sostiene le misure di risparmio elettrico non redditizie che senza un contributo finanziario non verrebbero attuate. I contributi di incentivazione sono finanziati attraverso un supplemento sui costi di trasporto delle reti ad alta tensione (fondo del supplemento rete). In tale contesto si applicano due diversi meccanismi: nel caso dei progetti, i contributi di incentivazione vengono versati direttamente all’impresa che attua la misura. Nel caso dei programmi, i contributi di incentivazione vengono erogati da un soggetto «terzo», ossia il responsabile del programma (p. es. associazione di categoria, studio di ingegneria, aziende di approvvigionamento elettrico), alle imprese e alle economie domestiche aderenti. La società competente per lo svolgimento delle gare pubbliche è la CimArk SA di Sion, su incarico dell’Ufficio federale dell’energia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>ProKilowatt, organo indipendente per le gare pubbliche nel settore dell’efficienza energetica c/o CimArk SA, 1950 Sion, 027 322 17 79 Simone Hegner, specialista Gare pubbliche UFE, tel. 058 460 53 24 Servizio stampa UFE, tel. 058 460 81 52</contact>
      <link id="207509">
        <title>Gare pubbliche</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/promozione/efficienza-energetica/gare-pubbliche-prokilowatt.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="207510">
        <title>www.prokw.ch</title>
        <uri>https://www.prokw.ch/it/homepage/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
