<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81365" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-11-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Ignazio Cassis reist in den Nahen Osten und die Vereinigten Arabischen Emirate</title>
      <lead>Bundesrat Ignazio Cassis reist vom 28. November bis 1. Dezember 2020 nach Israel, in das Besetzte Palästinensische Gebiet und in die Vereinigten Arabischen Emirate (VAE). Im Zentrum der offiziellen Gespräche mit den verschiedenen Regierungsvertretern werden die Prioritäten der MENA-Strategie 2021-2024 stehen. Dazu zählen insbesondere die Förderung des Dialogs in der Region und die Zusammenarbeit in den Bereichen Innovation, Digitalisierung und Nachhaltigkeit.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Oktober 2020 verabschiedete der Bundesrat die erste Strategie für den Mittleren Osten und Nordafrika 2021-2024 (MENA). Die Strategie zeigt die Bedeutung dieser Region für die Schweiz auf. Nun reist EDA-Vorsteher Ignazio Cassis in den Nahen Osten und die VAE, um die Strategie umzusetzen und die Zusammenarbeit der nächsten vier Jahren zu besprechen. Mit der neuen Strategie will die Schweiz die verschiedenen diplomatischen, politischen, wirtschaftlichen und entwicklungspolitischen Instrumente besser aufeinander abstimmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 29. November 2020 trifft der Vorsteher des Eidgenössischen Departements den israelischen Aussenminister Gabi Ashkenazi in Jerusalem. Gleichentags wird er nach Ramallah weiterreisen und dort den palästinensischen Premierminister Mohammed Shtayyeh und den Aussenminister Al-Malki treffen. Am Abend weiht Ignazio Cassis den neu gegründeten Swiss-Palestinian Joint Business Council ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Folgetag reist Bundesrat Cassis in die Vereinigten Arabischen Emirate weiter. In Abu Dhabi trifft er Scheich Abdullah bin Zayed al Nahyan, Minister für auswärtige Angelegenheiten und Internationale Zusammenarbeit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Unterstützung für den Dialog in der Region Naher und Mittlerer Osten&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz setzt sich seit langem für einen Dialog und die Zusammenarbeit zwischen den Staaten im Nahen und Mittleren Osten ein. Das ist eine der Prioritäten der MENA-Strategie 2021-2024. Dazu gehört auch die Unterstützung einer politischen Lösung für den Nahostkonflikt. Die jüngsten Abkommen zwischen Israel und den VAE und Bahrain haben die regionale Dynamik verändert. Bundesrat Cassis wird anlässlich seines Besuchs mit den verschiedenen Gesprächspartnern diskutieren, wie die Schweiz zu konstruktiven Lösungen für einen nachhaltigen Frieden und zur Sicherheit in der Region beitragen kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zusammenarbeit in den Bereichen Innovation, Digitalisierung und Nachhaltigkeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine weitere Priorität der MENA-Strategie ist die Zusammenarbeit mit den MENA-Staaten in den Bereichen Innovation, Digitalisierung und nachhaltige Entwicklung. Israel und die VAE sind Vorreiter auf diesen Gebieten. In Israel wird Bundesrat Cassis mit Vertretern israelischer Start-ups in den Bereichen neue Technologien, Gesundheit und Umwelt zusammentreffen. Im Besetzten Palästinensischen Gebiet wird er sich über die Perspektiven für junge Menschen in den Bereichen Unternehmertum und Innovation unterhalten. In Abu Dhabi trifft Bundesrat Cassis den Generaldirektor der Internationalen Agentur für Erneuerbare Energien (IRENA), der die Schweiz im Jahr 2011 beigetreten ist.&lt;br /&gt;Israel und die VAE gehören zu den wichtigsten Handelspartnern der Schweiz in der Region Mittlerer Osten und Nordafrika.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="208753">
        <title>MENA-Strategie</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/aktuell/newsuebersicht/2020/10/mena-strategie.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis se rend au Proche-Orient et aux Émirats arabes unis</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis effectuera, du 28 novembre au 1er décembre 2020, un voyage qui le conduira en Israël, dans le Territoire palestinien occupé et aux Émirats arabes unis (EAU). Les priorités de la stratégie MENA 2021-2024 seront au centre des entretiens officiels avec les représentants des différents gouvernements. Parmi les sujets abordés figureront en particulier la promotion du dialogue dans la région et la coopération dans les domaines de l’innovation, de la numérisation et de la durabilité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En octobre 2020, le Conseil fédéral a approuvé la première stratégie pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord 2021-2024 (MENA). Cette stratégie montre l’importance de cette région pour la Suisse. Le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), Ignazio Cassis, va se rendre au Proche-Orient et aux EAU afin de la mettre en œuvre et de discuter de la coopération qui sera menée ces quatre prochaines années. Avec cette nouvelle stratégie, la Suisse entend mieux coordonner les divers instruments dont elle dispose en matière diplomatique, politique et économique et dans le domaine de la politique de développement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 29 novembre 2020, le chef du DFAE rencontrera le ministre israélien des affaires étrangères Gabi Ashkenazi à Jérusalem. Le même jour, il ira à Ramallah, où il s’entretiendra avec le premier ministre palestinien Mohammed Shtayyeh et le ministre des affaires étrangères Riyad al-Malki. Dans la soirée, Ignazio Cassis inaugurera le Conseil d’entreprises commun Suisse-Palestine (Swiss-Palestinian Joint Business Council).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le lendemain, le conseiller fédéral Ignazio Cassis se rendra aux Émirats arabes unis. Il rencontrera, à Abu Dhabi, Cheikh Abdullah Bin Zayed Al Nahyan, ministre des affaires étrangères et de la coopération internationale. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soutien au dialogue dans la région Proche et Moyen-Orient&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse œuvre de longue date en faveur du dialogue et de la coopération entre les États du Proche et du Moyen-Orient, un engagement qui est l’une des priorités définies dans la stratégie MENA 2021-2024. À ce titre, elle soutient également un règlement politique du conflit au Proche-Orient. Les accords conclus récemment par Israël avec les Émirats arabes unis et Bahreïn ont modifié la dynamique régionale. À l’occasion de sa visite, le conseiller fédéral Ignazio Cassis évoquera avec ses différents interlocuteurs la manière dont la Suisse peut contribuer à des solutions constructives permettant d’instaurer une paix durable et la sécurité dans la région.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Coopération dans les domaines de l’innovation, de la numérisation et de la durabilité&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une autre priorité de la stratégie MENA réside dans la coopération avec les États de cette région dans les domaines de l’innovation, de la numérisation et du développement durable. Israël et les EAU sont à l’avant-garde dans ces domaines. En Israël, le conseiller fédéral Ignazio Cassis rencontrera des représentants de start-up israéliennes opérant dans les domaines des nouvelles technologies, de la santé et de l’environnement. Dans le Territoire palestinien occupé, les entretiens porteront sur les perspectives offertes aux jeunes en matière d’entrepreneuriat et d’innovation. À Abu Dhabi, le chef du DFAE rencontrera le directeur général de l’Agence internationale pour les énergies renouvelables (International Renewable Energy Agency, IRENA), à laquelle la Suisse a adhéré en 2011. Israël et les EAU comptent parmi les principaux partenaires commerciaux de la Suisse dans la région Moyen-Orient et Afrique du Nord.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="208754">
        <title>Stratégie MENA</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2020/10/mena-strategie.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Ignazio Cassis in visita in Medio Oriente e negli Emirati arabi uniti</title>
      <lead>Dal 28 novembre al 1° dicembre 2020 il consigliere federale Ignazio Cassis sarà in visita in Israele, nel Territorio palestinese occupato e negli Emirati arabi uniti (EAU). I colloqui ufficiali in programma con i rappresentanti dei vari governi saranno incentrati sulle priorità della Strategia MENA 2021–2024. Tra queste figurano in particolare la promozione del dialogo nella regione e la cooperazione nei settori dell’innovazione, della digitalizzazione e della sostenibilità.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;A ottobre 2020 il Consiglio federale ha adottato la prima strategia per il Medio Oriente e il Nord Africa (Strategia MENA 2021–2024), che sottolinea l’importanza di questa regione per la Svizzera. Ora il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) effettuerà un viaggio in Medio Oriente e negli EAU per attuare la strategia MENA e per discutere della cooperazione da portare avanti nei prossimi quattro anni. Con questa nuova strategia la Svizzera punta a migliorare il coordinamento tra i vari strumenti diplomatici, politici, economici e della politica di sviluppo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 29 novembre 2020 il capo del DFAE incontrerà a Gerusalemme il ministro degli esteri israeliano Gabi Ashkenazi e lo stesso giorno si recherà anche a Ramallah, dove incontrerà il primo ministro palestinese Mohammad Shtayyeh e il ministro degli esteri al-Maliki. In serata inaugurerà infine il neocostituito Swiss-Palestinian Joint Business Council.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il giorno successivo il consigliere federale Cassis si sposterà negli EAU, dove incontrerà ad Abu Dhabi lo sceicco Abdullah bin Zayed al Nahyan, ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sostegno al dialogo nella regione del Medio Oriente&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera si impegna da tempo a favore del dialogo e della cooperazione tra gli Stati del Medio Oriente. Questa è una delle priorità della Strategia MENA 2021–2024 e include anche il sostegno nella ricerca di una soluzione politica per il conflitto mediorientale. I recenti accordi tra Israele da un lato e gli EAU e il Bahrein dall’altro hanno modificato le dinamiche regionali. Durante la sua visita, il consigliere federale Cassis discuterà con i vari interlocutori su come la Svizzera può contribuire a sviluppare soluzioni costruttive per garantire una pace duratura e la sicurezza nella regione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cooperazione in materia di innovazione, digitalizzazione e sostenibilità&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un’ulteriore priorità della strategia MENA è la cooperazione con i Paesi MENA nei settori dell’innovazione, della digitalizzazione e dello sviluppo sostenibile, in cui Israele e gli EAU sono pionieri. In Israele il consigliere federale Cassis incontrerà i rappresentanti di startup israeliane attive nei settori delle nuove tecnologie, della salute e dell’ambiente; nel Territorio palestinese occupato parlerà delle prospettive per i giovani nel campo dell’imprenditorialità e dell’innovazione. Ad Abu Dhabi incontrerà infine il direttore generale dell’Agenzia internazionale per le energie rinnovabili (IRENA), alla quale la Svizzera ha aderito nel 2011. Israele e gli EAU sono tra i più importanti partner commerciali della Svizzera nella regione MENA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="208755">
        <title>Strategia MENA</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2020/10/mena-strategie.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Ignazio Cassis travels to Middle East and United Arab Emirates</title>
      <lead>Federal Councillor Ignazio Cassis, head of the Federal Department of Foreign Affairs, will travel to Israel, the occupied Palestinian territory and the United Arab Emirates (UAE) from 28 November to 1 December 2020. His official talks with government representatives will focus on the priorities of the Middle East and North Africa (MENA) Strategy 2021–24, in particular facilitating dialogue in the region and cooperation on innovation, digitalisation and sustainability.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In October 2020, the Federal Council adopted its first strategy for the Middle East and North Africa, the MENA Strategy 2021–24, highlighting the region's importance for Switzerland. This trip to the Middle East and the UAE is an opportunity for Mr Cassis to take a step towards the implementation of the strategy and discuss cooperation in the next four years. With this new strategy, Switzerland aims to better coordinate its various diplomatic, political, economic and development policy instruments. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Cassis will meet with Israeli Minister of Foreign Affairs Gabi Ashkenazi in Jerusalem on 29 November 2020. That same day he will travel on to Ramallah to meet with Palestinian Prime Minister Mohammad Shtayyeh and Minister of Foreign Affairs Riyad Al-Malki. In the evening Mr Cassis will inaugurate the newly founded Swiss-Palestinian Joint Business Council.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On 30 November, Mr Cassis will travel on to Abu Dhabi, where he will meet with Sheikh Abdullah bin Zayed al Nahyan, Minister of Foreign Affairs of the United Arab Emirates.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Support for dialogue in the Middle East region&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland has long promoted dialogue and cooperation between states in the Near and Middle East. This is one of the priorities of the MENA Strategy 2021-24, which also includes support for a political solution to the Middle East conflict. The recent agreements between Israel and the UAE and Bahrain have changed the dynamic in the region. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Cassis will hold discussions with various partners on how Switzerland can contribute to constructive solutions for sustainable peace and security in the region.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cooperation on innovation, digitalisation and sustainability&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A further priority of the MENA strategy involves cooperation with MENA countries on innovation, digitalisation and sustainable development. Israel and the UAE are trailblazers in these areas. In Israel, Mr Cassis will meet with representatives of Israeli start-ups in the fields of new technologies, health and the environment. His talks in the occupied Palestinian territory will focus on prospects for young people in the fields of entrepreneurship and innovation. In Abu Dhabi, Mr Cassis will meet with the director-general of the International Renewable Energy Agency (IRENA), which Switzerland joined in 2011. Israel and the UAE are among Switzerland's most important trading partners in the Middle East and North Africa region.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="208756">
        <title>Strategy MENA</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/aktuell/newsuebersicht/2020/10/mena-strategie.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
