<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="103850" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2025-01-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="501" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="601" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch/de</www>
      <www lang="fr">https://www.efd.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch/de</www>
      <www lang="fr">https://www.efd.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Programm der Mitglieder des Bundesrates am WEF-Jahrestreffen 2025</title>
      <lead>Nächste Woche findet in Davos das 55. Jahrestreffen des World Economic Forum (WEF) statt. Sechs Mitglieder des Bundesrates nehmen daran teil. Bundespräsidentin Karin Keller-Sutter eröffnet den Anlass am Dienstag, 21. Januar 2025, gemeinsam mit WEF-Gründer Prof. Klaus Schwab.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Jahrestreffen bietet den Mitgliedern des Bundesrates Gelegenheit für zahlreiche Kontakte und Gespräche; es dürften mindestens 40 bilaterale Treffen stattfinden. Programmänderungen sind immer auch in letzter Minute noch möglich.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Bundespräsidentin Karin Keller-Sutter&lt;/b&gt;, Vorsteherin des Eidgenössischen Finanzdepartements (EFD), wird in Davos mit Staats- und Regierungschefs zusammenkommen. Dabei legt sie inhaltlich einen Fokus auf die Beziehungen der Schweiz zu europäischen Ländern, der Europäischen Union (EU) und G20-Ländern. Zentrale Gesprächsthemen werden die angespannte geopolitische Lage und internationale wirtschaftliche und finanzielle Entwicklungen sein. Mit dem chinesischen Vizepremier Ding Xuexiang wird die Bundespräsidentin insbesondere auch das 75-Jahr-Jubiläum der diplomatischen Beziehungen Schweiz-China würdigen. Gemeinsam mit Bundesrat Guy Parmelin wird Bundespräsidentin Keller-Sutter den vietnamesischen Premierminister Phạm Minh Chính treffen. Ebenfalls vereinbart wurde ein Gespräch mit dem irakischen Präsidenten Abdulatif Rashid. Weitere Termine sind in Planung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Bundesrat Guy Parmelin&lt;/b&gt;, Vizepräsident des Bundesrates und Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF), wird das Jahrestreffen des WEF 2025 nutzen, um einerseits mit der thailändischen Premierministerin und andererseits mit dem kosovarischen Premierminister die jeweiligen EFTA-Freihandelsabkommen zu unterzeichnen. Beim Treffen mit der ukrainischen Vizepremierministerin Julija Swyrydenko wird er ein Memorandum of Understanding betreffend Beteiligung von Schweizer Unternehmen zum Wiederaufbau unterzeichnen. Mit Auftritten bei verschiedenen Veranstaltungen und Treffen mit der Privatwirtschaftwerden die Bereiche Standortattraktivität, Forschung, Innovation und Landwirtschaft ins Zentrum gerückt. Neben Gesprächen an der Seite von Bundespräsidentin Keller-Sutter wird sich Bundesrat Parmelin auch mit Premierminister Dorin Recean in Begleitung von Vizepremierminister Dumitru Alaiba (Moldau) treffen sowie mit weiteren ranghohen Persönlichkeiten wie Gan Kim Yong (Singapur), Jonathan Reynolds (Vereinigtes Königreich), Rosan Perkasa Roeslani (Indonesien), Ryad Mezzour und Karim Zidane (Marokko) und Majid Al-Qasabi (Saudi-Arabien). Schliesslich wird Bundesrat Parmelin zusammen mit dem ägyptischen Premierminister Moustafa Madbouli an der Unterzeichnungszeremonie zur Errichtung einer gemischten Wirtschaftskommission zwischen der Schweiz und Ägypten teilnehmen und ein informelles WTO-Treffen zur Besprechung der Ziele der nächsten Ministerkonferenz leiten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Bundesrat Ignazio Cassis&lt;/b&gt;, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), wird bei seinen bilateralen Treffen den Schwerpunkt auf die Europapolitik sowie die Lage in der Ukraine und im Nahen Osten legen. Die Themen Sicherheit und Zusammenarbeit werden auch im Hinblick auf den OSZE-Vorsitz, den die Schweiz 2026 übernehmen wird, auf der Agenda von Bundesrat Cassis in Davos stehen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Bundesrätin Viola Amherd&lt;/b&gt;, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), wird die Sicherheitslage in Europa ins Zentrum ihrer Gespräche stellen, dies insbesondere im Hinblick auf den Krieg in der Ukraine und die Situation im Nahen Osten. Vorgesehen sind Treffen mit dem neuen NATO-Generalsekretär Mark Rutte und mit dem EU-Kommissar für Verteidigung und Raumfahrt Andrius Kubilius, um über die Zusammenarbeit mit der Nato und der EU zu sprechen. Bundesrätin Amherd wird zudem die Truppen besuchen, die vor Ort eingesetzt sind und sich ein Bild vom Engagement der Milizangehörigen für die Sicherheit machen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Bundesrätin Elisabeth Baume-Schneider&lt;/b&gt;, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements des Innern (EDI), stellt zwei Themen ins Zentrum ihres Besuchs am WEF: einerseits die Bedeutung der digitalen Innovation für das Gesundheitswesen und andererseits die Rolle vertrauenswürdiger Datenquellen im Kampf gegen Desinformation. In diesem Zusammenhang wird die Innenministerin zwei Veranstaltungen im «House of Switzerland» eröffnen. Sie wird sich zudem mit verschiedenen Persönlichkeiten zum bilateralen Gespräch treffen, darunter mit Tedros Adhanom Ghebreyesus, dem Generaldirektor der WHO, und mit Paula Ingabire, der ruandischen Ministerin für Informations- und Kommunikationstechnologie und Innovation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Bundesrat Beat Jans&lt;/b&gt;, Vorsteher des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), plant bilaterale Treffen zu Fragen der Sicherheit, Migration und Rechtsstaatlichkeit, beispielsweise mit dem tunesischen Aussenminister Ali Nafti oder der Exekutivdirektorin von Europol, Catherine De Bolle. Zudem nimmt Bundesrat Jans an zwei Veranstaltungen im «House of Switzerland» teil, darunter zum Thema digitale Vertrauensinfrastruktur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Das «House of Switzerland» am WEF 2025&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Die offizielle Schweiz ist auch dieses Jahr am Jahrestreffen des World Economic Forum (WEF) mit einem «House of Switzerland» vertreten. Unter der Leitung von Präsenz Schweiz des EDA und mit Unterstützung des Bundesamtes für Bauten und Logistik des EFD, bietet das «House of Switzerland» im Eisstadion des HC Davos an zentraler Lage einen Ort der Begegnung und des Austauschs. Neben den Räumlichkeiten, die für die Treffen der Mitglieder des Bundesrates, der Schweizer Delegation sowie ihrer internationalen Gäste und Partner zur Verfügung stehen, wird in Zusammenarbeit mit verschiedenen Bundesämtern sowie Akteuren aus Politik, Wirtschaft und Wissenschaft eine Reihe thematischer Veranstaltungen organisiert. Der Fokus des Programms liegt auf aktuellen Themen der Aussenpolitik und der internationalen Interessenwahrung der Schweiz. Das Themenspektrum umfasst das transformative Potenzial der künstlichen Intelligenz, die globale Cybersicherheit, innovative Finanzierungsansätze für nachhaltige Entwicklung, die weltweite Ernährungssicherheit sowie die sektorübergreifende Zusammenarbeit zwischen Wissenschaft, Gesellschaft und Innovation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Kuhn Kommunikation Präsidialdienst Bundeskanzlei 058 463 71 34 serge.kuhn@bk.admin.ch</contact>
      <link id="284250">
        <title>House of Switzerland</title>
        <uri>https://www.houseofswitzerland.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Programme des membres du Conseil fédéral lors de la rencontre annuelle du WEF 2025</title>
      <lead>La semaine prochaine, Davos accueillera la 55e rencontre annuelle du Forum économique mondial (WEF). Six membres du Conseil fédéral y participeront. La présidente de la Confédération Karin Keller-Sutter ouvrira l’évènement le mardi 21 janvier 2025 en compagnie du fondateur du WEF, le professeur Klaus Schwab. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La rencontre annuelle du WEF est l’occasion pour les membres du Conseil fédéral de nouer de nombreux contacts et de mener de nombreuses discussions. Le programme prévoit pas moins de 40 rencontres bilatérales. Toutefois, des changements de dernière minute restent possibles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La présidente de la Confédération Karin Keller-Sutter&lt;/b&gt;, cheffe du Département fédéral des finances (DFF), rencontrera des chefs d’État et de gouvernement. Elle mettra l’accent sur les relations de la Suisse avec les pays européens, l’UE et les pays du G20. Les discussions porteront surtout sur la situation géopolitique tendue et sur l’actualité économique et financière internationale. Karin Keller-Sutter célébrera par ailleurs le 75e anniversaire des relations diplomatiques entre la Suisse et la Chine avec le vice-premier ministre chinois Ding Xuexiang. Accompagnée du conseiller fédéral Guy Parmelin, elle rencontrera également le premier ministre vietnamien Phạm Minh Chính. Un échange avec le président irakien Abdulatif Rashid est en outre prévu et d’autres rendez-vous sont en préparation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le conseiller fédéral Guy Parmelin&lt;/b&gt;, vice-président du Conseil fédéral et chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), profitera de la rencontre annuelle du WEF 2025 pour signer, avec la première ministre thaïlandaise et le premier ministre kosovar, des accords de libre-échange sous l’égide de l’AELE avec la Thaïlande et le Kosovo. Une rencontre avec la vice-première ministre ukrainienne Ioulia Svyrydenko sera par ailleurs l’occasion de signer un Memorandum of Understanding portant sur la participation des entreprises suisses à la reconstruction de l’Ukraine. La promotion de la place économique, la recherche, l’innovation et l’agriculture seront mises en lumière lors d’interventions à divers évènements et de rencontres avec des représentants du secteur privé. En plus des entretiens qu’il mènera aux côtés de la présidente de la Confédération, Guy Parmelin échangera également avec le premier ministre moldave Dorin Recean, accompagné de son vice-premier ministre Dumitru Alaiba, ainsi qu’avec des ministres tels que Gan Kim Yong (Singapour), Jonathan Reynolds (Royaume-Uni), Rosan Perkasa Roeslani (Indonésie), Ryad Mezzour et Karim Zidane (Maroc) et Majid Alkassabi (Arabie saoudite). Enfin, il assistera, avec le premier ministre égyptien Moustafa Madbouli, à la signature d’un accord établissant une commission économique mixte entre la Suisse et l’Égypte, et présidera une réunion informelle de l’OMC pour discuter des objectifs de la prochaine conférence ministérielle.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le conseiller fédéral Ignazio Cassis&lt;/b&gt;, chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), mettra l’accent, lors de ses rencontres bilatérales, sur la politique européenne ainsi que sur la situation en Ukraine et au Proche-Orient. Les thèmes de la sécurité et de la coopération seront également au menu des activités du conseiller fédéral à Davos, en vue notamment de la présidence de l’OSCE que la Suisse assumera en 2026.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La conseillère fédérale Viola Amherd&lt;/b&gt;, cheffe du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), discutera avec d’autres ministres de la défense de la situation sécuritaire en Europe, influencée notamment par la guerre en Ukraine et la situation au Proche-Orient. Des rencontres avec le nouveau secrétaire général de l’OTAN Mark Rutte et le commissaire européen à la défense et à l’espace Andrius Kubilius afin d’échanger sur la collaboration avec l’OTAN et l’UE sont également au programme. Elle rendra en outre visite aux troupes en service à Davos pour se faire une idée de la manière dont les miliciens s’engagent pour la sécurité.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La conseillère fédérale Elisabeth Baume-Schneider&lt;/b&gt;, cheffe du Département fédéral de l’intérieur (DFI), se concentrera sur deux thèmes lors de sa visite au WEF : d’une part, l’importance de l’innovation numérique pour le système de santé et, d’autre part, le rôle des sources de données fiables dans la lutte contre la désinformation. Dans ce contexte, elle ouvrira deux évènements à la House of Switzerland. Elle rencontrera plusieurs personnalités en bilatéral, dont Tedros Adhanom Ghebreyesus, directeur général de l’OMS, et Paula Ingabire, ministre rwandaise des technologies de l’information et de la communication et de l’innovation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le conseiller fédéral Beat Jans&lt;/b&gt;, chef du Département fédéral de justice et police (DFJP), discutera en bilatéral de la sécurité, de la migration et de l’État de droit, notamment avec le ministre tunisien des affaires étrangères Mohamed Ali Nafti ou la présidente d’Europol, Catherine De Bolle. Il participera en outre à deux manifestations à la House of Switzerland, entre autres sur le thème de l’infrastructure de confiance numérique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;La House of Switzerland au WEF 2025&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Cette année encore, la Suisse officielle sera représentée par une House of Switzerland lors de la rencontre annuelle du WEF. Sous la direction de Présence Suisse (DFAE) et avec le soutien de l’Office fédéral des constructions et de la logistique (DFF), la House of Switzerland, située dans la patinoire du HC Davos, offrira un lieu de rencontre et d’échange à un emplacement central. Outre les rencontres avec les membres du Conseil fédéral, la délégation suisse et leurs invités et partenaires internationaux, une série d’évènements thématiques sera organisée en collaboration avec différents offices fédéraux et acteurs des milieux politiques, économiques et scientifiques. Le programme se concentrera sur des thèmes actuels en lien avec la politique étrangère de la Suisse et la défense de ses intérêts sur le plan international. De nombreux thèmes seront abordés : potentiel de transformation de l’intelligence artificielle, cybersécurité mondiale, solutions de financement innovantes pour le développement durable, sécurité alimentaire mondiale ou encore collaboration intersectorielle entre la science, la société et l’innovation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Kuhn Communication du service présidentiel Chancellerie fédérale 058 463 71 34, serge.kuhn@bk.admin.ch</contact>
      <link id="284250">
        <title>House of Switzerland</title>
        <uri>https://www.houseofswitzerland.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incontro annuale del WEF 2025: programma dei membri del Consiglio federale</title>
      <lead>La settimana prossima si terrà a Davos il 55° incontro annuale del Forum economico mondiale (WEF), cui parteciperanno sei consiglieri federali. Martedì 21 gennaio 2025 la Presidente della Confederazione Karin Keller-Sutter aprirà l’evento assieme al fondatore del WEF, il professor Klaus Schwab.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’incontro annuale offre ai membri del Consiglio federale l’occasione di allacciare numerosi contatti e intrattenere colloqui; sono previsti almeno 40 incontri bilaterali. Modifiche del programma, anche dell’ultimo minuto, sono sempre possibili.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La Presidente della Confederazione Karin Keller-Sutter&lt;/b&gt;, capo del Dipartimento federale delle finanze (DFF), incontrerà a Davos diversi capi di Stato e di Governo. Per quanto riguarda i contenuti, la priorità verrà data alle relazioni che la Svizzera intrattiene con i Paesi europei, l’Unione europea (UE) e i Paesi del G20. I temi dei colloqui verteranno sull’attuale situazione di tensione a livello geopolitico e sugli sviluppi internazionali in ambito economico e finanziario. Con il Vice primo ministro cinese Ding Xuexiang, la Presidente della Confederazione avrà anche modo di celebrare il 75° anniversario delle relazioni diplomatiche fra Svizzera e Cina. Insieme al Consigliere federale Guy Parmelin, la Presidente Keller-Sutter incontrerà il Primo ministro vietnamita Phạm Minh Chính. È stato inoltre concordato un incontro con il Presidente iracheno Abdulatif Rashid. Altri incontri sono in corso di pianificazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Il Consigliere federale Guy Parmelin&lt;/b&gt;, vicepresidente del Consiglio federale e capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), approfitterà dell’incontro annuale di Davos per firmare gli accordi di libero scambio, posti sotto l’egida dell’AELS, con la Tailandia e il Kosovo, con la partecipazione dei Primi ministri dei due Paesi. Durante l’incontro con la Vice prima ministra ucraina Julija Svyrydenko firmerà un memorandum d’intesa sulla partecipazione delle imprese svizzere al programma di ricostruzione. In alcuni eventi e incontri con rappresentanti dell’economia privata, l’attenzione sarà posta sull’attrattiva della piazza economica, la ricerca, l’innovazione e l’agricoltura. Oltre agli incontri a fianco della Presidente della Confederazione Karin Keller-Sutter, il Consigliere federale Guy Parmelin si intratterrà con il Primo ministro moldavo Dorin Recean, il quale sarà accompagnato dal Vice primo ministro Dumitru Alaiba, e con altre personalità di spicco come Gan Kim Yong (Singapore), Jonathan Reynolds (Regno Unito), Rosan Perkasa Roeslani (Indonesia), Ryad Mezzour e Karim Zidane (Marocco) e Majid Alkassabi (Arabia Saudita). Infine, il Consigliere federale Guy Parmelin interverrà, con il Primo ministro egiziano Moustafa Madbouli, alla firma di un accordo che istituisce una commissione economica mista Svizzera-Egitto e presiederà una riunione informale dell’OMC in cui verranno discussi alcuni obiettivi della prossima conferenza ministeriale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Il Consigliere federale Ignazio Cassis&lt;/b&gt;, capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), durante i suoi incontri bilaterali porrà l’accento sulla politica europea e sulla situazione in Ucraina e nel Vicino Oriente. I temi della sicurezza e della cooperazione figurano pure nell’agenda di Davos del Consigliere federale, anche in vista della presidenza dell’OSCE che la Svizzera assumerà nel 2026.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La Consigliera federale Viola Amherd&lt;/b&gt;, capo del Dipartimento della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), porrà al centro dei suoi colloqui lo stato della sicurezza in Europa, soprattutto in considerazione della guerra in Ucraina e della situazione nel Vicino Oriente. Sono previsti incontri con il nuovo Segretario generale della NATO Mark Rutte e con il Commissario europeo per la difesa e lo spazio Andrius Kubilius per discutere della cooperazione con la NATO e l’UE. La Consigliera federale Viola Amherd visiterà inoltre le truppe impiegate per l’evento e avrà modo di farsi un quadro dell’impegno dei militari di milizia in favore della sicurezza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La Consigliera federale Elisabeth Baume-Schneider&lt;/b&gt;, capo del Dipartimento federale dell’interno (DFI), porrà al centro della sua visita al WEF due temi: l’importanza dell’innovazione digitale per il settore sanitario, da un lato, e il ruolo svolto dalle fonti di dati affidabili nella lotta contro la disinformazione, dall’altro. In questo contesto, la Ministra dell’interno aprirà due eventi in programma presso la «House of Switzerland». Per una serie di colloqui bilaterali incontrerà anche varie personalità, fra cui Tedros Adhanom Ghebreyesus, Direttore generale dell’OMS, e Paula Ingabire, Ministra ruandese per le tecnologie dell’informazione e delle comunicazioni e l’innovazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Il Consigliere federale Beat Jans&lt;/b&gt;, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), prevede di tenere incontri bilaterali su questioni legate alla sicurezza, alla migrazione e allo Stato di diritto, ad esempio con il Ministro degli esteri tunisino Ali Nafti o con la Direttrice esecutiva di Europol, Catherine De Bolle. Il Consigliere federale Beat Jans parteciperà inoltre a due eventi in programma alla «House of Switzerland», uno dei quali sarà dedicato al tema dell’infrastruttura digitale di fiducia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;La «House of Switzerland» al WEF 2025&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Anche quest’anno la Svizzera ufficiale è rappresentata all’incontro annuale del Forum economico mondiale (WEF) nella «House of Switzerland». Sotto la direzione di Presenza Svizzera del DFAE e con il sostegno dell’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica del DFF, la «House of Switzerland» – situata in posizione centrale all’interno dello stadio del ghiaccio dell’HC Davos – si proporrà come luogo di incontro e di dialogo. Oltre agli spazi riservati agli incontri dei consiglieri federali, dei membri della delegazione svizzera e dei loro ospiti e partner internazionali, la struttura ospiterà una serie di eventi tematici organizzati in collaborazione con diversi uffici federali e attori del mondo politico, economico e scientifico. Il programma si concentra su questioni attuali di politica estera e sulla tutela degli interessi della Svizzera all’estero. I temi affrontati spaziano dal potenziale trasformativo dell’intelligenza artificiale alla cibersicurezza globale, dagli approcci innovativi in materia di finanziamento per lo sviluppo sostenibile alla sicurezza alimentare a livello mondiale, fino alla collaborazione fra i settori della scienza, della società e dell’innovazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Kuhn Comunicazione del Servizio presidenziale Cancelleria federale 058 463 71 34 serge.kuhn@bk.admin.ch</contact>
      <link id="284250">
        <title>House of Switzerland</title>
        <uri>https://www.houseofswitzerland.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Programme of members of the Federal Council attending the 2025 WEF Annual Meeting</title>
      <lead>The 55th Annual Meeting of the World Economic Forum will take place in Davos next week. Six members of the Federal Council will be attending the event. President Karin Keller-Sutter will open the event together with WEF founder Prof. Klaus Schwab on Tuesday, 21 January. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Annual Meeting offers members of the Federal Council the opportunity to foster contacts and hold a great many discussions; at least 40 bilateral meetings are expected to take place. Programme changes are always possible, even at the last minute.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;President Karin Keller-Sutter&lt;/b&gt;, head of the Federal Department of Finance (FDF), will meet with heads of state and government while in Davos. She will focus on Switzerland's relations with European countries, the European Union (EU) and G20 countries. The tense geopolitical situation and international economic and financial developments will be the main topics of discussion. Federal Councillor Guy Parmelin and President Keller-Sutter will meet with Vietnamese Prime Minister Phạm Minh Chính. A meeting will also be held with Iraqi President Abdul Latif Rashid. Other meetings are still being planned.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Federal Council Guy Parmelin&lt;/b&gt;, vice president of the Federal Council and head of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research (EAER) will take advantage of the Annual Meeting to sign EFTA free trade agreements with Thailand and Kosovo in the presence of the Prime Ministers of these two countries. During the meeting with Ukrainian First Deputy Prime Minister Yulia Svyrydenko, a Memorandum of Understanding will be signed on the participation of Swiss companies in the reconstruction of the country. The economic promotion, research, innovation and agriculture will be highlighted at various events and meetings with members of the business community. As well as accompanying President Karin Keller-Sutter to certain meetings, Federal Councillor Guy Parmelin will hold talks with Moldovan Prime Minister Dorin Recean, who will be accompanied by his Deputy Prime Minister, Dumitru Alaiba, as well as with ministers such as Gan Kim Yong (Singapore), Yulia Svyrydenko (Ukraine), Jonathan Reynolds (UK), Rosan Perkasa Roeslani (Indonesia), Ryad Mezzour and Karim Zidane (Morocco) and Majid Al Qassabi (Saudi Arabia). Finally, Federal Councillor Guy Parmelin will attend the signing of an agreement establishing a joint economic commission between Switzerland and Egypt together with Egyptian Prime Minister Mostafa Madbouly and will chair an informal WTO meeting to discuss the objectives of the next Ministerial Conference.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Federal Councillor Ignazio Cassis&lt;/b&gt;, head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), will focus his bilateral meetings on European policy and the situation in Ukraine and the Middle East. Security and cooperation will also be on the Federal Councillor's agenda in Davos, particularly in view Switzerland assuming the chair of the OSCE in 2026.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Federal Councillor Viola Amherd&lt;/b&gt;, head of the Federal Department of Defence, Civil Protection and Sport (DDPS), will focus her talks on the security situation in Europe, particularly in view of the war in Ukraine and the situation in the Middle East. Meetings will be held with the new General Secretary of NATO Mark Rutte and the European Commissioner for Defence and Space Andrius Kubilius to explore avenues of cooperation with NATO and the EU. Meetings with defence ministers are planned. In addition, Federal Councillor Amherd will visit troops deployed at the venue to see first-hand how members of the armed forces are contributing to security.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Federal Councillor Elisabeth Baume-Schneider&lt;/b&gt;, head of the Federal Department of Home Affairs (FDHA), will focus on two topics during her visit to Davos: the importance of digital innovation in healthcare and the role of trusted data sources in the fight against disinformation. In this context, the home affairs minister will open two events at the House of Switzerland. She will also hold bilateral talks with leading figures including WHO Director General Tedros Adhanom Ghebreyesus and Paula Ingabire, Rwanda’s Minister for Information and Communication Technology and Innovation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Federal Councillor Beat Jans&lt;/b&gt;, head of the Federal Department of Justice and Police (FDJP), will hold bilateral talks on security, migration and the rule of law with Tunisian Foreign Minister Ali Nafti and Europol’s Executive Director Catherine De Bolle, among others. Mr Jans will also attend two events at the House of Switzerland, one of which will focus on digital trust infrastructure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;The ‘House of Switzerland’ at the 2025 WEF Annual Meeting&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Official Switzerland is once again represented at this year's annual meeting of the World Economic Forum (WEF) at the House of Switzerland. Run by the FDFA’s Presence Switzerland unit, with the support of the Federal Office for Buildings and Logistics, the House of Switzerland will be located downtown at the arena that is home to HC Davos. It will serve as a venue for talks and dialogue with facilities for meetings hosted by members of the Federal Council, the Swiss delegation and their international guests and partners. A series of thematic events will also be organised in cooperation with various federal offices and players from the political, business and scientific spheres. The programme focuses on current foreign policy issues and the safeguarding of Switzerland's interests abroad and is set to cover topics including the transformative potential of AI, global cybersecurity, innovative approaches to financing sustainable development, global food security and cross-sectoral cooperation between science, society and innovation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Kuhn Communication Presidential Affairs Unit Federal Chancellery 058 463 71 34 serge.kuhn@bk.admin.ch</contact>
      <link id="284250">
        <title>House of Switzerland</title>
        <uri>https://www.houseofswitzerland.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="126" org-id="601">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
