<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7748" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-10-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="608" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Privatversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances privées</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni private</name>
      <name lang="en">Federal Office of Private Insurance</name>
      <www lang="de">http://www.bpv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bpv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bpv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bpv.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bpv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bpv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bpv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bpv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Höhere Deckung bei Elementarschäden</title>
      <lead>Die signifikante Erhöhung des Elementarschadenrisikos weltweit und die Un-wetter im Sommer 2005 in der Schweiz machen eine Erhöhung der Deckungs-limiten in der Elementarschadenversicherung notwendig. Der Bundesrat hat die Erweiterung der Deckungslimiten gutgeheissen und die Selbstbehalte in der Aufsichtsverordnung (AVO) angepasst.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Elementarschadenversicherung deckt Schäden an Fahrhabe und Gebäuden, die durch Hochwasser, Überschwemmung, Sturm, Hagel, Lawinen, Schneedruck, Felssturz, Steinschlag oder Erdrutsch entstehen. Deckungsumfang und Prämientarife sind für alle Privatversicherer in der Schweiz einheitlich und verbindlich. Angesichts seiner hohen sozialpolitischen und wirtschaftlichen Bedeutung wurde dieser Grundsatz 1993 gesetzlich verankert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die signifikante Erhöhung des Elementarschadenrisikos weltweit und die Unwetter im Sommer 2005 in der Schweiz zeigen, dass die heutigen Deckungslimiten von CHF 250 Millionen in der Elementarschadenversicherung für Gebäude und für Fahrhabe nicht mehr ausgereicht haben. Nach heutigen Erkenntnissen hat sich eine Erhöhung der Deckungslimite auf je 1 Milliarde Franken sowohl für Gebäude als auch für Fahrhabe aufgedrängt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur notwendigen Erweiterung der Deckungslimiten musste die Aufsichtsverordnung (AVO) geändert werden. Die Verordnungsänderung tritt am 1. Januar 2007 in Kraft. Die Kapazitätserweiterung auf je CHF 1 Mia wird durch eine bescheidene Prämienerhöhung und eine Anpassung der Selbstbehalte finanziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gerald Stooss, Leiter Schadenversicherung, Bundesamt für Privatversicherungen, Tel 031 322 83 38</contact>
      <attachment id="13623">
        <title>Verordnung über die Beaufsichtigung von privaten Versicherungsunternehmen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4111.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Augmentation de la couverture pour les dommages dus à des événements naturels</title>
      <lead>L’augmentation sensible du risque de dommages dus à des événements natu-rels au niveau mondial et les intempéries de l’été 2005 en Suisse montrent qu’il est nécessaire de relever les limites de couverture fixées pour cette catégorie de dommages. Le Conseil fédéral a approuvé le relèvement de ces limites et a adapté les franchises dans l’ordonnance sur la surveillance (OS).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’assurance des dommages dus à des événements naturels couvre les dommages causés aux meubles et aux immeubles par les hautes eaux, les inondations, les tempêtes, la grêle, les avalanches, la pression de la neige, les éboulements de rochers, les chutes de pierres et les glissements de terrain. L’étendue de la couverture et le tarif des primes en Suisse sont uniformes et ont force obligatoire pour tous les assureurs privés. Etant donné sa grande importance socio-politique et économique, ce principe a été ancré dans la loi en 1993.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’augmentation sensible du risque de dommages dus à des événements naturels au niveau mondial et les intempéries de l’été 2005 en Suisse montrent que les limites de couverture actuelles de 250&amp;nbsp;millions de francs prévues par l’assurance pour les immeubles et les objets mobiliers ne suffisent plus à couvrir les dommages. Selon les connaissances actuelles, il est indispensable d’augmenter les limites des prestations à un milliard de francs, et ce aussi bien pour les immeubles que pour les objets mobiliers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ordonnance sur la surveillance (OS) doit être modifiée pour rehausser les limites de couverture. La modification de l’ordonnance entrera en vigueur le 1er janvier 2007. Le passage du plafond de couverture à un milliard de francs par cas sera financé par une modeste augmentation des primes et une adaptation des franchises.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gérald Stooss, responsable Assurance-dommages, Office fédéral des assurances privées, tél. 031 322 83 38</contact>
      <attachment id="13624">
        <title>Ordonnance sur la surveillance des entreprises d’assurance privées</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4112.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Maggiore copertura per i danni causati dagli elementi naturali</title>
      <lead>L'aumento significativo a livello mondiale dei danni causati dagli elementi natu-rali e le intemperie dell'estate del 2005 in Svizzera esigono un aumento dei limiti di copertura dell’assicurazione contro i danni causati dagli elementi naturali. Il Consiglio federale ha approvato l’estensione dei limiti di copertura e ha adegua-to le franchigie nell’ordinanza sulla sorveglianza (OS).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'assicurazione contro i danni causati dagli elementi naturali copre i danni ai beni mobili e agli stabili a seguito di piene, inondazioni, uragani, grandine, valanghe, pressione della neve, frane, caduta di sassi o scoscendimenti. L'estensione della copertura assicurativa e la tariffa dei premi sono unitarie e vincolanti per tutti gli assicuratori privati in Svizzera. Questo principio è stato ancorato nella legge nel 1993 in considerazione della sua notevole portata socio-politica ed economica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'aumento significativo a livello mondiale dei danni causati dagli elementi naturali e le intemperie dell'estate del 2005 in Svizzera mostrano che gli attuali limiti di copertura di 250 milioni di franchi per l'assicurazione dei beni mobili e degli stabili contro tali danni non sono più sufficienti. Secondo le informazioni attuali, l'aumento della copertura a un miliardo di franchi è adeguata sia per l'assicurazione degli stabili, sia per quella dei beni mobili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’estensione dei limiti di copertura ha richiesto un adeguamento dell’ordinanza sulla sorveglianza (OS). La modifica entrerà in vigore il 1° gennaio 2007. L'adeguamento delle limitazioni delle prestazioni a un miliardo di franchi è finanziato per il tramite di un modesto aumento dei premi e di un adeguamento delle franchigie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gerald Stooss, capo Assicurazione contro i danni, Ufficio federale delle assicurazioni private, tel. 031 322 83 38</contact>
      <attachment id="13624">
        <title>Ordonnance sur la surveillance des entreprises d’assurance privées</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4112.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="214" org-id="608">
        <name lang="de">Versicherungsaufsicht</name>
        <name lang="fr">Surveillance des assurances</name>
        <name lang="it">Sorveglianza delle assicurazioni</name>
        <name lang="en">Insurance supervision</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
