<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7887" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-10-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weltklimakonferenz in Nairobi: Klimapolitik nach 2012 und Anpassung an den Klimawandel</title>
      <teaser>Die zwölfte Weltklimakonferenz wird vom 6. bis zum 17. November 2006 in Nairobi stattfinden. Auf ihrer Tagesordnung steht die Ausarbeitung einer Terminplanung zur Festlegung der Emissionsreduktionsziele für die Zeit nach 2012. Ein weiteres wichtiges Verhandlungsthema in Nairobi ist die Anpassung an den Klimawandel. Dabei stehen insbesondere die konkreten Massnahmen sowie die Frage der Finanzierung für die Entwicklungsländer zur Debatte. Bundespräsident Moritz Leuenberger wird am Ministersegment vom 15. bis 17. November 2006 teilnehmen.</teaser>
      <lead>Die zwölfte Weltklimakonferenz wird vom 6. bis zum 17. November 2006 in Nairobi stattfinden. Auf ihrer Tagesordnung steht die Ausarbeitung einer Terminplanung zur Festlegung der Emissionsreduktionsziele für die Zeit nach 2012. Ein weiteres wichtiges Verhandlungsthema in Nairobi ist die Anpassung an den Klimawandel. Dabei stehen insbesondere die konkreten Massnahmen sowie die Frage der Finanzierung für die Entwicklungsländer zur Debatte. Bundespräsident Moritz Leuenberger wird am Ministersegment vom 15. bis 17. November 2006 teilnehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Durchführung eines informellen Ministertreffens in Rüschlikon ZH im vergangenen September hat sich die Schweiz aktiv an der Vorbereitung dieser Klimakonferenz beteiligt. Die an diesem zweitägigen Treffen erzielten Annäherungen sollten die Beschlussfassung an der Konferenz in Nairobi erleichtern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zeitplan zur Festlegung von Emissionsreduktionszielen für die Zeit nach 2012&lt;br /&gt; Die künftige Ausrichtung der weltweiten Klimapolitik erfordert ein koordiniertes Vorgehen unter dem Rahmenübereinkommen der Vereinten Nationen über Klimaänderungen (Klimakonvention) und unter dem Kyoto-Protokoll. In Nairobi werden die Verhandlungen zur Festlegung von Emissionsreduktionszielen gemäss Protokoll und Klimakonvention fortgesetzt. Anlässlich des informellen Ministertreffens in Rüschlikon waren die vertretenen Nationen zur Auffassung gelangt, dass bis 2009 ein Konsens über das künftige Klimaregime zu finden sei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Industrieländer, die das Kyoto-Protokoll ratifiziert haben, sprechen sich für eine Einbindung aller Grossemittenten von Treibhausgasen aus. Dies bedeutet, dass sich die dem Protokoll nicht beigetretenen Industrienationen wie die Vereinigten Staaten und Australien, aber auch Schwellenländer wie China, Indien oder Brasilien, die schon bald ähnliche Mengen Treibhausgase ausstossen werden wie die Industrieländer, ebenfalls an den Bemühungen zur Verminderung der Treibhausgasemissionen zu beteiligen haben.&lt;br /&gt; Die Schweiz unterstützt die Forderung der Industrieländer, die das Protokoll ratifiziert haben. Die Lasten müssen gerecht unter allen Emittenten verteilt werden. Zu diesem Zweck sind verschiedene Mechanismen wie z.B. der CO2-Handel zu nutzen und das technische Optimierungspotenzial in den betroffenen Sektoren, insbesondere im Energiesektor, auszuschöpfen.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Anpassung an den Klimawandel&lt;br /&gt; Die Wichtigkeit der Anpassung an den Klimawandel in der internationalen Klimapolitik war bereits an der informellen Vorbereitungskonferenz in Rüschlikon bekräftigt worden. Die Teilnehmenden hatten damals betont, dass für die Anpassung ein eigener Aktionsplan erforderlich ist und dass entsprechende Aktivitäten in den vorrangigen Bereichen wie Wasserbewirtschaftung, Erhaltung der Agrarproduktion und Schutz von Gütern vor extremen Klimaereignissen in die Wege geleitet werden müssen. Dafür sind jedoch ausreichende Mittel erforderlich, insbesondere in den Entwicklungsländern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Nairobi soll eine Einigung über die Finanzierung des Anpassungsfonds erzielt werden, der unter dem Kyoto-Protokoll geschaffen wurde. Der Fonds wird durch eine Abgabe von 2% auf den Preis von CO2-Emissionszertifikaten gespeist, die im Rahmen von Projekten für eine umweltverträgliche Entwicklung (Clean Development Mechanism) erworben werden. Zwei weitere im Rahmen der Klimakonvention errichtete Fonds - nämlich der Special Climate Change Fund und der Least Developed Countries Fund - sind bereits einsatzbereit. Sie unterstützen ebenfalls die Anpassungsbestrebungen, insbesondere in den ärmsten afrikanischen Ländern und in den besonders bedrohten Inselstaaten. Allerdings wird die Anpassung an den Klimawandel Milliarden verschlingen. Deswegen gilt es, weitere Finanzmittel und Geldquellen zu finden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus Schweizer Sicht ist die Anpassung an den Klimawandel eine prioritäre klimapolitische Herausforderung, deren Bewältigung parallel zur Emissionsverringerung erfolgen muss. Aus diesem Grund wird sie in Nairobi die Vorschläge für Aktivitäten zur Anpassung unterstützen. Dabei wird sie insbesondere auf die Notwendigkeit hinweisen, die Anpassung in sämtlichen Sektoralpolitiken zu berücksichtigen.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Kontakt zur Schweizer Delegation während der Weltklimakonferenz (Nairobi, 6. bis 17. November 2006 - Ministersegment vom 15. bis 17. November)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Zeitverschiebung: MEZ + 2 Stunden&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;•&amp;nbsp;André Simonazzi, Informationschef des UVEK, vom 12. bis 17. November in Nairobi erreichbar, Natel 079 597 64 49&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Bruno Oberle, Direktor des BAFU, vom 15. bis 17. November in Nairobi erreichbar, Natel 079 687 11 65&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Thomas Kolly, Chef der Schweizer Verhandlungsdelegation, während der gesamten Dauer der Konferenz in Nairobi erreichbar, Natel 079 828 48 45&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;José Romero, während der gesamten Dauer der Konferenz in Nairobi erreichbar, Natel 079 251 90 69&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Elisabeth Maret, Mediendienst, BAFU, Tel. 031 323 28 69&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Kolly, Botschafter, Chef der Abteilung Internationales, BAFU, Tel. 031 322 93 23 José Romero, Sektion Konventionen, Abteilung Internationales, BAFU, Tel. 031 322 68 62</contact>
      <attachment id="13852">
        <title>Faktenblatt: Die Anliegen der Weltklimakonferenz von Nairobi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4196.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence sur le climat à Nairobi: négociations sur l’après 2012 et adaptation</title>
      <teaser>La douzième conférence mondiale sur le climat se tiendra à Nairobi du 6 au 17 novembre prochains. Elle devrait établir un calendrier de travail pour fixer les objectifs de réduction des émissions de gaz à effet de serre après 2012. L’adaptation aux changements climatiques sera un autre thème important à Nairobi. Seront traitées en particulier les actions concrètes à entreprendre et les questions du financement pour les pays en développement. Le président de la Confédération Moritz Leuenberger participera au segment ministériel du 15 au 17 novembre.</teaser>
      <lead>La douzième conférence mondiale sur le climat se tiendra à Nairobi du 6 au 17 novembre prochains. Elle devrait établir un calendrier de travail pour fixer les objectifs de réduction des émissions de gaz à effet de serre après 2012. L’adaptation aux changements climatiques sera un autre thème important à Nairobi. Seront traitées en particulier les actions concrètes à entreprendre et les questions du financement pour les pays en développement. Le président de la Confédération Moritz Leuenberger participera au segment ministériel du 15 au 17 novembre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse a contribué à la préparation de cette conférence sur le climat en organisant une conférence ministérielle informelle en septembre dernier à Rüschlikon (ZH). Les points de convergences qui ont été dégagés après les deux jours de conférence devraient permettre de faciliter les prises de décision à Nairobi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Calendrier pour les réductions des émissions après 2012&lt;br /&gt; Le futur de la politique climatique internationale doit être élaboré conjointement dans le cadre de la Convention des Nations Unies sur les changements climatiques et dans le cadre du Protocole de Kyoto. A Nairobi, les négociations pour fixer les objectifs de réduction des émissions sous le protocole et sous la convention se poursuivront. Lors de la conférence ministérielle informelle de préparation de Rüschlikon, les Etats présents avaient estimé que d’ici 2009, ils devront se mettre d’accord sur le futur régime climatique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les pays industrialisés qui ont ratifié le protocole défendent l’idée d’une participation de tous les grands émetteurs aux efforts de réduction des gaz à effet de serre : les pays industrialisés qui n’ont pas ratifié le Protocole, comme les Etats-Unis et l’Australie, et les pays émergents, comme la Chine, l’Inde ou le Brésil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse soutient la position des pays industrialisés qui ont ratifié le protocole. La répartition des efforts entre les émetteurs doit être équitable. Divers mécanismes, p. ex. le marché du carbone, ainsi que les possibilités d’améliorations techniques dans les différents secteurs émetteurs, l’énergie en particulier, doivent être exploités.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Adaptation au réchauffement climatique&amp;nbsp;&lt;br /&gt; L’importance de l’adaptation au réchauffement dans la politique climatique internationale a été confirmée lors de la rencontre informelle de préparation de Rüschlikon. Les participants ont insisté sur la nécessité d’une véritable action pour l’adaptation, de démarrer les activités d’adaptation les plus prioritaires, p.ex. la gestion de l’eau, la préservation de la production agricole, la protection des biens contre les événements climatiques extrêmes. Ces activités requièrent des fonds suffisants, en particulier dans les pays en développement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Nairobi, les Etats devraient conclure les discussions sur le financement du Fonds pour l’adaptation, créé sous le Protocole de Kyoto. Le Fonds est alimenté par 2% des prix des certificats de carbone acquis dans des projets de développement propre (Clean Development Mechanism). Deux autres fonds, le Fonds spécial changements climatiques et le Fonds pour les pays les moins avancés sont déjà opérationnels sous la convention et soutiennent aussi les efforts d’adaptation en particulier des pays les plus pauvres de l’Afrique et des pays insulaires les plus mensacés. Mais l’adaptation aux changements climatiques va coûter des milliards. Il faut trouver des moyens et des sources de financement supplémentaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse considère que l’adaptation au réchauffement est un aspect prioritaire de la politique climatique parallèlement à la réduction des émissions. A Nairobi, elle soutiendra donc les propositions d’action pour l’adaptation. Elle soulignera en particulier l’importance de prendre en compte l’adaptation dans toutes les politiques sectorielles.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Contact avec la délégation suisse durant la Conférence mondiale sur le climat (Nairobi, du 6 au 17 novembre 2006 - segment ministériel du 15 au 17 novembre)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Décalage horaire : + 2 heures par rapport à l’heure suisse&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;•&amp;nbsp;M. André Simonazzi, chef de l’information du DETEC, sera présent du 12 au 17 novembre, portable 079 597 64 49&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;M. Bruno Oberle, directeur de l’OFEV sera présent du 15 au 17 novembre, portable 079 687 11 65&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;M. Thomas Kolly, chef de la délégation de négociation, sera présent durant toute la conférence, portable 079 828 48 45&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;M. José Romero sera présent durant toute la conférence,&lt;br /&gt; portable 079 251 90 69&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Mme Elisabeth Maret, chargée de l’information, OFEFP, tél. 031 323 28 69&lt;/p&gt;</text>
      <contact>• M. Thomas Kolly, ambassadeur, chef de la division Affaires internationales, OFEV, tél. 031 322 93 23 • M. José Romero, division Affaires internationales, OFEV, tél. 031 322 68 62</contact>
      <attachment id="13854">
        <title>Fiche d’info : les enjeux de la conférence mondiale sur le climat de Nairobi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4198.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza sul clima: negoziati sul dopo 2012 e adattamento ai cambiamenti climatici</title>
      <teaser>La dodicesima Conferenza mondiale sul clima, che si terrà a Nairobi dal 6 al 17 novembre, dovrebbe stabilire un calendario di lavoro volto a fissare gli obiettivi di riduzione delle emissioni di gas serra per il periodo successivo al 2012. Un altro tema importante sarà l’adattamento ai cambiamenti climatici. All’ordine del giorno saranno poste in particolare le azioni concrete da adottare e le questioni attinenti il finanziamento per i Paesi in via di sviluppo. Il presidente della Confederazione Moritz Leuenberger parteciperà al segmento ministeriale previsto dal 15 al 17 novembre.</teaser>
      <lead>La dodicesima Conferenza mondiale sul clima, che si terrà a Nairobi dal 6 al 17 novembre, dovrebbe stabilire un calendario di lavoro volto a fissare gli obiettivi di riduzione delle emissioni di gas serra per il periodo successivo al 2012. Un altro tema importante sarà l’adattamento ai cambiamenti climatici. All’ordine del giorno saranno poste in particolare le azioni concrete da adottare e le questioni attinenti il finanziamento per i Paesi in via di sviluppo. Il presidente della Confederazione Moritz Leuenberger parteciperà al segmento ministeriale previsto dal 15 al 17 novembre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera ha contribuito a preparare la Conferenza mondiale sul clima organizzando lo scorso settembre una riunione informale a livello ministeriale a Rüschlikon (ZH). I punti di convergenza emersi da tale incontro dovrebbero facilitare la presa di decisioni a Nairobi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un calendario per ridurre le emissioni dopo il 2012&lt;br /&gt; Il futuro della politica climatica internazionale deve essere elaborato congiuntamente nel quadro della Convenzione delle Nazioni Unite sui cambiamenti climatici e del Protocollo di Kyoto. A Nairobi, continueranno i negoziati per fissare gli obiettivi di riduzione delle emissioni nell’ambito del protocollo e della convenzione. Nel corso della riunione informale a livello ministeriale di Rüschlikon, gli Stati presenti avevano convenuto sulla necessità di trovare entro il 2009 un accordo sul futuro regime climatico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I Paesi industrializzati che hanno ratificato il protocollo auspicano la partecipazione dei principali Paesi emettitori agli sforzi di riduzione dei gas serra: ossia i Paesi industrializzati che non hanno ratificato il protocollo, ad esempio gli Stati Uniti e l’Australia, e i Paesi emergenti, come la Cina, l’India o il Brasile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera sostiene la posizione dei Paesi industrializzati che hanno ratificato il protocollo. Gli sforzi di riduzione dei Paesi emettitori devono essere ripartiti equamente. È inoltre necessario ricorrere a diversi meccanismi, ad esempio il mercato del carbonio, e devono essere sfruttate le possibilità di miglioramento tecnologico nei diversi settori di emissione, soprattutto in campo energetico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adattamento ai cambiamenti climatici&lt;br /&gt; L’importanza dell’adattamento della politica climatica internazionale al riscaldamento è stata confermata anche nel quadro dell’incontro informale di Rüschlikon. I partecipanti hanno insistito sulla necessità di promuovere misure concrete in funzione dell’adattamento e di avviare le attività che hanno maggiore priorità, ad esempio la gestione delle risorse idriche, la salvaguardia della produzione agricola, la protezione dei beni contro eventi climatici estremi. Dette attività necessitano di fondi sufficienti, soprattutto nei Paesi in via di sviluppo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Nairobi, gli Stati dovrebbero portare a termine le discussioni sul finanziamento del Fondo di adattamento del Protocollo di Kyoto, alimentato con il 2 per cento dei prezzi dei certificati di carbonio acquistati nel quadro dei progetti di sviluppo pulito (Clean Development Mechanism, CDM). Due altri fondi, il Fondo speciale sui cambiamenti climatici e il Fondo per i Paesi meno avanzati, sono già operativi nell’ambito della convenzione e sostengono anche gli sforzi di adattamento, in particolare nei Paesi più poveri dell’Africa e nei Paesi insulari più minacciati. Ma l’adattamento ai cambiamenti climatici costerà miliardi. Sarà pertanto necessario trovare fonti e mezzi di finanziamento supplementari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera ritiene che l’adattamento al riscaldamento costituisca un aspetto prioritario della politica climatica alla stessa stregua della riduzione delle emissioni. A Nairobi, sosterrà pertanto le proposte d’intervento in favore dell’adattamento e, in particolare, sottolineerà quanto sia importante che tutte le politiche settoriali ne tengano conto.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Contatto con la delegazione svizzera durante la Conferenza mondiale sul clima (Nairobi, dal 6 al 17 novembre 2006 - segmento ministeriale dal 15 al 17 novembre)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Fuso orario: + 2 ore rispetto alla Svizzera&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;•&amp;nbsp;André Simonazzi, capo dell’informazione del DATEC, sarà presente dal 12 al 17 novembre, cellulare 079 597 64 49&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Bruno Oberle, direttore dell’UFAM, sarà presente dal 15 al 17 novembre, cellulare 079 687 11 65&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Thomas Kolly, capo della delegazione di negoziazione, sarà presente per tutta la durata della conferenza, cellulare 079 828 48 45&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;José Romero sarà presente per tutta la durata della conferenza,&lt;br /&gt; cellulare 079 251 90 69&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Elisabeth Maret, addetta stampa, UFAM, tel. 031 323 28 69&lt;/p&gt;</text>
      <contact>• Thomas Kolly, ambasciatore, capo della divisione Affari internazionali, UFAM, tel. 031 322 93 23 • José Romero, divisione Affari internazionali, UFAM, tel. 031 322 68 62</contact>
      <attachment id="13852">
        <title>Faktenblatt: Die Anliegen der Weltklimakonferenz von Nairobi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4196.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="13854">
        <title>Fiche d’info : les enjeux de la conférence mondiale sur le climat de Nairobi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4198.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="240" org-id="811">
        <name lang="de">CO2-Abgabe</name>
        <name lang="fr">CO2 taxe</name>
        <name lang="it">CO2 tassa</name>
        <name lang="en">CO2 tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
