<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7722" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-10-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Öffentlicher Verkehr bringt der Schweiz grossen Nutzen – effizienter Einsatz öffentlicher Mittel</title>
      <lead>Die Schweiz hat ein System des öffentlichen Verkehrs (öV) von europaweit einmaliger Dichte und Qualität. Dies gilt insbesondere für die Bahnen, die nirgends sonst ähnlich häufig benutzt werden. In keinem anderen westeuropäischen Land ist der Marktanteil der Schiene im Güterverkehr höher. Ausserordentlich ist im Bahnland Schweiz auch die Unterstützung durch die Bevölkerung, die sich in mehreren Volksabstimmungen gezeigt hat. Diese Erfolge, die einen wesentlichen Beitrag zur Lebensqualität und zur nachhaltigen Mobilität in der Schweiz leisten, müssen den Kosten gegenübergestellt werden. Die öffentlichen Mittel werden effizient eingesetzt, der Bund hat die Kosten – auch der NEAT – im Griff.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der öffentlichen Diskussion werden häufig die Kosten in den Vordergrund gerückt, der Nutzen aber vernachlässigt. Ohne ein dichtes, effizientes und modernes öV-Netz wäre die Mobilität in der Schweiz nicht zu bewältigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie sehr die Modernisierung der Bahn einem Bedürfnis entspricht, zeigt sich am Beispiel der ersten Etappe von BAHN 2000. Seit ihrer Inbetriebnahme sind die Passagierzahlen auf den meisten Strecken deutlich gestiegen. Ein ähnlicher Effekt dürfte im Personenverkehr vom Lötschberg-Basistunnel ausgelöst werden, der im kommenden Jahr in Betrieb genommen wird. Kürzere Reisezeiten und modernes Rollmaterial fördern die Benützung der Bahn und entlasten damit – namentlich in und zwischen den Agglomerationen – das überlastete Strassennetz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Verlagerung läuft&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die schweizerische Verlagerungspolitik wirkt. Die Zahl der schweren Lastwagen im alpenquerenden Güterverkehr durch die Schweiz hat 2005 im Vergleich mit dem Vorjahr um 4 Prozent oder rund 51'000 Fahrten abgenommen. Gleichzeitig hat die Schiene ihre Marktanteile stabilisiert, während der Bahnanteil am Güterverkehr in Frankreich und Österreich weiterhin sinkt.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 2000 ist das Verlagerungsgesetz in Kraft getreten. Es gilt als Referenzjahr für die Beurteilung der Verlagerungspolitik, die mit der Einführung der LSVA und der schrittweisen Erhöhung der Gewichtslimite ab 2001 begonnen hat. Massgebend für die Verlagerung ist die Zahl der Fahrten. Im Jahr 2005 haben 1'204'000 schwere Strassengüterfahrzeuge die Schweizer Alpen durchquert. Das sind rund 200'000 &amp;nbsp;oder über 14 Prozent weniger als im Jahr 2000.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bahnanteil an der Transportmenge (Modal Split) lag 2005 bei 65% des alpenquerenden Verkehrs. 35% werden auf der Strasse transportiert. In Österreich und Frankreich sind die Verhältnisse gerade umgekehrt; dort verliert die Bahn weiterhin Marktanteile an die Strasse. Demgegenüber zeigt der Trend in der Schweiz weiterhin in Richtung Bahn: sie konnte im ersten Halbjahr 2006 ihren Anteil auf 67% der Güter steigern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die NEAT: vom Volk bewilligt, vom Parlament kontrolliert&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT) ist ein Jahrhundertwerk, das zusammen mit der BAHN 2000 das Rückgrat der Modernisierung des Schienennetzes bildet. Die neuste Prognose über die Projektkosten per Mitte 2006 liegt bei 16,5 Milliarden Franken (Preisstand 1998). Das Gefahrenpotential wird vom Bundesamt für Verkehr (BAV) unverändert auf 1,4 Milliarden Franken geschätzt. Die geschätzten Gesamtkosten der NEAT inklusive Risikobereich ergeben derzeit eine Summe von 17,9 Milliarden Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit einer Reserve für weitere, noch nicht genau geprüfte Unsicherheiten steigt die Endsumme auf gegen 20 Milliarden Franken (Preisstand 1998). Hinzu kommen, wie bereits in der Abstimmungsbotschaft des Bundesrates von 1992 ausgewiesen, die Finanzierungskosten (Teuerung, Bauzinsen und Mehrwertsteuer), so dass die nominale Zahl bis zum Projektende im nächsten Jahrzehnt gegen 24 Milliarden Franken steigen könnte. Diese Zahl ändert nichts daran, dass die massgeblichen Kosten für das gesamte Projekt (inklusive Unsicherheiten) bei 20 Milliarden Franken liegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Anstieg der realen Kosten ist zu 90 Prozent auf Bestellungs- und Projektänderungen sowie Geologie und politisch begründete Verzögerungen zurückzuführen. Die Bestellungsänderungen führen zu mehr Sicherheit und zu grösserer Akzeptanz der Anwohnerinnen und Anwohner und heben das Projekt auf den aktuellen Stand der Technik. Beispiele dafür sind der zweiröhrige Bau des Ceneri-Basistunnels, die bessere Lüftung für den Ereignisfall oder die Entwicklung der Zugssicherungstechnik (weitere Details auf www.bav.admin.ch).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dieses Vorgehen ist gesetzlich vorgeschrieben. Die Bestellungsänderungen wurden vom Bundesrat beschlossen und vom Parlament jeweils mitgetragen. Bei der NEAT handelt es sich um das am besten kontrollierte Projekt der Schweiz: halbjährlich legen die Ersteller und das BAV mit einem Standbericht den parlamentarischen Aufsichtsorganen und der Öffentlichkeit Rechenschaft über die Entwicklung des Projekts und die Verwendung der Mittel ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine erneute Volksabstimmung über die NEAT ist nicht notwendig, da das Projekt nicht ausgeweitet, sondern den Erfordernissen der Zeit angepasst wurde. Analog wird auch bei Anpassungen des Nationalstrassennetzes an die Erfordernisse des Verkehrs (z.B. 6-spuriger Ausbau von Autobahnabschnitten) nicht eine neue Volksabstimmung durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gesamtschau im Entstehen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Zurzeit erarbeitet das BAV die vom Parlament geforderte Gesamtschau über die anstehenden Ausgaben im öffentlichen Verkehr. Die neueste Kostenschätzung der NEAT und der übrigen Grossprojekte zwingen zu einer verschärften Prioritätensetzung im Bereich Schieneninfrastruktur. Auf der einen Seite bereitet das BAV zurzeit eine Anpassung des NEAT-Gesamtkredites vor. Auf der anderen Seite entsteht in Zusammenarbeit mit den SBB die Vorlage über die „Zukünftige Entwicklung der Bahninfrastruktur“ (ZEB). Sie wird darüber Auskunft geben, für welche Ausbauten die restlichen Mittel des FinöV-Fonds bis in den Zeithorizont 2030 eingesetzt werden sollen. Beide Vorlagen bilden Teil der erwähnten Gesamtschau. Geplant ist, im ersten Quartal 2007 eine Vernehmlassung dazu zu eröffnen und gegen Ende 2007 die Botschaft vorzulegen.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Public affairs, 031.322.36.43</contact>
      <link id="13585">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.bav.admin.ch/aktuell/_veranstaltungen/01440/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les transports publics apportent de grands avantages à la Suisse – utilisation efficace des fonds publics</title>
      <lead>La Suisse a un système de transports publics (TP), dont la densité et la qualité sont uniques en Europe. Cela vaut notamment pour les chemins de fer qui, nulle part ailleurs, ne sont autant utilisés. La part du rail dans le trafic marchandises est plus élevée que dans n’importe quel autre pays d’Europe occidentale. Le soutien du rail par la population suisse est aussi extraordinaire, comme l’ont montré plusieurs votations populaires. Ces succès qui contribuent sensiblement à la qualité de la vie et à la mobilité durable en Suisse doivent être mis en rapport avec les coûts. Les fonds publics sont utilisés avec efficacité, la Confédération maîtrise les coûts, y compris ceux de la NLFA.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors des discussions publiques, les coûts sont souvent mis au premier plan, mais leurs avantages sont négligés. Sans un réseau de TP dense, efficace et moderne, la mobilité ne pourrait pas être assurée en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exemple de la première étape de RAIL 2000 montre combien la modernisation du rail répond à un besoin. Depuis sa mise en service, le nombre des passagers a nettement augmenté sur la plupart des lignes. Le tunnel de base du Lötschberg devrait déclencher le même effet dans le trafic voyageurs. Il sera ouvert à l’exploitation l’année prochaine. La réduction des temps de parcours et un matériel roulant moderne encouragent l’utilisation du rail et déchargent ainsi le réseau routier saturé – notamment dans les agglomérations et entre celles-ci.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le transfert est en cours&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La politique suisse du transfert porte ses fruits. En 2005, le nombre des poids lourds dans le trafic marchandises à travers les Alpes suisses a diminué de 51'000 courses (- 4 %) par rapport à l’année précédente. Par la même occasion, le rail a stabilisé ses parts de marché, alors que sa part dans le trafic marchandises ne cesse de baisser en France et en Autriche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi sur le transfert de trafic est entrée en vigueur en l’an 2000. Celle-ci est considérée comme année de référence pour juger de la politique de transfert, qui a commencé dès 2001 avec l’introduction de la RPLP et le relèvement progressif de la limite du poids des camions. Le nombre des courses est déterminant pour le transfert. En 2005, 1'204'000 poids lourds ont traversé les Alpes suisses sur la route, soit 200'000 &amp;nbsp;ou 14 pour cent de moins qu’en l’an 2000.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2005, la part du rail dans le tonnage (répartition modale) correspondait à 65 pour cent du trafic à travers les Alpes. 35 pour cent du trafic étaient écoulés par la route. En Autriche et en France, les rapports sont inversés, car le rail continue de perdre des parts de marché en faveur de la route. En revanche, la tendance en Suisse reste favorable au rail: durant le premier trimestre 2006, il a pu augmenter sa part à 67 pour cent du tonnage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La NLFA a été approuvée par le peuple; elle est contrôlée par le Parlement&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La nouvelle ligne ferroviaire suisse à travers les Alpes (NLFA) est l’ouvrage d’un siècle. Conjointement avec RAIL 2000, elle constitue la pièce maîtresse de la modernisation du réseau ferroviaire. La dernière prévision des coûts du projet à la mi-2006 s’établit à 16,5 milliards de francs (prix de 1998). L’Office fédéral des transports (OFT) estime toujours les risques potentiels à 1,4 milliard. A l’heure actuelle, le total des coûts de la NLFA (estimation) aboutit à une somme de 17,9 milliards.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec la réserve pour d’autres facteurs incertains non encore examinés avec précision, le montant final se monte à près de 20 milliards (prix de 1998). A cela s’ajoutent les coûts de financement (renchérissement, intérêts intercalaires et TVA), tels qu’ils ont déjà été attestés dans le message du Conseil fédéral de 1992. Dans ces conditions, le montant nominal jusqu’à la fin du projet au cours de la décennie à venir pourrait se monter à quelque 24 milliards. Ce chiffre ne change rien au fait que les coûts déterminants de tout le projet (y compris les facteurs incertains) s’établissent à 20 milliards.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La hausse des coûts réels est imputable à raison de 90 pour cent aux modifications des commandes et du projet, ainsi qu’à la géologie et aux retards dus à des raisons politiques. Les modifications des commandes améliorent la sécurité et l’acceptation du projet par les riverains; elles adaptent ce dernier au dernier état de la technique. Mentionnons à titre d’exemple la construction des deux tubes (au lieu d’un seul) du tunnel de base du Ceneri, la meilleure ventilation en cas d’événement ou l’évolution de la technique d’arrêt automatique des trains (d’autres détails se trouvent sous www.bav.admin.ch).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette procédure est prescrite par la loi. Les modifications des commandes ont été décidées par le Conseil fédéral, puis approuvées chaque fois par le Parlement. La NLFA est le projet de construction le mieux contrôlé de Suisse: chaque semestre, les maîtres d’ouvrage et l’OFT soumettent un rapport d’étape aux organes de surveillance parlementaires et au public, rendant ainsi compte de l’évolution du projet et de l’utilisation des fonds.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une nouvelle votation populaire sur la NLFA n’est pas nécessaire, car le projet n’a pas été étendu, mais adapté aux exigences de notre époque. De la même manière, on n’organise pas de votation populaire lorsqu’on adapte le réseau des routes nationales aux besoins du trafic (p.ex. extension à six voies de tronçons autoroutiers).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vue d’ensemble en cours d’élaboration&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;A l’heure actuelle, l’OFT élabore la vue d’ensemble des futures dépenses des transports publics, exigée par le Parlement. La dernière estimation des coûts de la NLFA et des autres grands projets conduit à une hiérarchisation rigoureuse dans le domaine de l’infrastructure ferroviaire. D’un côté, l’OFT prépare maintenant l’adaptation du crédit global NLFA. De l’autre, il rédige, en collaboration avec les CFF, le projet de «&amp;nbsp;futur développement de l’infrastructure ferroviaire&amp;nbsp;» (ZEB). Ce projet renseignera sur les constructions qui bénéficieront des moyens financiers résiduels du fonds FTP d’ici à 2030. Les deux projets font partie de la vue d’ensemble précitée. Il est prévu d’ouvrir une consultation ad hoc durant le premier trimestre 2007 et de présenter le message vers la fin de 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Public affairs, 031.322.36.43</contact>
      <link id="13586">
        <title>Informations supplémentaires</title>
        <uri>http://www.bav.admin.ch/aktuell/_veranstaltungen/01440/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
