<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7746" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-10-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Publikation des Berichts Die Situation der Fahrenden in der Schweiz</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 18. Oktober 2006 von den Vernehmlassungsergebnissen zum Vorentwurf des Berichts Kenntnis genommen und die definitive Fassung des Berichts: Die Situation der Fahrenden in der Schweiz verabschiedet.</lead>
      <text link="no">Der Bericht, bestehend aus zwei Teilen, gibt einen umfassenden Überblick über die faktische und rechtliche Situation der Fahrenden in der Schweiz. Teilbericht I befasst sich mit den Auswirkungen einer allfälligen Ratifizierung des Übereinkommens Nr. 169 der Internationalen Arbeitsorganisation (IAO) «über Eingeborene und in Stämmen lebende Völker» (Ü169) in der Schweiz. Er analysiert die Verpflichtungen, welche die Schweiz mit einer Ratifizierung des Ü 169 gegenüber den Fahrenden übernehmen würde.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Teilbericht II trägt den Titel «Handlungsmöglichkeiten des Bundes zur Schaffung von Stand- und Durchgangsplätzen für Fahrende in der Schweiz». Zusammen mit Teilbericht I bildet er die Antwort auf ein vom Nationalrat am 3. Oktober 2003 angenommenes Postulat der Kommission für soziale Sicherheit und Gesundheit des Nationalrats mit dem Titel «Beseitigung der Diskriminierungen von Fahrenden in der Schweiz» (03.3426).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Vernehmlassungsverfahren zum Vorentwurf des Berichts «Die Situation des Fahrenden in der Schweiz» dauerte vom 27. Juni bis 1. November 2005. Der Vorentwurf ist in der Vernehmlassung insgesamt auf grosse Zustimmung gestossen. Aus den Stellungnahmen der Kantone geht namentlich hervor, dass die Situation und der Handlungsbedarf auf der Stufe der Kantone und Gemeinden angemessen dargelegt wurden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zum heutigen Zeitpunkt erfüllt das positive Schweizer Recht die Anforderungen des IAO-Abkommens Nr. 169 nicht. Die Vernehmlassung hat aber auch gezeigt, dass bereits heute Massnahmen zur Verbesserung der Situation der Fahrenden in der Schweiz ergriffen werden könnten. Aus diesen Gründen und weil sich eine Mehrheit der Kantone (15) gegen eine Ratifizierung des Ü 169 ausgesprochen hat, geht der Bundesrat davon aus, dass ein solcher Schritt zum heutigen Zeitpunkt nicht gerechtfertigt wäre. Der in der Vernehmlassung gut aufgenommene Vorschlag, freiwerdende Militärareale als Stand- und Durchgangsplätze für Fahrende zu verwenden, wird auch vom Bundesrat unterstützt, doch kann der Bund dafür keine zusätzlichen Mittel zur Verfügung stellen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>zu Teilbericht I Christian Sieber, Internationale Arbeitsfragen, Staatssekretariat für Wirtschaft (seco) Tel. +41 31 322 29 15; E-Mail: christian.sieber@seco.admin.ch zu Teilbericht II Paul Fink, Sektion Kultur und Gesellschaft, Bundesamt für Kultur (BAK) Tel. +41 31 322 92 98; E-Mail: paul.fink@bak.admin.ch</contact>
      <link id="13617">
        <title>Dokumente sind abrufbar unter</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/themen/sprachen_und_kulturelle_minderheiten/00507/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Publication du rapport La situation des gens du voyage en Suisse</title>
      <lead>Le 18 octobre 2006, le Conseil fédéral a pris acte des résultats de la procédure de consultation relative à l’avant-projet de rapport et il a approuvé la version définitive du rapport intitulé : La situation des gens du voyage en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Divisé en deux parties, le rapport donne une vue d’ensemble détaillée des conditions de vie et de la situation juridique des gens du voyage en Suisse. La Partie I énumère les incidences d’une éventuelle ratification de la Convention n° 169 de l’OIT « relative aux peuples indigènes et tribaux » (C 169). Elle analyse les obligations que la Suisse devrait assumer à l’égard des gens du voyage en cas de ratification de la C 169.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La partie II du rapport est intitulée « Création d’aires de séjour et de transit pour les gens du voyage: possibilités d’action de la Confédération ». Elle répond - avec la partie I - au postulat «Éliminer les discriminations à l’égard des gens du voyage en Suisse» (03.3426) de la Commission de la sécurité sociale et de la santé publique du Conseil national (CSSS-CN), qui a été adopté par le Conseil national le 3 octobre 2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure de consultation sur l’avant-projet de rapport intitulé «La situation des gens du voyage en Suisse» a débuté le 27 juin et s'est terminée le 1er novembre 2005. Cet avant-projet a reçu un accueil très favorable dans l’ensemble. Les cantons confirment que le rapport rend bien compte de la situation et des problèmes qui prévalent au niveau cantonal et communal.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; En l’état actuel des choses, le droit positif suisse ne satisfait pas aux exigences de la C 169 de l'OIT. Mais la consultation a également démontré que des mesures visant à améliorer la situation des gens du voyage en Suisse pourraient déjà être prises sur la base du droit actuel. Pour ces raisons, et compte tenu du fait qu’une majorité de cantons (15) s’y opposent, le CF considère que la ratification de la C 169 ne se justifie pas actuellement. La proposition de convertir des places d’armes désaffectées en aires de séjour et de transit a rencontré une large adhésion lors de la consultation. Cette proposition est également soutenue par la Confédération, pour autant qu’elle n'engendre pas de coûts supplémentaires.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Partie I du rapport Christian Sieber, Affaires internationales du travail, Secrétariat d’Etat à l'économie SECO) Tél. +41 31 322 29 15; e-Mail: christian.sieber@seco.admin.ch Partie II du rapport Paul Fink, Section Culture et société, Office fédéral de la culture (OFC) Tél. +41 31 322 92 98; e-Mail: paul.fink@bak.admin.ch</contact>
      <link id="13618">
        <title>Les documents sont disponibles sur</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/themen/sprachen_und_kulturelle_minderheiten/00507/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pubblicato il rapporto sulla situazione dei nomadi in Svizzera</title>
      <lead>Il 18 ottobre 2006 il Consiglio federale ha preso atto dei risultati della consultazione sull’avamprogetto di rapporto e approvato la stesura definitiva del rapporto: La situazione dei nomadi in Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rapporto “La situazione dei nomadi in Svizzera” fornisce una panoramica completa della situazione effettiva e giuridica dei nomadi in Svizzera. La parte I del rapporto è incentrata sugli effetti di un’eventuale ratifica della Convenzione n. 169 dell’Organizzazione internazionale del lavoro (OIL) “in favore dei diritti umani e territoriali dei popoli indigeni e tribali” in Svizzera. Analizza inoltre gli impegni che la Svizzera dovrebbe assumere nei confronti dei nomadi nel caso di una ratifica dell’Accordo OIL n. 169.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La parte II dal titolo “Possibili interventi della Confederazione per la creazione di spazi di transito e di sosta per i nomadi” costituisce, insieme alla parte I, la risposta al postulato “Eliminazione delle discriminazioni nei confronti dei nomadi in Svizzera” (03.3426) presentato dalla Commissione della sicurezza sociale e della sanità del Consiglio nazionale e accolto dal Consiglio nazionale il 3 ottobre 2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procedura di consultazione sull’avamprogetto del rapporto “La situazione dei nomadi in Svizzera” si è svolta dal 27 giugno al 1° novembre 2005. Complessivamente, l’avamprogetto in questione è stato accolto favorevolmente dai partecipanti alla consultazione. Stando ai pareri dei Cantoni, sono stati esposti in modo adeguato sia la situazione vigente sia la necessità di agire a livello cantonale e comunale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente, il diritto positivo svizzero non adempie le esigenze della Convenzione n. 169 dell’OIL. D’altro canto, nell’ambito della consultazione è stato sottolineato che sono applicabili fin d’ora delle misure volte a migliorare le condizioni di vita dei nomadi in Svizzera. In base a questa motivazione e al parere contrario espresso dalla maggioranza dei Cantoni (15) riguardo a una ratifica della Convenzione n. 169, il Consiglio federale ritiene attualmente ingiustificato procedere in tal senso. La proposta di cambiare la destinazione di aree militari che prossimamente non serviranno più a questo scopo trasformandole in spazi di sosta e di transito è stata accolta favorevolmente anche dal Consiglio federale, che ha tuttavia ribadito che la Confederazione non potrà stanziare mezzi finanziari supplementari a sostegno dell’applicazione di questa misura.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rapporto Parte I Christian Sieber, Questioni internazionali del lavoro, Segretariato di Stato dell’economia (seco) T +41 31 322 29 15 E christian.sieber@seco.admin.ch Rapporto Parte II Paul Fink, Sezione cultura e società, Ufficio federale della cultura (UFC) T +41 31 322 92 98 E paul.fink@bak.admin.ch</contact>
      <link id="13619">
        <title>I documenti sono scaricabili dal sito seguente</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/themen/sprachen_und_kulturelle_minderheiten/00507/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
