<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7652" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-10-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1017" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Kommando Ausbildung</name>
      <name lang="fr">Commandement de l'Instruction</name>
      <name lang="it">Comando Istruzione</name>
      <name lang="en">Land Forces</name>
      <www lang="de">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.he.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zweiter NCO Leadership Kurs für PfP-Staaten im Wallis</title>
      <lead>Vom 8. bis 20. Oktober findet in Sion zum zweiten Mal der NCO Leadership Kurs für PfP-Staaten statt. Durchgeführt wird er von der Schweizer Armee unter der Leitung des Lehrgangs Höhere Unteroffiziere im Heer.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vor einem Jahr hat der erste NCO-Kurs (Non-Comissioned Officer oder Unteroffizier) in Sion stattgefunden. Er war so erfolgreich, dass die NATO 2006 erneut bei der Schweizer Armee angeklopft hat. Vom 8. bis 20. Oktober 2006 findet nun also die zweite Ausgabe dieses Kurses für höhere Unteroffiziere statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kursveranstalter ist die Schweizer Armee, die Vorgaben für die Kursziele kommen von der NATO und den PfP-Staaten (Partnership for Peace-Staaten). Bei der Durchführung des Kurses - also dem Weg zum Ziel - ist der Kursveranstalter frei. Es werden zwei Module (Stufe Zug und Stufe Kompanie) angeboten. Die Teilnehmer kommen sowohl aus der Schweiz wie auch aus der ganzen Welt - unter anderem aus Kanada, den USA und den Niederlanden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Kurs soll Führungsfähigkeiten vermitteln. Ausgebildet wird hauptsächlich in den Bereichen Leadership (Was muss ich als militärische Führungsperson sein, wissen und können?), Kommunikation, Ethik und Counseling (Beratung und Förderung). Daneben gibt es kleinere Sequenzen zum Thema Kriegsrecht und Menschenrechte sowie Orientierungen über die Schweizer Armee und die Schweiz als Land.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Kurs findet wie bereits letztes Jahr auf dem Waffenplatz Sion in den Räumlichkeiten des Lehrgangs für Höhere Unteroffiziere statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Derungs Kurskommandant 079 439 20 37 Jürg Wälchli Chef Ausbildung 078 860 58 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Second cours NCO Leadership en Valais pour Etats-membres du PPP</title>
      <lead>Du 8 au 20 octobre prochain, le cours NCO Leadership pour Etats du PPP aura lieu à Sion pour la seconde fois. Le Stage de formation pour sous-officiers supérieurs des Forces terrestres se charge de l’exécution de ce cours organisé par l’Armée suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le premier cours pour NCO (« Non-Comissioned Officer » ou sous-officier) a eu lieu à Sion l’année dernière. Son succès fut tel que l’OTAN a de nouveau sollicité la Suisse à ce propos en 2006. La seconde édition de ce cours destiné aux sous-officiers supérieurs aura ainsi lieu en Suisse du 8 au 20 octobre prochain.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si l’Armée suisse organise le cours, les instructions préliminaires fixant les objectifs du cours émanent en revanche de l'OTAN et des Etats membres du PPP (Etats membres Partenariat pour la paix). En ce qui concerne l’exécution du cours, soit les modalités pour réaliser les objectifs, l’organisatrice est libre de procéder comme elle le souhaite. Deux modules (échelon section et échelon compagnie) sont proposés. Les participants viennent tant de Suisse que du reste du monde, notamment du Canada, des USA et des Pays-Bas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le cours doit permettre l'acquisition de capacités en matière de conduite. L'instruction porte essentiellement sur 4 domaines : le leadership (l’être, le savoir et le pouvoir du cadre militaire ?), la communication, l’éthique et le « counseling » (conseiller et encourager). Le cours comporte, en outre, des séquences plus modestes sur le droit de la guerre et le droit humanitaire ainsi que des informations sur l’Armée suisse et sur le pays qu’est la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce cours aura lieu, comme l'année dernière, sur la place d’armes de Sion dans les locaux du Stage de formation pour sous-officiers supérieurs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Derungs Commandant du cours 079 439 20 37 Jürg Wälchli Chef de l’instruction 078 860 58 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Secondo corso leadership NCO per Stati PfP in Vallese</title>
      <lead>Dall'8 al 20 ottobre a Sion si terrà per la seconda volta il corso leadership NCO per gli Stati PfP. Lo svolgimento del corso è affidato all'Esercito svizzero sotto la direzione del corso di formazione per sottufficiali superiori delle Forze terrestri.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Un anno fa si è tenuto il primo corso NCO (Non-Comissioned Officer o sottufficiale) a Sion. Il corso ha riscosso un successo così grande che la NATO nel 2006 si è nuovamente rivolta all'Esercito svizzero. Dall'8 al 20 ottobre 2006 si tiene quindi la seconda edizione di questo corso per sottufficiali superiori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo svolgimento del corso è affidato all'Esercito svizzero, mentre i criteri per gli obiettivi del corso vengono forniti dalla NATO e dagli Stati PfP (Stati Partnership for Peace). Per raggiungere gli obiettivi fissati, l'organizzatore ha mano libera nello svolgimento del corso. Vengono proposti due moduli (a livello di sezione e di compagnia). I partecipanti provengono sia dalla Svizzera che dal resto del mondo, tra l'altro dal Canada, dagli Stati Uniti e dai Paesi Bassi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'obiettivo del corso consiste nel trasmettere capacità di condotta. Il corso si concentra principalmente sui seguenti temi: leadership (cosa devo rappresentare, sapere ed essere in grado di fare in qualità di capo militare?), comunicazione, etica e counseling (consulenza e promovimento). I partecipanti saranno inoltre informati sul diritto bellico, sui diritti dell'uomo nonché sull'Esercito svizzero e sul nostro Paese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Analogamente allo scorso anno, il corso si terrà sulla piazza d'armi di Sion, nei locali del corso di formazione per sottufficiali superiori.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Derungs Comandante di corso 079 439 20 37 Jürg Wälchli Capo dell’istruzione 078 860 58 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="1017">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="1017">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="1017">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
