<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7914" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2006-10-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flughafen Zürich: Deutschland und die Schweiz suchen gemeinsam nach Lösungen</title>
      <teaser>Bundespräsident Moritz Leuenberger, der deutsche Verkehrsminister Wolfgang Tiefensee, die Zürcher Regierungsrätin Rita Fuhrer und Heribert Rech, Innenminister des Bundeslandes Baden-Württemberg, sind bei ihrem Treffen in Berlin übereingekommen, neue Wege für eine Lösung der Probleme rund um den Flughafen Zürich zu beschreiten. Als Basis sollen die technisch machbaren Varianten für den künftigen Betrieb dienen, wie sie derzeit im laufenden Koordinationsprozess Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) erarbeitet werden.</teaser>
      <lead>Bundespräsident Moritz Leuenberger, der deutsche Verkehrsminister Wolfgang Tiefensee, die Zürcher Regierungsrätin Rita Fuhrer und Heribert Rech, Innenminister des Bundeslandes Baden-Württemberg, sind bei ihrem Treffen in Berlin übereingekommen, neue Wege für eine Lösung der Probleme rund um den Flughafen Zürich zu beschreiten. Als Basis sollen die technisch machbaren Varianten für den künftigen Betrieb dienen, wie sie derzeit im laufenden Koordinationsprozess Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) erarbeitet werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Frühjahr 2005 hatten die Verkehrsminister der Schweiz und Deutschlands im Zusammenhang mit der Übernahme der Swiss durch die Lufthansa Gespräche über den Flughafen Zürich vereinbart. Diese Gespräche über eine neue Regelung der An- und Abflugverfahren im süddeutschen Luftraum verzögerten sich jedoch wegen der deutschen Wahlen. Nachdem die Schweiz gegenüber Deutschland mehrfach die Erwartung geäussert hatte, dass die zugesagten Gespräche bald stattfinden, lud der deutsche Verkehrsminister Wolfgang Tiefensee Bundespräsident Moritz Leuenberger auf Ende Oktober zu einem Treffen nach Berlin ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An dem heutigen Treffen standen denn auch die Regelung der An- und Abflüge für den Flughafen Zürich im Zentrum. Der Schweizer Delegation gehörten neben Bundespräsident Leuenberger die Zürcher Volkswirtschaftsdirektorin Rita Fuhrer, Raymond Cron, Direktor des Bundesamtes für Zivilluftfahrt (BAZL), und Staatssekretär Michael Ambühl an. Auf deutscher Seite war das Bundesland Baden-Württemberg mit Innenminister Heribert Rech vertreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Beteiligten stellten fest, dass die bestehenden Probleme mit der Nutzung des süddeutschen Luftraumes für Flüge von und nach Zürich die ansonsten guten Beziehungen zwischen den beiden Ländern belasten. Um zu einer dauerhaften, für beide Seiten besseren Lösung zu kommen, wollen alle Parteien neue Wege beschreiten. Basis für eine solche Lösung sollen die technisch möglichen Varianten für einen künftigen Betrieb des Flughafens Zürich sein, wie sie derzeit im laufenden Koordinationsprozess des Sachplans Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) erarbeitet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nächstes Treffen im Frühjahr 2007&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gestützt auf diese Ergebnisse, die gegen Ende Jahr vorliegen werden, soll eine Arbeitsgruppe unter der Leitung des BAZL und des deutschen Bundesministeriums für Verkehr, Bau und Stadtentwicklung (BMVBS) mögliche Lösungsansätze entwickeln, wie die An- und Abflüge am Flughafen Zürich über schweizerisches und deutsches Gebiet dereinst geregelt werden können. Diese Resultate sollen den Beteiligten an einem nächsten Treffen im kommenden Frühjahr unterbreitet werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="20380">
        <title>Erklärung zum Flughafen Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4231.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="20381">
        <title>Luftfahrtpolitische Situation mit Deutschland</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4228.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aéroport de Zurich: l’Allemagne et la Suisse cherchent ensemble des solutions</title>
      <teaser>Lors de leur rencontre à Berlin, le président de la Confédération Moritz Leuenberger, le ministre allemand des transports Wolfgang Tiefensee, la directrice de l’économie publique du canton de Zurich Rita Fuhrer et le ministre de l’intérieur du Bade-Wurtemberg Heribert Rech sont convenus d’explorer de nouvelles voies en vue de résoudre les problèmes concernant l’aéroport de Zurich. Les travaux se fonderont sur les variantes techniquement réalisables élaborées pour l’exploitation future de l’aéroport de Zurich dans le cadre du processus de coordination du Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA).</teaser>
      <lead>Lors de leur rencontre à Berlin, le président de la Confédération Moritz Leuenberger, le ministre allemand des transports Wolfgang Tiefensee, la directrice de l’économie publique du canton de Zurich Rita Fuhrer et le ministre de l’intérieur du Bade-Wurtemberg Heribert Rech sont convenus d’explorer de nouvelles voies en vue de résoudre les problèmes concernant l’aéroport de Zurich. Les travaux se fonderont sur les variantes techniquement réalisables élaborées pour l’exploitation future de l’aéroport de Zurich dans le cadre du processus de coordination du Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le contexte de la reprise de Swiss par Lufthansa, les ministres des transports suisse et allemand avaient convenu au printemps 2005 d’engager des pourparlers sur une nouvelle réglementation de l’utilisation de l’espace aérien du sud de l’Allemagne pour les procédures d’atterrissage et de décollage à l’aéroport de Zurich. Ces pourparlers ont toutefois été retardés en raison des élections en Allemagne. La Suisse ayant à plusieurs reprises exprimé le souhait de renouer le dialogue, le ministre allemand des transports Wolfgang Tiefensee a invité le président de la Confédération Moritz Leuenberger à une rencontre à Berlin fin octobre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La réglementation des décollages et des atterrissages à l’aéroport de Zurich a donc été au cœur des discussions d’aujourd’hui. La délégation suisse comprenait, outre le président de la Confédération Moritz Leuenberger, la directrice de l’économie publique du canton de Zurich, Rita Fuhrer, le directeur de l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC), Raymond Cron et le Secrétaire d'Etat &amp;nbsp;Michael Ambühl. Côté allemand, le land du Bade-Wurtemberg était représenté par le ministre de l’intérieur Heribert Rech.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les participants ont relevé que les problèmes liés à l’utilisation de l’espace aérien du sud de l’Allemagne pour les vols au départ et à destination de l’aéroport de Zurich ternissaient un peu les relations entre les deux pays, qui sont au demeurant bonnes. Afin de parvenir à une meilleure solution et satisfaisante pour les deux pays, toutes les parties souhaitent explorer de nouvelles voies. Elles se fonderont pour ce faire sur les variantes techniquement réalisables élaborées pour l’exploitation future de l’aéroport de Zurich dans&amp;nbsp; le processus de coordination du Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prochaine rencontre au printemps &amp;nbsp;2007&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur la base des résultats qui seront disponibles vers la fin de l’année, un groupe de travail placé sous la direction de l’OFAC et du Ministère allemand des transports, de la construction et du développement urbain proposeront des pistes en vue de régler le survol des territoires suisse et allemand pour les procédures de décollage et d’atterrissage à l’aéroport de Zurich. Le résultat de ces travaux sera soumis aux parties intéressées lors d’une prochaine rencontre prévue au printemps 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="20380">
        <title>Erklärung zum Flughafen Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4231.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="20382">
        <title>Politique aéronautique: état des relations avec l'Allemagne</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4227.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-01-04 14:49" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="806">
        <name lang="de">Internationale Abkommen</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="810" org-id="806">
        <name lang="de">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="fr">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="it">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="en">Moritz Leuenberger</name>
      </keyword>
      <keyword id="670" org-id="806">
        <name lang="de">Lärm</name>
        <name lang="fr">Bruit</name>
        <name lang="it">Rumore</name>
        <name lang="en">Noise</name>
      </keyword>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
      <keyword id="790" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
      <keyword id="1010" org-id="806">
        <name lang="de">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA)</name>
        <name lang="it">Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA)</name>
        <name lang="en">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
