<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7644" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-10-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EU-Umweltlabel: Chance für Tourismus</title>
      <teaser>Der Schweizer Tourismus-Verband STV und das Bundesamt für Umwelt BAFU haben heute vier Beherbergungsbetrieben das EU-Umweltlabel übergeben. Diese Betriebe unternehmen besondere Anstrengungen für die nachhaltige Nutzung der natürlichen Ressourcen. Das international anerkannte Umweltlabel verschafft den Betrieben Wettbewerbsvorteile: Sie sind attraktiver für umweltbewusste Gäste aus der Schweiz und der europäischen Union. Das BAFU hat die Einführung des Labels in der Schweiz unterstützt, und der STV bietet es nun als neues Label zur Qualitätsförderung im Schweizer Tourismus an.</teaser>
      <lead>Der Schweizer Tourismus-Verband STV und das Bundesamt für Umwelt BAFU haben heute vier Beherbergungsbetrieben das EU-Umweltlabel übergeben. Diese Betriebe unternehmen besondere Anstrengungen für die nachhaltige Nutzung der natürlichen Ressourcen. Das international anerkannte Umweltlabel verschafft den Betrieben Wettbewerbsvorteile: Sie sind attraktiver für umweltbewusste Gäste aus der Schweiz und der europäischen Union. Das BAFU hat die Einführung des Labels in der Schweiz unterstützt, und der STV bietet es nun als neues Label zur Qualitätsförderung im Schweizer Tourismus an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz hat attraktive Landschaften – der Tourismus lebt davon. „Eine schöne Landschaft und Natur ist nicht selbstverständlich“, sagte BAFU-Direktor Bruno Oberle heute anlässlich der Übergabe des EU-Umweltlabels an vier Schweizer Be­herber­gungsbetriebe in Bern. Die natürlichen Ressourcen wie landschaftliche Vielfalt, Wald, Boden, Wasserund Luft zu erhalten, heisse auch, sie langfristig nutzen zu kön­nen. Hier arbeiten Tourismus und Umweltpolitik Hand in Hand. Ein Beispiel dafür ist das EU-Umweltlabel. Schweizer Beherbergungsbetriebe können neu dieses Label erlangen und sich so als umweltbewusste Betriebe ausweisen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Label verpflichtet das Unternehmen, seinen Energie- und Wasserverbrauch zu senken und weniger Abfall zu produzieren. Es fördert die Verwendung regionaler Produkte und den Einsatz von erneuerbaren Ressourcen. So schafft es für Hotels, Jugendherbergen, Ferienwohnungen und Berghütten europaweit Wettbewerbsvor­teile: „Mit dem EU-Umweltlabel zeigt ein Betrieb seine Wertschätzung der Natur – gegenüber den Gästen und den Mitarbeitenden“, sagte Judith Renner-Bach, Direkto­rin des STV, vor den Medien. „Mit dem Label erwirbt ein Beherbergungsbetrieb eine europaweit gültige Marke mit einem Einzugsgebiet von 500 Millionen Konsumentin­nen und Konsumenten.“ Ab Februar 2007 wird das neue Label auch im Internet-Ho­telführer von Hotelleriesuisse aufgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vier Betriebe ausgezeichnet&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heute haben der Schweizer Tourismus-Verband STV und das Bundesamt für Um­welt BAFU in Bern vier Betrieben das EU-Umweltlabel übergeben – einem 5-Stern-Hotel in Saas-Fee, einer Jugendherberge, einem Anbieter von Ferienwohnungen in Saas-Fee und einer SAC-Hütte (siehe Liste). Das evangelische Seminar- und Ta­gungszentrum Boldern in Männedorf wurde bereits letztes Jahr ausgezeichnet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAFU hat zusammen mit dem Forschungsinstitut für Freizeit und Tourismus der Universität Bern die Einführung des EU-Umweltlabels lanciert und ein Schweizer Handbuch erarbeitet, nun übernimmt der STV Koordination, Schulung und Vermark­tung des Labels (siehe Faktenblatt). Während der Pilotphase – sie dauerte von April 2005 bis September 2006 – wurde das Bewerbungsverfahren vereinfacht. Heute kann ein Schweizer Auditor vor Ort prüfen, ob ein Betrieb die Anforderungen des EU-Umweltlabels erfüllt. In Zusammenarbeit mit dem STV entscheidet die dafür zustän­dige Kompetenzstelle in Österreich über die Verleihung des Zertifikats. Mit dieser Stelle konnte eine optimale Zusammenarbeit aufgebaut werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Oberle, Direktor Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. 031 322 24 92 Judith Renner-Bach, Direktorin Schweizer Tourismus-Verband STV, Tel. 079 415 57 92</contact>
      <attachment id="43802">
        <title>Faktenblatt: Das EU-Umweltlabel für Beherbergungsbetriebe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4009.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="43806">
        <title>Liste der zertifizierten Betriebe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4011.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="43810">
        <title>Mit dem EU-Umweltlabel Natur schützen und nutzen, Rede von Judith Renner-Bach, Direktorin des Schweizer Tourismus-Verbandes STV</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>62</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4013.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="43815">
        <title>Umweltpolitik und Tourismus haben gemeinsame Interessen, Rede von Bruno Oberle, Direktor des Bundesamts für Umwelt BAFU</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>45</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4012.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="43795">
        <title>EU-Umweltlabel für Beherbungsbetriebe</title>
        <uri>http://www.swisstourfed.ch/euumweltlabel</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43812">
        <title>The European Eco-label for tourist accommodation service &amp; camp site service</title>
        <uri>http://www.ecolabel-tourism.eu/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43816">
        <title>Ökolabels: Informationen des BAFU</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/de/fachgebiete/fg_produkte/umsetzung/oekolabels/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Eco-label européen, une opportunité pour le tourisme et l’environnement</title>
      <teaser>La Fédération suisse du tourisme (FST) et l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) ont remis aujourd’hui l’Eco-label de l’Union européenne à quatre établissements d’hébergement touristique. En effet, ces entreprises déploient des efforts particuliers à l’utilisation durable des ressources naturelles. Ce label environnemental reconnu à l’échelle internationale ménage des avantages concurrentiels aux établissements qui l’ont acquis: ces derniers sont plus attrayants pour les hôtes soucieux de l’environnement. L’OFEV a apporté son soutien à l’introduction du label en Suisse, et la FST l’inclut désormais dans son offre de lieux d’hébergement de qualité.</teaser>
      <lead>La Fédération suisse du tourisme (FST) et l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) ont remis aujourd’hui l’Eco-label de l’Union européenne à quatre établissements d’hébergement touristique. En effet, ces entreprises déploient des efforts particuliers à l’utilisation durable des ressources naturelles. Ce label environnemental reconnu à l’échelle internationale ménage des avantages concurrentiels aux établissements qui l’ont acquis: ces derniers sont plus attrayants pour les hôtes soucieux de l’environnement. L’OFEV a apporté son soutien à l’introduction du label en Suisse, et la FST l’inclut désormais dans son offre de lieux d’hébergement de qualité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les paysages de Suisse sont attrayants, le tourisme en est tributaire. «&amp;nbsp;La beauté de la nature et des paysages ne va pas de soi&amp;nbsp;», a déclaré Bruno Oberle, directeur de l’OFEV, aujourd’hui à Berne à l’occasion de la remise de l’Eco-label européen à quatre établissements suisses d’hébergement touristique. Selon lui, préserver les ressources naturelles telles que la diversité des paysages, la forêt, le sol, l’eau et l’air, signifie aussi leur utilisation à long terme. Dans ce cadre, la branche du tourisme et la politique environnementale travaillent main dans la main. L’Eco-label européen en est un parfait exemple. Les établissements suisses d’hébergement touristique peuvent désormais se porter candidats à l’obtention de ce label et prouver ainsi leur attachement à l’environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Eco-label exige des entreprises qu’elles diminuent leur consommation d’énergie et d’eau et qu’elles produisent moins de déchets. Il promeut le recours à des produits régionaux et l’utilisation de ressources renouvelables. Il ménage des avantages concurrentiels aux hôtels, auberges de jeunesse, résidences de vacances et cabanes de montagne à l’échelle européenne: «&amp;nbsp;Porteur de l’Eco-label européen, un établissement fait montre, à ses employés et à ses hôtes, de l’estime qu’elle porte à la nature&amp;nbsp;», comme l’a déclaré aux médias Judith Renner-Bach, directrice de la FST. «&amp;nbsp;Ce label équivaut à une marque reconnue dans toute l’Europe, soit par 500&amp;nbsp;millions de consommateurs.&amp;nbsp;» À partir de février&amp;nbsp;2007, le nouveau label sera également inclus dans le guide en ligne des hôtels publié par hotelleriesuisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quatre établissements labellisés&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La FST et l’OFEV ont remis aujourd’hui à Berne l’Eco-label européen à quatre établissements, un hôtel cinq étoiles de Saas-Fee, une auberge de jeunesse, un fournisseur d’appartements de vacances à Saas-Fee et une cabane du CAS (cf. liste). Le centre de conférence de Boldern à Männedorf a déjà été certifié l’an dernier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En collaboration avec l’institut de recherche sur les loisirs et le tourisme de l’université de Berne, l’OFEV a lancé l’Eco-label en Suisse et élaboré un manuel destiné aux établissements suisses. La FST se charge de la coordination et de la formation ainsi que de la commercialisation du label (cf. fiche). Pendant la phase-pilote (d’avril 2005 à septembre 2006), la procédure de candidature a été simplifiée. Désormais, un contrôleur suisse peut procéder sur place aux vérifications nécessaires afin de déterminer si un établissement remplit les exigences de l’Eco-label européen. L’organisme compétent en Autriche décide, en collaboration avec la FST, de décerner le certificat. La coopération avec ce partenaire s’est révélée excellente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Bruno Oberle, directeur de l’Office fédéral de l’environnement (OFEV), tél. 031 322 24 Mme Judith Renner-Bach, directrice de la Fédération suisse du tourisme (FST), tél. 079 415 57 92</contact>
      <attachment id="43803">
        <title>Fiche: Eco-Label de l’Union européenne pour les services d’hébergement touristique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4015.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="43807">
        <title>Liste des entreprises certifiées en Suisse (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4016.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="43808">
        <title>Mit dem EU-Umweltlabel Natur schützen und nutzen (en allemand) Judith Renner-Bach, directrice de la Fédération suisse du tourisme (FST)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>62</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4018.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="43813">
        <title>Umweltpolitik und Tourismus haben gemeinsame Interessen (en allemand), Bruno Oberle, directeur de l'Office fédéral de l'Environnement (OFEV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>45</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4017.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="43800">
        <title>Ecolabels :informations de l'OFEV</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/fr/fachgebiete/fg_produkte/umsetzung/oekolabels/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43804">
        <title>L'écolabel de l'Union européenne</title>
        <uri>http://www.swisstourfed.ch/index.cfm/fuseaction/sprachewechseln/id_sprache/2/path/1-2-1769</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43812">
        <title>The European Eco-label for tourist accommodation service &amp; camp site service</title>
        <uri>http://www.ecolabel-tourism.eu/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ecolabel dell’Unione europea: un’opportunità per turismo e ambiente</title>
      <teaser>La Federazione svizzera del turismo (FST) e l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) hanno consegnato oggi l’Ecolabel dell’ UE a quattro strutture ricettive particolarmente impegnate a favore dell’utilizzazione sostenibile delle risorse naturali. L’Ecolabel, riconosciuto a livello internazionale, accresce la competitività delle aziende a cui viene assegnato, in quanto attira i clienti svizzeri ed europei attenti alle problematiche ambientali. L’UFAM ha sostenuto l’introduzione in Svizzera dell’Ecolabel, che ora viene proposto dall’FST come nuovo marchio per la promozione qualitativa del turismo svizzero.</teaser>
      <lead>La Federazione svizzera del turismo (FST) e l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) hanno consegnato oggi l’Ecolabel dell’ UE a quattro strutture ricettive particolarmente impegnate a favore dell’utilizzazione sostenibile delle risorse naturali. L’Ecolabel, riconosciuto a livello internazionale, accresce la competitività delle aziende a cui viene assegnato, in quanto attira i clienti svizzeri ed europei attenti alle problematiche ambientali. L’UFAM ha sostenuto l’introduzione in Svizzera dell’Ecolabel, che ora viene proposto dall’FST come nuovo marchio per la promozione qualitativa del turismo svizzero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera vanta bellissimi paesaggi, e il turismo vive di questo. Tuttavia, come ha affermato oggi a Berna il direttore dell’UFAM Bruno Oberle in occasione della consegna dell’Ecolabel a quattro strutture ricettive svizzere, “i bei paesaggi e la natura non devono essere dati per scontati”. Salvaguardare le risorse naturali come la diversità paesaggistica, le foreste, l’acqua e l’aria, infatti, significa anche renderne possibile l’utilizzazione a lungo termine. E, a tal fine, il settore turistico e la politica ambientale lavorano insieme. Un esempio di questa collaborazione è l’Ecolabel europeo, che può ora essere assegnato alle strutture ricettive svizzere come certificazione del loro impegno a favore dell’ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Ecolabel obbliga le aziende che lo ricevono a ridurre sia il consumo di energia e di acqua sia la produzione di rifiuti. Promuove inoltre l’impiego di prodotti regionali e di risorse rinnovabili, rendendo in tal modo più competitivi a livello europeo gli hotel, gli ostelli, le case di vacanza e le capanne di montagna a cui viene assegnato. “Le strutture che ottengono l’Ecolabel dimostrano a clienti e collaboratori di essere consapevoli del valore della natura”, ha affermato la direttrice dell’FST Judith Renner-Bach, la quale ha inoltre ricordato che, “con l’assegnazione dell’Ecolabel, le strutture ricettive vengono insignite di un marchio riconosciuto in tutta Europa, ovvero da un bacino di utenza di 500 milioni di consumatori”. Dal febbraio del 2007, l’Ecolabel sarà riportato anche nella guida degli hotel pubblicata sul sito Internet di Hotelleriesuisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quattro strutture insignite&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oggi, a Berna, l’FST e l’UFAM hanno consegnato l’Ecolabel a quattro strutture ricettive: un hotel a cinque stelle di Saas-Fee, un ostello della gioventù, una società che gestisce case di vacanza e una capanna CAS (cfr. elenco). L’anno scorso era stato invece insignito il centro evangelico Boldern di Männedorf, specializzato in congressi e seminari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insieme all’Istituto di ricerca per il tempo libero e il turismo dell’Università di Berna, l’UFAM ha sostenuto l’introduzione dell’Ecolabel europeo nel nostro Paese ed ha inoltre elaborato un apposito manuale. Ora è l’FST ad occuparsi del coordinamento e della formazione relativi all’Ecolabel, come pure della sua commercializzazione (cfr. scheda informativa). Durante la fase pilota (aprile 2005-settembre 2006), è stata semplificata la procedura di candidatura, che oggi consente a un uditore svizzero di verificare sul posto se una determinata struttura ricettiva soddisfa i requisiti necessari per l’assegnazione dell’Ecolabel europeo. Il competente servizio austriaco, decide poi insieme all’FST se conferire o meno la certificazione. La collaborazione con tale servizio è stata finora eccellente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Oberle, direttore dell’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), tel. 031 322 24 92 Judith Renner-Bach, direttrice della Federazione svizzera del turismo (FST), tel. 079 415 57 92</contact>
      <attachment id="43801">
        <title>Elenco delle strutture certificate in Svizzera (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="43809">
        <title>Mit dem EU-Umweltlabel Natur schützen und nutzen (in tedesco), Judith Renner-Bach, direttrice della Federazione svizzera del turismo (FST)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>62</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4022.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="43811">
        <title>Scheda informativa: L’Ecolabel dell’Unione europea per le strutture ricettive</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4019.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="43814">
        <title>Umweltpolitik und Tourismus haben gemeinsame Interessen (in tedesco), Bruno Oberle, direttore dell'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>45</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4021.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="43797">
        <title>EU-Umweltlabel für Beherbungsbetriebe (in tedesco)</title>
        <uri>http://www.swisstourfed.ch/euumweltlabel</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43799">
        <title>Ecolabel : informazioni dell'UFAM</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/it/fachgebiete/fg_produkte/umsetzung/oekolabels/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43812">
        <title>The European Eco-label for tourist accommodation service &amp; camp site service</title>
        <uri>http://www.ecolabel-tourism.eu/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>EU Eco-label: an opportunity for tourism and the environment</title>
      <teaser>The Swiss Tourism Federation (STV) and the Federal Office for the Environment (FOEN) today presented the EU Eco-label to four tourist accommodation enterprises. These establishments undertake special efforts to use natural resources sustainably. The internationally recognized eco-label confers a competitive advantage, making the holders more attractive for environmentally conscious holidaymakers from Switzerland and the European Union. The introduction of the eco-label in Switzerland has been supported by the FOEN. It is now being offered by the STV as a new instrument for the promotion of quality in the Swiss tourism sector.</teaser>
      <lead>The Swiss Tourism Federation (STV) and the Federal Office for the Environment (FOEN) today presented the EU Eco-label to four tourist accommodation enterprises. These establishments undertake special efforts to use natural resources sustainably. The internationally recognized eco-label confers a competitive advantage, making the holders more attractive for environmentally conscious holidaymakers from Switzerland and the European Union. The introduction of the eco-label in Switzerland has been supported by the FOEN. It is now being offered by the STV as a new instrument for the promotion of quality in the Swiss tourism sector.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Attractive landscapes are the lifeblood of tourism in Switzerland. But, as FOEN Director Bruno Oberle pointed out today at the presentation of the EU Eco-label to four Swiss tourist accommodation enterprises in Bern, “Beautiful scenery and nature cannot be taken for granted.” Conserving natural resources such as landscape diversity, forests, soil, water and clean air, he added, meant being able to use them over the long term. Here, tourism and environmental policy work hand in hand. A case in point is the EU Eco-label, which Swiss establishments can now gain as a mark of their environmental awareness.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Holders of the label are required to reduce their energy and water consumption and to generate less waste. By promoting the selection of regional products and the use of renewable resources, the label creates competitive advantages across Europe for hotels, youth hostels, holiday apartments and mountain cabins. Speaking to the media, STV Director Judith Renner-Bach commented: “With the EU Eco-label, an accommodation enterprise communicates its regard for nature – both to its guests and to its staff. A company awarded this label has a mark which is recognized throughout Europe – an area with a pool of 500 million consumers.” From February 2007, the new label will also be included in the online hotel guide operated by the organization hotelleriesuisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Label awarded to four enterprises&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Bern today, the Swiss Tourism Federation (STV) and the Federal Office for the Environment (FOEN) presentend the EU Eco-label to four tourist accommodation enterprises – a 5-star hotel in Saas-Fee, a youth hostel, a holiday apartment operator in Saas-Fee and an SAC cabin (see attached list). The eco-label had already been awarded to the Boldern convention centre in Männedorf last year.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The introduction of the EU Eco-label was launched by the FOEN, in conjunction with the Bern University Research Institute for Leisure and Tourism (FIF); this included the production of a Swiss Handbook. Responsibility for coordination, training and marketing of the label is now being taken on by the STV. During the pilot phase – which ran from April 2005 to September 2006 – the application procedure was simplified. A Swiss auditor can now check, through an on-site inspection, whether an establishment meets the requirements specified for the EU Eco-label. The decision on certification is taken by the Competent Body in Austria, in collaboration with the STV. An excellent working partnership has been established with this authority.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Oberle, Director, Federal Office for the Environment (FOEN), Tel. +41 (0)31 322 24 92 Judith Renner-Bach, Director, Swiss Tourism Federation (STV), Tel. +41 (0)79 415 57 92</contact>
      <attachment id="43805">
        <title>List of certified establishments in Switzerland (in german)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4023.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="43796">
        <title>EU-Umweltlabel für Beherbungsbetriebe (in german)</title>
        <uri>http://www.swisstourfed.ch/euumweltlabel</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43798">
        <title>Eco-Labels: FOEN</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/eng/fachgebiete/fg_produkte/umsetzung/oekolabels/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43812">
        <title>The European Eco-label for tourist accommodation service &amp; camp site service</title>
        <uri>http://www.ecolabel-tourism.eu/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="640" org-id="811">
        <name lang="de">Label</name>
        <name lang="fr">Labels</name>
        <name lang="it">Label</name>
        <name lang="en">Labels</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
