<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7567" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-10-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Blocher reist an die Jubiläumsfeier zum türkischen Zivilgesetzbuch</title>
      <lead>Bundesrat Christoph Blocher nimmt am 4. Oktober 2006 in Ankara an einem Symposium zum 80-jährigen Inkrafttreten des türkischen Zivilgesetzbuches teil und hält im Rahmen der Eröffnungsfeier ein Referat.</lead>
      <text link="no">Grund für die Feierlichkeiten ist das türkische Zivilgesetzbuch, das die Türkei 1926 von der Schweiz übernommen hatte. Die Juristische Fakultät der Universität Ankara würdigt das Jubiläum mit einem zweitägigen Symposium. Bundesrat Blocher nimmt auf Einladung des türkischen Justizministers Cemil Cicek an den Feierlichkeiten teil. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen des eintägigen Besuches von Bundesrat Blocher in Ankara finden zudem ein Arbeitstreffen mit dem türkischen Justizminister Cemil Cicek, ein Höflichkeitsbesuch beim Innenminister Abdulkadir Aksu und ein Treffen mit der Präsidentin des Verfassungsgerichtes Tülay Tugcu statt. Als weiterer Programmpunkt ist eine Kranzniederlegung am Mausoleum des Gründers der modernen Türkei, Mustafa Kemal Atatürk vorgesehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livio Zanolari, Infodienst EJPD, Tel. +41 (0)31 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Christoph Blocher aux 80 ans du code civil turc</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Christoph Blocher prendra part, le 4 octobre 2006 à Ankara, au symposium organisé pour les 80 ans de l’entrée en vigueur du code civil turc. Il prononcera un discours lors de la cérémonie d’ouverture.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’objet des festivités est le code civil turc, que la Turquie a repris de la Suisse en 1926. La Faculté de droit de l’Université d’Ankara célèbre les 80 ans de son entrée en vigueur par un symposium de deux jours. M. Blocher prendra part à cet événement, à l’invitation du ministre turc de la justice, M.&amp;nbsp;Cemil Cicek.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de cette visite d’un jour à Ankara, M. Blocher prendra également part à une réunion de travail avec son homologue, M. Cemil Cicek, à une visite de courtoisie au ministre de l’intérieur, M. Abdulkadir Aksu, et à une rencontre avec la présidente de la Cour constitutionnelle, Mme Tülay Tugcu. Le programme comportera en outre le dépôt d’une couronne au mausolée du fondateur de la Turquie moderne, Mustafa Kemal Atatürk.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livio Zanolari, Service d’information du DFJP, tél. +41 (0)31 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Blocher partecipa all'anniversario del Codice civile turco</title>
      <lead>Il 4 ottobre il consigliere federale Christoph Blocher parteciperà ad Ankara a un simposio organizzato in onore degli 80 anni dall'entrata in vigore del Codice civile turco e terrà un discorso nell'ambito della cerimonia d'apertura.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Motivo dei festeggiamenti è il Codice civile turco: nel 1926 la Turchia lo aveva ripreso dalla Svizzera. La facoltà di giurisprudenza dell'Università di Ankara celebra la ricorrenza con un simposio di due giornate. Il consigliere federale Blocher partecipa ai festeggiamenti su invito del ministro della giustizia turco Cemil Cicek.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito della sua visita di una giornata ad Ankara, il consigliere federale Blocher incontrerà inoltre per un colloquio di lavoro il ministro della giustizia turco Cemil Cicek, per un incontro di cortesia il ministro dell'interno Abdulkadir Aksu e la presidente del Tribunale costituzionale Tülay Tugcu. È prevista inoltre la deposizione di una corona al mausoleo del fondatore della Turchia moderna, Mustafa Kemal Atatürk.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Livio Zanolari, Servizio d'informazione DFGP, tel. +41 (0)31 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
