<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7738" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-10-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nahtloser Übergang von der bisherigen zur Neuen Regionalpolitik sichergestellt</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat am 18. Oktober 2006 beschlossen, die Verlängerungsbeschlüsse für die Instrumente der bisherigen Regionalpolitik auf den 15. November 2006 in Kraft zu setzen.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat am 18. Oktober 2006 beschlossen, die Verlängerungsbeschlüsse für die Instrumente der bisherigen Regionalpolitik auf den 15. November 2006 in Kraft zu setzen.</lead>
      <text link="no">Im 2007 werden verschiedene Instrumente der bisherigen Regionalpolitik auslaufen. Der Bundesbeschluss zugunsten wirtschaftlicher Erneuerungsgebiete ist bereits Ende Juni 2006 ausgelaufen. Die Neue Regionalpolitik wird voraussichtlich am 1. Januar 2008 in Kraft treten. Mit dem Ziel, einen möglichst nahtlosen Übergang zu gewährleisten, hat der Bundesrat in seiner Botschaft vom 16. November 2005 über die Neue Regionalpolitik den Antrag gestellt, die Instrumente der bisherigen Regionalpolitik bis spätestens Ende 2008 zu verlängern. Am 23. Juni 2006 haben die eidgenössischen Räte allen drei entsprechenden Verlängerungserlassen zugestimmt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nachdem die Referendumsfrist ungenutzt abgelaufen ist, hat der Bundesrat die Inkraftsetzung der Änderung des Bundesgesetzes über die Förderung der schweizerischen Beteiligung an der Gemeinschaftsinitiative für grenzüberschreitende, transnationale und interregionale Zusammenarbeit (INTERREG III) in den Jahren 2000-2006, des Bundesgesetzes über die Änderung des Bundesbeschlusses über die Unterstützung des Strukturwandels im ländlichen Raum, des Bundesgesetzes über die Änderung des Bundesbeschlusses zugunsten wirtschaftlicher Erneuerungsgebiete sowie der Verordnung über die Hilfe zugunsten wirtschaftlicher Erneuerungsgebiete auf den 15. November 2006 beschlossen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit der Verlängerung des Bundesbeschlusses zugunsten wirtschaftlicher Erneuerungsgebiete wurde das Instrument der Zinskostenbeiträge aufgehoben. Die Verordnung über die Hilfe zugunsten wirtschaftlicher Erneuerungsgebiete musste deshalb entsprechend angepasst werden. Die revidierte Verordnung tritt ebenfalls am 15. November 2006 in Kraft.</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, Leiter Direktion für Standortförderung, Tel. 031 322 29 59</contact>
      <attachment id="20815">
        <title>Verordnung über die Hilfe zu Gunsten wirtschaftlicher Erneuerungs- gebiete</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4102.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle politique régionale : vers une transition en douceur</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a décidé, le 18 octobre 2006, de fixer au 15 novembre 2006 l’entrée en vigueur des arrêtés prorogeant les instruments de la politique régionale actuelle.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé, le 18 octobre 2006, de fixer au 15 novembre 2006 l’entrée en vigueur des arrêtés prorogeant les instruments de la politique régionale actuelle.</lead>
      <text link="no">Différents instruments de l'actuelle politique régionale arriveront à échéance en 2007. L'arrêté fédéral en faveur des zones économiques en redéploiement est déjà échu à la fin juin 2006. La nouvelle politique régionale entrera probablement en vigueur le 1er janvier 2008. Afin d’assurer une transition en douceur, le Conseil fédéral a proposé, dans son message du 16 novembre 2005 sur la nouvelle politique régionale, de prolonger jusqu’à fin 2008 au plus tard la validité des instruments de la politique régionale actuelle. Le 23 juin 2006, les Chambres fédérales ont approuvé les trois actes législatifs portant prorogation de ces instruments.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le délai de référendum n’ayant pas été mis à profit jusqu’à la date fixée, le Conseil fédéral a décidé de fixer au 15 novembre 2006 l’entrée en vigueur de la modification de la loi fédérale relative à la promotion de la participation suisse à l’initiative communautaire de coopération transfrontalière, transnationale et interrégionale (INTERREG III), pour la période 2000 à 2006, de la loi fédérale sur la modification de l’arrêté fédéral instituant une aide à l’évolution structurelle en milieu rural, de la loi fédérale sur la modification de l’arrêté fédéral en faveur des zones économiques en redéploiement, et de l’ordonnance sur l’aide financière en faveur des zones économiques en redéploiement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Avec la prorogation de l’arrêté fédéral en faveur des zones économiques en redéploiement, l’instrument des contributions au service de l’intérêt a été aboli. L’ordonnance sur l’aide financière en faveur des zones économiques en redéploiement a dû être adaptée en conséquence. L’ordonnance révisée entrera également en vigueur le 15 novembre 2006.</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, Direction de la promotion économique, tél. 031 322 29 59</contact>
      <attachment id="20814">
        <title>Ordonnance sur l’aide en faveur des zones économiques en redéploiement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4103.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Transizione senza strappi dalla vecchia alla nuova Politica regionale</title>
      <teaser>Il 18 ottobre 2006 il Consiglio federale ha deciso di mettere in vigore il 15 novembre 2006 i decreti che prorogano gli strumenti in uso finora di politica regionale.</teaser>
      <lead>Il 18 ottobre 2006 il Consiglio federale ha deciso di mettere in vigore il 15 novembre 2006 i decreti che prorogano gli strumenti in uso finora di politica regionale.</lead>
      <text link="no">Nel 2007 diversi strumenti della politica regionale finora operanti non saranno piú in vigore. Il decreto federale in favore delle zone di rilancio economico è scaduto, invece, a fine giugno 2006. La Nuova Politica Regionale entrerà probabilmente in vigore il 1° gennaio 2008. Allo scopo di garantire una transizione senza interruzione il Consiglio federale ha proposto, nel messaggio del 16 novembre 2005 sulla Nuova Politica Regionale, di prorogare sino alla fine del 2008 la validità degli strumenti finora in atto di politica regionale. Il 23 giugno 2006 le Camere federali hanno dato il loro assenso ai tre decreti di proroga.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Trascorso inutilizzato il termine di referendum, il Consiglio federale ha deciso di mettere in vigore il 15 novembre 2006 la modifica della legge federale concernente la promozione della partecipazione svizzera all’iniziativa comunitaria di cooperazione transfrontaliera, transnazionale e interregionale (INTERREG III) per gli anni 2000-2006, della legge federale concernente la modifica del decreto federale a sostegno di cambiamenti strutturali nelle aree rurali (REGIO PLUS), della legge federale concernente la modifica del decreto federale in favore delle zone di rilancio economico nonché dell'ordinanza sull'aiuto in favore delle zone di rilancio economico.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Con la proroga del decreto federale in favore delle zone di rilancio economico è stato abrogato lo strumento dei contributi al servizio dell'interesse. L'ordinanza sull'aiuto in favore delle zone di rilancio economico doveva quindi essere adeguatamente modificata. Questa ordinanza entra pure in vigore il 15 novembre 2006.</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, Direzione per la promozione della piazza economica, tel. 031 324 29 59</contact>
      <attachment id="20814">
        <title>Ordonnance sur l’aide en faveur des zones économiques en redéploiement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4103.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
