<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1911" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2002-10-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erfolgskontrolle in der Energiepolitik: BFE veröffentlicht fünf weitere Evaluationen</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Energie (BFE) lässt die Wirkungen energiepolitischer Massnahmen regelmässig durch unabhängige Institute überprüfen. Die Untersuchungen helfen, Stärken und Schwächen auszuleuchten, bei allen Beteiligten Lernprozesse auszulösen und den Einsatz der vorhandenen Mittel zu optimieren. Das BFE veröffentlicht heute fünf weitere solche Untersuchungen.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Energie (BFE) lässt die Wirkungen energiepolitischer Massnahmen regelmässig durch unabhängige Institute überprüfen. Die Untersuchungen helfen, Stärken und Schwächen auszuleuchten, bei allen Beteiligten Lernprozesse auszulösen und den Einsatz der vorhandenen Mittel zu optimieren. Das BFE veröffentlicht heute fünf weitere solche Untersuchungen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Energiegesetz schreibt – wie zuvor schon der Energienutzungsbeschluss – die Erfolgskontrolle zwingend vor. Bisher sind vom Bundesamt für Energie 68 Untersuchungen zur Wirksamkeit energiepolitischer Massnahmen und Aktionen durchgeführt worden, die zu zahlreichen Verbesserungen führten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei vier der nun veröffentlichten Berichte handelt es sich und die letzten Evaluationen,&lt;br /&gt; die im Rahmen von Energie 2000, dem Vorgängerprogramm von EnergieSchweiz,&lt;br /&gt; durchgeführt wurden. Auch sie sollen die Ergebnisse für Aussenstehende transparent&lt;br /&gt; machen, zur energiepolitischen Diskussion beitragen und Entscheidungsgrundlagen für&lt;br /&gt; EnergieSchweiz liefern. Sie betreffen&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;die energetischen Wirkungen der Luftreinhalteverordnung,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Wirksamkeit der Mindestanforderungen für Wassererwärmer und Wärmespeicher&lt;br /&gt; gemäss EnV,&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Betriebsoptimierung komplexer Anlagen und&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Messebeteiligungen des BFE.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Eine weitere Studie, die „Evaluation der Bereiche ‚Feuerung und Verbrennung‘ und&lt;br /&gt; ‚Rationelle Energienutzung in Gebäuden‘“ wurde im Rahmen der Energieforschung der&lt;br /&gt; öffentlichen Hand vom BFE in Auftrag gegeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Untersuchungen können unter Angabe der Bestellnummer bei BBL, Vertrieb Publikationen, 3003 Bern, oder über www.bbl.admin.ch/bundespublikationen bestellt werden. Medienschaffende können die Berichte direkt beim Bundesamt für Energie, Tel.&lt;br /&gt; 031/323 22 41 beziehen. Die Evaluation aus der Energieforschung ist ebenfalls im Internet abrufbar www.energie-schweiz.ch/bfe/de/energiepolitik/evaluationen/unterseite6/index.html&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Beschreibung von fünf neuen Evaluationen des Bundesamtes für Energie&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Publikationen sind in deutscher Sprache erschienen. Sie enthalten eine Zusammenfassung in französischer Sprache.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Evaluation der energetischen Wirkung der Luftreinhalteverordnung&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Basics AG, Zürich: Walter Baumgartner, Claudia Bucher und Andreas Ruef&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vertrieb: BBL, 3003 Bern, Bestell-Nr. 805.534d&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben lufthygienischen Vorschriften enthält die Luftreinhalteverordnung (LRV) auch&lt;br /&gt; Bestimmungen, die den Energieverbrauch betreffen. Untersucht wurden die Effekte der&lt;br /&gt; Typenprüfung, von Massnahmenplänen und dreier Vollzugsmodelle der Feuerungskontrolle. Die Autoren bezeichnen den Erfolg der Feuerungskontrolle als beeindruckend, kommt sie doch alle zwei Jahre bei 800'000 Feuerungen zur Anwendung. Ohne LRV wären im Jahr 2000 rund 10 PJ oder 3,6 % mehr Heizöl extra leicht und Gas verbraucht worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Evaluation der Wirksamkeit und Wirkungen der Mindestanforderungen für Wassererwärmer, Warmwasser- und Wärmespeicher gemäss EnV&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Büro für Politikberatung und Sozialforschung, Brugg: Frohmut W. Gerheuser&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vertrieb: BBL, 3003 Bern, Bestell-Nr. 805.538d&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Mindestanforderungen an die Wärmedämmung sind seit Anfang 1994 in Kraft. Ihre energetischen Auswirkungen sind positiv, aber gering, weil bereits vor 1994 ein&lt;br /&gt; vergleichsweise hoher Stand erreicht wurde. Die Einsparungen dürften bei Boilern unter&lt;br /&gt; 500 l zwischen 3 und 5 % liegen, bei grossen Boilern bei 10 %. Die Mindestanforderungen haben sich aus der Sicht aller befragten Fachleute bewährt und sollten angesichts des harten Konkurrenzkampfes (noch) nicht verschärft werden: Installateure und Endkunden orientieren sich primär am Kaufpreis, nicht an der Energieeffizienz der Geräte. Der Autor formuliert neun Empfehlungen. Er setzt vor allem bei der noch magelhaften Wärmedämmung der Stutzen und des Verteilsystems an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Evaluation Energie 2000 Betriebsoptimierung komplexer Anlagen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Helbling Ingenieurunternehmung AG, Zürich; TransferPlus AG, Stansstad: R. Bendel, F.&lt;br /&gt; Lötscher&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vertrieb: BBL, 3003 Bern, Bestell-Nr. 805.536d&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Projekt „BO komplex“ wird evaluiert im Bezug auf die vom BFE herausgegebenen&lt;br /&gt; Dokumente, die Bekanntheit der Angebote, allfällige Verhaltensänderungen der Zielgruppe und seine energetische Wirkung. Die Autoren kommen zum Schluss, dass das Programm seine Zielsetzungen erreicht hat. Die Sensibilisierung für das Thema Betriebsoptimierung konnte im Markt verbreitet werden. Die Zielgruppe kenne das Programm und seine Angebote, die geschätzt würden. Dank der hohen Zahl durchgeführter BOProjekte liegt auch die erzielte Energieeinsparung über den Erwartungen. Eine nachhaltige Wirkung des Programms kann erreicht werden, wenn weitere Organisationen für die Vermarktung eingespannt werden können, wenn die Dokumentation à jour und zur Verfügung gehalten wird und wenn das Führungstraining in Wiederholungskursen angeboten wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Evaluation der Messebeteiligungen des BFE&lt;/p&gt; &lt;p&gt;IPSO, Dübendorf: M. Peters&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vertrieb: BBL, 3003 Bern, Bestell-Nr. 805.537d&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es handelt sich um einen Synthesebericht der Ergebnisse der Evaluationen von vier&lt;br /&gt; Messebeteilungen des BFE in den Jahren 2000 und 2001. Untersucht wurde die Professionalität der Messeauftritte, die erzielten Wirkungen sowie das Verbesserungspotenzial. Der Autor kritisiert die wenig klaren Zielsetzungen und die mangelnden Kernbotschaften. Die Empfehlungen setzen auf der Ebene der Marketingplanung an: Geht es um Kundenbetreuung oder Kundengewinnung ? Um Imagewerbung oder Verhaltensänderung ? Oder ganz einfach um Information ? Messeauftritte seien als eine mögliche Massnahme unter anderen zu sehen und je nach Zielsetzung zu ergreifen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Evaluation der Forschungsbereiche „Feuerung und Verbrennung“ und&lt;br /&gt; „Rationelle Energienutzung in Gebäuden“&lt;/p&gt; &lt;p&gt;F. Mayinger (TU München), Ch. Meier (CCSO Fribourg), K. E. Sirén (Helsinki University&lt;br /&gt; of Technology), J. Kuster (BHP Zürich).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vertrieb: BBL, 3003 Bern, Bestell-Nr. 805.539d&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für jeden der beiden Bereiche beurteilte die Evaluation zwei Fragenkomplexe: (1.) die&lt;br /&gt; wissenschaftlich-technische Qualität der Aktivitäten (Mayinger für Verbrennung, Sirén&lt;br /&gt; für Gebäude) und (2.) der Transfer des Wissens von der Forschung bis zur Umsetzung&lt;br /&gt; (Meier). Die Arbeiten der Programmleiter A. Hintermann (Feuerung und Verbrennung)&lt;br /&gt; und M. Zimmermann (EMPA-ZEN) werden als Stärken beurteilt. Bei der Qualität der Aktivitäten im Bereich „Feuerung und Verbrennung“ liegen die Stärken insbesondere bei den klaren, auf Nachhaltigkeit fokussierten Schwerpunkten. Die interdisziplinäre Zusammenarbeit mit Forschergruppen aus Physik und Informatik ist dagegen noch verbesserungsfähig. Beim Wissenstransfer sollte der Bereich Feuerung vom ETH-Bereich an die Fachhochschulen verschoben werden und im Bereich Verbrennung sollten die Erkenntnisse und Produkte vermehrt im Markt umgesetzt werden. Die Qualität der Aktivitäten im Bereich „rationelle Energienutzung in Gebäuden“ liegt insbesondere bei der guten Zusammenarbeit mit der Privatwirtschaft und der guten internationalen Einbettung. Verbesserungen können bei der Fokussierung und Priorisierung der Aktivitäten erzielt werden. Der Wissenstransfer sollte auf eine noch breitenwirksamere&lt;br /&gt; Diffusion der Erkenntnisse hinzielen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Contrôle des résultats dans la politique énergétique: l’OFEN publie cinq nouvelles évaluations</title>
      <teaser>L’Office fédéral de l’énergie (OFEN) fait régulièrement examiner, par des institutions neutres, les effets des mesures de politique énergétique mises en œuvre. Ces études aident à identifier leurs forces et leurs faiblesses, à déclencher des processus d’apprentissage chez tous les participants et à optimiser l’emploi des fonds disponibles. L’OFEN publie aujourd’hui cinq nouvelles études réalisées.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’énergie (OFEN) fait régulièrement examiner, par des institutions neutres, les effets des mesures de politique énergétique mises en œuvre. Ces études aident à identifier leurs forces et leurs faiblesses, à déclencher des processus d’apprentissage chez tous les participants et à optimiser l’emploi des fonds disponibles. L’OFEN publie aujourd’hui cinq nouvelles études réalisées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A l’instar de l’arrêté qui la précédait, la loi sur l’énergie prescrit des contrôles&lt;br /&gt; obligatoires des résultats. Les 68 études réalisées à ce jour par l’OFEN pour évaluer&lt;br /&gt; l’efficacité des mesures et des activités de politique énergétique ont débouché sur de&lt;br /&gt; nombreuses améliorations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quatre des rapports publiés aujourd’hui constituent les ultimes évaluations réalisées&lt;br /&gt; dans le cadre d’Energie 2000, le programme ayant précédé SuisseEnergie. Elles ont&lt;br /&gt; pour but de rendre les résultats transparents pour les personnes non directement&lt;br /&gt; impliquées, de contribuer au débat sur la politique énergétique et de fournir des bases&lt;br /&gt; de décision pour SuisseEnergie. Elles concernent&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;les effets du point de vue de l’énergie de l’ordonnance sur la protection de l’air,&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l’efficacité des exigences minimales prévues dans l’ordonnance sur l’énergie pour les chauffe-eau, réservoirs d’eau chaude et accumulateurs de chaleur,&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l’optimisation de l’exploitation des installations complexes, et&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la participation de l’OFEN à des foires et salons.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La dernière étude, consacrée aux domaines Chauffage et combustion et Utilisation&lt;br /&gt; rationnelle de l’énergie dans les bâtiments, a été mandatée par l’OFEN dans le cadre de&lt;br /&gt; la recherche énergétique des collectivités publiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toutes ces études peuvent être commandées à l’OFCL, diffusion des publications, 3003&lt;br /&gt; Berne, avec indication du n°, ou sur le site www.publicationsfederales.ch. Les médias&lt;br /&gt; peuvent se procurer les rapports directement à l’Office fédéral de l’énergie, tél.&lt;br /&gt; 031/323 22 41. L’évaluation de la recherche énergétique est aussi télédéchargeable à&lt;br /&gt; l’adresse: www.energie-schweiz.ch/bfe/fr/energiepolitik/evaluationen/unterseite6/index.html.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Description des cinq nouvelles évaluations de l’Office fédéral de l’énergie&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Publiées en allemand, les études contiennent un résumé en français.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Evaluation der energetischen Wirkung der Luftreinhalteverordnung&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Basics AG, Zurich: Walter Baumgartner, Claudia Bucher et Andreas Ruef&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diffusion: OFCL, 3003 Berne, n° de commande 805.534d&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ordonnance sur la protection de l’air (OPair) ne contient pas seulement des&lt;br /&gt; prescriptions sur l’hygiène, mais aussi des dispositions qui concernent la consommation&lt;br /&gt; d’énergie. La présente étude porte sur l’impact de l’expertise des types, des plans&lt;br /&gt; d’action et de trois modèles d’exécution du contrôle des chauffages. Ses auteurs&lt;br /&gt; qualifient de spectaculaire le succès obtenu: plus de 800 000 chauffages sont en&lt;br /&gt; principe contrôlés tous les deux ans. Sans l’OPair, la consommation de gaz et d’huile de&lt;br /&gt; chauffage extra-légère aurait été supérieure de 10 PJ (3,6 %) en l’an 2000.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Evaluation der Wirksamkeit und Wirkungen der Mindestanforderungen&lt;br /&gt; für Wassererwärmer, Warmwasser- und Wärmespeicher gemäss EnV&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Büro für Politikberatung und Sozialforschung, Brugg: Frohmut W. Gerheuser&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diffusion: OFCL, 3003 Berne, n° de commande 805.538d&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis le début de 1994, des exigences minimales sont en vigueur pour l’isolation&lt;br /&gt; thermique. Leurs impacts énergétiques sont certes positifs mais somme toute&lt;br /&gt; modestes, vu que les installations présentaient déjà avant 1994 un standard&lt;br /&gt; comparativement élevé. Les économies potentielles oscillent entre 3 et 5 % pour les&lt;br /&gt; chauffe-eau de moins de 500 l, et avoisinent 10 % pour les grands modèles. Les&lt;br /&gt; exigences minimales ont fait la preuve de leur efficacité, de l’avis de tous les spécialistes&lt;br /&gt; interrogés, et il ne faudrait pas les durcir (pour l’instant), eu égard à la concurrence&lt;br /&gt; rude. En effet, les installateurs et les clients finaux s’intéressent d’abord au prix d’achat&lt;br /&gt; et non à l’efficacité énergétique des appareils. L’auteur formule neuf recommandations.&lt;br /&gt; Il déplore en particulier la mauvaise isolation thermique des tuyaux et du système de distribution actuels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Evaluation Energie 2000 Betriebsoptimierung komplexer Anlagen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Helbling Ingenieurunternehmung AG, Zurich; TransferPlus AG, Stansstad: R. Bendel,&lt;br /&gt; F. Lötscher&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diffusion: OFCL, 3003 Berne, n° de commande 805.536d&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet «OE complexe» est évalué sous l’angle des documents publiés par l’OFEN, du&lt;br /&gt; degré de notoriété des offres, des changements de comportement enregistrés dans les&lt;br /&gt; groupes-cibles et des effets sur le plan énergétique. Les auteurs concluent que le&lt;br /&gt; programme a atteint ses objectifs. En effet, le marché a été sensibilisé au thème de&lt;br /&gt; l’optimisation de l’exploitation. Toujours selon eux, le groupe-cible connaît le&lt;br /&gt; programme et ses offres, qu’il apprécie. Les nombreux projets OE exécutés ont même&lt;br /&gt; conduit à des économies d’énergie supérieures aux attentes. Pour pérenniser les effets&lt;br /&gt; du programme, il serait judicieux de faire appel à d’autres organisations actives dans ce&lt;br /&gt; marché, d’actualiser la documentation à disposition et de proposer une formation en&lt;br /&gt; gestion comportant des cours de rattrapage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Evaluation der Messebeteiligungen des BFE&lt;/p&gt; &lt;p&gt;IPSO, Dubendorf: M. Peters&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diffusion: OFCL, 3003 Berne, n° de commande 805.537d&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce rapport de synthèse décrit les résultats de l’évaluation de quatre foires et salons&lt;br /&gt; auxquels l’OFEN a participé en 2000 et 2001. L’analyse portait sur le professionnalisme&lt;br /&gt; de la présence de l’OFEN, les effets obtenus ainsi que le potentiel d’amélioration.&amp;nbsp; L’auteur regrette que les objectifs n’aient pas été décrits avec suffisamment de clarté et&lt;br /&gt; qu’un ou des messages aient fait défaut. Ses recommandations portent essentiellement&lt;br /&gt; sur la planification du marketing. S’agit-il du suivi ou de l’acquisition de clients? Vise-ton&lt;br /&gt; à promouvoir une image ou à modifier des comportements? Ou cherche-t-on tout&lt;br /&gt; simplement à informer? Ainsi, la présence dans les foires et salons ne constitue qu’une&lt;br /&gt; activité de communication parmi d’autres, à mettre sur pied en fonction d’objectifs&lt;br /&gt; fixés au préalable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Evaluation der Forschungsbereiche „Feuerung und Verbrennung“ und&lt;br /&gt; „Rationelle Energienutzung in Gebäuden“&lt;/p&gt; &lt;p&gt;F. Mayinger (TU München), Ch. Meier (CCSO Fribourg), K. E. Sirén (Helsinki University&lt;br /&gt; of Technology), J. Kuster (BHP Zürich).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diffusion: OFCL, 3003 Berne, n° de commande 805.539d&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’évaluation comportait à chaque fois deux volets: (1) la qualité scientifique et&lt;br /&gt; technique des activités (analyse de la combustion par Mayinger et des bâtiments par&lt;br /&gt; Sirén) (2) le transfert du savoir de la recherche à la commercialisation (Meier). Les&lt;br /&gt; travaux des chefs de programme A. Hintermann (Chauffage et combustion) et M. Zimmermann (EMPA-ZEN) ont été jugés très solides. Dans le domaine «Chauffage et combustion», les activités menées doivent notamment leur qualité à une approche thématique claire, privilégiant la durabilité. En revanche, la collaboration interdisciplinaire avec des experts en physique et en informatique pourrait être améliorée. Quant au transfert de savoir, le domaine du «Chauffage» gagnerait à être attribué aux hautes écoles spécialisées plutôt qu’aux EPF, et la «Combustion» à davantage exploiter le potentiel commercial des découvertes et des produits. La qualité des activités en rapport avec l’«Utilisation rationnelle de l’énergie dans les bâtiments» doit beaucoup à l’étroite collaboration avec le secteur privé et à la coopération au niveau international. Des améliorations seraient possibles au niveau de la dispersion des activités et des priorités entre elles. Enfin, le transfert de savoir devrait miser sur une plus large diffusion des découvertes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="808">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
