<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4106" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-10-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationale Grippepräventionskampagne; Gegen Verharmlosung und Vorurteile</title>
      <lead>Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) führt nun bereits im zweiten Jahr eine Informationskampagne zur Grippeprävention durch. Sie soll die Gefahren dieser ernst zu nehmenden Infektion aufzeigen, Vorurteile bekämpfen und Risikopersonen über die Vorteile einer Impfung informieren. Radiosponsoring und eine Hotline, an die sich die Öffentlichkeit bei Fragen zu Impfungen wenden kann, ergänzen die Broschüren, Faltblätter und Plakate für Patientinnen und Patienten, Risikogruppen und Fachpersonen des Gesundheitswesens. Das Ziel dieser mehrjährigen Kampagne ist es, die Durchimpfung gegen Grippe bei den Risikogruppen wesentlich zu steigern, insbesondere bei Personen über 65 Jahre und bei Personen mit chronischen Krankheiten. Im Laufe der vergangenen Jahre hat sich der Impfstoff gegen Grippe als sicheres und wirksames Mittel gegen Grippeviren erwiesen. Die Impfung muss zwischen Mitte Oktober und Mitte November verabreicht werden, damit der Impfschutz bis zur Winterszeit, wenn die Grippeepidemie ihren Höhepunkt erreicht, aufgebaut ist.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Grippe, verursacht durch Influenzaviren, wird oft verharmlost. Sie ist aber eine ernst zu nehmende Krankheit. Jedes Jahr erkranken zwischen 100&amp;nbsp;000 bis über 300&amp;nbsp;000 Personen an der Grippe. Für 1000 bis 5000 drängt sich eine Hospitalisierung auf und jährlich sterben – je nach Stärke der Epidemie – zwischen 400 und 1000 Personen an den Folgen einer Grippeerkrankung. Obwohl es möglich ist, sich gegen diese Krankheit zu schützen, lässt sich nur jede zweite Person gegen Grippe impfen. Verschiedene Studien zeigen, dass die häufigsten Einwände gegen die Grippeimpfung auf einem Mangel an Information und falschen Vorstellungen basieren. Grippe-Impfstoffe, deren Zusammensetzung jedes Jahr aufgrund der zirkulierenden Viren angepasst wird, sind ein sicheres und wirksames Mittel gegen die Grippe. Durch die Impfung können jedoch Husten oder Erkältungen, die auf eine andere Ursache zurückzuführen sind und im allgemeinen ohne schwerwiegende Folgen bleiben, nicht verhindert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ärzteschaft sowie das Medizinal- und Pflegepersonal spielen bei dieser Kampagne eine entscheidende Rolle. In diesem Jahr beteiligen sich neu auch Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Spitex-Organisationen an der Kampagne. Sie alle sind wichtige Ansprechpartner für Risikogruppen. Dazu zählen Personen über 65 Jahre, Erwachsene und Kinder mit Herz-, Lungenkrankheiten oder gewissen anderen chronischen Erkrankungen sowie Bewohnerinnen und Bewohner von Alters- und Pflegeheimen. Durch gezielte Information kann eine Verminderung der Lebensqualität infolge der Grippe und ihrer möglichen Komplikationen verhindert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das vom BAG zusammengestellte Informationsmaterial enthält u.a. Informationen über die Grippe, die Impfung, die Risikogruppen und über eventuelle Nebenwirkungen der Impfung. Zur Information der breiten Öffentlichkeit und des Medizinal- und Pflegepersonals wurde die Internetseite www.grippe.admin.ch eingerichtet. Ergänzend steht der Oeffentlichkeit unter der Telefonnummer 0844 448 448 die Medgate Impf-Infoline für Fragen im Zusammenhang mit der Grippeimpfung zur Verfügung (Beratung gratis, Telefonkosten Fernbereich Schweiz). Schliesslich bieten die Internetseiten www.grippe.ch und www.influenza.ch ergänzende Informationen zum Thema Grippe und Grippeprävention.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniela Müller, Projektleiterin Grippeprävention, BAG Bern, Tel. 031 322 76 25 Jean Louis Zurcher, Medien und Kommunikation, BAG Bern, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="7319">
        <title>Bildmaterial:</title>
        <uri>http://www.grippe.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="7322">
        <title>www.influenza.ch</title>
        <uri>http://www.influenza.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Campagne nationale de prévention de la grippe; Combattre la banalisation et les préjugés</title>
      <lead>Pour la seconde année consécutive, l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) poursuit la campagne d’information pour la prévention de la grippe avec pour objectif de mettre en exergue la dangerosité de cette infection qui n'est pas une maladie banale, de combattre les préjugés et de sensibiliser les personnes à risques aux avantages de la vaccination. Le sponsoring d'émissions de radio et une hot-line à laquelle le public pourra adresser ses questions s'ajouteront aux brochures, dépliants et affiches à l'intention des patients, des groupes à risques et des professionnels de la santé. Le but de cette campagne prévue pour plusieurs années est une augmentation substantielle de la couverture vaccinale contre la grippe des groupes à risque, notamment les personnes de plus de 65 ans et les malades chroniques. Au cours de ces dernières décennies, le vaccin contre la grippe s'est révélé un moyen sûr et efficace contre le virus grippal. Il doit être administré entre la mi-octobre et la mi-novembre pour être le plus efficace durant la période hivernale, lorsque l’épidémie de grippe atteint son pic.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Souvent banalisée, la grippe – provoquée par le virus influenza – est pourtant une maladie inquiétante qui touche chaque année entre 100 000 et plus de 300 000 personnes, provoque 1000 à 5000 hospitalisations et cause, selon l’intensité de l’épidémie, entre 400 et 1000 décès. Il est pourtant possible de se prémunir contre cette infection, mais seule une personne sur deux parmi les personnes à risque recourt à la vaccination. Diverses études démontrent que les objections les plus fréquentes contre la vaccination anti-grippe ont pour origine un manque d'information et des idées fausses. Le vaccin contre la grippe, adapté chaque année aux virus en circulation, protège contre l'influenza, mais n'empêche pas les toux et les refroidissements d'une autre origine, qui eux sont généralement sans conséquences graves.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Les médecins et le personnel soignant jouent un rôle essentiel dans cette campagne d'information. Cette année, le personnel des services d’assistance et de soins à domicile participe également à la campagne. Tous ces professionnels de la santé sont les interlocuteurs privilégiés des personnes à risque, soit les personnes âgées de plus de 65 ans, les adultes et les enfants souffrant de maladies cardiaques ou pulmonaires, certains malades chroniques, ainsi que les pensionnaires de homes ou autres institutions de soins. En leur transmettant les informations pertinentes, le corps médical évitera aux personnes à risque souffrances et dégradation des conditions de vie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le matériel d'information produit par l’OFSP contient entre autres toutes les informations sur la grippe, la vaccination, les personnes particulièrement concernées par les dangers de la grippe et les éventuels effets secondaires de la vaccination. Un site internet a été créé pour l’information du grand public et des professionnels de la santé (www.grippe.admin.ch). De plus, la ligne Info-vaccin de Medgate au numéro 0844 448 448 est à disposition du public pour les questions liées à la vaccination contre la grippe. (Consultation gratuite, frais de communications interurbaines en Suisse). Enfin, les sites www.grippe.ch et www.influenza.ch complètent l’information sur la grippe et sa prévention.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniela Müller, cheffe de projet - Prévention de la grippe, OFSP Berne, tél. 031 322 76 25 Jean Louis Zurcher, médias et communication, OFSP Berne, tél 031 322 95 05</contact>
      <link id="7320">
        <title>Documents illustrés:</title>
        <uri>http://www.grippe.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="7322">
        <title>www.influenza.ch</title>
        <uri>http://www.influenza.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Campagna nazionale di prevenzione dell'influenza; Contro la banalizzazione della malattia e i pregiudizi</title>
      <lead>L'Ufficio federale della sanità pubblica (USFP) conduce per il secondo anno consecutivo una campagna di informazione per la prevenzione dell'influenza, finalizzata a evidenziare i pericoli connessi a quest'infezione da non sottovalutare, a combattere i pregiudizi e a sensibilizzare le persone a rischio sui vantaggi della vaccinazione. Lo sponsoring di trasmissioni radiofoniche e una hot line a cui il pubblico può rivolgere le proprie domande andranno ad aggiungersi agli opuscoli, ai pieghevoli e ai manifesti destinati ai pazienti, ai gruppi a rischio e al personale medico e di cura. L'obiettivo perseguito con questa campagna pluriennale è un aumento consistente della copertura vaccinale nei gruppi a rischio, in particolare nelle persone con più di 65 anni di età e nelle persone affette da malattie croniche. Negli anni passati, il vaccino si è dimostrato un sistema sicuro ed efficace per contrastare i virus influenzali. Esso deve essere somministrato fra metà ottobre e metà novembre affinché raggiunga la massima efficacia nel periodo invernale, quando l'epidemia d'influenza raggiunge la sua massima diffusione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'influenza, causata dai virus influenzali, viene spesso sottovalutata. Al contrario, è una malattia che va presa sul serio: ogni anno colpisce fra le 100 000 e le 300 000 persone, causa fra i 1000 e i 5000 ricoveri ospedalieri e – a seconda dell'intensità dell'epidemia – provoca fra i 400 e i 1000 decessi. Proteggersi dall'infezione è possibile, eppure soltanto una persona su due fra gli appartenenti ai gruppi a rischio ricorre alla vaccinazione. Diversi studi dimostrano che le obiezioni sollevate più di frequente contro la vaccinazione antinfluenzale sono dovute a scarsa informazione o a idee errate. Il vaccino antinfluenzale, la cui composizione viene ogni anno adattata ai virus in circolazione, protegge dall'influenza ma non dalla tosse o dai raffreddori riconducibili ad altre cause, che in genere non presentano conseguenze di rilievo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In questa campagna informativa, i medici e il personale sanitario e di cura svolgono un ruolo fondamentale. Vi partecipano quest'anno anche gli operatori delle organizzazioni Spitex. I professionisti della sanità sono infatti gli interlocutori privilegiati delle persone a rischio, fra le quali figurano ultrasessantacinquenni, adulti e bambini affetti da malattie cardiache o polmonari, persone con determinate malattie croniche e residenti in case di riposo e di cura. Un'informazione mirata consente di prevenire un peggioramento della qualità di vita dovuto all'influenza e alle sue possibili complicazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il materiale informativo dell'UFSP contiene tutte le informazioni sull'influenza, la vaccinazione, le persone più esposte ai rischi dell'influenza e gli eventuali effetti collaterali causati dalla vaccinazione. Per informare sia il pubblico che il personale sanitario è stato istituito anche un sito Internet (www.influenza.admin.ch). Per qualsiasi domanda concernente l'influenza è possibile rivolgersi all'infoline di Medgate dedicata alla vaccinazione: tel. 0844 448 448 (consulenza gratuita, costi per chiamata in area interurbana svizzera). Inoltre, l'UFSP mette a disposizione ulteriori informazioni su questo tema agli indirizzi www.grippe.ch e www.influenza.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniela Müller, responsabile del progetto "Prevenzione influenza", UFSP Berna, tel. 031 322 76 25 Jean Louis Zurcher, Media e comunicazione, UFSP Berna, tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="7321">
        <title>Materiale illustrativo:</title>
        <uri>http://www.grippe.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="7322">
        <title>www.influenza.ch</title>
        <uri>http://www.influenza.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
