<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6398" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2002-10-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gesundheits- und Sozialberufe eröffnen neue Perspektiven</title>
      <lead>Das Bundesamt für Berufsbildung und Technologie BBT lanciert gemeinsam mit Kantonen und Organisationen der Arbeitswelt eine weitere Etappe der nationalen Berufsbildungskampagne: Im Zentrum der nun angelaufenen sechsten Welle stehen die Gesundheits- und Sozialberufe. Die Kampagne will das Image dieser Berufe aufwerten und sicher stellen, dass auch künftig genügend gut ausgebildetes Fachpersonal vorhanden ist. Grundlage für das Engagement des BBT bildet die revidierte Bundesverfassung, mit der die Gesundheits- und Sozialberufe in Bundeskompetenz übergehen. Im Zuge der Integration dieser Berufe ins gesamtschweizerische Berufsbildungssystem wurden neue Ausbildungsgänge auf Sekundarstufe II geschaffen, die sich grosser Nachfrage erfreuen.</lead>
      <text link="no">Die Gesundheits- und Sozialausbildungen stehen vor vielfältigen Herausforderungen. Die soziodemografische Entwicklung verlangt nach mehr Nachwuchs für die vorhandenen Ausbildungsplätze, während gesellschaftliche Veränderungen wie neue Krankheiten und Kostenwachstum Anpassungen im Berufsbild notwendig machen. Die laufende Berufsbildungsreform trägt diesen Herausforderungen Rechnung. So können seit kurzem im Sozial- ebenso wie im Gesundheitsbereich Ausbildungen direkt im Anschluss an die obligatorische Schulzeit begonnen werden (z.B. Soziale Lehre, Fachangestellte/r Gesundheit). „Davon erhoffen wir uns u.a. eine Erweiterung der Rekrutierungsbasis“, führte Ursula Renold, stv. BBT-Direktorin, an einer Medienkonferenz aus. „Das BBT misst der Förderung und Weiterentwicklung der Gesundheits- und Sozialausbildungen auf allen Stufen besonderen Stellenwert zu“, betonte Renold. Ruth Lüthi, Staatsrätin Kanton Freiburg und Präsidentin der Sozialdirektorenkonferenz, begrüsst die Imagekampagne. Die Berufe des Gesundheits- und Sozialwesens stellten – gerade wegen ihrer zunehmenden Komplexität – faszinierende Tätigkeitsfelder dar.&amp;nbsp; &lt;p&gt;Die Plakataktion im Rahmen von Lehrstellenbeschluss2 informiert Jugendliche über das Ausbildungsangebot und soll sie motivieren, einen Gesundheits- oder Sozialberuf zu ergreifen. „Offen für Neue“ lautet der vieldeutige Slogan, der sowohl auf die Vielfalt der angebotenen Ausbildungen wie auf die angestrebte Erweiterung der Rekrutierungsbasis für Gesundheits- und Sozialausbildungen anspielt. Die Kampagne zeigt die Gesundheits- und Sozialberufe von ungewohnter Seite und demonstriert, wie sich das Selbstverständnis der Berufsangehörigen gewandelt hat. Gezielt werden auch männliche Jugendliche vor der Berufswahl anvisiert. Mit pointierten Aussagen nehmen junge Berufsleute Stellung zu ihrer Tätigkeit. Die unterschiedlichen Statements rücken die Vielfalt und Attraktivität der Gesundheits- und Sozialberufe ins Zentrum. Sie vermitteln Spass an der Arbeit und unterstreichen die grossen Pluspunkte dieser Berufe, die technische, kommunikative und Betreuungsaufgaben vereinen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die sechs Sujets erscheinen ab Woche 41 als Plakate und ab Woche 43 als Inserate in der gesamten Schweiz. Regional kommen zusätzliche Statements zum Einsatz, die auch weniger bekannte Berufe ins Rampenlicht rücken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-15 15:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Professions de la santé et du social : de nouvelles perspectives</title>
      <lead>L'Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) démarre, en collaboration avec les cantons et les organisations du monde du travail, une nouvelle étape dans la campagne nationale en faveur de la formation professionnelle: le sixième volet de cette campagne est centré sur les professions de la santé et du social, de manière à valoriser l'image de ces dernières et, partant, à assurer la présence d'un nombre suffisant de professionnels bien qualifiés dans ces domaines. L'engagement de l'OFFT s'inscrit dans le prolongement de la révision de la Constitution, qui place les professions de la santé et du social dans la sphère des compétences de la Confédération. L'intégration de ces professions dans le système suisse de la formation professionnelle a entraîné la création de nouvelles filières de formation au degré secondaire II, qui suscitent un vif intérêt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La formation professionnelle dans les domaines de la santé et du social doit relever des défis multiples. L’évolution socio-démographique exige une relève plus nombreuse pour occuper les places de formation disponibles, tandis que de «nouvelles» maladies et la croissance des coûts ont des conséquences sociales qui, à leur tour, appellent des remaniements dans les profils des professions. La réforme de la formation professionnelle en cours tient compte de cette nouvelle donne. Ainsi, depuis peu, il est possible de débuter directement après l’école obligatoire des formations dans les domaines social et de la santé (p. ex. apprentissage social, formation d’assistant/e en soins et santé communautaire). Comme l’a affirmé Ursula Renold, directrice suppléante de l’OFFT, lors d’une conférence de presse «ces mesures devraient se traduire entre autres par l’élargissement de la base de recrutement». Et de souligner: «l’OFFT attache une grande importance à l’encouragement et au développement, à tous les échelons, des formations de la santé et du social». Ruth Lüthi, conseillère d’État du canton de Fribourg et présidente de la Conférence des directeurs cantonaux des affaires sociales salue le lancement de cette campagne de sensibilisation. À ses yeux, les professions de la santé et du social – en raison précisément de leur complexité croissante –constituent des domaines d’activité fascinants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les affiches réalisées dans le cadre du 2e arrêté sur les places d’apprentissage visent à informer les jeunes sur l’offre de formation et à les inciter à choisir une profession dans la santé ou le social. Le slogan «Les professions de la santé et du social ouvertes à tous» illustre à la fois la diversité inhérente aux professions dans ces domaines et l’étendue de la base de recrutement pour les formations correspondantes. Dans cette campagne, les professions de la santé et du social sont présentées de façon inédite et ceux qui les exercent y témoignent d’une identification nouvelle à la profession. L’accent est mis également sur la sensibilisation des jeunes gens appelés à choisir une profession. Pour cela, la parole est donnée aussi aux jeunes, qui s’expriment sur les atouts de ces professions, notamment sous l’angle technique, de la communication et des responsabilités en matière d’encadrement. Les six tableaux de la campagne font actuellement l’objet d’affiches et seront ensuite publiés sous formes d’annonces à l’échelle nationale. Des mesures destinées à présenter des professions moins connues auront lieu également sur le plan régional.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-15 15:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le professioni sociosanitarie aprono nuove prospettive</title>
      <lead>L'Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT), in collaborazione con i Cantoni e le organizzazioni del mondo del lavoro avvia una nuova tappa della campagna nazionale sulla formazione professionale. Il tema centrale di questa sesta fase appena iniziata si focalizza sulle professioni sociosanitarie. La campagna vuole rivalorizzare l'immagine di queste professioni e assicurare che anche in futuro sia disponibile sufficiente personale specializzato con una formazione adeguata. Alla base dell'impegno dell'UFFT vi è la revisione della Costituzione federale che prevede il passaggio sotto l'egida della Confederazione delle professioni sociosanitarie. Sullo slancio dell'integrazione di queste professioni nel sistema di formazione professionale svizzero sono stati creati nuovi cicli di formazione di livello secondario II, che non mancheranno di suscitare un grande interesse nei giovani.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le formazioni sociosanitarie si trovano confrontate con diverse sfide. L'evoluzione sociodemografica richiede che vengano impiegate sempre più forze nei posti di formazione disponibili, mentre i cambiamenti nella società come le nuove malattie e l'esplosione dei costi rendono necessari degli adattamenti nell'ambito professionale. La riforma della formazione professionale attualmente in corso tiene conto di queste sfide. Da poco, tanto nel campo sociale quanto in quello sanitario, possono infatti essere svolte delle formazioni subito dopo aver terminato la scuola dell'obbligo (p.e. operatori socioassistenziali e operatori sociosanitari). "Così facendo ci auguriamo di poter ampliare la base di reclutamento" ha spiegato Ursula Renold, direttrice supplente UFFT, ad una conferenza stampa. "L'UFFT dà particolare importanza al promovimento ed allo sviluppo delle formazioni professionali di ogni livello nel campo sociosanitario" ha sottolineato Rendold. Ruth Lüthi, consigliera di Stato del Canton Friborgo e presidente della Conferenza dei direttori dei dipartimenti delle opere sociali plaude questa campagna d'immagine. Le professioni sociosanitarie rappresentano, proprio a causa delle loro sempre crescenti complessità, dei campi d'attività di grande richiamo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Svolta nell'ambito del decreto federale sui posti di tirocinio 2, la campagna con i cartelloni informa i giovani sull'offerta di formazioni possibili e li motiva ad intraprendere una professione sociale o sanitaria. "Siamo innovatori" è i motto dai diversi significati, che fa riferimento sia alla molteplicità delle formazioni offerte sia all'auspicato ampliamento della base di reclutamento per le formazioni sociosanitarie. La campagna illustra le formazioni in questi campi sotto un profilo inconsueto e mostra come sia mutata la consapevolezza degli operatori sanitari e sociali, riuscendo a coinvolgere anche gli uomini che devono scegliere una formazione. Con dichiarazioni mirate i giovani del mestiere si esprimono sulla loro attività. Le differenti testimonianze si focalizzano sulla varietà e l'interesse delle professioni sociosanitarie, trasmettendo la passione per il lavoro e sottolineando i principali aspetti a favore di queste professioni, che riuniscono attività tecniche, di comunicazione e di assistenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I sei soggetti appariranno in tutta la Svizzera a partire dalla settimana 41 sottoforma di affissi e dalla settimana 43 come inserzioni. A livello regionale vi saranno ulteriori testimonianze tese a mettere in risalto anche professioni meno note.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-15 15:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
