<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="836" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2005-01-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Grundwasserschutz muss konsequenter umgesetzt werden</title>
      <teaser>Erstmals ist in der Schweiz eine landesweite Übersicht über die Qualität der Grundwasservorkommen verfügbar. Die Grundwasserqualität ist zwar im Allgemeinen gut, dennoch gibt der Nachweis von Schadstoffen in zahlreichen Messstellen Anlass zur Sorge. Bei 60 Prozent der untersuchten Grundwasservorkommen wurden Spuren von Pflanzenschutzmitteln entdeckt, 45 Prozent enthalten Kohlenwasserstoffe, und 20 Prozent weisen zu hohe Nitratgehalte auf. Obschon die festgestellten Schadstoffgehalte nach aktuellem Wissen kein Gesundheitsrisiko darstellen, kommt der heute vom BUWAL und BWG veröffentlichte NAQUA-Bericht zum Schluss, dass ein konsequenterer Schutz der Grundwasservorkommen erforderlich ist. Mehr als 80 Prozent unseres Trinkwassers stammen aus dem Grundwasser.</teaser>
      <lead>Erstmals ist in der Schweiz eine landesweite Übersicht über die Qualität der Grundwasservorkommen verfügbar. Die Grundwasserqualität ist zwar im Allgemeinen gut, dennoch gibt der Nachweis von Schadstoffen in zahlreichen Messstellen Anlass zur Sorge. Bei 60 Prozent der untersuchten Grundwasservorkommen wurden Spuren von Pflanzenschutzmitteln entdeckt, 45 Prozent enthalten Kohlenwasserstoffe, und 20 Prozent weisen zu hohe Nitratgehalte auf. Obschon die festgestellten Schadstoffgehalte nach aktuellem Wissen kein Gesundheitsrisiko darstellen, kommt der heute vom BUWAL und BWG veröffentlichte NAQUA-Bericht zum Schluss, dass ein konsequenterer Schutz der Grundwasservorkommen erforderlich ist. Mehr als 80 Prozent unseres Trinkwassers stammen aus dem Grundwasser.</lead>
      <text link="no">Dank den landesweit verteilten Messstellen des Beobachtungsnetzes NAQUA konnte in der Schweiz zum ersten Mal eine Gesamtübersicht über den Zustand des Grundwassers erstellt werden (siehe &lt;b&gt;&lt;u&gt;Kasten&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;).&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Spuren von Pflanzenschutzmitteln in 60 Prozent der Messstellen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Spuren von Pflanzenschutzmitteln (PSM) – besser bekannt als Pestizide (Herbizide, Insektizide, Fungizide usw.) – wurden bei rund 60 Prozent der untersuchten Messstellen nachgewiesen. Diese Resultate bestätigen die im Sommer 2003 veröffentlichten Zwischenergebnisse. 12 Prozent der Messstellen enthalten sogar mehr als 0,1 Mikrogramm Pflanzenschutzmittel pro Liter. Hier werden somit die in der Gewässerschutzverordnung (GSchV) festgelegten Anforderungen für Grundwasser, welches als Trinkwasser genutzt wird, nicht erfüllt. Das zur Bekämpfung von Problempflanzen in Maiskulturen verwendete Herbizid Atrazin und seine Abbauprodukte machen 72 Prozent sämtlicher Nachweise aus. Am meisten betroffen sind dabei das Mittelland sowie die grossen, intensiv genutzten Täler im Jura, im Rhonetal und im Tessin. In diesen Gegenden sind bei 80 Prozent der untersuchten Messstellen Pflanzenschutzmittel nachweisbar. Diese Substanzen werden vorwiegend in der Intensivlandwirtschaft eingesetzt, also im Acker- und Gemüsebau sowie in Obst- und Rebkulturen. Doch auch in Baumschulen, Privatgärten, Sportanlagen, Industriearealen oder entlang von Verkehrswegen werden sie ausgebracht.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Spuren von Kohlenwasserstoffen bei 45 Prozent der Messstellen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Spuren von Kohlenwasserstoffen – also durch Verkehr, Industrie und Gewerbe freigesetzte Brenn- und Treibstoffe sowie Lösungsmittel – liessen sich in 45 Prozent der untersuchten Messstellen feststellen. In urbanen Gegenden finden sich mehr Substanzen und höhere Maximalwerte. 20 Prozent der Messstellen weisen Spuren von MTBE (Methyl-tert-Butylether) auf, einem Antiklopfmittel, welches das giftige Blei im Benzin abgelöst hat. Bis anhin liegen die Konzentrationen jedoch deutlich unter den kritischen Werten.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Dauerbrenner Nitrat – Verbesserung bei zwei Dritteln der Messstellen&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Gut 80 Prozent der untersuchten Messstellen erfüllen die Anforderungen der GSchV an das Grundwasser bezüglich Nitrat (maximal 25 Milligramm pro Liter, mg/l). Etwas mehr als 15 Prozent der Standorte liegen zwischen 25 und 40 mg/l (Trinkwassertoleranzwert), während 4 Prozent auch diesen Wert überschreiten. Nitratgehalte über 25 mg/l wurden im Mittelland und in Agglomerationsgebieten gemessen. Diese Verteilung erklärt sich durch die Intensivlandwirtschaft, aber auch durch undichte Abwasserleitungen sowie intensiv gedüngte Rasenflächen von Grünanlagen und Sportplätzen. In den Alpen, den Voralpen und am Alpensüdhang hingegen sind die Nitratgehalte deutlich geringer und überschreiten nur selten 10 mg/l. &lt;br /&gt; Erfreuliche Entwicklung: Bei zwei Dritteln der Messstellen haben sich die Nitratgehalte seit Mitte der 90er-Jahre deutlich verringert. Gründe dafür sind insbesondere die wirtschaftlichen und ökologischen Veränderungen in der schweizerischen Landwirtschaft (z.B. die Zunahme ökologischer Ausgleichsflächen und Pufferzonen) und die gezielten Massnahmen von Kantonen und Gemeinden bei stark belasteten Wasserfassungen. Die vom Bund gemäss Artikel 62a des Gewässerschutzgesetzes (GSchG) unterstützten Sanierungsprogramme zeigen ebenfalls ihre positive Wirkung. &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Die Qualität bewahren&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Trotz der ermittelten Belastungen ist die Grundwasserqualität in der Schweiz insgesamt gut. Die Schadstoffspuren müssen aber als Warnsignale ernst genommen werden. Die zahlreichen, während Jahrzehnten verwendeten chemischen Substanzen mit unerwünschter Auswirkung auf die Gewässer und die fortschreitende Überbauung der Einzugsgebiete wichtiger Grundwasservorkommen gefährden die unterirdische Ressource. Umso wichtiger ist es, die Grundwasserschutzzonen ordnungsgemäss auszuscheiden und die Massnahmen zum Schutz des Grundwassers besonders in der näheren Umgebung der Trinkwasserfassungen zu verstärken.</text>
      <contact/>
      <attachment id="52269">
        <title>Ein Frühwarnsystem für das Grundwasser. Kurzfassung des Fachberichts</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>409</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/345.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="52263">
        <title>Bundesamt für Wasser und Geologie BWG</title>
        <uri>http://www.bwg.admin.ch/d/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52266">
        <title>Den Fachbericht NAQUA 2002/2003 bestellen</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/shop/shop.php?action=show_publ&amp;lang_publ=D&amp;lang=D&amp;id_thema=2&amp;series=STUD&amp;id_schrgruppe=0&amp;nr_publ=2501</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52267">
        <title>Den Fachbericht NAQUA 2002/2003 herunterladen</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/de/fachgebiete/fg_gewaesser/gewaesserrubrik2/unterseite24/unterseite00396/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52270">
        <title>Mehr zum Thema Grundwasser</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/de/fachgebiete/fg_gewaesser/gewaesserrubrik2/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-03-12 16:30" type="R"/>
        <revision date="2009-03-12 16:32" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La protection des eaux souterraines doit être mieux appliquée</title>
      <teaser>Pour la première fois, la Suisse dispose d’une vue d’ensemble de l’état de ses eaux souterraines. Leur qualité est généralement bonne mais la présence de polluants dans de nombreuses stations est préoccupante. Des traces de pesticides ont été décelées dans 60% des stations analysées, des traces d’hydrocarbures dans 45%, des teneurs en nitrates trop élevées dans 20%. Bien que les concentrations ne présentent pas de risque pour la santé, la protection des eaux souterraines, d’où provient le 80% de notre eau potable, doit être mieux appliquée, conclut le premier rapport NAQUA publié aujourd’hui par l’OFEFP et l’OFEG.</teaser>
      <lead>Pour la première fois, la Suisse dispose d’une vue d’ensemble de l’état de ses eaux souterraines. Leur qualité est généralement bonne mais la présence de polluants dans de nombreuses stations est préoccupante. Des traces de pesticides ont été décelées dans 60% des stations analysées, des traces d’hydrocarbures dans 45%, des teneurs en nitrates trop élevées dans 20%. Bien que les concentrations ne présentent pas de risque pour la santé, la protection des eaux souterraines, d’où provient le 80% de notre eau potable, doit être mieux appliquée, conclut le premier rapport NAQUA publié aujourd’hui par l’OFEFP et l’OFEG.</lead>
      <text link="no">Pour la première fois, la Suisse dispose d’une vue d’ensemble de l’état des eaux souterraines grâce aux stations du réseau d’observation NAQUA réparties sur l’ensemble du territoire (voir &lt;b&gt;&lt;u&gt;encadré&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;). Les résultats sont les suivants: &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Traces de pesticides dans 60% des stations&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Des traces de produits phytosanitaires, appelés communément pesticides (herbicides, insecticides, fongicides etc.) ont été décelés dans près de 60% des stations analysées. Ces résultats confirment les résultats partiels publiés en été 2003. Pour 12% d’entre elles, la teneur maximale admissible dans les eaux souterraines utilisées comme eau potable - 0,1 microgramme par litre (Ordonnance fédérale sur la protection des eaux OEaux) - est dépassée. L’herbicide atrazine&amp;nbsp;&amp;nbsp; utilisé pour lutter contre les mauvaises herbes dans les cultures de maïs&amp;nbsp;&amp;nbsp; et ses produits de dégradations représentent 72% de toutes les détections. Le Plateau et les grandes vallées intensivement utilisées (dans le Jura, la vallée du Rhône et au Tessin) sont les plus touchées : dans ces régions, 80% des stations analysées contiennent des traces de pesticides. Les pesticides sont utilisés majoritairement par l’agriculture intensive – les grandes cultures, l’arboriculture fruitière, la viticulture, les cultures maraîchères. Mais ils sont aussi appliqués dans les pépinières, les jardins privés, les installations sportives, les zones industrielles ou le long des chemins de fer et des routes.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Traces d’hydrocarbures dans 45% des stations&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Des traces d’hydrocarbures – carburants, combustibles, solvants libérés par le trafic, l’industrie et l’artisanat – ont été décelées dans 45% des stations analysées. Un plus grand nombre de substances et des teneurs maximales plus élevées ont été mesurées dans les zones urbanisées. 20% des stations prélevées révèlent des traces de MTBE (méthyl-tert-butyléther), un anti-détonnant qui a remplacé le plomb dans l’essence, mais les concentrations restent à ce jour nettement inférieures aux valeurs critiques.&amp;nbsp; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Les nitrates toujours d’actualité – une amélioration dans deux tiers des stations&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; Un bon 80% des stations analysées respecte l’exigence de l’OEaux pour l’eau souterraine utilisée comme eau potable (25 milligrammes par litre au maximum). Un peu plus de 15% se situent entre 25 et 40 mg/l (valeur de tolérance pour l’eau potable), alors que 4% des stations dépassent cette valeur. Les concentrations supérieures à 25 mg/l ont été enregistrées sur le Plateau et dans les agglomérations. L’agriculture intensive mais aussi les fuites dans les conduites d’eaux usées, la forte fertilisation des pelouses des espaces verts et des installations sportives peuvent expliquer cette répartition. Dans les Alpes, les Préalpes et le versant sud des Alpes, les concentrations sont nettement plus basses et ne dépassent que rarement 10 mg/l. &lt;br /&gt; Evolution réjouissante : dans les deux tiers des stations, les teneurs en nitrates ont nettement diminué depuis le milieu des années 90. Une tendance qui s’explique par de multiples causes, notamment les changements économiques et écologiques opérés dans l’agriculture suisse (par exemple l’augmentation des surfaces de compensation écologiques et des zones tampon) et par des mesures ciblées prises par les cantons et les communes pour des captages très chargés. Les programmes d’assainissement co-financés pas la Confédération selon l’article 62a de la Loi fédérale sur la protection des eaux montrent aussi des effets positifs. &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Une qualité à préserver&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Malgré les atteintes constatées, l’eau souterraine en Suisse, est dans l’ensemble de bonne qualité. Les traces de polluants sont cependant à prendre au sérieux comme un signal d’alarme. L’utilisation durant des décennies de nombreuses substances chimiques problématiques pour les eaux et les constructions croissantes dans les bassins d’alimentation des réservoirs aquifères importants menacent la ressource souterraine. Il est donc très important de délimiter correctement les zones de protection des eaux souterraines et de renforcer les mesures de protection, en particulier à proximité des captages.</text>
      <contact/>
      <attachment id="52261">
        <title>"Un système d'alerte pour l'eau souterraine". Résumé étendu du rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>401</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/346.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="52265">
        <title>Commander le rapport "NAQUA - Qualité des eaux souterraines 2002/2003"</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/shop/shop.php?action=show_publ&amp;lang_publ=F&amp;lang=F&amp;id_thema=2&amp;series=STUD&amp;id_schrgruppe=0&amp;nr_publ=2501</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52268">
        <title>Eaux souterraines et eau potable</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/fr/fachgebiete/fg_gewaesser/gewaesserrubrik2/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52271">
        <title>Office fédéral des eaux et de la géologie OFEG</title>
        <uri>http://www.bwg.admin.ch/f/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52273">
        <title>Télécharger le rapport "NAQUA - Qualité des eaux souterraines 2002/2003"</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/fr/fachgebiete/fg_gewaesser/gewaesserrubrik2/unterseite24/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-03-12 16:30" type="R"/>
        <revision date="2009-03-12 16:32" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Applicare meglio la protezione delle acque sotterranee</title>
      <teaser>Per la prima volta, la Svizzera dispone di un quadro completo sullo stato delle sue acque sotterranee. Complessivamente la loro qualità è buona, ma la presenza di inquinanti presso numerose stazioni di rilevamento è preoccupante. Infatti, nel 60 per cento delle captazioni analizzate sono state rinvenute tracce di pesticidi, nel 45 per cento di esse sono state trovate tracce di idrocarburi e il 20 per cento presentava un tenore di nitrati troppo elevato. Le concentrazioni rinvenute non rappresentano un pericolo per la salute. Il primo rapporto NAQUA, pubblicato oggi dall’UFAFP e dall’UFAEG, insiste tuttavia sulla necessità di una migliore applicazione della protezione delle acque sotterranee, dalle quali proviene l’80 per cento della nostra acqua potabile.</teaser>
      <lead>Per la prima volta, la Svizzera dispone di un quadro completo sullo stato delle sue acque sotterranee. Complessivamente la loro qualità è buona, ma la presenza di inquinanti presso numerose stazioni di rilevamento è preoccupante. Infatti, nel 60 per cento delle captazioni analizzate sono state rinvenute tracce di pesticidi, nel 45 per cento di esse sono state trovate tracce di idrocarburi e il 20 per cento presentava un tenore di nitrati troppo elevato. Le concentrazioni rinvenute non rappresentano un pericolo per la salute. Il primo rapporto NAQUA, pubblicato oggi dall’UFAFP e dall’UFAEG, insiste tuttavia sulla necessità di una migliore applicazione della protezione delle acque sotterranee, dalle quali proviene l’80 per cento della nostra acqua potabile.</lead>
      <text link="no">Grazie alle stazioni della rete di osservazione NAQUA, distribuite su tutto il territorio nazionale (vedi il &lt;b&gt;&lt;u&gt;riquadro&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;), la Svizzera dispone per la prima volta di un quadro completo sullo stato di qualità delle sue acque sotterranee. I rilevamenti hanno dato i seguenti risultati: &lt;br /&gt; Tracce di pesticidi presso il 60 per cento delle stazioni Tracce di prodotti fitosanitari, detti comunemente pesticidi (erbicidi, insetticidi, fungicidi ecc.), sono state rinvenute in quasi il 60 per cento delle stazioni analizzate. I rilevamenti effettuati confermano i risultati intermedi pubblicati nell’estate del 2003. Nel 12 per cento delle stazioni è stato superato il valore di 0,1 microgrammi per litro stabilito dall’ordinanza federale sulla protezione delle acque (OPAc) per le acque sotterranee utilizzate come acqua potabile. L’atrazina, un erbicida impiegato nelle colture di mais, e i suoi prodotti di degradazione costituiscono il 72 per cento di tutti gli inquinanti rinvenuti. L’Altopiano e le grandi valli a coltura intensiva (nel Giura, la valle del Rodano e in Ticino) sono le regioni più interessate dall’inquinamento. Infatti, in queste aree sono state rinvenute tracce di pesticidi presso l’80 per cento delle stazioni esaminate. I pesticidi sono utilizzati soprattutto nell’agricoltura intensiva (grandi colture, arboricoltura fruttifera, viticoltura, orticultura), ma anche nei vivai, nei giardini privati, negli impianti sportivi, nelle zone industriali, lungo le linee ferroviarie o ai bordi delle strade.&amp;nbsp; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Tracce d’idrocarburi presso il 45 per cento delle stazioni&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Tracce d’idrocarburi – carburanti, combustibili, solventi provenienti da traffico, industria e artigianato – sono state rinvenute nel 45 per cento delle stazioni analizzate. Nelle zone urbane è stata rilevata in molti casi una presenza eccessiva di inquinanti e di tenori massimi elevati. Nel 20 per cento delle stazioni esaminate sono state rinvenute tracce di MTBE (metil-ter-butil etere), un antidetonante che sostituisce il piombo nella benzina. Le concentrazioni rilevate sono tuttavia nettamente inferiori ai valori critici. &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Nitrati ancora presenti, nonostante i miglioramenti in due terzi delle stazioni&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Presso un buon 80 per cento delle stazioni esaminate sono rispettati i requisiti stabiliti dall’OPAc per la protezione delle acque sotterranee utilizzate come acqua potabile (un massimo di 25 milligrammi per litro). Poco più del 15 per cento delle stazioni ha fatto registrare concentrazioni tra 25 e 40 mg/l (valore di tolleranza per l’acqua potabile), mentre detto valore è invece stato superato presso il 4 per cento delle stazioni. Concentrazioni superiori a 25 mg/l sono invece state rilevate sull’Altopiano e negli agglomerati. Questa differenza può essere spiegata con la presenza dell’agricoltura intensiva, ma anche con le perdite nelle condotte delle acque reflue, la forte concimazione dei prati erbosi degli spazi verdi e degli impianti sportivi. Nelle Alpi, nelle Prealpi e lungo il versante meridionale delle Alpi, le concentrazioni sono nettamente inferiori e superano raramente i 10 mg/l. &lt;br /&gt; Per quanto riguarda i nitrati va segnalata un’inversione di tendenza positiva: infatti, presso due terzi delle stazioni è stato rilevato un tenore di nitrati nettamente inferiore a quello rinvenuto alla metà degli anni ’90. Vari sono i motivi di tale evoluzione. Tra questi assumono particolare rilevanza i cambiamenti economici ed ecologici avvenuti in seno all’agricoltura svizzera (ad es. l’aumento delle superfici di compensazione ecologica e delle zone cuscinetto) e le misure mirate adottate da Cantoni e Comuni per risanare le captazioni molto inquinate. Effetti positivi sono stati inoltre registrati anche grazie ai programmi di risanamento cofinanziati dalla Confederazione ai sensi dell’articolo 62a della legge federale sulla protezione delle acque. &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Una qualità da preservare&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Malgrado l’esito non sempre positivo dei rilevamenti, la qualità delle acque sotterranee svizzere è, tutto sommato, buona. Le tracce di inquinanti vanno però prese come un segnale d’allarme molto serio. L’impiego decennale di numerose sostanze chimiche problematiche per l’acqua e le incessanti attività edilizie all’interno dei bacini d’alimentazione delle maggiori falde acquifere costituiscono una minaccia per le acque sotterranee. È dunque molto importante delimitare correttamente le zone di protezione delle acque sotterranee e rafforzare le misure di protezione, in particolare in prossimità delle captazioni.</text>
      <contact/>
      <attachment id="52260">
        <title>"Un système d'alerte pour l'eau souterraine", riassunto del rapporto (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>401</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/347.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="52262">
        <title>Acque sotterranee e acqua potabile</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/it/fachgebiete/fg_gewaesser/gewaesserrubrik2/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52264">
        <title>Comandare il rapporto NAQUA 2002/2003</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/shop/shop.php?action=show_publ&amp;lang_publ=I&amp;lang=F&amp;id_thema=2&amp;series=STUD&amp;id_schrgruppe=0&amp;nr_publ=2501</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52272">
        <title>Scaricare il rapporto NAQUA 2002/2003 (in francese)</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/fr/fachgebiete/fg_gewaesser/gewaesserrubrik2/unterseite24/unterseite00396/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52274">
        <title>Ufficio federale delle acque e della geologia UFAEG</title>
        <uri>http://www.bwg.admin.ch/i/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-03-12 16:30" type="R"/>
        <revision date="2009-03-12 16:32" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="510" org-id="811">
        <name lang="de">Gewässerschutz</name>
        <name lang="fr">Gewässerschutz</name>
        <name lang="it">Gewässerschutz</name>
        <name lang="en">Gewässerschutz</name>
      </keyword>
      <keyword id="1390" org-id="811">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eaux</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Water</name>
      </keyword>
      <keyword id="1810" org-id="811">
        <name lang="de">Grundwasser</name>
        <name lang="fr">Eaux souterraines</name>
        <name lang="it">Acque sotterranee</name>
        <name lang="en">Groundwater</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
