<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="121" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-01-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eckwerte für die Umsetzung der Unternehmenssteuerreform II festgelegt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat gestern von den Ergebnissen des Vernehmlassungsverfahrens zur Unternehmenssteuerreform II Kenntnis genommen. Gleichzeitig hat er den Rahmen für das Reformvorhaben abgesteckt und das Eidg. Finanzdepartement EFD beauftragt, bis im Juni dieses Jahres eine entsprechende Botschaft vorzulegen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Unternehmenssteuerreform II will der Bundesrat den Standort Schweiz durch eine gezielte steuerliche Entlastung des Risikokapitals stärken. Die Reform soll primär jenen Investoren zugute kommen, die unternehmerisch tätig sind. In der Vernehmlassung standen drei Modelle zur Diskussion. Diese unterschieden sich hinsichtlich der steuerlichen Massnahmen auf der Stufe des Beteiligungsinhabers. Während die Modelle eins und zwei neben der Entlastung auf den ausgeschütteten Dividenden auch ein Teilbesteuerungsverfahren bei Veräusserung auf so genannt qualifizierten Beteiligungen ins Auge fassten, beschränkte sich das dritte Modell einzig auf die Belastungsminderung von Gewinnausschüttungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die 71 eingegangenen Vernehmlassungsantworten weisen darauf hin, dass die geplante umfassende Umgestaltung des schweizerischen Unternehmenssteuerrechts kein leichtes Unterfangen werden dürfte. Zwar befürwortet eine Mehrheit grundsätzlich eine weitere Reform. Doch die Auswertung ergibt keine eindeutigen Indizien zu Gunsten eines der drei zur Diskussion gestellten Modelle. Das EFD hat darum in enger Zusammenarbeit mit den Kantonen nach einem gangbaren Ausweg Ausschau gehalten und dem Bundesrat drei Handlungsoptionen unterbreitet: Entlastungen beim Unternehmer, Entlastungen beim Unternehmen, Abbruch der Reform.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Abbruch der Reform kam für den Bundesrat nicht in Frage. Und da der dringlichste politische Handlungsbedarf bei der wirtschaftlichen Doppelbelastung sowie bei Entlastungsmassnahmen zu Gunsten der Klein- und Mittelunternehmen liegt, hat sich der Bundesrat für eine Stossrichtung entschieden, die diese beiden übergeordneten Zielvorstellungen ins Zentrum der Reform rückt. Entlastungen sollen dabei teils den Unternehmen, teils den Unternehmern zu Gute kommen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Eckwerte zur Umsetzung der USTR II&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die Reform sieht gegenüber dem heute geltenden Recht die folgenden Änderungen vor: Für Dividenden aus Beteiligungen im Privatvermögen führt die Reform neu eine Teilbesteuerung ein: Dividenden sollen beim Bund zu 80 Prozent, bei den Kantonen nach deren eigenem Recht erfasst werden. Die Steuerfreiheit der Veräusserungsgewinne soll bestehen bleiben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Geschäftsvermögen sollen sowohl Dividenden als auch Veräusserungsgewinne der Teilbesteuerung unterliegen, und zwar beim Bund zu 60 Prozent und bei den Kantonen nach deren eigenem Recht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die in der Vernehmlassung unbestritten gebliebenen Entlastungen für Kapitalgesellschaften und Personenunternehmen will der Bundesrat ebenfalls in die Botschaft aufnehmen. Aus Gründen der Rechtssicherheit sollen im Bundesrecht auch zwei zentrale steuerliche Sondertatbestände, nämlich die indirekte Teilliquidation und der gewerbsmässige Wertschriftenhandel, durch klare gesetzliche Regelungen geordnet werden.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Zeitplan und finanzielle Auswirkungen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat das EFD beauftragt, die Ausarbeitung der Botschaft mit den oben genannten Eckwerten umgehend in Angriff zu nehmen. Idealerweise soll diese im Juni dieses Jahres zu Handen des Parlaments verabschiedet werden. Die Reform ist in den Finanzplänen des Bundes nicht vorgesehen, zumal die Auswirkungen zeitlich ausserhalb der Finanzplanperiode liegen. Aufgrund der vorgesehenen Stossrichtung ist für den Bund kurzfristig mit Mindereinnahmen in der Grössenordnung von 40 Millionen Franken zu rechnen. Die finanziellen Auswirkungen bei den Kantonen hängen sehr stark davon ab, wie diese ihre Handlungsspielräume ausschöpfen werden. Das durch die steuerliche Entlastung generierte Wirtschaftswachstum äufnet jedoch zusätzliche Fiskaleinnahmen, so dass langfristig ein Teil der Reform selbst finanziert werden kann.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pierre Nikolic, Eidg. Steuerverwaltung, Tel. 031 322 74 14 Angelo Digeronimo, Eidg. Steuerverwaltung, Tel. 031 322 71 58 Arthur Gross, Eidg. Steuerverwaltung, 031 323 89 76 Niklaus Sommerer, Eidg. Steuerverwaltung, Tel. 031 322 73 69</contact>
      <attachment id="156">
        <title>Rohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>56</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="288">
        <title>Ergebnis des Vernehmlassungsverfahrens und Entscheid des Bundesrates über das weitere Vorgehen</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/data/d/index.htm?ustr.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral jette les bases de la deuxième réforme del'imposition des entreprises</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris connaissance hier des résultats de la consultation sur la deuxième réforme de l'imposition des entreprises. Par la même occasion, il a fixé les bases de ce projet de réforme et a chargé le Département fédéral des finances (DFF) d'élaborer un message fondé sur ces bases d'ici à la fin du mois de juin de cette année.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En lançant cette réforme, le Conseil fédéral veut renforcer la place économique suisse en introduisant des allégements ciblés de la charge fiscale pesant sur le capital-risque. Cette réforme doit donc bénéficier en premier lieu aux investisseurs qui agissent en tant qu'entrepreneurs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La consultation a porté sur trois modèles qui se différencient par les mesures fiscales applicables au détenteur d'une participation. Alors que les modèles 1 et 2 prévoient une imposition partielle du produit de l'aliénation de participations qualifiées en plus d'un allégement des dividendes distribués, le modèle 3 se limite à diminuer la charge fiscale pesant sur la distribution de bénéfices.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les 71 prises de position reçues indiquent qu'une réforme profonde de l'imposition des entreprises ne sera pas une entreprise facile, même si la majorité des participants à la consultation approuvent fondamentalement le lancement d'une nouvelle réforme. L'évaluation n'a cependant pas fait ressortir des indices concluants en faveur de l'un des trois modèles mis en consultation. C'est pourquoi le DFF a cherché, en étroite collaboration avec les cantons, une solution acceptable et a soumis trois options au Conseil fédéral: accorder les allégements à l'entrepreneur, accorder les allégements aux entreprises, abandonner ce projet de réforme.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour le Conseil fédéral, il n'est pas question d'abandonner ce projet, et comme l'urgence de l'action politique portait sur la double imposition économique et sur des mesures d'allégement en faveur des petites et des moyennes entreprises (PME), le Conseil fédéral a choisi de placer ces deux objectifs au centre de la réforme et de prévoir des allégements dont une partie profitera aux entreprises et l'autre aux entrepreneurs.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Bases de la deuxième réforme de l'imposition des entreprises&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Par rapport au droit actuel, la réforme prévoit le changement suivant: elle introduit une imposition partielle&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;pour les dividendes provenant de participations détenues dans la fortune privée qui seraient imposés à concurrence de 80 % par la Confédération et à concurrence du pourcentage prévu par le droit cantonal dans les cantons. Quant aux bénéfices d'aliénation, ils resteraient francs d'impôt, et&lt;/li&gt; &lt;li&gt;pour les participations détenues dans la fortune commerciale, les dividendes et les bénéfices d'aliénation seraient imposés à concurrence de 60 % par la Confédération et à concurrence du pourcentage prévu par le droit cantonal dans les cantons.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Le Conseil fédéral veut également reprendre dans le message les allégements prévus pour les entreprises de personnes et pour les sociétés de capitaux qui n'ont pas été contestés dans la procédure de consultation. Pour des raisons tenant de la sécurité du droit, le Conseil fédéral veut également édicter des dispositions légales claires pour régler deux problèmes fiscaux particuliers: la liquidation partielle indirecte et le commerce professionnel de titres.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Calendrier et conséquences financières&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Le Conseil fédéral a chargé le DFF de préparer immédiatement un message sur les bases précitées. Le Conseil fédéral voudrait en effet pouvoir adopter ce message au courant du mois de juin et le transmettre ensuite au Parlement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La réforme ne figure pas dans le plan financier de la Confédération puisqu'elle ne développera ses effets financiers qu'en dehors de la période du plan financier. Compte tenu des bases sur lesquelles se fonde la réforme, la diminution à court terme des recettes de la Confédération devrait être de l'ordre de 40 millions de francs. Pour les cantons, les conséquences financières dépendent essentiellement de la manière dont ils feront usage de leur marge de manœuvre. La croissance économique générée par les allégements fiscaux produira par ailleurs des recettes fiscales supplémentaires, si bien qu'à long terme, une partie de la réforme se financera d'elle-même.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pierre Nikolic, Administration fédérale des contributions,0313227414 Angelo Digeronimo, Administration fédérale descontributions,03132271 58 Arthur Gross, Administration fédérale des contributions,0313238976 Niklaus Sommerer, Administration fédérale descontributions,03132273 69</contact>
      <attachment id="158">
        <title>Documentation de base</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="289">
        <title>Résultats de la procédure de consultation et décision du Conseil fédéral sur la suite du projet</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/data/f/index.htm?ustr.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Definiti i valori di riferimento per l'attuazione della riforma IIdell'imposizione delle imprese</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha preso atto ieri dei risultati della procedura di consultazione concernete la riforma II dell'imposizione delle imprese. Nel contempo esso ha definito le condizioni quadro del progetto di riforma e incaricato il Dipartimento federale delle finanze (DFF) di presentare entro giugno del corrente anno il relativo messaggio.</lead>
      <text link="no">Con la riforma II dell'imposizione delle imprese il Consiglio federale intende rafforzare la piazza Svizzera attraverso uno sgravio fiscale mirato del capitale di rischio. Questa riforma dovrebbe andare a vantaggio innanzitutto degli investitori che operano a livello imprenditoriale. Sono stati posti in consultazione tre modelli, che si differenziavano per i provvedimenti fiscali a livello di titolare della partecipazione. Oltre allo sgravio sui dividendi distribuiti, i modelli 1 e 2 prevedevano una procedura di imposizione parziale in caso di alienazione di partecipazioni cosiddette qualificate, mentre il modello 3 si limitava unicamente allo sgravio dell'imposizione delle distribuzioni di utili.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dalle 71 risposte dei partecipanti alla procedura di consultazione emerge che la pianificata ampia revisione del diritto fiscale societario non sarà un'impresa facile. In linea di principio, la maggioranza dei partecipanti è a favore di una riforma. Tuttavia, l'analisi delle risposte non ha prodotto un risultato netto a favore di uno dei tre modelli posti in discussione. Il DFF ha quindi cercato in stretta collaborazione con i Cantoni una via d'uscita percorribile e sottoposto al Consiglio federale tre opzioni d'intervento: sgravi a livello di imprenditore, sgravi a livello di impresa, interruzione della riforma.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale ha decisamente escluso quest'ultima opzione. Dato che nell'ambito della doppia imposizione economica e dei provvedimenti di sgravio a favore delle piccole e medie imprese sussiste la necessità di intervenire politicamente con la massima urgenza, il Consiglio federale ha optato per un indirizzo che pone al centro della riforma questi due obiettivi superiori. Gli sgravi dovrebbero tornare a vantaggio in parte degli imprenditori e in parte delle imprese.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;h2&gt;Valori di riferimento per l'attuazione della riforma II dell'imposizione delle imprese&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Rispetto al diritto vigente la riforma prevede le seguenti modifiche:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;imposizione parziale per i dividendi da partecipazioni nell'ambito del patrimonio privato. La Confederazione dovrebbe applicare un'imposizione dell'80 per cento e i Cantoni conformemente al proprio diritto. Il regime di esenzione fiscale per gli utili da alienazione dovrebbe essere mantenuto;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;imposizione parziale per i dividendi e gli utili da alienazione nell'ambito del patrimonio commerciale. La Confederazione dovrebbe applicare un'imposizione del 60 per cento e i Cantoni conformemente al proprio diritto.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale intende riprendere nel messaggio anche gli sgravi, peraltro rimasti incontestati nella procedura di consultazione, per le società di capitali e le imprese di persone. Per motivi di certezza del diritto, il diritto federale dovrebbe disciplinare con norme chiare anche due fattispecie fiscali particolari e di centrale importanza, ossia la liquidazione parziale indiretta e il commercio professionale di valori mobiliari.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Calendario e ripercussioni finanziarie&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha incaricato il DFF di dare immediato avvio all'elaborazione del messaggio tenendo conto dei valori di riferimento summenzionati. Il messaggio dovrebbe essere approvato presumibilmente nel mese di giugno del corrente anno all'attenzione del Parlamento. La riforma non è prevista nei piani finanziari della Confederazione, visto che i suoi effetti si esplicheranno al di fuori del periodo contemplato dal piano finanziario. L'indirizzo deciso dal Consiglio federale comporta a breve termine per la Confederazione minori entrate per circa 40 milioni di franchi. Le ripercussioni finanziarie sui Cantoni dipendono fortemente dal modo in cui quest'ultimi sfrutteranno i margini di manovra a loro disposizione. La crescita economica generata dallo sgravio fiscale si tradurrà però in ulteriori entrate fiscali, cosicché una parte della riforma potrà autofinanziarsi a lungo termine.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pierre Nikolik, Amm. fed. delle contribuzioni, tel.0313227414 Angelo Digeronimo, Amm. fed. delle contribuzioni, tel. 0313227158 Arthur Gross, Amm. fed. delle contribuzioni, tel. 031 3238976 Niklaus Sommerer, Amm. fed. delle contribuzioni, tel. 031 322 73 69</contact>
      <attachment id="158">
        <title>Documentation de base</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156">
        <title>Rohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>56</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="289">
        <title>Résultats de la procédure de consultation et décision du Conseil fédéral sur la suite du projet</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/data/f/index.htm?ustr.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="6" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct Federal Tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="130" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct federal tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="131" org-id="605">
        <name lang="de">Unternehmensbesteuerung</name>
        <name lang="fr">Imposition des sociétés</name>
        <name lang="it">Imposizione delle imprese</name>
        <name lang="en">Corporate taxation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
