<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24651" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-01-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Christoph Blocher trifft Flüchtlings-Hilfswerke</title>
      <lead>Bundesrat Christoph Blocher hat heute in Bern die in der Schweizerischen Flüchtlingshilfe zusammengeschlossenen Hilfswerke empfangen. Dabei wurde der Auftrag der Hilfswerke im Asyl- und Flüchtlingsbereich erörtert und eine Aussprache über Probleme in der Asylpolitik geführt.</lead>
      <text link="no">Beim Treffen mit der Flüchtlingshilfe betonte Bundesrat Christoph Blocher, dass verstärkt zwischen echten Flüchtlingen und Asylmissbrauch unterschieden werden müsse. Wer wirklich verfolgt sei, erhalte selbstverständlich Schutz in der Schweiz. Hingegen müsse der Missbrauch des Asylrechts konsequenter bekämpft werden. Dies anerkennen auch die Flüchtlingshilfswerke. Alle Beteiligten sind sich einig, dass für die verbesserte Integration von anerkannten Flüchtlingen mehr getan werden muss. Dabei kommt der Integration in den Arbeitsmarkt eine besondere Rolle zu.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zur Sprache kamen beim Treffen im Bundeshaus sämtliche aktuellen Themen im Asylbereich wie das Vorgehen bei fehlenden Ausweispapieren, der Fürsorgestopp bei Personen, auf deren Asylgesuch gar nicht eingetreten wird, die humanitäre Aufnahme sowie der Auftrag der Hilfswerke im Asylbereich und deren Finanzierung.</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre entre le Conseiller fédéral Christoph Blocher et des ouvres d'entraide aux réfugiés</title>
      <lead>Le Conseiller fédéral Christoph Blocher a reçu aujourd'hui à Berne les ouvres d'entraide affiliées à l'Organisation suisse d'aide aux réfugiés (OSAR). A cette occasion, les participants ont, d'une part, abordé la question du mandat des ouvres d'entraide dans les domaines de l'asile et des réfugiés et, d'autre part, ils se sont entretenus des problèmes relatifs à la politique d'asile.</lead>
      <text link="no">Lors de cette rencontre, le Conseiller fédéral Christoph Blocher a souligné la nécessité croissante de différencier les véritables réfugiés de ceux qui abusent de l'asile. S'il est évident que toute personne réellement persécutée doit obtenir la protection de la Suisse, il importe, par contre, de combattre encore plus systématiquement les abus du droit d'asile. L'OSAR a admis cette cette nésessité. Par ailleurs, tous les participants estiment qu'il faut encore améliorer l'intégration des réfugiés reconnus et, notamment l'intégration dans le marché du travail doit jouer un rôle particulier.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans le cadre du débat mené au Palais fédéral, tous les sujets d'actualité concernant le domaine de l'asile ont été à l'ordre du jour : la procédure à suivre en l'absence de papiers d'identité, l'arrêt du versement des prestations d'aide sociale aux personnes dont la demande d'asile fait l'objet d'une non-entrée en matière, l'admission pour raisons humanitaires, de même que le mandat et le financement des ouvres d'entraide actives dans le domaine de l'asile.</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Blocher incontra istituzioni di soccorso per i rifugiati</title>
      <lead>Oggi il consigliere federale Christoph Blocher ha ricevuto le istituzioni di soccorso affiliate all'Organizzazione svizzera d'aiuto ai rifugiati. In tale occasione si è esaminato il mandato di dette istituzioni nel settore dell'asilo e dei rifugiati, nonché il loro finanziamento da parte della Confederazione, dibattendo inoltre su problemi inerenti alla politica in materia d'asilo.</lead>
      <text link="no">Durante l'incontro con le istituzioni di soccorso, il consigliere federale Christoph Blocher ha ribadito la necessità di rafforzare la distinzione fra veri rifugiati e chi abusa dell'asilo. Va da sé che chi è realmente perseguitato ottiene protezione in Svizzera. Per contro occorre lottare con maggiore coerenza contro chi abusa del diritto d'asilo. Anche le istituzioni di soccorso si sono dette d'accordo su questo punto. Tutti i partecipanti all'incontro sono inoltre concordi nel ritenere che occorra fare di più per una migliore integrazione dei rifugiati riconosciuti. In tale contesto, l'inserimento nel mercato del lavoro riveste un'importanza particolare.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel corso dell'incontro, che si è svolto a Palazzo federale, sono inoltre stati discussi tutti i temi d'attualità nel settore dell'asilo, come la procedura applicabile a chi è sprovvisto di documenti di legittimazione, il blocco dell'assistenza alle persone la cui domanda d'asilo è stata respinta senza entrare nel merito, l'accoglienza per motivi umanitari nonché il mandato delle istituzioni di soccorso nel settore dell'asilo e il loro finanziamento.</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
