<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="789" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-01-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aufhebung der Lex Koller und bessere Lenkung des Zweitwohnungsbaus über die Raumplanung</title>
      <teaser>Als Bestandteil seiner Wachstumspolitik will der Bundesrat die Lex Koller aufheben und damit den Erwerb von Ferienwohnungen durch Personen im Ausland von Bewilligungspflicht und Kontingentierung befreien. In der Folge ist in Tourismusregionen mit einer wachsenden Nachfrage nach Ferienwohnungen zu rechnen. Deshalb soll geprüft werden, ob der Zweitwohnungsbau zukünftig über das Raumplanungsrecht in geordnete Bahnen gelenkt werden kann.</teaser>
      <lead>Als Bestandteil seiner Wachstumspolitik will der Bundesrat die Lex Koller aufheben und damit den Erwerb von Ferienwohnungen durch Personen im Ausland von Bewilligungspflicht und Kontingentierung befreien. In der Folge ist in Tourismusregionen mit einer wachsenden Nachfrage nach Ferienwohnungen zu rechnen. Deshalb soll geprüft werden, ob der Zweitwohnungsbau zukünftig über das Raumplanungsrecht in geordnete Bahnen gelenkt werden kann.</lead>
      <text link="no">Aktuell werden in der Schweiz 11,8 Prozent aller Wohnungen als Zweitwohnungen genutzt, wobei dieser Anteil in Kantonen mit einem hohen Tourismusaufkommen über einem Drittel liegt. Viele Tourismusgemeinden weisen gar Anteile von mehr als der Hälfte auf. Die weiter zunehmende Zahl von Zweitwohnungen gefährdet das Landschafts- und Ortsbild, das Kapital des Tourismus im Alpenraum. Ein überbordender Zweitwohnungsbau führt zu überhöhten Bodenpreisen und einer Verdrängung der einheimischen Bevölkerung vom Wohnungsmarkt. Hinzu kommen hohe Kosten für die Gemeinden, weil diese ihre Infrastrukturen auf eine Maximalbelegung ausrichten müssen, die – wenn überhaupt – nur während weniger Wochen im Jahr erreicht wird. &lt;p&gt;Bei der Aufhebung der Lex Koller ist in verschiedenen Regionen mit einer zusätzlichen Nachfrage nach Zweitwohnungen zu rechnen. Der Bundesrat prüft deshalb, ob die Aufhebung der Lex Koller mit einer punktuellen Anpassung des Raumplanungsrechts zu verknüpfen und beauftragt das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) eine entsprechende Vorlage vorzubereiten. Die Kantone könnten in Zukunft dazu verpflichtet werden, in ihren Richtplänen Gebiete mit hohen Zweitwohnungsbeständen zu bezeichnen und für sie Strategien und Massnahmen für eine nachhaltige Entwicklung vorzusehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="1611">
        <title>Dokumente und Links</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=98&amp;lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Abrogation de la Lex Koller et contrôle plus efficace de la construction de résidences secondaires par les instruments d’aménagement du territoire</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral entend abroger la Lex Koller, afin de libérer l’acquisition de logements de vacances par des personnes à l’étranger des contingents et de l’assujettissement au régime de l’autorisation. Cette mesure s’inscrit dans la politique de croissance adoptée par le Conseil fédéral et devrait relancer la demande de logements de vacances dans les régions touristiques. Par conséquent, il faudra examiner si par le biais du droit de l’aménagement du territoire la construction de résidences secondaires peut être contrôlée.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral entend abroger la Lex Koller, afin de libérer l’acquisition de logements de vacances par des personnes à l’étranger des contingents et de l’assujettissement au régime de l’autorisation. Cette mesure s’inscrit dans la politique de croissance adoptée par le Conseil fédéral et devrait relancer la demande de logements de vacances dans les régions touristiques. Par conséquent, il faudra examiner si par le biais du droit de l’aménagement du territoire la construction de résidences secondaires peut être contrôlée.</lead>
      <text link="no">Actuellement, 11,8 pour cent de tous les logements sont utilisés comme résidences secondaires en Suisse, ce taux pouvant dépasser un tiers des logements dans les cantons très touristiques, voire la moitié dans de nombreuses communes à vocation touristique. Or, l’augmentation du nombre des résidences secondaires constitue une menace pour le capital du tourisme dans l’espace alpin que sont les sites et les paysages. Une progression massive de la construction de résidences secondaires a par ailleurs pour effet d’augmenter le prix du terrain, mettant ainsi la population locale au ban du marché du logement. Elle provoque également des coûts élevés pour les communes, qui doivent adapter leurs infrastructures au taux d’occupation maximal des logements, alors que ce dernier n’est atteint que quelques semaines par année. &lt;p&gt;En cas d’abrogation de la Lex Koller, il faut s’attendre à un accroissement de la demande de résidences secondaires dans plusieurs régions. Le Conseil fédéral examine donc une adaptation ponctuelle du droit de l’aménagement du territoire et confie au Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) le soin d’élaborer un projet dans ce sens. A l’avenir, les cantons pourraient être tenus de spécifier, dans leur plan directeur, les zones caractérisées par une forte concentration de résidences secondaires et de prévoir des stratégies et des mesures destinées à garantir le développement durable de ces zones.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="1612">
        <title>Documents et liens</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=98&amp;lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Abrogazione della Lex Koller e migliore gestione delle nuove abitazioni secondarie attraverso la pianificazione territoriale</title>
      <teaser>Nel quadro della sua politica della crescita economica, il Consiglio federale intende abrogare la Lex Koller e, di conseguenza, esentare le persone residenti all’estero che vogliono acquistare un’abitazione secondaria in Svizzera dall’obbligo di autorizzazione e dal contingentamento. In seguito a tale misura si prevede un aumento della domanda di abitazioni di vacanza. Per questo motivo, si dovrà esaminare la possibilità di disciplinare in futuro la costruzione di abitazioni secondarie nell’ambito della legislazione sulla pianificazione territoriale.</teaser>
      <lead>Nel quadro della sua politica della crescita economica, il Consiglio federale intende abrogare la Lex Koller e, di conseguenza, esentare le persone residenti all’estero che vogliono acquistare un’abitazione secondaria in Svizzera dall’obbligo di autorizzazione e dal contingentamento. In seguito a tale misura si prevede un aumento della domanda di abitazioni di vacanza. Per questo motivo, si dovrà esaminare la possibilità di disciplinare in futuro la costruzione di abitazioni secondarie nell’ambito della legislazione sulla pianificazione territoriale.</lead>
      <text link="no">Attualmente, in Svizzera l’11,8 percento di tutte le abitazioni sono utilizzate per le vacanze, nei Cantoni particolarmente turistici tale quota spesso è oltre un terzo. Molti Comuni turistici vantano addirittura quote superiori al 50 percento. Il numero crescente di abitazioni secondarie deturpa il paesaggio e il carattere dei luoghi, determinanti per l’attrattiva dell’Arco alpino. Un’eccessiva costruzione di abitazioni secondarie porta ad un aumento dei prezzi dei terreni e a un’esclusione della popolazione indigena dal mercato edilizio. A ciò si aggiungono elevati costi per i Comuni, i quali devono prevedere infrastrutture capaci di far fronte ad un’occupazione massima, raggiunta nella migliore delle ipotesi soltanto durante alcune poche settimane all’anno. &lt;p&gt;L’abrogazione della Lex Koller comporterà in diverse regioni un’ulteriore domanda di abitazioni secondarie. Per questo motivo il Consiglio federale esamina se è possibile abbinare l’abrogazione della Lex Koller ad una revisione puntuale della legislazione sulla pianificazione territoriale, affidando al Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) il mandato di elaborare un progetto da mettere in consultazione. In futuro, i Cantoni potrebbero essere obbligati a designare nei loro piani direttori le zone ad alta densità di abitazioni secondarie e a prevedere le misure necessarie per garantire uno sviluppo sostenibile in tali aree.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="1613">
        <title>Documenti e link</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=98&amp;lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
