<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57962" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-07-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat wählt Thomas Bauer zum künftigen Verwaltungsratspräsidenten und drei neue Mitglieder in den Verwaltungsrat der FINMA</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung Thomas Bauer, bis 2014 Partner in der Rechtsabteilung von Ernst &amp; Young, zum neuen Verwaltungsratspräsidenten der Finanzmarktaufsicht (FINMA) gewählt. Thomas Bauer wird per 1. August 2015 in den Verwaltungsrat eintreten und per 1. Januar 2016 die Nachfolge von Anne Héritier Lachat antreten. Zudem wählte der Bundesrat per 1. Januar 2016 drei neue Mitglieder in den FINMA-Verwaltungsrat: Renate Schwob, ehemalige stellvertretende Vorsitzende der Geschäftsleitung der Schweizerischen Bankiervereinigung, Marlene Amstad, Regional Advisor bei der Bank für Internationalen Zahlungsausgleich (BIZ) in Hong Kong und Bernard Keller, bis Ende 2014 Mitglied der Geschäftsleitung der Julius Bär Gruppe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Unter Verdankung der geleisteten Dienste hat der Bundesrat heute Kenntnis genommen vom Rücktritt von Anne Héritier Lachat, nach Ablauf der Amtsperiode Ende 2015, die den FINMA-Verwaltungsrat seit 2011 präsidierte, sowie von Vizepräsident Paul Müller. Zum neuen Präsidenten des FINMA-Verwaltungsrates wählte er den 60-jährigen Thomas Bauer, wohnhaft in Therwil (BL). Den neuen Vizepräsidenten wird der Bundesrat zu einem späteren Zeitpunkt bestimmen. Für die neue Amtsperiode 2016 - 2019 hat der Bundesrat zudem Philippe Egger, Bruno Frick, Yvan Lengwiler, Günter Pleines und Franz Wipfli in ihrem Amt bestätigt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Thomas Bauer neuer Verwaltungsratspräsident&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Thomas Bauer schloss sein Rechtsstudium mit einer Doktorarbeit im Börsenrecht ab. Nach dreijähriger anwaltschaftlicher Tätigkeit arbeitete er zunächst im Steuerdienst der damaligen Schweizerischen Bankgesellschaft und anschliessend als Rechtskonsulent bei der damaligen BfG: Bank (Schweiz) AG. In dieser Zeit war Thomas Bauer auch für die Rechtskommission des Auslandbankenverbandes und für die Schweizerische Bankiervereinigung tätig. 1994 nahm er seine Tätigkeit als stellvertretender Direktor in der Rechts- und Steuerabteilung der ATAG Ernst &amp; Young auf. Von 1998 bis zu seinem Austritt 2014 wurde er zum Partner und zum Fachbereichsleiter Insolvency and Restructuring Law bei E&amp;Y ernannt. Aktuell ist Thomas Bauer noch in einem Teilzeitpensum am Kantonsgericht Basel-Land tätig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat wählte Thomas Bauer aufgrund seines Leistungsausweises und seiner ausgewiesenen fachlichen Kompetenzen mit den Schwerpunkten im Bankenrecht, namentlich im Bereich der Sorgfaltspflicht und Geldwäschereiprävention, im Gesellschaftsrecht sowie im Insolvenz- und Sanierungsrecht. Aus der mehrstufigen Evaluation ging hervor, dass Thomas Bauer das Anforderungsprofil als Verwaltungsratspräsident der FINMA am besten erfüllt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Zwei Frauen, ein Tessiner&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Aufgrund des Rücktritts von Vizepräsident Paul Müller per Ende 2015 und der bereits erfolgten Rücktritte von Jean-Baptiste Zufferey und Joseph Rickenbacher wählte der Bundesrat zudem drei neue Mitglieder in den Verwaltungsrat der FINMA, nämlich Renate Schwob, wohnhaft in Baar (ZG), Marlene Amstad, wohnhaft in Hongkong und Zürich, sowie Bernard Keller, wohnhaft in Cadro (TI). Diese werden ihr Mandat mit dem Beginn der neuen Amtsperiode 2016 - 2019 am 1. Januar 2016 antreten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-Renate Schwob ist 62-jährig und erwarb nach ihrem Jurastudium das Anwalts- und Notariatspatent und später auch das Doktorat. Nach mehrjähriger Tätigkeit in der öffentlichen Verwaltung wechselte sie zur Credit Suisse, bei welcher sie unter anderem das Ressort Legal &amp; Compliance im Geschäftsbereich Trading und Sales leitete. Ab 2004 bis 2014 war Renate Schwob stellvertretende Vorsitzende der Geschäftsleitung der Schweizerischen Bankiervereinigung und Leiterin Finanzmarkt Schweiz. Die Wahl von Renate Schwob in den FINMA-Verwaltungsrat erfolgte aufgrund ihrer vertieften Kenntnisse in allen wichtigen Themen, die den Finanzplatz betreffen - insbesondere in Compliance- und Rechtsfragen sowie Fragen betreffend Umsetzung der Regulierungsanforderungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-Marlene Amstad ist 47-jährig. Nach Erwerb des Doktortitels in Wirtschaftswissenschaften begann sie ihre berufliche Laufbahn bei der Konjunkturforschungsstelle der ETH Zürich (KOF). Sie war anschliessend für die Credit Suisse im quantitativen Kreditrisikomanagement, in der Forschungsabteilung der Schweizerischen Nationalbank (SNB) sowie bei der Federal Reserve Bank of New York tätig. Später kehrte sie als stellvertretende Direktorin zur SNB zurück, übernahm die Leitung der Anlagestrategie und Finanzmarktanalyse und war Mitglied des Anlagekomitees für die Devisenreserven. Ende 2011 wechselte Marlene Amstad zur Bank für Internationalen Zahlungsausgleich (BIZ) in Hong Kong, wo sie bis Mitte 2015 für die Asian Bond Fund Initiative verantwortlich war. Seit 2007 ist sie zudem Lehrbeauftragte an der Universität Bern im Bereich Finanzmärkte und -infrastruktur. Die Wahl von Marlene Amstad erfolgte aufgrund ihrer ausgewiesenen Kenntnisse im Schweizer Finanzmarkt, ihrer internationalen Erfahrung im Asset Management sowie ihrer globalen Kontakte zu Notenbanken und Regulatoren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-Bernard Keller ist 62-jährig und studierte an der Hochschule St. Gallen Volkswirtschaftslehre. Er begann seine berufliche Laufbahn bei Nestlé, bevor er zur UBS wechselte, bei welcher er 1990 in Lugano Head des Private Banking Advisory wurde. 1993 wurde Keller zum Deputy General Manager und Head des Private Banking der Banco di Lugano (BDL) - einer Privatbank im Besitz der UBS - und 1997 zu deren CEO ernannt. Nach dem Verkauf der BDL an Julius Bär wurde er CEO der umbenannten Bank Julius Bär Lugano und Mitglied der Geschäftsleitung von Julius Bär. Mit Bernard Keller, der Ende 2014 in den Ruhestand trat, wurde ein ausgewiesener Kenner des Finanzplatzes Tessin in den FINMA-Verwaltungsrat gewählt. Er verfügt über einen ausgezeichneten Praxisbezug im Bankensektor und breite Kenntnisse im Vermögensverwaltungsgeschäft und im Asset Management.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die drei neuen Verwaltungsratsmitglieder sind von den Beaufsichtigten unabhängig und üben bei Amtsantritt keine Tätigkeit mehr aus, die zu Interessenskonflikten führen könnten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, Mediensprecher EFD Tel. +41 58 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="138440">
        <title>Anforderungsprofil Verwaltungsrat FINMA</title>
        <uri>https://www.news.admin.ch/message/index.html?lang=de&amp;msg-id=51313</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conseil d’administration de la FINMA: le Conseil fédéral nomme Thomas Bauer futur président ainsi que trois nouveaux membres</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a nommé à la tête du conseil d'administration de l’Autorité fédérale de surveillance des marchés financiers (FINMA) Thomas Bauer, qui était jusqu'en 2014 partenaire de la division juridique de la société Ernst &amp; Young. Thomas Bauer entrera au conseil d’administration le 1er août 2015 et succédera à Anne Héritier Lachat le 1er janvier 2016. En outre, le Conseil fédéral a nommé, avec effet au 1er janvier 2016, trois nouveaux membres du conseil d'administration de la FINMA: Renate Schwob, ancienne vice-présidente du comité exécutif de l'Association suisse des banquiers (ASB), Marlene Amstad, conseillère régionale de la Banque des règlements internationaux (BRI) à Hong-Kong, et Bernard Keller, membre de la direction du groupe Julius Bär jusqu'à fin 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a pris acte, tout en remerciant les personnes concernées pour les services rendus, du départ à la fin de 2015, au terme de la période administrative, d'Anne Héritier Lachat, présidente du conseil d'administration de la FINMA depuis 2011, ainsi que du vice-président Paul Müller. Il a nommé président du conseil d'administration de la FINMA Thomas Bauer, qui est âgé de 60 ans et est domicilié à Therwil (BL). Il nommera le nouveau vice-président à une date ultérieure. Pour la nouvelle période administrative allant de 2016 à 2019, le Conseil fédéral a également confirmé Philippe Egger, Bruno Frick, Yvan Lengwiler, Günter Pleines et Franz Wipfli en tant que membres du conseil d'administration.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Thomas Bauer est nommé nouveau président du conseil d'administration&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Thomas Bauer a couronné ses études en droit par une thèse de doctorat portant sur le droit boursier. Après avoir exercé durant trois ans le métier d'avocat, il a collaboré au service juridique de l'Union de Banques Suisses d'alors, avant de travailler comme conseiller juridique auprès de l'ancienne BfG Bank (Schweiz) AG. Parallèlement, il a aussi assumé divers mandats pour la commission juridique de l'Association des Banques étrangères en Suisse et l'ASB. En 1994, il est entré au service de la société ATAG Ernst &amp; Young en tant que directeur suppléant de la division Droit et fiscalité. Ensuite, il a été nommé, de 1998 jusqu'à son départ en 2014, partenaire d'Ernst &amp; Young responsable du domaine concernant la législation sur l'insolvabilité et la restructuration. Actuellement, Thomas Bauer exerce encore une activité à temps partiel au Tribunal cantonal de Bâle-Campagne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a nommé Thomas Bauer sur la base de son parcours professionnel et de son expertise avérée, qui porte surtout sur le droit bancaire, en particulier sur l'obligation de diligence et la prévention du blanchiment d'argent, sur le droit des sociétés ainsi que sur la législation en matière d'assainissement et d'insolvabilité. L'évaluation du dossier, effectuée en plusieurs étapes, a montré que Thomas Bauer était le candidat au poste de président du conseil d'administration de la FINMA qui répondait le mieux aux exigences.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Deux femmes et un Tessinois&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A la suite des départs déjà effectifs de Jean-Baptiste Zufferey et Joseph Rickenbacher ainsi que du départ, annoncé pour fin 2015, du vice-président Paul Müller, le Conseil fédéral a nommé trois nouveaux membres du conseil d'administration de la FINMA. Il s'agit de Renate Schwob, domiciliée à Baar (ZG), de Marlene Amstad, domiciliée à Hong-Kong et Zurich, et de Bernard Keller, domicilié à Cadro (TI). Ces trois nouveaux membres entreront en fonction le 1er janvier 2016, au début de la nouvelle période administrative.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agée de 62 ans, Renate Schwob a obtenu, après ses études en droit, les brevets d'avocat et de notaire, et, par la suite, le titre de docteur. Après avoir œuvré pendant plusieurs années au service de l'administration publique, elle a travaillé au Credit Suisse, où elle a notamment dirigé le secteur des bases légales et de la conformité juridique de la division Négoce et vente. De 2004 à 2014, elle a assumé la tâche de vice-présidente du comité exécutif de l'ASB et de responsable du département Marché financier Suisse. Renate Schwob doit sa nomination au conseil d'administration de la FINMA à ses connaissances approfondies dans tous les domaines clés de la place financière, et en particulier dans le domaine de la conformité réglementaire et de la législation, ainsi que dans celui de la mise en œuvre des exigences réglementaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agée de 47 ans, Marlene Amstad est titulaire d'un doctorat en sciences économiques et a débuté sa carrière professionnelle au Centre de recherches conjoncturelles (Konjunkturforschungsstelle, KOF) de l'EPFZ. Ensuite, elle a travaillé dans la gestion quantitative des risques de crédit au Credit Suisse, au Service d'analyse de la Banque nationale suisse (BNS) et auprès de la Federal Reserve Bank of New York. Plus tard, elle a exercé la fonction de vice-présidente de la BNS, y a dirigé le domaine de la stratégie en matière de placements et de l'analyse des marchés financiers, et a siégé au comité de placement des réserves de devises. A la fin de 2011, elle est entrée au service de la BRI à Hong-Kong, où elle a dirigé jusqu'au milieu de l'année 2015 l'Asian Bond Fund Initiative. En outre, elle assume depuis 2007 la fonction de chargée de cours à l'université de Berne spécialisée dans le domaine de l'infrastructure et des marchés financiers. Elle doit sa nomination à son expertise avérée dans le domaine du marché financier suisse, à son expérience de la gestion d'actifs au niveau international et à ses contacts noués au niveau mondial avec des banques centrales et des autorités de régulation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agé de 62 ans, Bernard Keller a étudié l'économie politique à l'Université de Saint-Gall. Il a débuté sa carrière professionnelle auprès de Nestlé, puis a continué auprès d'UBS, pour laquelle il est devenu, en 1990, responsable des services de conseil en gestion de fortune privée. En 1993, il a été nommé directeur général adjoint et responsable de la gestion de fortune privée de la Banco di Lugano (BDL, banque privée appartenant à UBS), établissement bancaire dont il a été nommé directeur général en 1997. Après la vente de la BDL à la société Julius Bär, Bernard Keller a été nommé directeur général de cet établissement désormais connu sous le nom de Bank Julius Bär Lugano, ainsi que membre de la direction de Julius Bär. La nomination de Bernard Keller, qui a pris sa retraite en 2014, garantit la présence d'un fin connaisseur de la place financière du Tessin au sein du conseil d'administration de la FINMA. Bernard Keller jouit d'une grande expérience des aspects pratiques du secteur bancaire et dispose de vastes connaissances dans la gestion de fortune et d'actifs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les trois nouveaux membres du conseil d'administration sont indépendants des établissements soumis à la surveillance et n'exercent, au moment de leur entrée en fonction, aucune activité qui pourrait engendrer des conflits d'intérêt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, porte-parole du DFF tél. +41 58 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="138445">
        <title>Profil d'exigences applicable aux membres du conseil d'administration de la FINMA</title>
        <uri>https://www.news.admin.ch/message/index.html?lang=fr&amp;msg-id=51313</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Consiglio di amministrazione della FINMA: il Consiglio federale nomina Thomas Bauer futuro presidente e tre nuovi membri</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha nominato Thomas Bauer, fino al 2014 Partner nella divisione giuridica di Ernst &amp; Young, nuovo presidente del consiglio di amministrazione dell’Autorità federale di vigilanza sui mercati finanziari (FINMA). Thomas Bauer entrerà nel consiglio di amministrazione il 1° agosto 2015 e succederà ad Anne Héritier Lachat con effetto dal 1° gennaio 2016. Il Consiglio federale ha inoltre nominato nel consiglio di amministrazione della FINMA tre nuovi membri, che assumeranno la carica con effetto dal 1° gennaio 2016, ovvero Renate Schwob, già presidente sostituta della direzione dell’Associazione svizzera dei banchieri, Marlene Amstad, regional advisor presso la Banca dei regolamenti internazionali (BRI) a Hong Kong, e Bernard Keller, membro della direzione del gruppo Julius Bär fino alla fine del 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha preso atto delle dimissioni alla scadenza del periodo amministrativo alla fine del 2015 di Anne Héritier Lachat, che presiede il consiglio di amministrazione della FINMA dal 2011, e del vicepresidente Paul Müller e li ha ringraziati per i servizi resi. L'Esecutivo ha nominato il 60enne Thomas Bauer, residente a Therwil (BL), nuovo presidente del consiglio di amministrazione della FINMA, mentre la carica di vicepresidente sarà assegnata in un secondo momento. Inoltre, per il mandato 2016-2019 sono stati confermati Philippe Egger, Bruno Frick, Yvan Lengwiler, Günter Pleines e Franz Wipfli.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Thomas Bauer nuovo presidente del consiglio di amministrazione &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Thomas Bauer ha concluso i suoi studi di giurisprudenza con un dottorato in diritto sulle borse. Dopo aver esercitato l'attività di avvocato per tre anni, ha dapprima lavorato nel servizio fiscale dell'allora Società di Banca Svizzera e in seguito quale consulente giuridico presso l'allora BfG (Bank [Schweiz] AG). Nello stesso periodo ha lavorato pure per la commissione giuridica dell'Associazione delle banche estere e per l'Associazione svizzera dei banchieri. Nel 1994 ha assunto la carica di direttore sostituto della divisione giuridica e fiscale di ATAG Ernst &amp; Young. Dal 1998 fino al suo pensionamento nel 2014 Bauer è inoltre stato partner e responsabile del settore Insolvency and Restructuring Law presso E&amp;Y. Attualmente Thomas Bauer esercita ancora un'attività a tempo parziale presso il Tribunale cantonale di Basilea Campagna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha nominato Thomas Bauer per il suo attestato delle prestazioni e le sue comprovate competenze tecniche che si focalizzano sul diritto bancario, segnatamente nell'ambito degli obblighi di diligenza e della prevenzione del riciclaggio di denaro, sul diritto societario e sul diritto in materia di insolvenza e di risanamento. Da una valutazione a più livelli è emerso che Thomas Bauer soddisfa al meglio i requisiti posti per l'esercizio della carica di presidente del consiglio di amministrazione della FINMA.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Due donne e un ticinese&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A seguito delle dimissioni del vicepresidente Paul Müller per la fine del 2015 e delle precedenti dimissioni di Jean-Baptiste Zufferey e Joseph Rickenbacher, il Consiglio federale ha inoltre nominato tre nuovi membri nel consiglio di amministrazione della FINMA, ossia Renate Schwob, residente a Baar (ZG), Marlene Amstad, residente a Hong Kong e Zurigo e Bernard Keller, residente a Cadro (TI). Essi assumeranno la carica il 1° gennaio 2016 con il nuovo mandato 2016-2019. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;- Renate Schwob ha 62 anni e, dopo gli studi in giurisrpudenza ha conseguito la patente di avvocato e di notaio e successivamente anche il dottorato. Dopo un'attività pluriennale nell'amministrazione pubblica è passata a Credit Suisse, dove è stata responsabile del settore Legal &amp; Compliance nel settore di attività Trading &amp; Sales. Dal 2004 al 2014 Renate Schwob ha ricoperto la carica di vicepresidente della direzione dell'Associazione svizzera dei banchieri e capo del mercato finanziario svizzero. Renate Schwob è stata nominata membro del consiglio di amministrazione della FINMA per le sue conoscenze approfondite in tutti i temi importanti per la piazza finanziaria, in particolare per le questioni giuridiche e di compliance riguardanti l'attuazione delle esigenze di regolamentazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- Marlene Amstad ha 47 anni. Dopo aver ottenuto il titolo di dottore in economia ha iniziato la sua carriera professionale presso il Centro di ricerche congiunturali del Politecnico federale di Zurigo (KOF). In seguito ha lavorato per Credit Suisse nella gestione quantitativa dei rischi di credito, nella divisione ricerca della Banca nazionale svizzera (BNS) e presso la Federal Reserve Bank of New York. Successivamente è tornata alla BNS in qualità di direttrice sostituta, ha assunto la direzione della strategia di investimento e dell'analisi dei mercati finanziari ed è stata membro del comitato per gli investimenti per le riserve valutarie. Alla fine del 2011 Marlene Amstat è passata alla Banca dei regolamenti internazionali (BRI), dove è stata responsabile per l'Asian Bond Fund Initiative fino alla metà del 2015. Dal 2007 è pure attiva all'Università di Berna in qualità di docente incaricata nel settore mercati e infrastrutture finanziari. Marlene Amstat è stata nominata anche grazie alle sue comprovate conoscenze del mercato finanziario svizzero, all'esperienza internazionale nell'asset management e ai suoi contatti a livello globale con banche centrali e regolatori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;- Bernard Keller ha 62 anni e ha studiato economia all'Università di San Gallo. Ha iniziato la sua carriera professionale presso Nestlé per poi passare a UBS, dove nel 1990 è stato nominato capo del settore Private Banking Advisory a Lugano. Nel 1993 Keller ha assunto la funzione di deputy general manager e head del Private Banking del Banco di Lugano (BDL), una banca privata di proprietà di UBS, e nel 1997 ne è stato nominato CEO. Dopo la vendita di BDL a Julius Bär è diventato CEO della rinominata Banca Julius Bär Lugano e membro della direzione di Julius Bär. Con Bernard Keller, pensionato da fine 2014, è stata eletta nel consiglio di amministrazione della FINMA una persona che conosce profondamente la piazza finanziaria ticinese. Dispone di ottime conoscenze pratiche nel settore bancario e di ampie competenze nella gestione patrimoniale e nell'asset management.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I tre nuovi membri del consiglio di amministrazione sono indipendenti dagli assoggettati alla vigilanza e, dal momento dell'assunzione della carica, non svolgeranno più nessuna attività che potrebbe comportare conflitti di interesse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, portavoce DFF, Tel. +41 58 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="138446">
        <title>Profilo dei requisiti per il consiglio di amministrazione della FINMA</title>
        <uri>https://www.news.admin.ch/message/index.html?lang=it&amp;msg-id=51313</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council elects Thomas Bauer as future Chair of FINMA Board of Directors and three new members to the board</title>
      <lead>At its meeting today, the Federal Council elected Thomas Bauer as the new Chairman of the Board of Directors of the Swiss Financial Market Supervisory Authority (FINMA). Having been a partner in Ernst &amp; Young law services until 2014, Thomas Bauer will join the board of directors on 1 August 2015 and will take over from Anne Héritier Lachat on 1 January 2016. In addition, the Federal Council elected three new members to the FINMA Board of Directors as of 1 January 2016: Renate Schwob, former Deputy CEO of the Swiss Bankers Association (SBA), Marlene Amstad, Regional Advisor at the Bank for International Settlements (BIS) in Hong Kong, and Bernard Keller, who was a member of the Executive Board of Julius Baer Group Ltd up until the end of 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Federal Council took note of the resignation of Anne Héritier Lachat upon expiry of the term of office at the end of 2015, who has been Chair of the FINMA Board of Directors since 2011, and of Vice-Chair Paul Müller and thanked them warmly for their services. It elected sixty-year old Thomas Bauer, who lives in Therwil in the Canton of Basel Landschaft, as the new Chair of the FINMA Board of Directors. The new Vice-Chair will be determined by the Federal Council at a later date. In addition, the Federal Council has confirmed the re-appointment of Philippe Egger, Bruno Frick, Yvan Lengwiler, Günter Pleines und Franz Wipfli for the 2016-2019 term of office.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Thomas Bauer - new Chair of the Board of Directors&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Thomas Baer completed his law studies with a doctorate in stock exchange law. After three years as an attorney-at-law, he first worked in the tax service of the former Union Bank of Switzerland and subsequently as a legal consultant at the former Bank für Gemeinwirtschaft (Schweiz) AG. During this period, Thomas Bauer also worked for the Legal Affairs Committee of the Association of Foreign Banks in Switzerland and for the Swiss Bankers Association. In 1994, he was appointed as Deputy Director of the Legal and Tax Department of ATAG Ernst &amp; Young. From 1998 to his departure in 2014, he was also appointed partner and head of the specialist area of insolvency and restructuring law at E&amp;Y. Currently, Thomas Bauer is still employed part-time at the Basel Landschaft cantonal court. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council elected Thomas Bauer on account of his track record and his proven banking law expertise, namely in the area of due diligence obligations and combating money laundering, in company law and in insolvency and restructuring law. It emerged from the multi-stage selection process that Thomas Bauer best met the qualification profile for the Chair of the FINMA Board of Directors. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Two women, one man from Ticino&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Due to the resignation of Vice-Chair Paul Müller at the end of 2015 and of Jean-Baptiste Zufferey und Joseph Rickenbacher, who have already stood down, the Federal Council also elected three new members to the FINMA Board of Directors, namely Renate Schwob, who lives in Baar (Canton of Zug), Marlene Amstad, who lives in Hong Kong and Zurich, and Bernard Keller, who lives in Cadro (Canton of Ticino). They will take up office at the start of the new 2016-2019 term on 1 January 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-Renate Schwob is 62 and, after completing her law degree, she was admitted to the bar and practised as a lawyer and notary public before later also obtaining a doctorate. After working for many years in public administration, she joined Credit Suisse where she was head of the Legal and Compliance Unit for the Trading and Sales business area. From 2004 to 2014, Renate Schwob was the Deputy CEO of the Swiss Bankers Association (SBA) and Head of the Swiss Financial Market. Renate Schwob was elected to the FINMA Board of Directors on account of her in-depth knowledge of all important topics which concern the financial centre, particularly of compliance and legal issues and matters to do with implementing regulatory requirements.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-Marlene Amstad is 47. After obtaining her doctorate in economics, she began her career at the KOF Swiss Economic Institute at the Swiss Federal Institute of Technology Zurich. She subsequently worked for Credit Suisse in quantitative credit risk management, in the research section of the Swiss National Bank (SNB) and at the Federal Reserve Bank of New York. Later she returned to the SNB as the Deputy Director where she took over management of investment strategy and financial market analysis and was a member of the investment committee for foreign exchange reserves. At the end of 2011, Marlene Amstad joined the Bank for International Settlements (BIS) in Hong Kong, where she was responsible for the Asian Bond Fund Initiative up to mid-2015. Since 2007, she has also been a lecturer at Bern University in the area of financial markets and infrastructure. Marlene Amstad was elected on account of her proven knowledge of the Swiss financial market, her international experience in asset management and her global contacts in central banks and regulatory bodies.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;-Bernard Keller is 62 and studied economics at the University of St. Gallen. He began his career at Nestlé before he joined UBS, where he became head of the Private Banking Advisory Unit in Lugano in 1990. In 1993, he became Deputy General Manager and Head of Private Banking at the BDL Banco di Lugano, a private bank under the ownership of UBS, and was appointed its CEO in 1997. After the sale of BDL to Julius Baer, he became CEO of the renamed Banca Julius Baer &amp; Co. SA (Lugano) and a member of the Executive Board of Julius Baer. With Bernard Keller, who retired at the end of 2014, a highly-regarded expert on Ticino's financial centre has been elected to the FINMA Board of Directors. He possesses outstanding practical experience in the banking sector and extensive knowledge of the asset management business.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The three new members of the board of directors are independent of the supervised entities and will no longer perform any duties which could lead to conflicts of interest when they take up office.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, Media Spokesperson FDF Tel. +41 58 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <link id="138440">
        <title>Anforderungsprofil Verwaltungsrat FINMA</title>
        <uri>https://www.news.admin.ch/message/index.html?lang=de&amp;msg-id=51313</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="118" org-id="602">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="602">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="268" org-id="602">
        <name lang="de">Wirtschaftspolitik und Finanzmärkte</name>
        <name lang="fr">Politique économique et marchés financiers</name>
        <name lang="it">Politica economica e mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Economic policy and financial markets</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
