<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58005" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-07-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr erneuerbare Energie aus Schweizer Steckdosen</title>
      <lead>Der Strom, den die Schweizerinnen und Schweizer aus ihren Steckdosen beziehen, stammt zu 51% aus Wasserkraft, zu 30% aus Kernenergie, zu 4% aus neuen erneuerbaren Energiequellen und zu rund 2% aus Abfällen und fossilen Energieträgern. Für 13% des gelieferten Stroms sind Herkunft und Zusammensetzung nicht überprüfbar. Dies zeigt der heute vom Bundesamt für Energie veröffentliche Bericht zur Stromkennzeichnung im Jahr 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz wird Strom zu rund 58% aus Wasserkraft, zu 36% aus Kernkraft und zu 6% aus fossilen und neuen erneuerbaren Energien produziert (= Schweizer Produktionsmix). Die jährliche Produktionsmenge stimmt dabei ziemlich genau mit dem Stromkonsum überein. An die Schweizer Steckdosen wird aber nicht nur Strom aus Schweizer Produktion geliefert: Es herrscht ein reger Handel mit dem Ausland, bei dem Strom exportiert und importiert wird. Aus diesem Grund stimmt der Produktionsmix nicht mit der durchschnittlichen Zusammensetzung des gelieferten Stroms (= Schweizer Liefermix) überein. Für den Konsumenten ist es aber wichtig, über den Mix seines Lieferanten informiert zu sein. Nur so kann er sich bewusst für ein bestimmtes Stromprodukt entscheiden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit 2005 sind die schweizerischen Stromversorgungsunternehmen deshalb gesetzlich verpflichtet, Herkunft und Zusammensetzung des gelieferten Stroms offen zu legen. Die Deklaration erfolgt jeweils rückwirkend, basierend auf den Daten des vorangegangenen Kalenderjahres. Seit 2006 müssen diese Zahlen allen Kundinnen und Kunden mit den Stromrechnungen bekannt gegeben und seit 2013 auch auf der zentralen Internet-Plattform www.stromkennzeichnung.ch veröffentlicht werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bundesamt für Energie (BFE) veröffentlicht alle zwei Jahre einen Bericht zum Strommix. Der heute veröffentlichte Bericht gibt Aufschluss über die Stromlieferung 2013. Dazu hat das BFE die Zahlen des Jahres 2013 von 543 Unternehmen erfasst. Die so erfasste Strommenge umfasst 89% des total in der Schweiz gelieferten Stroms. Im Vergleich zum Jahr 2011 sind deutliche Änderungen ersichtlich:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;51% des im Jahr 2013 gelieferten Stroms wurde in Wasserkraftwerken produziert (2011: 41%). Der Anstieg dürfte auf die erhöhte Nachfrage nach erneuerbaren Energien als Folge des Reaktorunglücks von Fukushima zurückzuführen sein. Die Wasserkraft wurde zu 84% (2011: 79%) in der Schweiz produziert. 30% (2011: 41%) des gelieferten Stroms wurde in Kernkraftwerken produziert. Dies ist etwas tiefer als der Anteil der Kernenergie am Schweizer Produktionsmix (36%). Die gelieferte Kernenergie stammt zu 91% aus der Schweiz.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;13% (2011: 12%) des gelieferten Stroms stammte aus nicht überprüfbaren Energieträgern. Die Herkunft dieses Stroms ist aus buchhalterischen Gründen nicht mehr nachvollziehbar. Es darf aber vermutet werden, dass Schweizer Wasserkraftstrom ins Ausland verkauft und im Gegenzug im internationalen Handel Strom eingekauft wurde, der mehrheitlich aus fossilen und nuklearen Quellen stammt. Der leichte Anstieg dürfte darauf zurückzuführen sein, dass vermehrt Strom auf dem Markt beschafft wird, ohne Zukauf von entsprechenden Herkunftsnachweisen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Der Anteil neuer erneuerbarer Energieträger (Sonne, Wind, Biomasse und Kleinwasserkraft) nimmt stetig zu, von 2.2% (2011) auf 3.8% im Jahr 2013. Knapp zwei Drittel davon sind durch die kostendeckende Einspeisevergütung (KEV) gefördert.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;In geringen Mengen stammte der 2013 gelieferte Strom aus Abfällen (1.2%) und fossilen Energieträgern (0.8%).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Noch deutlicher zeigt sich die Entwicklung im langjährigen Vergleich. Während 2005 nur 34% des gelieferten Stroms aus erneuerbaren Quellen stammten, sind es 2013 bereits knapp 55%. Entsprechend stark rückläufig ist der Anteil aus nicht erneuerbaren Energien, von 43% (2005) auf 31% (2013). Ebenfalls stark reduziert hat sich der Anteil nicht überprüfbarer Energieträger. Dieser betrug 2005 noch 21%, aktuell sind es rund 13%.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Um die Transparenz für die Kundinnen und Kunden zu erhöhen und die Qualität der Stromkennzeichnung sicherzustellen, hat der Bundesrat verschiedene Massnahmen umgesetzt. Seit 2013 müssen - mit der Ausnahme von Kleinstanlagen - alle Kraftwerke im Herkunftsnachweissystem der nationalen Netzgesellschaft Swissgrid registriert sein. Zudem verlangt die Energieverordnung von den Lieferanten, dass sie alle vorhandenen Herkunftsnachweise für die Stromkennzeichnung einsetzen und einen Anteil der "nicht überprüfbaren Energieträger" von über 20% gegenüber ihren Kundinnen und Kunden erklären.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien + Politik BFE, 058 462 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="138669">
        <title>Bericht zur Stromkennzeichnung 2013</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>523</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40253.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="138672">
        <title>www.stromkennzeichnung.ch</title>
        <uri>http://www.stromkennzeichnung.ch/de/suche.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="138675">
        <title>Informationen zur Stromkennzeichnung</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/themen/00612/00614/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Augmentation du courant d’origine renouvelable consommé en Suisse</title>
      <lead>Le courant consommé en Suisse est issu à 51% de l'énergie hydraulique, à 30% de l'énergie nucléaire, à environ 4% des nouvelles énergies renouvelables et à environ 2% des déchets. La provenance et la composition de 13% de ce courant sont invérifiables. Telles sont les conclusions d'un rapport sur le marquage du courant en 2013 publié aujourd'hui par l'Office fédéral de l'énergie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'électricité produite en Suisse est issue à 58% de la force hydraulique, à 36% de l'énergie nucléaire et à 6% des énergies fossiles ainsi que des nouvelles énergies renouvelables (mix de production suisse). La quantité d'électricité produite chaque année dans notre pays correspond assez précisément à la quantité qui y est consommée. Mais la Suisse ne consomme pas que de l'électricité d'origine indigène. Il existe un commerce actif avec l'étranger (importation et exportation d'électricité). De ce fait, le mix de production ne correspond pas à la composition moyenne du courant livré (mix des fournisseurs suisses). Pour le consommateur, il est toutefois important d'être renseigné sur le mix livré par son fournisseur. C'est en effet uniquement sur la base de cette information qu'il peut ensuite opter pour un produit électrique spécifique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour satisfaire ce besoin d'information, les entreprises suisses d'approvisionnement en électricité sont tenues depuis 2005 de déclarer la provenance et la composition du courant qu'elles livrent. Cette déclaration est toujours faite rétroactivement, sur la base des données de l'année civile précédente. Depuis 2006, ces données doivent être communiquées à tous les clients avec la facture d'électricité et depuis 2013, elles doivent être publiées sur la plateforme Internet www.marquage-electricite.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Office fédéral de l'énergie (OFEN) publie tous les deux ans un rapport sur le mix d'électricité. Le rapport publié aujourd'hui donne des indications sur le courant fourni en 2013. A cette fin, l'OFEN a recueilli les chiffres de l'année 2013 auprès de 543 entreprises. La quantité d'électricité ainsi répertoriée correspond à 89% du courant livré en Suisse. Les résultats diffèrent nettement des chiffres de l'année 2011:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;51% du courant livré en 2013 est d'origine hydraulique (2011: 41%). Cette hausse a vraisemblablement pour origine la demande plus élevée en énergies renouvelables suite à l'accident nucléaire de Fukushima. 84% (2011: 79%) de ce courant avait été produit en Suisse. 30% (2011: 41%) du courant livré en 2013 est d'origine nucléaire, soit un peu moins que la part du nucléaire dans le mix de production suisse (36%). 91% de ce courant d'origine nucléaire avait été produit en Suisse.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;13% (2011: 12%) du courant livré provenait de sources d'énergie non vérifiables. Pour des raisons comptables, la provenance de cette électricité ne peut plus être retracée. Il est toutefois permis de supposer que du courant provenant des centrales hydrauliques suisses a été vendu à l'étranger et qu'en contrepartie, on a acheté de l'électricité provenant majoritairement de sources fossiles et nucléaires sur des bourses d'électricité internationales. La légère progression des chiffres pourrait venir du fait que l'on a acheté davantage de courant sur le marché, sans acquérir de garanties d'origine correspondantes.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La part des nouvelles énergies renouvelables (soleil, le vent, biomasse et petite hydraulique) ne cesse d'augmenter, pour passer de 2,2% (2011) à 3,8% en 2013. Près de deux-tiers sont encouragés par la rétribution à prix coûtant (RPC) de l'électricité issue des énergies renouvelables.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Une faible part du courant livré en 2013 provient de déchets (1,2%) et d'agents énergétiques fossiles (0,8%).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;L'évolution est encore plus marquée en comparaison à long terme. Alors qu'en 2005, seul 34% du courant livré provenait des énergies renouvelables, près de 55% en est issu en 2013. La part des énergies non renouvelables a connu une forte régression et passe de 43% (2005) à 31% (2013). La part des sources d'énergie non vérifiables a également fortement diminué. Elle atteignait encore 21% en 2005, contre environ 13% actuellement.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Pour améliorer la transparence envers la clientèle et assurer la qualité du marquage du courant, le Conseil fédéral a mis en oeuvre diverses mesures. Depuis 2013, toutes les installations - à l'exception des installations de faible puissance - doivent être enregistrées dans le système suisse de garantie d'origine exploité par Swissgrid, la société nationale pour l'exploitation du réseau. L'ordonnance sur l'énergie exige également des fournisseurs qu'ils utilisent toutes les garanties d'origine disponibles pour le marquage de l'électricité et qu'ils donnent des explications à leurs clients si la part des sources d'énergie non vérifiables dépasse 20%.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, cheffe Médias et politique OFEN, 058 462 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="138670">
        <title>Rapport sur le marquage de l'électricité 2013 (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>523</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40254.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="138673">
        <title>www.marquage-electricite.ch</title>
        <uri>http://www.stromkennzeichnung.ch/fr/recherche.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="138676">
        <title>Informations sur le marquage de l'électricité</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/themen/00612/00614/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'elettricità consumata in Svizzera deriva sempre più da fonti rinnovabili</title>
      <lead>L'elettricità che viene fornita ai consumatori svizzeri proviene per il 51 per cento dalla forza idrica, per il 30 per cento dall'energia nucleare, per il 4 per cento da nuove fonti rinnovabili e per circa il 2 per cento dai rifiuti e da vettori energetici fossili. La provenienza e la composizione del 13 per cento dell'energia elettrica fornita non è verificabile. Questi dati emergono dal rapporto sull'etichettatura dell'energia relativo al 2013 pubblicato oggi dall'Ufficio federale dell'energia (UFE).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Svizzera circa il 58 per cento dell'elettricità è prodotto a partire dalla forza idrica, il 36 per cento dall'energia nucleare e il 6 per cento dalle energie fossili e dalle nuove energie rinnovabili (mix di produzione svizzero). La quantità di energia prodotta annualmente corrisponde quasi esattamente alla quantità di energia consumata. Tuttavia, ai consumatori finali non è fornita solamente l'energia elettrica prodotta in Svizzera: il nostro Paese intrattiene, infatti, intensi scambi commerciali con l'estero nell'ambito dei quali esporta e importa energia. Per questo motivo, il mix di produzione non coincide con la composizione media dell'elettricità fornita (mix distribuito dai fornitori). Per il consumatore è tuttavia importante conoscere il contenuto del mix distribuito dai suoi fornitori. Solo così infatti potrà scegliere consapevolmente un determinato prodotto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2005 le aziende elettriche svizzere sono pertanto tenute per legge a dichiarare la provenienza e la composizione dell'energia che forniscono. La loro dichiarazione è retroattiva, nel senso che si basa sui dati dell'anno civile precedente. Dal 2006, questi dati devono essere resi noti a tutti i consumatori attraverso le bollette e dal 2013 devono essere pubblicati sulla piattaforma internet ufficiale www.stromkennzeichnung.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Ufficio federale dell'energia (UFE) pubblica ogni due anni un rapporto sul mix di energia. Il rapporto pubblicato oggi, che fornisce informazioni riguardo alla fornitura di elettricità 2013, include i dati del 2013 provenienti da circa 543 imprese che distribuiscono l'89 per cento dell'energia elettrica totale fornita in Svizzera. Il confronto con il 2011 evidenzia alcuni cambiamenti importanti:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;il 51 per cento dell'elettricità fornita nel 2013 proveniva dalla forza idrica (2011: 41%). L'aumento può essere imputato alla crescente domanda di energia derivata da fonti rinnovabili in seguito all'incidente nucleare di Fukushima. L'84 per cento della forza idrica è stata prodotta in Svizzera (2011: 79%);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il 30 per cento dell'elettricità fornita deriva dalle centrali nucleari (2011: 41%). La percentuale è leggermente inferiore a quella dell'energia nucleare nel mix di produzione svizzero. Il 91 per cento di tale percentuale è stato prodotto in Svizzera (2005: 94%);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il 13 per cento dell'elettricità fornita proveniva da vettori energetici non omologabili (2011: 12%). Non è stato possibile risalire alla provenienza per ragioni contabili. Tuttavia, si può presupporre che l'energia idroelettrica prodotta in Svizzera sia stata venduta all'estero e che, come contropartita, sia stata acquistata dell'elettricità proveniente per lo più da fonti fossili e nucleari sul mercato internazionale dell'energia. Il leggero aumento può essere ricondotto al fatto che una maggiore quantità di elettricità è stata acquistata sul mercato senza la relativa garanzia di origine;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la percentuale di nuovi vettori energetici rinnovabili (energia solare e eolica, biomassa e piccole centrali idrauliche) è cresciuta dal 2,2 per cento (2011) al 3,8 per cento nel 2013. Quasi due terzi della produzione è incentivata mediante la rimunerazione a copertura dei costi per l'immissione in rete di energia elettrica (RIC);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;solo una piccola parte dell'elettricità fornita nel 2013 proveniva da rifiuti (1,2%) e vettori energetici fossili (10,8%);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;lo sviluppo è ancora più marcato se la comparazione viene effettuata su un periodo più lungo. Nel 2005 solo il 34 per cento dell'energia fornita proveniva da fonti rinnovabili. Nel 2013 tale percentuale sale quasi al 55 per cento. Come conseguenza, l'utilizzo di energia derivata da fonti non rinnovabili è diminuito in modo marcato: dal 43 per cento (2005) al 31 per cento (2013). Si è inoltre ridotta anche la percentuale di vettori energetici non omologabili: nel 2005 era del 21 per cento mentre attualmente è circa del 13 per cento.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha attuato diverse misure per migliorare la trasparenza nei confronti dei clienti e per garantire la qualità dell'etichettatura dell'elettricità. Dal 2013 tutte le centrali, ad eccezione di quelle più piccole, devono essere registrate nel sistema di rilascio delle garanzie di origine della società nazionale dei gestori di rete Swissgrid. Inoltre, l'ordinanza sull‘energia esige che i fornitori impieghino tutte le garanzie d'origine per l'etichettatura dell'elettricità disponibili e che giustifichino ai clienti le percentuali al di sopra del 20 per cento di "vettori energetici non omologabili".&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, portavoce UFE, tel. 058 462 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <attachment id="138671">
        <title>Rapporto relativo all'inchiesta sull'etichettatura 2013 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>523</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/40255.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="138674">
        <title>www.stromkennzeichnung.ch</title>
        <uri>http://www.stromkennzeichnung.ch/it/ricerca.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="138677">
        <title>Informazioni sull'etichettatura dell'elettricità</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/themen/00612/00614/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="808">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="1400" org-id="808">
        <name lang="de">Wasserkraftnutzung</name>
        <name lang="fr">Force hydraulique</name>
        <name lang="it">Utilizzazione delle forze idriche</name>
        <name lang="en">Hydroelectric Power</name>
      </keyword>
      <keyword id="270" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizitätsversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en electricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="808">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
      <keyword id="341" org-id="808">
        <name lang="de">Fossile Energien</name>
        <name lang="fr">Energétiques fossiles</name>
        <name lang="it">Energetici fossili</name>
        <name lang="en">Fossil forms of energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
