<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58041" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-07-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Embrach wird Standort des zweiten Bundeszentrums der Asylregion Zürich</title>
      <lead>Der Standort für ein weiteres Bundeszentrum in der Asylregion Zürich steht fest. Bund, Kanton Zürich und die Gemeinde Embrach haben eine entsprechende Absichtserklärung unterzeichnet. Das Staatssekretariat für Migration SEM übernimmt das kantonale Durchgangszentrum in Embrach für mindestens 15 Jahre. Im Zuge der Neustrukturierung des Asylbereichs sollen in der Verfahrensregion Zürich insgesamt 870 Unterkunftsplätze entstehen, von denen damit 720 bestimmt sind.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Kanton Zürich, die Gemeinde Embrach und der Bund haben sich geeinigt, dass in Embrach ein Ausreisezentrum entstehen soll. Eine entsprechende Absichtserklärung wurde diese Woche durch den Kanton, die Gemeinde, das Staatssekretariat für Migration sowie das Bundesamt für Bauten und Logistik unterzeichnet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Kanton Zürich betreibt heute in Embrach ein Durchgangszentrum mit insgesamt 380 Plätzen. Im Rahmen der Neustrukturierung des Asylwesens wird dieses in ein Bundeszentrum mit noch 360 Plätzen überführt. Der Bund schliesst dazu mit dem Kanton Zürich einen Mietvertrag für die Dauer von 15 Jahren ab, mit der Option, diesen um fünf Jahre verlängern zu können. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bund, Kanton und Gemeinde werden nun die nötigen baulichen Anpassungen am Durchgangszentrum planen und die baurechtlichen Verfahren einleiten. Der Kanton Zürich wird das bestehende Durchgangszentrum bis zum Umbau weiter betreiben.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Vereinbarung über Betrieb des Bundeszentrums&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Gemeinde Embrach und das SEM haben ausserdem eine gemeinsame Vereinbarung über einen sicheren und reibungslosen Betrieb des Bundeszentrums unterzeichnet. Die Vereinbarung regelt die Zusammenarbeit, die Betreuung und Beschäftigung sowie Fragen der Sicherheit. So wird das SEM wie an allen Standorten von Bundeszentren einen privaten Dienstleister mit dem Betrieb des Zentrums und der Betreuung der Asylsuchenden beauftragen. Die Betreuungsfirma organisiert mit Unterstützung des Kantons und der Gemeinde gemeinnützige Beschäftigungsprogramme für die Asylsuchenden. Die Sicherheit im Zentrum wird ebenfalls durch eine private Firma rund um die Uhr gewährleistet. Ein Sicherheitsdispositiv wird zusammen mit dem örtlichen Posten der Kantonspolizei Zürich und den weiteren Blaulichtorganisationen erarbeitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich wird eine Begleitgruppe mit Vertreterinnen und Vertretern der Bevölkerung, den Behörden von Bund, Kanton und Gemeinde und der für die Sicherheit und die Betreuung zuständigen Organisationen gebildet. Die Begleitgruppe wird den Betrieb unterstützen und gegebenenfalls Massnahmen für ein reibungsloses Funktionieren des Zentrums besprechen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Neustrukturierung in der Asylregion Zürich&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Mit der Neustrukturierung des Asylbereichs sollen die Asylverfahren beschleunigt und künftig mehrheitlich in Zentren des Bundes durchgeführt werden. Bund, Kantone und Gemeinden haben sich deshalb an der zweiten nationalen Asylkonferenz im März 2014 einstimmig darauf geeinigt, in sechs Regionen insgesamt 5000 Plätze für Asylsuchende in Bundeszentren zu schaffen. Dies führt zu einer Entlastung der bisherigen kantonalen und kommunalen Unterbringungsstrukturen. Die Verteilung der Plätze in den Zentren des Bundes erfolgt entsprechend der Bevölkerungsgrösse der Regionen. In der Region Zürich sollen insgesamt 870 Plätze zur Verfügung stehen, mit den Standorten Embrach und Zürich sind bisher deren 720 bestimmt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Migration: Martin Reichlin, Stv. Chef Information und Kommunikation, T +41 58 325 93 50 Kanton Zürich: Mario Fehr, Regierungsrat, T +41 43 259 21 01, direktionsassistenz@ds.zh.ch Gemeinde Embrach: Erhard Büchi, Gemeindepräsident, T +41 44 865 13 46, erhard.buechi@embrach.ch</contact>
      <link id="138797">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des SEM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/de/home/aktuell/news/2015/2015-07-07.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Embrach abritera le deuxième centre de la Confédération de la région zurichoise</title>
      <lead>L’emplacement du deuxième centre de la Confédération dans la région procédurale de Zurich a été fixé. La Confédération, le canton de Zurich et la commune d’Embrach ont signé une déclaration d’intention en ce sens. Le Secrétariat d’Etat aux migrations (SEM) va prendre en charge le centre cantonal de transit situé à Embrach pour une durée d’au moins 15 ans. Cette mesure permet de couvrir 720 des 870 places d’hébergement qui doivent être créées dans la région procédurale de Zurich au titre de la restructuration du domaine de l’asile.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le canton de Zurich, la commune d’Embrach et la Confédération se sont accordés pour ouvrir un centre de départ à Embrach. Cette semaine, le canton, la commune, le Secrétariat d’Etat aux migrations (SEM) et l’Office fédéral des constructions et de la logistique ont signé une déclaration d’intention en ce sens. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Actuellement, le canton de Zurich gère un centre de transit d’une capacité de 380 places à Embrach. Dans le cadre de la restructuration du domaine de l’asile, ce centre sera transformé en un centre fédéral doté de 360 places. La Confédération va conclure un contrat de bail d’une durée de 15 ans avec une option de prolongation pour cinq années supplémentaires avec le canton de Zurich. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confédération, le canton et la commune vont maintenant s’atteler aux travaux de transformation nécessaires et lancer les procédures requises par la législation en matière de constructions. Le canton de Zurich va continuer à gérer le centre de transit jusqu’à la fin des travaux.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Convention sur la gestion du centre de la Confédération&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La commune d’Embrach et le SEM ont par ailleurs signé une convention relative à la sécurité et au fonctionnement du centre. La convention règle les modalités de la collaboration, de l’encadrement, de l’occupation et de la sécurité. De la même manière que pour tous les autres centres de la Confédération, le SEM va mandater des prestataires privés pour gérer le centre et encadrer les requérants d’asile. L’entreprise chargée de l’encadrement organisera des programmes d’occupation d’intérêt général destinés aux requérants d’asile avec le soutien du canton et de la commune. La sécurité dans le centre sera également assurée 24 heures sur 24 par une entreprise privée. Un dispositif de sécurité sera mis en place en collaboration avec le poste de police local et les services de secours.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, un groupe de suivi composé de représentants de la population, des autorités fédérales, cantonales et communales ainsi que des entreprises chargées de la sécurité et de l’encadrement a été formé. Ce groupe apportera son soutien à la gestion du centre et discutera, le cas échéant, les mesures nécessaires à son bon fonctionnement.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Restructuration dans la région procédurale de Zurich&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La restructuration du domaine de l’asile doit permettre d’accélérer les procédures et d’en réaliser une majorité dans les centres de la Confédération. Lors de la deuxième conférence nationale sur l’asile, qui a eu lieu en mars 2014, la Confédération, les cantons et les communes s’étaient accordées pour créer un total de 5000 places pour requérants d’asile dans des centres fédéraux répartis sur six régions. Les structures d’hébergement cantonales et communales existantes seront ainsi déchargées. La répartition des places entre les centres de la Confédération s’effectue au prorata de la population des régions. 870 places doivent être mises à disposition dans la région de Zurich. Les sites d’Embrach et de Zurich permettent d’en couvrir 720.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d’Etat aux migrations: Martin Reichlin, Chef suppléant Information et communication, Tél. +41 58 325 93 50 Canton de Zurich: Mario Fehr, conseiller d’État, T +41 43 259 21 01, direktionsassistenz@ds.zh.ch Commune d’Embrach: Erhard Büchi, Président de la commune, T +41 44 865 13 46, erhard.buechi@embrach.ch</contact>
      <link id="138798">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du SEM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/fr/home/aktuell/news/2015/2015-07-07.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>A Embrach il secondo centro della Confederazione per la regione d’asilo Zurigo</title>
      <lead>È decisa l’ubicazione di un altro centro della Confederazione nella regione d’asilo Zurigo. La Confederazione, il Canton Zurigo e il Comune di Embrach hanno firmato una dichiarazione d’intenti a tal fine. La Segreteria di Stato della migrazione (SEM) assume per almeno 15 anni la gestione del centro cantonale di transito di Embrach. Sono quindi stati determinati 720 degli 870 posti previsti nell’ambito del riassetto del settore dell’asilo per alloggiare richiedenti nella regione procedurale Zurigo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Canton Zurigo, il Comune di Embrach e la Confederazione hanno convenuto di ubicare un centro di rimpatrio a Embrach firmando questa settimana una dichiarazione d’intenti in merito. A nome della Confederazione hanno firmato la Segreteria di Stato della migrazione (SEM) e l’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oggi il Canton Zurigo gestisce a Embrach un centro di transito con 380 posti. Nell’ambito del riassetto del settore dell’asilo tale centro sarà trasformato in un centro della Confederazione che conterà 360 posti. Allo scopo la Confederazione stipula con il Canton Zurigo un contratto di locazione per la durata di 15 anni con opzione di proroga di ulteriori cinque anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confederazione, il Cantone e il Comune procederanno a pianificare le necessarie ristrutturazioni del centro di transito avviando le procedure edilizie. Il Canton Zurigo continuerà a gestire il centro di transito esistente fino a ristrutturazione conclusa.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Accordo di gestione del centro della Confederazione&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Inoltre il Comune di Embrach e la SEM hanno firmato un accordo per la gestione sicura e funzionale del centro della Confederazione. L’accordo disciplina la cooperazione tra le istituzioni coinvolte, l’assistenza offerta ai richiedenti e la loro occupazione, nonché taluni aspetti di sicurezza. Come per tutti i centri della Confederazione, la SEM affiderà difatti a una ditta privata la gestione del centro e l’assistenza ai richiedenti. Con il sostegno del Cantone e del Comune tale ditta organizza programmi d’occupazione di pubblica utilità per i richiedenti l’asilo. Anche la sicurezza nel centro è garantita da una ditta privata, ventiquattr’ore su ventiquattro. Il piano di sicurezza sarà definito dalla stazione locale della polizia cantonale zurighese e dagli altri servizi di pronto intervento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infine sarà costituito un gruppo d’accompagnamento composto di rappresentanti della popolazione, delle autorità federali, cantonali e comunali e delle ditte incaricate della sicurezza e dell’assistenza. Il gruppo d’accompagnamento provvederà alla buona gestione e discuterà, all’occorrenza, provvedimenti per garantire il buon funzionamento del centro.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Riassetto della regione d’asilo Zurigo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il riassetto del settore dell’asilo consentirà di velocizzare le procedure d’asilo e di svolgerne un numero maggiore nei futuri centri della Confederazione. In occasione della seconda conferenza nazionale sull’asilo, tenutasi nel marzo 2014, la Confederazione, i Cantoni e i Comuni si sono impegnati a creare 5000 posti per accogliere i richiedenti l’asilo in centri della Confederazione ripartiti in sei regioni della Svizzera. Lo scopo è di sgravare le strutture cantonali e comunali adibite ad alloggi per i richiedenti. I posti saranno ripartiti proporzionalmente al numero di abitanti delle regioni. Nella regione di Zurigo dovranno essere disponibili 870 posti, con le sedi di Embrach e Zurigo ne sono state determinate 720.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato della migrazione: Martin Reichlin, Capo suppl. Informazione e comunicazione, T +41 58 325 93 50 Cantone di Zurigo: Mario Fehr, Consigliere di Stato, T +41 43 259 21 01, direktionsassistenz@ds.zh.ch Comune di Embrach: Erhard Büchi, Sindaco, T +41 44 865 13 46, erhard.buechi@embrach.ch</contact>
      <link id="138799">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della SEM</title>
        <uri>https://www.bfm.admin.ch/bfm/it/home/aktuell/news/2015/2015-07-07.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
