<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57931" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-07-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>30 Jahre EUREKA – erfolgreiches Schweizer Vorsitzjahr beendet</title>
      <lead>EUREKA, die europäische Initiative für grenzüberschreitende Projekte in marktorientierter Forschung und Entwicklung, ist 2014/2015 ein Jahr lang von der Schweiz präsidiert worden. Heute wird der Vorsitz an der letzten Netzwerk-Konferenz in Lugano offiziell an Schweden übergeben. Im Rahmen dieser Konferenz feiert EUREKA zudem ihr 30-jähriges Bestehen. An der Jubiläumsfeier nehmen unter anderem die für Forschung und Innovation zuständigen Staatssekretäre aus Deutschland, Frankreich, Schweden, der Schweiz und Spanien teil.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach 1994/1995 wurde EUREKA bereits zum zweiten Mal von der Schweiz präsidiert. Während des Vorsitzjahres war die Schweiz zuständig für die Steuerung und die Weiterentwicklung der Initiative sowie für die Organisation von drei hochrangigen Netzwerktreffen in der Schweiz (Zürich, Genf und Lugano). Unter Schweizer Vorsitz konnte EUREKA diverse Erfolge wie die Re-Assoziierung von Kanada und Südkorea, die Vereinfachung der globalen Zusammenarbeit im EUREKA-Netzwerk und die Stärkung der eigenen Förderinstrumente verzeichnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Höhepunkte des Schweizer Vorsitzjahres bildeten der EUREKA-Innovationsanlass in Basel, der in Zusammenarbeit mit dem Swiss Innovation Forum durchgeführt wurde, sowie der EUREKA KOREA Day in Seoul. Beide Anlässe hatten die Vernetzung von Industriepartnern zum Ziel, damit diese ihre Projektideen austauschen und neue Produkte und Dienstleistungen realisieren können. Ausserdem wurde Ende Juni 2015 in Zusammenarbeit mit dem Kanton Waadt das Alpine High-Tech Venture Forum in Lausanne organisiert. Dieses war Teil des neuen High Tech Investment Programme von EUREKA – ein Programm zur Erhöhung der Investitionsbereitschaft von und in innovative KMU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen der heutigen Jubiläumsfeier wies Staatssekretär Mauro Dell’Ambrogio in seiner Ansprache auf die grossen Ähnlichkeiten von EUREKA mit der schweizerischen Innovationspolitik hin, die ebenfalls auf dem Bottom-up-Prinzip baue und grenzübergreifende Zusammenarbeit sowie gegenseitigen Respekt für verschiedene Kulturen und Regionen ins Zentrum stelle. Zudem betonte der Staatssekretär die Wichtigkeit von EUREKA für den europäischen Forschungsraum, gerade auch in Ergänzung zu den europäischen Forschungsrahmenprogrammen. Die Schweiz, so Staatssekretär Mauro Dell’Ambrogio, habe mit der erfolgreichen Umsetzung ihrer Strategie für das Vorsitzjahr ihr Engagement für die europäische Zusammenarbeit in Forschung und Innovation unterstreichen können.&lt;/p&gt;EUREKA wurde 1985 als multilaterale Organisation in Form eines Vereins mit Sitz in Brüssel von 17 Staaten gegründet. Zu den Gründerstaaten zählt auch die Schweiz. Heute zählt die Forschungsinitiative 41 Mitgliedsstaaten sowie drei assoziierte aussereuropäische Staaten. Sie ermöglicht transnationale Forschungs- und Innovationsprojekte mit klarem Marktbezug, die nach dem Bottom-up-Prinzip ausgearbeitet und durchgeführt werden. Seit 2010 werden durchschnittlich 400 Projekte pro Jahr durchgeführt. Die Beteiligung von Unternehmen an EUREKA-Projekten beträgt seit Beginn der Initiative 70%, wobei der KMU-Anteil von 1985 bis heute von 5% auf 50% angestiegen ist. Forschungsinstitutionen und Unternehmen aus der Schweiz beteiligen sich aktiv an den EUREKA Programmen: Seit 1985 wurden insgesamt knapp 600 Projekte im Umfang von über 500 Millionen Euro mit Schweizer Beteiligung genehmigt.</text>
      <contact>Andreas Gut, SBFI Nationaler Koordinator EUREKA andreas.gut@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>30e anniversaire d’EUREKA – une année de présidence suisse couronnée de succès</title>
      <lead>EUREKA, l’initiative européenne qui soutient des projets de coopération transnationaux de recherche et de développement répondant aux attentes du marché, a été présidée pendant un an par la Suisse de l’été 2014 à l’été 2015. Au terme de la dernière conférence organisée sous sa présidence aujourd’hui à Lugano, la Suisse cédera le témoin à la Suède. A cette occasion, le réseau EUREKA célébrera aussi son 30e anniversaire. Les secrétaires d’Etat en charge de la recherche et de l’innovation d’Allemagne, de France, de Suède, d’Espagne et de Suisse, entre autres, honoreront cet événement de leur présence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après une première présidence en 1994/1995, la Suisse est sur le point d’achever son second mandat à la tête du réseau EUREKA durant lequel elle a été responsable du pilotage et du développement de l’initiative EUREKA ainsi que de l’organisation de trois rencontres à haut niveau en Suisse (Zurich, Genève et Lugano). Sous sa présidence, EUREKA a engrangé divers succès, dont la ré-association du Canada et de la Corée du Sud, la simplification de la collaboration globale au sein du réseau EUREKA et le renforcement des instruments d’encouragement propres à cette initiative.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’événement EUREKA consacré à l’innovation, qui a été organisé à Bâle en collaboration avec le Swiss Innovation Forum, ainsi que l’EUREKA KOREA Day organisé à Séoul ont été les moments forts de l’année de présidence suisse. Ces deux manifestations ont eu pour but de mettre en relation les partenaires industriels et de susciter les échanges d’idées sur des projets aboutissant à la réalisation de nouveaux produits et services. En outre, une nouvelle édition de l’Alpine High-Tech Venture Forum s’est déroulée à Lausanne en juin 2015 avec la collaboration du canton de Vaud. Cette manifestation s’inscrivait dans le cadre du nouveau programme EUREKA en faveur des investissements dans les hautes technologies – un programme destiné à attirer davantage d’investissements dans les PME innovantes et à encourager également ces dernières à investir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans son discours prononcé ce jour à l’occasion des festivités pour le 30e anniversaire d’EUREKA, le secrétaire d’Etat Mauro Dell’Ambrogio a mis en évidence les fortes similitudes entre l’initiative européenne et la politique d’innovation suisse; toutes deux étant élaborées selon le principe «de bas en haut» et fondées sur la coopération transnationale et le respect mutuel entre régions et cultures distinctes. Le secrétaire d’Etat a souligné l’importance d’EUREKA pour l’Espace européen de la recherche (EER) et mis en exergue sa complémentarité avec les programmes-cadres de recherche européens. La Suisse, a-t-il ajouté, a pu prouver son engagement en faveur de la coopération européenne en matière de recherche et d’innovation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’initiative EUREKA a été lancée en 1985 à Bruxelles par 17 Etats sous la forme d’une organisation multilatérale ayant un statut d’association. La Suisse fait partie des pays fondateurs. L’initiative de recherche compte aujourd’hui 41 Etats membres ainsi que trois Etats associés hors Europe. Elle encourage les projets transnationaux de recherche et d’innovation répondant clairement aux attentes du marché et dont la conception et la mise œuvre s’effectuent selon le principe «de bas en haut». En moyenne, 400 projets sont exécutés chaque année depuis 2010. Depuis le lancement de l’initiative, 70% des projets EUREKA ont impliqué les entreprises et la part des PME dans ce total, qui n’était que de 5% en 1985, dépasse aujourd’hui 50%. Des institutions de recherche et des entreprises suisses participent activement aux programmes EUREKA. Depuis 1985, la Suisse a participé à un peu plus de 600 projets représentant un volume de plus de 500 millions d’euros.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Gut, SEFRI Coordinateur national EUREKA andreas.gut@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>30 anni di EUREKA – la Svizzera chiude con successo il suo anno di presidenza</title>
      <lead>Per un anno, a cavallo del 2014/2015, la Svizzera ha presieduto EUREKA, l’iniziativa europea di promozione dei progetti transfrontalieri di ricerca e sviluppo orientati al mercato. Oggi, nel quadro dell’ultima conferenza a Lugano la Svizzera cederà la presidenza alla Svezia. Per l’occasione, inoltre, EUREKA celebrerà il trentennale della sua fondazione. Ai festeggiamenti partecipano anche i segretari di Stato per la ricerca e l’innovazione di Francia, Germania, Spagna, Svezia e Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per la seconda volta la Svizzera ha assunto la presidenza di EUREKA, dopo la prima volta nel 1994/95. Nell’anno in esame la Svizzera ha avuto il compito di dirigere e sviluppare l’iniziativa europea e di organizzare tre incontri di alto livello nel Paese (Zurigo, Ginevra e Lugano). Sotto la presidenza elvetica EUREKA ha saputo mettere a segno diversi successi, come la ri-associazione del Canada e della Corea del Sud, la semplificazione della collaborazione mondiale nella rete EUREKA e il rafforzamento dei suoi strumenti di promozione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I grandi traguardi dell’anno presidenziale svizzero sono stati l’evento dedicato all’innovazione e svoltosi a Basilea in collaborazione con lo Swiss Innovation Forum, e l’EUREKA KOREA Day a Seoul. Entrambe le manifestazioni si prefiggevano di tessere legami con i partner dell’industria per scambiarsi idee di progetti e realizzare nuovi prodotti e servizi. A fine giugno 2015, inoltre, è stato organizzato a Losanna, in collaborazione con il Cantone Vaud, l’Alpine High-Tech Venture Forum, parte integrante del nuovo programma di investimento di EUREKA nell’alta tecnologia, finalizzato ad aumentare la propensione all’investimento da parte e a beneficio delle PMI.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante l’intervento che ha tenuto quest’oggi nella cornice delle celebrazioni, il segretario di Stato Mauro Dell’Ambrogio ha richiamato le numerose similitudini di EUREKA con la politica svizzera dell’innovazione, anch’essa poggiante sul principio &lt;i&gt;bottom-up&lt;/i&gt; nonché improntata alla collaborazione transfrontaliera e al rispetto reciproco di culture e regioni diverse. Il segretario di Stato, inoltre, ha sottolineato l’importanza di EUREKA per lo spazio europeo della ricerca e la sua complementarità per i programmi quadro di ricerca europei. La Svizzera, ha proseguito Mauro Dell’Ambrogio, ha saputo attuare con successo la sua strategia durante quest’anno di presidenza ribadendo così il proprio impegno a favore della collaborazione europea in materia di ricerca e innovazione.&lt;/p&gt;EUREKA è un’organizzazione multilaterale con sede a Bruxelles fondata nel 1985 da 17 Stati, tra cui la Svizzera. Oggi l’associazione, comprendente 41 Paesi membri e tre Paesi associati extraeuropei, permette di sviluppare e realizzare progetti transnazionali di ricerca e innovazione chiaramente orientati al mercato, secondo il principio &lt;i&gt;bottom-up&lt;/i&gt;. Dal 2010 vengono svolti in media 400 progetti all’anno. La partecipazione delle imprese ai progetti EUREKA è stata del 70 per cento fin dall’inizio, ma bisogna precisare che dal 1985 ad oggi la partecipazione delle PMI è aumentata dal 5 al 50 per cento. Gli istituti di ricerca e le imprese svizzere partecipano attivamente ai programmi EUREKA: dal 1985 sono stati approvati quasi 600 progetti per un totale di oltre 500 milioni di euro con partecipazione svizzera.</text>
      <contact>Andreas Gut, SEFRI Coordinatore nazionale EUREKA andreas.gut@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.18" org-id="1080">
        <name lang="de">Akademie der Naturwissenschaften Schweiz</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences naturelles</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze naturali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.11" org-id="1080">
        <name lang="de">Eidgenössische Technische Hochschule ETH</name>
        <name lang="fr">Ecole polytechnique fédérale EPF</name>
        <name lang="it">Politecnico federale</name>
        <name lang="en">Federal Institutes of Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.25" org-id="1080">
        <name lang="de">Euresearch</name>
        <name lang="fr">Euresearch</name>
        <name lang="it">Euresearch</name>
        <name lang="en">Euresearch</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.20" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsförderung</name>
        <name lang="fr">Encouragement de la recherche</name>
        <name lang="it">Promozione della ricerca</name>
        <name lang="en">Research promotion</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.4" org-id="1080">
        <name lang="de">Hochschullandschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage des hautes écoles</name>
        <name lang="it">Panorama universitario</name>
        <name lang="en">University landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.26" org-id="1080">
        <name lang="de">OECD</name>
        <name lang="fr">OCDE</name>
        <name lang="it">OCSE</name>
        <name lang="en">OECD</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.16" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences humaines et sociales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze morali e sociali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Humanities and Social Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.17" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der medizinischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences médicales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze mediche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Medical Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.19" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der technischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences techniques</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze tecniche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Engineering Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.15" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerischer Nationalfonds</name>
        <name lang="fr">Fonds national suisse</name>
        <name lang="it">Fondo nazionale Svizzero</name>
        <name lang="en">Swiss National Science Foundation</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.8" org-id="1080">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.1" org-id="1080">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.33" org-id="1080">
        <name lang="de">Höhere Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle supérieure</name>
        <name lang="it">Formazione professionale superiore</name>
        <name lang="en">Professional Education and Training</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
