<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40120" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-07-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Sonderflug nach Nigeria durchgeführt</title>
      <lead>Die Schweiz führte heute Donnerstag einen Sonderflug nach Nigeria durch. Der Flug verlief ohne Zwischenfälle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei den 19 heute Zurückgeführten handelt es sich alles um Männer, die sich zuvor einer Rückführung mit einem Linienflug widersetzt hatten. Dieser schweizerische Sonderflug wurde erstmals von einer Delegation des Nigeria Immigration Service (NIS) begleitet, welche die schweizerischen Behörden unterstützte. Ebenfalls an Bord waren ein Arzt und ein Rettungssanitäter.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 5. November 2010 haben die nigerianischen und schweizerischen Behörden die Wiederaufnahme zwangsweiser Rückführungen nach Nigeria ab Januar 2011 vereinbart. Seither kamen drei nigerianische Delegationen zur Identifikation mutmasslicher Staatsangehöriger in die Schweiz. Mit dem EU-Sammelflug vom 19. Januar 2011 wurden erstmals seit dem Stopp der Rückführungen 3 Personen nach Nigeria zwangsweise zurückgeführt. Weitere 4 EU-Sammelflüge mit insgesamt 22 nigerianischen Personen aus der Schweiz folgten. Mit dem heutigen Flug wurden nun die schweizerischen Sonderflüge wieder aufgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2011 sind bisher 84 Personen selbständig nach Nigeria zurückgekehrt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Bundesamt für Migration, 031 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Organisation d’un vol spécial pour le Nigéria</title>
      <lead>Ce jeudi, la Suisse a organisé un vol spécial à destination du Nigéria. Le vol s’est déroulé sans incident.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les 19 personnes rapatriées aujourd'hui sont exclusivement des hommes qui s'étaient opposés à un rapatriement sur un vol de ligne. Autre nouveauté, ce vol spécial suisse embarquait une délégation du Nigeria Immigration Service (NIS) venue soutenir les autorités suisses. Un médecin et un ambulancier étaient également présents à bord.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 5 novembre 2010, les autorités nigérianes et suisses se sont accordées sur la reprise des rapatriements sous contrainte vers le Nigéria à partir de janvier 2011. Depuis, trois délégations nigérianes se sont chargées d'identifier les requérants présumés être des ressortissants nigérians. Grâce au vol groupé européen du 19 janvier 2011, trois personnes ont été reconduites sous contrainte au Nigéria pour la première fois &amp;nbsp;depuis l'arrêt des rapatriements. Quatre autres vols groupés européens ont suivi, avec en tout à leur bord 22 Nigérians provenant de Suisse. Le vol effectué aujourd'hui a permis aux vols spéciaux suisses d'être à nouveau autorisés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2011, 84 personnes sont actuellement retournées au Nigéria par leurs propres moyens.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Office fédéral des migrations, 031 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Volo speciale a destinazione della Nigeria</title>
      <lead>Oggi la Svizzera ha effettuato un volo speciale a destinazione della Nigeria. Non si segnalano problemi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tra le 19 persone rimpatriate in data odierna si trovavano esclusivamente uomini che in precedenza si erano opposti all'allontanamento con un volo di linea. Il volo speciale organizzato dalla Svizzera ha altresì inaugurato l'accompagnamento da parte di una delegazione del Nigeria Immigration Service (NIS) chiamata a puntellare le autorità svizzere. A bordo vi erano anche un medico e un soccorritore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 5&amp;nbsp;novembre&amp;nbsp;2010 le autorità nigeriane e svizzere avevano deciso di riprendere i rinvii coatti a destinazione della Nigeria a partire dal gennaio&amp;nbsp;2011. Da allora tre delegazioni nigeriane sono venute in Svizzera per identificare dei presunti cittadini nigeriani. Con il volo congiunto organizzato dall'UE il 19&amp;nbsp;gennaio&amp;nbsp;2011 erano stati rimpatriati in maniera coatta i primi tre cittadini nigeriani dopo il blocco dei rinvii. Altri 22&amp;nbsp;cittadini nigeriani hanno lasciato la Svizzera alla volta della Nigeria a bordo di quattro voli congiunti successivi. Il volo odierno segna ora la ripresa dei voli speciali svizzeri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'anno in corso 84&amp;nbsp;persone hanno lasciato autonomamente la Svizzera alla volta della Nigeria.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Ufficio federale della migrazione, 031 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
