<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40095" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-07-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Frankenstärke: Erste Ergebnisse zur Weitergabe von Einkaufsvorteilen</title>
      <teaser>Das Eidgenössische Volkswirtschaftdepartement (EVD) hat den Bundesrat heute über erste Ergebnisse seiner Abklärungen informiert, inwieweit Firmen von Einkaufsvorteilen aufgrund der Frankenstärke profitieren und ob sie diese an Endkunden weitergeben. Das EVD stellt fest, dass bereits die Importpreise uneinheitlich und in verschiedenen Fällen nur schwach auf die Wechselkurs- und Produzentenpreisentwicklung im Ausland reagieren. Die Weitergabe der tieferen Importpreise an die Endkunden muss noch vertieft analysiert werden. Das EVD will damit Transparenz schaffen und mögliche Problembereiche identifizieren.</teaser>
      <lead>Das Eidgenössische Volkswirtschaftdepartement (EVD) hat den Bundesrat heute über erste Ergebnisse seiner Abklärungen informiert, inwieweit Firmen von Einkaufsvorteilen aufgrund der Frankenstärke profitieren und ob sie diese an Endkunden weitergeben. Das EVD stellt fest, dass bereits die Importpreise uneinheitlich und in verschiedenen Fällen nur schwach auf die Wechselkurs- und Produzentenpreisentwicklung im Ausland reagieren. Die Weitergabe der tieferen Importpreise an die Endkunden muss noch vertieft analysiert werden. Das EVD will damit Transparenz schaffen und mögliche Problembereiche identifizieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Abklärungen, welche das EVD Anfang Jahr anlässlich der Diskussionen um die Frankenstärke begonnen hat, sollen Antworten auf zwei Fragen liefern: Erstens wird untersucht, ob die Importpreise überhaupt auf den tieferen Kurs der Auslandwährung reagieren. Zweitens soll Klarheit gewonnen werden, inwieweit Firmen beim Import erzielte Einkaufsvorteile aufgrund der Frankenstärke auch an die Endverbraucher weitergeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erste Abklärungen des EVD zeigen, dass die Importpreise oft nur beschränkt auf günstigere Einkaufsmöglichkeiten im Euroraum reagieren. Dabei unterscheidet sich der Grad der Weitergabe der Einkaufsvorteile stark von Produktgruppe zu Produktgruppe. Gelegentlich ist von einer zeitverzögerten Reaktion auszugehen. Mit beschränkten Anpassungen von Preisen an vergangene Wechselkursentwicklungen ist in den nächsten Monaten deshalb noch zu rechnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Allgemeine Aussagen zur Frage, inwieweit - wenn es zu einer Vergünstigung der Importpreise kommt - dann auch die Endkunden daraus Nutzen ziehen, sind derzeit noch nicht möglich. Zuerst müssen hier noch zusätzliche Einflussfaktoren berücksichtigt werden. Darunter fallen etwa regulierte Preise im Pharmabereich. Auch Preisaufschläge wegen der&amp;nbsp; anziehenden Konjunktur könnten eine Rolle spielen, wie dies vermutlich bei Textilien und Bekleidung der Fall ist. Eine frühere Untersuchung der Schweizerischen Nationalbank (SNB) kam indes zum Schluss, dass die Quote bei der Weitergabe der Einkaufsvorteile zwischen Importstufe und Konsumstufe mittelfristig hoch ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mineralölprodukte und Personenwagen als Extreme&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Einkaufsvorteile bei Mineralölprodukten werden gemäss rein statistischen Betrachtungen weitaus am besten weitergegeben. Eindeutig ein von der Kostenentwicklung im Herstellungsland und der Wechselkursentwicklung abgekoppeltes "pricing to the market" findet sich bei Fahrzeugen. Hier ist die Kaufkraftentwicklung im Exportland für den verlangten Preis massgebend.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Einklang mit der Wahrnehmung der Konsumenten folgen bei vielen anderen Produktgruppen die Importpreise nur beschränkt dem, was Produzentenpreisentwicklung im Ausland und Wechselkurs nahelegen würden. Auffällig sind in jüngerer Zeit die Preisentwicklungen bei Textilien, Bekleidung, Leder und Schuhen, wo der Landesindex der Konsumentenpreise einen stetigen Preisanstieg aufweist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Firmen fahren besser als Haushalte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Firmen dürften besser an Einkaufsvorteile im Euroraum herankommen als Endverbraucher - vor allem dann, wenn sie Rohstoffe kaufen. Dass in der Preisentwicklung auf Konsumentenstufe die Frankenstärke weniger in Erscheinung tritt, liegt auch daran, dass nur ein Drittel des Konsumentenpreisindexes auf Importwaren beruht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Analyse zeigt weiter, dass seit 2009 Einkaufsvorteile aufgrund des starken Frankens in etwa gleichem Mass weitergegeben wurden wie in früheren Phasen, in denen sich der Franken gegenüber dem Euroraum auf- oder abwertete. Im internationalen Quervergleich gehört die Schweiz derweil zu den Staaten mit einer eher unterdurchschnittlichen Weitergabe von Wechselkursschwankungen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, Leiter Direktion für Wirtschaftspolitik, SECO, Tel. 031 322 21 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fermeté du franc: premiers résultats concernant la transmission des avantages de prix</title>
      <teaser>Le Département fédéral de l’économie (DFE) a aujourd’hui informé le Conseil fédéral des premiers résultats de son analyse des avantages de prix dont bénéficient les entreprises du fait de la fermeté du franc et de leur transmission aux cients. Il a constaté que les prix à l’importation réagissent de manière divergente aux variations du taux de change et du prix de production à l’étranger et que, dans certains cas, ils y réagissent très peu. La transmission de la baisse des prix à l’importation aux consommateurs devra être analysée plus avant. Le DFE entend ainsi générer davantage de transparence et identifier les éventuels problèmes.</teaser>
      <lead>Le Département fédéral de l’économie (DFE) a aujourd’hui informé le Conseil fédéral des premiers résultats de son analyse des avantages de prix dont bénéficient les entreprises du fait de la fermeté du franc et de leur transmission aux cients. Il a constaté que les prix à l’importation réagissent de manière divergente aux variations du taux de change et du prix de production à l’étranger et que, dans certains cas, ils y réagissent très peu. La transmission de la baisse des prix à l’importation aux consommateurs devra être analysée plus avant. Le DFE entend ainsi générer davantage de transparence et identifier les éventuels problèmes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les analyses engagées par le DFE au début de l'année à l'occasion des débats autour de la vigueur du franc doivent permettre de répondre à deux questions: premièrement, est-il établi que les prix à l'importation réagissent à un taux de change favorable? Deuxièmement, les entreprises qui bénéficient d'avantages lors de l'achat des produits en raison de la force du franc répercutent-elles ces avantages sur leurs clients?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il ressort des premières analyses du DFE que les conditions d'achat favorables dans la zone euro se reflètent seulement de manière limitée sur les prix à l'importation. Le degré de transmission des avantages varie fortement d'un groupe de produits à l'autre. Occasionnellement, la réaction est différée dans le temps. Il n'est donc pas impossible qu'au cours des prochains mois, certains prix soient encore quelque peu adaptés pour tenir compte de variations du cours de change passées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'heure actuelle, il n'est pas encore possible de se prononcer de manière globale sur les avantages découlant, pour les consommateurs, d'une éventuelle baisse des prix à l'importation. Pour ce faire, il faudra tenir compte dans l'analyse des autres facteurs d'influence comme les prix réglementés dans le domaine pharmaceutique. Les hausses de prix en raison de la reprise conjoncturelle pourraient également jouer un rôle; c'est probablement le cas pour les textiles et les vêtements. Une enquête de la Banque nationale suisse (BNS) a précédemment conclu que le taux de transmission des avantages de prix entre le stade de l'importation et le stade de la consommation est élevé à moyen terme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Huiles minérales et véhicules particuliers: deux cas extrêmes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si l'on se fonde sur des considérations purement statistiques, les avantages sont le mieux répercutés sur les prix des huiles minérales. Par contre, le prix des véhicules particuliers est manifestement découplé de l'évolution des prix dans le pays de fabrication et des variations du cours de change. L'élément déterminant pour le prix final est l'évolution du pouvoir d'achat dans le pays de destination.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformément à la perception des consommateurs, les prix à l'importation ne reflètent guère l'évolution des prix de production à l'étranger ou les variations de change pour de nombreuses autres catégories de produits. Ces derniers temps, l'évolution du prix des textiles, des vêtements, du cuir et des chaussures en constitue un exemple saisissant, puisque l'indice suisse des prix à la consommation enregistre une hausse constante dans ces segments.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les entreprises s'en sortent mieux que les ménages&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est probable que les entreprises bénéficient davantage que les consommateurs des avantages liés à l'achat dans la zone euro, notamment si elles achètent des matières premières. Le fait que l'évolution des prix consommateurs reflète moins la force du franc tient également au fait que seul un tiers de l'indice des prix à la consommation repose sur des produits importés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'analyse révèle par ailleurs que depuis 2009, les avantages liés à la vigueur du franc ont été répercutés dans des mesures comparables à ce qui avait été le cas lors de précédentes périodes d'appréciation ou de dépréciation du franc face à la zone euro. En comparaison internationale, la Suisse compte actuellement parmi les pays dans lesquels la répercussion des variations de change est plutôt inférieure à la moyenne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, chef de la Direction de la politique économique, SECO, tél. 031 322 21 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Franco forte: primi risultati relativi alla trasmissione dei vantaggi all’acquisto</title>
      <teaser>Il Consiglio federale è stato informato oggi dal Dipartimento federale dell’economia (DFE) sui primi risultati emersi dall’indagine volta ad appurare in che misura le imprese beneficiano, grazie al franco forte, di vantaggi all’acquisto e se li trasmettono ai consumatori. Il DFE giunge alla conclusione che già all’importazione i prezzi reagiscono in modo divergente e spesso moderato all’evoluzione dei tassi di cambio e dei prezzi alla produzione. La trasmissione degli utili realizzati grazie ai minori prezzi all’importazione deve ancora essere analizzata in modo approfondito. Il DFE intende promuovere la trasparenza e individuare eventuali campi problematici.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale è stato informato oggi dal Dipartimento federale dell’economia (DFE) sui primi risultati emersi dall’indagine volta ad appurare in che misura le imprese beneficiano, grazie al franco forte, di vantaggi all’acquisto e se li trasmettono ai consumatori. Il DFE giunge alla conclusione che già all’importazione i prezzi reagiscono in modo divergente e spesso moderato all’evoluzione dei tassi di cambio e dei prezzi alla produzione. La trasmissione degli utili realizzati grazie ai minori prezzi all’importazione deve ancora essere analizzata in modo approfondito. Il DFE intende promuovere la trasparenza e individuare eventuali campi problematici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le indagini avviate dal DFE all'inizio dell'anno nel contesto delle discussioni sul franco forte devono rispondere a due domande: I prezzi all'importazione reagiscono ai tassi di cambio delle rispettive valute estere? Gli eventuali utili che le imprese realizzano, grazie al franco forte, all'importazione dei beni economici di cui necessitano vengono trasmessi ai consumatori finali?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I primi risultati evidenziano che i prezzi all'importazione reagiscono soltanto in maniera moderata ai vantaggi d'acquisto nell'eurozona. Il grado in cui gli utili di cambio vengono trasmessi ai consumatori varia fortemente da prodotto a prodotto. Talvolta si registra anche una reazione differita nel tempo. Nei prossimi mesi saranno dunque da attendersi lievi adeguamenti di prezzo in risposta alle scorse evoluzioni dei tassi di cambio. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al momento non è ancora possibile rispondere in termini generici alla domanda di cui sopra, ossia in che misura i consumatori beneficiano di riduzioni di prezzo, sempre ammesso che ve ne siano. Occorre dapprima considerare ulteriori fattori d'influenza, tra cui quello dei prezzi regolamentati nel settore farmaceutico. Anche gli aumenti di prezzo dovuti all'andamento congiunturale positivo potrebbero esercitare un influsso, come nel caso dei prodotti tessili e dell'abbigliamento. Da un'indagine condotta recentemente dalla Banca nazionale svizzera (BNS) è emerso che, a medio termine, la quota di trasmissione dei vantaggi all'acquisto tra il livello di importazione e quello del consumo è elevata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Oli minerali e automobili: due esempi agli antipodi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sulla base di considerazioni puramente statistiche, la trasmissione dei vantaggi all'acquisto di oli minerali e prodotti derivati è di gran lunga la migliore. Nel caso delle automobili, per contro, si registra un cosiddetto «pricing to the market» del tutto svincolato dall'evoluzione dei prezzi nel Paese produttore e dall'andamento dei tassi di cambio. Il fattore determinante in questo caso è l'evoluzione del potere d'acquisto nel Paese d'esportazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In sintonia con la percezione dei consumatori, i prezzi all'importazione di molti altri gruppi di prodotti rispecchiano soltanto limitatamente l'andamento dei prezzi alla produzione e dei tassi di cambio. Di recente si avverte un'evoluzione singolare dei prezzi dei prodotti tessili, d'abbigliamento, di pelletteria nonché delle calzature, beni per i quali l'indice nazionale dei prezzi al consumo denota una continua tendenza al rialzo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Più avvantaggiate le imprese rispetto alle economie domestiche&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le imprese beneficiano maggiormente dei vantaggi d'acquisto nell'eurozona rispetto ai consumatori finali, soprattutto se i beni in questione sono materie prime. Un motivo per cui l'evoluzione dei prezzi al consumo dipende in misura minore dalla forza del franco risiede anche nel fatto che soltanto un terzo dell'indice dei prezzi al consumo è costituito da prodotti d'importazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'analisi evidenzia inoltre che nel 2009 i vantaggi all'acquisto dovuti al franco forte sono stati trasmessi ai consumatori in misura pressoché identica a quanto avvenuto in altre fasi, caratterizzate da un apprezzamento o da un deprezzamento del franco rispetto all'euro. Nel raffronto internazionale, la Svizzera figura attualmente tra i Paesi in cui il grado di trasmissione ai consumatori delle oscillazioni dei tassi di cambio si situa tendenzialmente al di sotto della media.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, capo della Direzione della politica economica, SECO, tel. 031 322 21 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
