<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40084" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-07-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entlöhnung des obersten Kaders der Unternehmen und Anstalten des Bundes: Bericht über Geschäftsjahr 2010</title>
      <lead>Im Kaderlohnreporting informiert der Bundesrat jährlich über die Entlöhnung und weitere Vertragsbedingungen des obersten Kaders und der Leitungsorgane der bundesnahen Unternehmen und Anstalten. Er hat in seiner heutigen Sitzung den Bericht über das Geschäftsjahr 2010 gutgeheissen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen der Umsetzung von Art. 6a Bundespersonalgesetz und der Kaderlohn­verordnung berichten die bundesnahen Unternehmen und Anstalten jährlich detail­liert über die wichtigsten Anstellungs­bedin­gungen der Mitglieder der Geschäftsleitung und des obersten Leitungsorgans (Ver­waltungsrat).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die bundesnahen Unternehmen und Anstalten sind je einem Departement zugeord­net, das die Aufsicht ausübt. Diese Departemente erheben die Daten für das Kader­lohnreporting bei den entspre­chenden Unternehmen und Anstalten und beurteilen sie. Das Eidgenössische Personalamt stellt die Berichte zuhanden des Bundesrates und der Finanzdelegation der eidgenössischen Räte zusammen.&lt;/p&gt; Das Kaderlohnreporting enthält unter anderem Angaben über den Personalbestand, über die Löhne und Honorare, die Bonifikationen und weitere Nebenleistungen sowie über die Lohnsysteme. Zum Vergleich sind auch die Angaben des Vorjahres aufgeführt.</text>
      <contact>Auskünfte: Zur Kaderlohnverordnung: Barbara Schaerer, Direktorin, Eidgenössisches Personalamt, Tel. 031 322 62 01 Zu den Daten: EDI: Sissy Brändle, Leiterin Personal, Tel. 031 322 54 24 EFD: Brigitte Hauser-Süess, Leiterin Kommunikation, Tel. 031 322 63 01 EJPD: Christine Stähli, Informationschefin, Tel. 031 322 40 90 EVD: Daniel Wüthrich, Leiter Human Resources, Tel. 031 322 20 03 UVEK: Dominique Bugnon, Leiter Presse- und Informationsdienst, Tel. 031 324 61 70 VBS: Sebastian Hueber, Informationschef VBS, Tel. 031 324 88 75</contact>
      <attachment id="85596">
        <title>Kaderlohnreporting: Berichterstattung über das Geschäftsjahr 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>823</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23623.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2011-07-06 15:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport sur la rémunération des cadres du plus haut niveau des entreprises et établissements de la Confédération en 2010</title>
      <lead>Dans le rapport sur le salaire des cadres, le Conseil fédéral présente chaque année la rémunération et d'autres conditions contractuelles convenues avec les cadres du plus haut niveau hiérarchique et les membres des organes dirigeants des entreprises et des établissements proches de la Confédération. Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a approuvé le rapport portant sur l'exercice 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre de l'application de l'art. 6a de la loi sur le personnel de la Confédération et de l'ordonnance sur les salaires des cadres, les entreprises et les établissements proches de la Confédération rendent compte chaque année de manière détaillée des principales conditions d'engagement des membres de la direction et de l'organe suprême de direction (conseil d'administration).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toute entreprise ou établissement proche de la Confédération est rattaché à un département chargé d'exercer la surveillance. Celui-ci collecte et évalue les données relatives à l'entreprise ou à l'établissement concerné afin d'établir le rapport sur le salaire des cadres. L'Office fédéral du personnel réunit les rapports et transmet le tout au Conseil fédéral et à la Délégation des finances des Chambres fédérales.&lt;/p&gt; Le rapport sur le salaires des cadres comprend notamment des informations concernant l'effectif, les salaires, les honoraires, les bonifications et autres prestations annexes ainsi que des indications sur les systèmes salariaux. Les chiffres de l'année précédente sont présentés pour comparaison.</text>
      <contact>Renseignements: concernant l'ordonnance sur les salaires des cadres: Barbara Schaerer, directrice de l'Office fédéral du personnel, tél: 031 322 62 01 concernant les données du rapport: DFI: Sissy Brändle, responsable du personnel, tél. 031 322 54 24 DFF: Brigitte Hauser-Süess, responsable de la communication, tél. 031 322 63 01 DFJP: Christine Stähli, responsable de l'information, tél. 031 322 40 90 DFE: Daniel Wüthrich, responsables des ressources humaines, tél. 031 322 20 03 DETEC: Dominique Bugnon, responsable du service de presse et d'information, tél. 031 324 61 70 DDPS: Sebastian Hueber, responsable de l'information du DDPS, tél. 031 324 88 75</contact>
      <attachment id="85597">
        <title>Rapport sur le salaire des cadres en 2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>857</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23624.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Retribuzione dei quadri superiori di imprese e istituti della Confederazione: rapporto dell’esercizio 2010</title>
      <lead>Nel rapporto sulla retribuzione dei quadri il Consiglio federale informa annualmente in merito alla retribuzione e ad altre condizioni contrattuali dei quadri superiori e degli organi direttivi di imprese e istituti vicini alla Confederazione. Nella sua seduta odierna ha approvato il rapporto dell’esercizio 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell'ambito dell'attuazione dell'articolo&amp;nbsp;6a della legge federale sul personale e dell'ordinanza sulla retribuzione dei quadri, le imprese e gli istituti vicini alla Confederazione riferiscono dettagliatamente ogni anno sulle principali condizioni di impiego dei membri della direzione e dell'organo superiore di direzione (consiglio di amministrazione).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le imprese e gli istituti vicini alla Confederazione sono aggregati ciascuno a un dipartimento che esercita la vigilanza. Questi dipartimenti rilevano i dati per il rapporto sulla retribuzione dei quadri presso i relativi istituti e imprese e in seguito li valutano. L'Ufficio federale del personale predispone i rapporti all'attenzione del Consiglio federale e della Delegazione delle finanze delle Camere federali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto sulla retribuzione dei quadri contiene, tra l'altro, indicazioni sull'organico, su stipendi e onorari, provvigioni e altre prestazioni accessorie come pure sui sistemi salariali. A titolo di paragone figurano anche le indicazioni dell'anno precedente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: sull’ordinanza quadro Barbara Schaerer, direttrice dell’Ufficio federale del personale, tel. 031 322 62 01 sulle cifre DFI: Sissy Brändle, capo del personale, tel. 031 322 54 24 DFF: Brigitte Hauser-Süss, capo Comunicazione, tel. 031 322 63 01 DFGP: Christine Stähli, capo Comunicazione, tel. 031 322 40 90 EVD: Daniel Wüthrich, capo Risorse umane, tel. 031 322 20 03 DATEC: Dominique Bugnon, capo Servizio stampa e d’informazione, tel. 031 324 61 70 DDPS: Sebastian Hueber, capo dell’informazione DDPS, tel. 031 324 88 75</contact>
      <attachment id="85598">
        <title>Rapporto sulla retribuzione dei quadri: rapporto dell’esercizio 2010 (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>856</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23622.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="169" org-id="604">
        <name lang="de">Kaderpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique des cadres</name>
        <name lang="it">Politica dei quadri</name>
        <name lang="en">Management policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="162" org-id="604">
        <name lang="de">Löhne, Zulagen, Personalkosten</name>
        <name lang="fr">Salaires, allocations, frais de personnel</name>
        <name lang="it">Stipendi, assegni, costi del personale</name>
        <name lang="en">Salaries, allowances, personnel costs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
