<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40160" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-07-11</pubdate>
    <blocking-period>2011-07-11</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Changins</city>
      <title>Schluss mit den Pilzkrankheiten der Rebe!</title>
      <lead>Im Rebbau soll die Mengen an eingesetzten Pflanzenschutzmitteln reduziert werden, insbesondere will man weniger Kupfer benutzen. Gleichzeitig muss die Rebe optimal geschützt werden vor ihrem grössten Feind, den Pilzkrankheiten. Um dieses Ziel zu erreichen, finanziert der Zusammenschluss der neun „Premiers Grands Crus aus dem Bordeaux“ neue Projekte der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW. Man will Pflanzenextrakte zur Stärkung der natürlichen Abwehr der Rebe testen. Gleichzeitig suchen die ACW-Forschenden nach Extrakten, die darüber hinaus auch eine stark fungizide Wirkung besitzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Situation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Weinbau müssen Pilzkrankheiten bekämpft werden. Ohne Pflanzenschutzmittel kann es zu erheblichen quantitativen und qualitativen Ertragseinbussen kommen. Der Jahrgang 2008, der sehr anfällig für Falschen Mehltau war, ist trotz Fungizid-Einsatz mit einer geschätzten Ernteeinbusse von 30&amp;nbsp;% in Süd-Europa der beste Beweis dafür. Die meisten Weinbaugebiete der Schweiz werden derzeit nach den Methoden der Integrierten Produktion (IP) kultiviert. Dennoch kann man mit ansehen, wie sich seit einigen Jahren Konsumentenschaft und Politik der potentiellen Auswirkungen von Pestiziden auf Umwelt und Gesundheit bewusst werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Antwort auf die Fungizidproblematik liefert der biologische Landbau. Hier wird auf chemisch hergestellte Pflanzenschutzmittel verzichtet. Es kommen ausschliesslich natürliche Produkte zum Einsatz. Leider kommt man jedoch auch im biologischen Weinbau nicht ganz ohne Pflanzenschutzmittel aus, die problematisch für die Umwelt sind. Es werden beispielsweise grosse Mengen an Kupfer und Schwefel eingesetzt. Unterschiedliche Alternativprodukte kommen mehr oder weniger erfolgreich zum Einsatz. Keines dieser Produkte war bislang bei starkem Befall mit Schaderregern wirksam genug. Da Kupfer nicht abbaubar ist, reichert es sich im Boden an. Langfristig ist das ein echtes Problem für die Umwelt. Es gibt derzeit keine natürlichen Produkte, die anstelle von Kupfer eingesetzt werden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Neue Lösungen?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In ihrem Bestreben um eine hohe Produkte-Qualität und zugunsten umweltschonender Anbaumethoden wollte der Zusammenschluss der neun „Premiers Grands Crus aus dem Bordeaux" neue Forschungsprojekte finanzieren (in alphabetischer Reihenfolge dabei sind: Château Ausone, Château Cheval Blanc, Château Haut-Brion, Château Lafite Rothschild, Château Latour, Château Margaux, Château Mouton Rothschild, Château Petrus und Château d'Yquem). Die Wahl fiel auf einen Aspekt der Arbeiten des Teams Mykologie der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW, bei dem es unter anderem um die Entwicklung von Alternativlösungen geht, mit dem Ziel, Pflanzenextrakte mit folgenden Eigenschaften zu finden: mit Stimulierung der natürlichen Abwehrkräfte der Rebe sowie mit fungizider Wirkung. ACW hat bereits vielversprechende Resultate mit Pflanzenextrakten erzielt, die für diese Zwecke in Frage kommen. Die Wirkungsweise ist aber bisher weder beschrieben worden, noch ist sie wissenschaftlich erforscht. Dank der Zusammenarbeit zwischen ACW und dem Labor für Pharmakognosie und Phytochemie der Universität Genf lassen sich die für die zuvor beschriebenen Phänomene verantwortlichen Moleküle und Pflanzen aus der amtlichen Arzneimittelliste bestimmen. Auf diese Weise will man jene Pflanzen auswählen, die die gewünschten Extrakte liefern und zugleich am leichtesten anzubauen sind. Ein Vertrag mit dem Unternehmen Tribo Technologies, das auf die Entwicklung natürlicher Produkte spezialisiert ist, ermöglicht die Nutzung dieser Forschungsergebnisse für die Praxis. Langfristig hilft die Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW auf diese Weise mit, Pflanzenextrakte mit fungizider Wirkung und natürlicher Abwehrstimulierung zum Schutz der Rebe zu entwickeln, um die Mengen an eingesetztem Kupfer und chemisch hergestellten Pflanzenschutzmitteln zu verringern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katia Gindro, Gruppenleiterin, DR 15/Mykologie und Weinbau Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Postfach 1012, 1260 Nyon, Schweiz +41 22 363 43 74 und +41 21 721 15 63 katia.gindro@acw.admin.ch Pierre-Henri Dubuis, Wissenschaftlicher Mitarbeiter, DR 15/Mykologie und Weinbau Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Postfach 1012, 1260 Nyon, Schweiz +41 22 363 43 52 und +41 21'721 15 63 pierre-henri.dubuis@acw.admin.ch Judith Auer, Gruppenleiterin, Gruppe Kommunikation Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Postfach 1012, 1260 Nyon, Schweiz +41 22 363 41 82 und +41 79 659 47 91 judith.auer@acw.admin.ch</contact>
      <attachment id="85715">
        <title>Falscher Mehltau</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>835</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23655.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="85716">
        <title>PDF der Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>69</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23656.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Changins</city>
      <title>Fini la vie de château pour les champignons de la vigne</title>
      <lead>Afin de réduire la quantité de produits phytosanitaires, dont le cuivre, tout en garantissant la protection de la vigne contre ses principaux agresseurs fongiques, le regroupement des neuf Premiers Grands Crus bordelais finance des travaux de recherche à la Station de Recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW. L’objectif est d’obtenir des extraits de plantes permettant simultanément d’induire les mécanismes naturels de défense de la vigne et de développer une forte activité fongicide.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;La situation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La viticulture nécessite de lutter contre les maladies fongiques qui peuvent en l'absence de moyens de contrôle conduire à des pertes quantitatives et qualitatives importantes. Le millésime 2008, très favorable au mildiou, l'a démontré avec des pertes de récolte estimées à 30% pour les pays du sud de l'Europe malgré l'application de fongicides. La majorité du vignoble suisse est actuellement cultivé selon les méthodes de la production intégrée (PI). Toutefois, depuis quelques années on assiste chez les consommateurs et la classe politique à une prise de conscience des effets potentiels des pesticides sur l'environnement et la santé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une réponse différente aux problèmes liés aux fongicides est l'agriculture biologique. Celle-ci renonce à utiliser des pesticides de synthèse et emploie uniquement des produits considérés comme naturels. Toutefois, la viticulture biologique ne peut malheureusement pas se passer de traitements phytosanitaires: elle reste une grande consommatrice de cuivre et de soufre. Différents produits alternatifs sont utilisés avec plus ou moins de succès. Mais aucun d'eux, à ce jour, n'a montré d'efficacité suffisante dans des situations de pression parasitaire importante. De plus, le cuivre n'étant pas dégradable, s'accumule dans le sol. Cela posera à long terme un problème réel pour l'environnement. Il n'existe actuellement pas de produits naturels de remplacement pour le cuivre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des solutions nouvelles?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Désireux de répondre à l'impératif d'une production de qualité tout en développant des méthodes de culture en adéquation avec leur philosophie (respect de l'environnement), un regroupement des neuf Premiers Grands Crus bordelais (par ordre alphabétique: château Ausone, château Cheval Blanc, château Haut-Brion, château Lafite Rothschild, château Latour, château Margaux, château Mouton Rothschild, château Petrus et château d'Yquem) a souhaité financer un aspect des travaux du groupe de mycologie d'Agroscope ACW, dont un des axes de recherche vise à développer des solutions alternatives devant permettre de répondre à deux objectifs complémentaires: la mise en évidence des propriétés stimulatrices des défenses naturelles (SDN) ainsi que des propriétés fongicides d'extraits de plantes pour lesquelles des résultats prometteurs ont déjà été obtenus par ACW, mais dont les principes actifs et le mode d'action ne sont ni décrits ni connus. Grâce à la collaboration d'ACW avec le laboratoire de phytochimie et pharmacognosie de l'Université de Genève, les recherches effectuées doivent permettre d'identifier les molécules responsables des effets pré-décrits et de cibler des plantes connues de la pharmacopée afin de sélectionner les plus faciles à cultiver. Un contrat avec un partenaire industriel, Tribo Technologies, spécialisé dans le développement de produits naturels, permettra de valoriser les résultats de ces recherches. A long terme, la réalisation de ces objectifs permettra de produire, à une échelle pilote, un extrait standardisé cumulant des activités fongicides et SDN, pour protéger la vigne en réduisant la quantité de cuivre ou de produits de synthèse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katia Gindro, Cheffe de groupe, DR 15/Mycologie et Viticulture Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Case postale 1012, 1260 Nyon, Suisse +41 22 363 43 74 et +41 21 721 15 63 katia.gindro@acw.admin.ch Pierre-Henri Dubuis, Collaborateur scientifique, DR 15/ Mycologie et Viticulture Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Case postale 1012, 1260 Nyon, Suisse +41 22 363 43 52 et +41 21'721 15 63 pierre-henri.dubuis@acw.admin.ch Judith Auer, Cheffe de groupe, Groupe Communication Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Case postale 1012, 1260 Nyon, Suisse +41 22 363 41 82 et +41 79 659 47 91 judith.auer@acw.admin.ch</contact>
      <attachment id="85717">
        <title>Mildiou</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>835</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23657.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="85718">
        <title>PDF du Communiqué de Presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23658.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="235" org-id="1047">
        <name lang="de">pflanzliche Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Aliments végétals</name>
        <name lang="it">Prodotti alimentari végétals</name>
        <name lang="en">Vegetal food</name>
      </offer>
      <offer id="236" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Stratégies phytosanitaires</name>
        <name lang="it">Strategie fitosanitarie</name>
        <name lang="en">Plant protection</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="9" org-id="1047">
        <name lang="de">Weinbereitung</name>
        <name lang="fr">Oenologie</name>
        <name lang="it">Enologia</name>
        <name lang="en">Oenology</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="1047">
        <name lang="de">Rebbau</name>
        <name lang="fr">Viticulture</name>
        <name lang="it">Viticoltura</name>
        <name lang="en">Viticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="13" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenkrankheiten</name>
        <name lang="fr">Maladies des plantes</name>
        <name lang="it">Malattie delle piante</name>
        <name lang="en">Plant diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="16" org-id="1047">
        <name lang="de">Umweltschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de l’environnement</name>
        <name lang="it">Protezione dell’ambiente</name>
        <name lang="en">Environmental protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="25" org-id="1047">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Salute</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </keyword>
      <keyword id="43" org-id="1047">
        <name lang="de">Stoffhaushalt</name>
        <name lang="fr">Gestion de substances</name>
        <name lang="it">Gestione di sostanze</name>
        <name lang="en">Nutrient and pollutant flows</name>
      </keyword>
      <keyword id="53" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologischer Pflanzenschutz</name>
        <name lang="fr">Protection phytosanitaire écologique</name>
        <name lang="it">Protezione fitosanitaria ecologica</name>
        <name lang="en">Ecological plant protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
