<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40378" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-07-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1042" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommission für Lufthygiene</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de l'hygiène de l'air</name>
      <name lang="it">Commissione federale d'igiene dell'aria</name>
      <name lang="en">Federal Commission for Air Hygiene</name>
      <www lang="de">http://www.ekl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekl.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.ekl.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.ekl.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@ekl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ekl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ekl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ekl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ozon: Weitere Anstrengungen zur Reduktion der Luftbelastung sind nötig</title>
      <teaser>Bei heissem Sommerwetter steigen die Ozon-Werte und überschreiten die zum Schutz von Mensch und Vegetation festgelegten Grenzwerte. Eine konsequente Fortführung der Luftreinhalte-Politik ist deshalb nötig, wie ein neuer Bericht der Eidgenössischen Kommission für Lufthygiene zeigt.</teaser>
      <lead>Bei heissem Sommerwetter steigen die Ozon-Werte und überschreiten die zum Schutz von Mensch und Vegetation festgelegten Grenzwerte. Eine konsequente Fortführung der Luftreinhalte-Politik ist deshalb nötig, wie ein neuer Bericht der Eidgenössischen Kommission für Lufthygiene zeigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Ozonwerte sind zu Beginn des Sommers in weiten Teilen der Schweiz wiederum stark angestiegen. Sie überschritten den 1-Stunden-Grenzwert von 120 Mikrogramm pro Kubikmeter zum Teil deutlich. An den Stationen des Nationalen Beobachtungsnetzes NABEL wurde der Grenzwert in der Zeit von Anfang Jahr bis Ende Juni 2011 zwischen 170 und 190 Stunden (Alpennordseite - Zürich, Basel) und 320 bis 340 Stunden (Alpensüdseite - Lugano, Magadino) überschritten, mit Spitzenbelastungen bis zu 280 Mikrogramm pro Kubikmeter (Lugano). Da sich Ozon aus Stickoxiden und flüchtigen organischen Verbindungen (VOC) bei Schönwetterlagen mit sommerlichen Temperaturen bildet, sind im Laufe des Jahres noch weitere Überschreitungen zu erwarten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank technischen Massnahmen beim motorisierten Verkehr, in der Industrie und beim Gewerbe sowie dank der Lenkungsabgabe auf VOC sind die Emissionen der Ozon-Vorläufersubstanzen Stickoxide und VOC zwischen 1990 und 2010 stark zurückgegangen - um rund 55 resp. gut 65 Prozent. Wegen den komplexen Ozonbildungs- und Abbauprozessen reduzierten sich die Ozonkonzentrationen jedoch nicht proportional zu den Emissionen der Vorläufersubstanzen. So hat sich die Anzahl der Grenzwertüberschreitungen kaum ver­ändert, doch sind immerhin die Ozon-Spitzenwerte an verschiedenen Messstationen der Schweiz leicht zurückgegangen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dies zeigt der soeben erschienene Bericht der Eidgenössischen Kommission für Lufthygiene EKL «Sommersmog in der Schweiz». Darin werden die Wirkungen von Ozon dargestellt, Trends der Ozonbelastung in den vergangenen Jahren analysiert, die Strategie zur Senkung der Belastung zusammengefasst und weitere Massnahmen aufgezeigt, die zu einer Reduktion des Ausstosses von Vorläuferschadstoffen notwendig sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jeder und jede kann mithelfen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quintessenz des Berichts: Die Luftreinhalte-Politik der Schweiz muss konsequent weitergeführt werden. Die Emissionen der Ozon-Vorläufersubstanzen - Stickoxide und flüchtige organische Verbindungen&amp;nbsp; - müssen in der Schweiz gegenüber heute um weitere 40-50% resp. 20-30% reduziert werden. Die Häufigkeit der Grenzwertüberschreitungen zeigt, dass weitere dauerhaft wirksame Massnahmen nötig sind. Dies bedeutet, dass in allen Bereichen die besten verfügbaren Technologien zur Minderung der Emissionen ein­gesetzt werden. Dies betrifft bei den Stickoxiden sowohl den Bereich Verkehr (z.B. strengere Abgasvorschriften im Gleichschritt mit der EU) als auch Industrie und Gewerbe (z.B. strengere Vorschriften bei den grossen Feuerungen und neu bei stationären Motoren). Bezüglich der flüchtigen organischen Verbindungen liegt der Schwerpunkt der Massnahmen bei den Lösemitteln (diskutiert wird eine Heraufsetzung der Anforde­rungen für die Befreiung von der Lenkungsabgabe auf VOC), beim konsequenten Vollzug bei den Tankstellen und bei strengeren Abgasvorschriften für Motorräder, namentlich für 2-Takter. Allein mit Massnahmen der Emissionsbegrenzung und der VOC-Lenkungsabgabe lassen sich indessen die Emissionen nicht im nötigen Mass herabsetzen. Es sind zusätzlich Massnahmen in anderen Politikbereichen erforder­lich (im Vordergrund stehen Energie- und Klimapolitik sowie Infrastruktur- bzw. Raumpolitik).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beim Ozon ist die Immissionslage in der Schweiz in wesentlicher Weise durch die Entwicklung der Luftreinhalte-Anstrengungen von Nachbarländern bestimmt. Deshalb ist es wichtig, das Potenzial grenzüberschreitender Massnahmen zu nutzen und die Massnahmen international aufeinander abzustimmen. Im Rahmen der Genfer UNECE-Konvention (Europa, USA und Kanada) über weiträumige grenzüberschreitende Luftverunreinigung und auf der Grundlage einer EU-Direktive zur Emissionsbegrenzung wurden bereits erste wichtige Schritte zur grossräumigen Senkung der Vorläuferschadstoffe unternommen. Ein Ziel der zurzeit laufenden Verhandlungen ist es, die bestehenden Verpflichtungen der Staaten zu verstärken und neue verbindliche Fracht-Obergrenzen für 2020 festzulegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgerufen ist auch jeder Einwohner und jede Einwohnerin: Die Entstehung von Ozon - und auch weiterer Schadstoffe wie Feinstaub, NO2 und VOC - lässt sich verringern, indem die motorisierte Mobilität vermehrt reduziert und speziell auf kurze Autofahrten verzichtet bzw. für längere Wege der öffentliche Verkehr benutzt wird. Zudem sollten lösungsmittelfreie oder -arme Produkte eingesetzt oder im Hobby- und Gartenbereich weniger 2-Takt-Benzinmotoren verwendet werden. Damit kann die Luftqualität dauerhaft verbessert werden.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; KASTEN&lt;br /&gt; 25 Jahre Luftreinhaltung auf der Basis des Umweltschutzgesetzes&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;25 Jahre nach dem Inkrafttreten des Umweltschutzgesetzes USG und der Luftreinhalte-Verordnung LRV schafft die Eidgenössische Kommission für Lufthygiene einen Überblick über die Entwicklung der Luftqualität und den Stand der Belastung am Massstab der Immissionsgrenzwerte und publiziert deshalb den Bericht «25 Jahre Luftreinhaltung auf der Basis des Umweltschutzgesetzes - Thesen und Empfehlungen».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Verfassungsauftrag - keine übermässige Belastung durch Luftschadstoffe - ist heute erst teilweise eingelöst. Beim Stickstoffdioxid und den flüchtigen organischen Verbindungen dürften die Ziele immerhin bis ungefähr im Jahr 2020 erreicht werden können. Hingegen werden bei Feinstaub und Ozon sowie den Depositionen von Stickstoff darüber hinaus Probleme bestehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Hinblick auf die Ausrichtung der künftigen Luftreinhalte-Politik hat die EKL die verbleibenden Herausforderungen - aufgeschlüsselt nach den Hauptverursachern &amp;nbsp;und den Problemschadstoffen - analysiert. In ihre Beurteilung hat sie die bisherigen Erfahrungen in der Schweiz sowie im industrialisierten Ausland und das aktuelle Wissen einbezogen, unter anderem auch die Ergebnisse der vergleichenden Forschung zur Umweltpolitik.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Konzept des zweistufigen Immissionsschutzes gemäss USG hat sich grundsätzlich bewährt. Die EKL empfiehlt deshalb, dieses Konzept weiter zu führen, auszubauen und zu optimieren. Sie beleuchtet speziell Immissionsgrenzwerte und Emissionsbegrenzungen sowie die gezielt eingesetzte Kombination von Instrumenten und den konsequenten, Regionen und Sektoren übergreifenden Vollzug. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zusätzlich sind Beiträge anderer Politikbereiche notwendig. Synergien können vor allem mit der Energie- und Klimapolitik erwartet werden. Wichtig sind im Hinblick auf eine Verbesserung der Luftqualität zudem Anstrengungen in den Bereichen Landwirtschaft, Infrastruktur und Raumplanung sowie Finanzen und Steuern. Die EKL empfiehlt auch in diesen Bereichen Massnahmen.&lt;/p&gt; Luftreinhaltung in diesem Sinn als Querschnittaufgabe an die Hand zu nehmen, wird die Wirksamkeit der Massnahmen zur Verbesserung der Luftqualität vergrössern. Da dadurch auch die Kohärenz des staatlichen Handelns verbessert wird, verspricht sich die EKL von diesem Zusatzaufwand einen grösseren Zusatznutzen.</text>
      <contact>Ursula Brunner, Präsidentin der EKL, Tel.: 043 377 66 88 Hans Gygax, Mitglied der EKL, Tel.: 026 305 37 52</contact>
      <attachment id="86169">
        <title>Sommersmog in der Schweiz: Stellungnahme der Eidgenössischen Kommission für Lufthygiene</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>541</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23732.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="86171">
        <title>25 Jahre Luftreinhaltung auf der Basis des Umweltschutzgesetzes – Thesen und Empfehlungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1082</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23734.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="86173">
        <title>Eidgenössische Kommission für Lufthygiene EKL: Dokumentation</title>
        <uri>http://www.ekl.admin.ch/de/dokumentation/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ozone: Redoubler d’efforts pour réduire la pollution atmosphérique</title>
      <teaser>Lorsqu’il fait chaud en été, les concentrations d’ozone augmentent jusqu’à dépasser les valeurs limites fixées pour protéger l’homme et la végétation. Force est donc de maintenir le cap de la politique de protection de l’air, comme le préconise la Commission fédérale de l’hygiène de l’air dans son récent rapport.</teaser>
      <lead>Lorsqu’il fait chaud en été, les concentrations d’ozone augmentent jusqu’à dépasser les valeurs limites fixées pour protéger l’homme et la végétation. Force est donc de maintenir le cap de la politique de protection de l’air, comme le préconise la Commission fédérale de l’hygiène de l’air dans son récent rapport.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au début de l'été, les concentrations d'ozone sont de nouveau montées en flèche un peu partout en Suisse, dépassant parfois nettement la valeur limite horaire de 120&amp;nbsp;microgrammes par mètre cube. De début janvier à fin juin &amp;nbsp;2011, les stations du Réseau national d'observation des polluants atmosphériques (NABEL) ont enregistré de nombreux dépassements de cette limite: entre 170 et 190 heures au nord des Alpes (Zurich et Bâle) et entre 320 et 340 heures au sud des Alpes (Lugano et Magadino). Des pics de concentration de 280&amp;nbsp;microgrammes par mètre cube ont même été mesurés à Lugano. L'ozone se formant à partir d'oxydes d'azote et de composés organiques volatils (COV) lorsque le rayonnement solaire est intense et les températures estivales, il faut encore s'attendre à d'autres dépassements cette année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les mesures techniques prises au niveau du trafic motorisé, de l'industrie et de l'artisanat, ainsi que la taxe d'incitation sur les COV sont parvenues à abaisser sensiblement les émissions des précurseurs de l'ozone: entre 1990 et 2010, les émissions d'oxydes d'azote et de COV ont diminué respectivement d'environ 55&amp;nbsp;% et de plus de 65&amp;nbsp;%. Vu la complexité des réactions à l'origine de la formation d'ozone, les concentrations de cette substance ne suivent pas une baisse proportionnelle à celle des précurseurs. Le nombre de dépassements des valeurs limites n'a ainsi pas diminué, mais les pics de concentration sont en léger recul dans plusieurs stations de mesure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Voilà le constat que la Commission fédérale de l'hygiène de l'air (CFHA) dresse dans son tout récent rapport «Smog estival en Suisse». La commission y montre les effets de la pollution par l'ozone, analyse les tendances au cours de ces dernières années, résume la stratégie visant à réduire la pollution et présente de nouvelles mesures destinées à abaisser les émissions de précurseurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chacun de nous peut contribuer à l'effort commun&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport dit en substance ceci: La Suisse doit poursuivre systématiquement sa politique de protection de l'air. Elle doit encore réduire les émissions des polluants précurseurs (oxydes d'azote et composés organiques volatils) de 40 à 50&amp;nbsp;% et de 20 à 30&amp;nbsp;% respectivement par rapport à leur niveau actuel. Vu la fréquence des dépassements, d'autres mesures efficaces à long terme s'imposent. Dans tous les domaines, il faudra dès lors recourir aux meilleures technologies disponibles pour réduire les émissions. Dans le cas des oxydes d'azote, les mesures viseront aussi bien le trafic (renforcement des prescriptions sur les gaz d'échappement, p.&amp;nbsp;ex., en parallèle avec l'UE) que l'industrie et l'artisanat (prescriptions plus sévères pour les grandes installations de combustion et les moteurs stationnaires, p.&amp;nbsp;ex.). En ce qui concerne les composés organiques volatils, les mesures mettent l'accent sur les solvants (on envisage actuellement de durcir les exigences donnant droit à l'exemption de la taxe sur les COV), sur une application stricte de la loi dans les stations-essence et sur le renforcement des prescriptions concernant les gaz d'échappement des motos et des cyclomoteurs, notamment des moteurs à deux temps. A elles seules, les mesures destinées à limiter les émissions et la taxe sur les COV ne suffiront toutefois pas pour réduire les émissions dans la mesure nécessaire. Il faudra donc intervenir dans d'autres domaines (en priorité au niveau des politiques climatique et énergétique, ainsi que de la politique des infrastructures et de l'aménagement du territoire).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le niveau des immissions d'ozone en Suisse dépend pour beaucoup des efforts entrepris par les pays voisins pour protéger l'environnement. Il importe dès lors d'exploiter tout le potentiel des actions transfrontières en les harmonisant au plan international. Les premiers pas, importants, ont déjà été franchis vers un abaissement des polluants précurseurs dans le cadre de la Convention de Genève de la CEE-ONU (Europe, Etats-Unis et Canada) sur la pollution atmosphérique transfrontière à longue distance et sur la base d'une directive de l'UE sur la limitation des émissions. Les négociations actuellement en cours visent à renforcer les engagements déjà pris et à fixer de nouvelles limitations contraignantes des émissions pour 2020.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Chacun de nous a son rôle à jouer pour réduire la formation d'ozone et les émissions d'autres polluants tels que les particules fines, le dioxyde d'azote et les COV. Renoncer aux transports motorisés, surtout aux trajets courts en voiture, et préférer les transports publics pour les trajets plus longs, utiliser des produits sans solvant ou contenant peu de solvants et éviter les engins équipés de moteurs à deux temps pour le jardinage et les activités de loisirs, c'est participer à l'effort commun qui améliorera durablement la qualité de l'air.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; ENCADRE&lt;br /&gt; 25 ans de protection de l'air selon la loi sur la protection de l'environnement&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;25 ans après l'entrée en vigueur de la loi sur la protection de l'environnement (LPE) et de l'ordonnance sur la protection de l'air (OPair), la Commission fédérale de l'hygiène de l'air fait un tour d'horizon en publiant le rapport «25 ans de protection de l'air selon la loi sur la protection de l'environnement - Thèses et recommandations». Avec ce rapport la Commission 'examine l'évolution de la qualité de l'air et la charge actuelle en polluants atmosphériques, en se référant aux valeurs limites d'immission.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A ce jour, le mandat constitutionnel, à savoir éviter les surcharges de polluants dans l'atmosphère, n'est toutefois que partiellement rempli. D'ici à 2020, nous parviendrons probablement à atteindre les objectifs pour le dioxyde d'azote et les composés organiques volatils, mais les problèmes sont appelés à perdurer dans le cas des particules fines et de l'ozone, ainsi que des dépôts de composés eutrophisants et acidifiants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Préparant l'orientation de la future politique de protection de l'air, la CFHA a analysé les défis à relever en considérant les sources et les polluants principaux. Dans son évaluation, elle tient compte des expériences engrangées jusqu'ici en Suisse et dans les autres pays industrialisés, ainsi que les connaissances les plus récentes, dont notamment les résultats d'études comparatives portant sur la politique en matière de protection de l'environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La stratégie de protection à deux niveaux s'est dans l'ensemble avérée efficace. Voilà pourquoi la CFHA recommande de maintenir les mesures éprouvées, de les développer et de les optimiser. Elle souligne en particulier les valeurs limites d'immission et la limitation des émissions, de même que la combinaison ciblée de divers instruments et l'application stricte des mesures prévues dans le cadre d'une coordination régionale et intersectorielle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il importe aussi de faire intervenir d'autres domaines politiques. Si la CFHA escompte principalement des synergies avec les politiques énergétique et climatique, elle juge indispensable d'intégrer également les efforts visant à améliorer la qualité de l'air dans l'agriculture, le développement des infrastructures et l'aménagement du territoire, de même que dans les secteurs financier et fiscal. Dans ces domaines aussi, la commission recommande des mesures appropriées.&lt;/p&gt; Faire de la protection de l'air une mission transversale ne pourra manquer d'accroître l'impact des mesures visant à améliorer la qualité de l'air. Une telle stratégie ne pouvant qu'améliorer la cohérence de l'action étatique, le surcroît d'exigences sera largement compensé par un net gain d'efficacité.</text>
      <contact>Mme Ursula Brunner, présidente de la CFHA, tél.: 043 377 66 88 M. Hans Gygax, membre de la CFHA, tél.: 026 305 37 52</contact>
      <attachment id="86170">
        <title>Smog estival en Suisse – Prise de position de la Commission fédérale de l’hygiène de l’air</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>584</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23733.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="86172">
        <title>25 ans de protection de l’air selon la loi sur la protection de l’environnement – Thèses et recommandations</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1147</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23735.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="86174">
        <title>Commission fédérale de l'hygiène de l'air CFHA: Documentation</title>
        <uri>http://www.ekl.admin.ch/fr/dokumentation/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
