<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40063" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-07-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="801" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt SIL-Objektblatt für Flugplatz St. Gallen-Altenrhein</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat heute das Objektblatt des Sachplans Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) für den Flugplatz St. Gallen-Altenrhein genehmigt. Das Objektblatt setzt den Rahmen für den Betrieb und die Infrastruktur des Regionalflugplatzes. Auf eine Konzessionierung des Flugplatzes St. Gallen-Altenrhein wird bis auf Weiteres verzichtet.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat heute das Objektblatt des Sachplans Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) für den Flugplatz St. Gallen-Altenrhein genehmigt. Das Objektblatt setzt den Rahmen für den Betrieb und die Infrastruktur des Regionalflugplatzes. Auf eine Konzessionierung des Flugplatzes St. Gallen-Altenrhein wird bis auf Weiteres verzichtet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Objektblatt sichert der Bund den Raum für den künftigen Betrieb eines Flugplatzes und die dazu erforderlichen Anlagen wie Pisten, Rollwege und Gebäude. Es beschreibt die Rolle des Flugplatzes, definiert die möglichen Betriebsformen und legt die Grenzen des zulässigen Fluglärms in Form von Belastungskurven fest.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach Koordinationsgesprächen mit dem Kanton St. Gallen, den Nachbarkantonen, den betroffenen Gemeinden und dem österreichischen Bundesland Vorarlberg erfolgte im vergangenen Herbst eine Anhörung der Behörden und eine öffentliche Mitwirkung. Grundsätzliche Einwände gegen den Inhalt des Objektblattes wurden dabei keine vorgebracht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das vom Bundesrat genehmigte Objektblatt für den Flugplatz St. Gallen-Altenrhein enthält die folgenden wesentlichen Festlegungen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Der Flugplatz ist von regionaler Bedeutung. Seine Entwicklung richtet sich nach dem regionalwirtschaftlichen Bedarf. Obergrenze für die Entwicklung bilden die Lärmkurven. Es werden keine Erleichterungen nach Lärmschutzverordnung (LSV) gewährt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der Flugplatz St.Gallen-Altenrhein bleibt ein privates Flugfeld und wird bis auf Weiteres nicht eine öffentliche, konzessionierte Anlage.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der Flugplatz wird im bisherigen Rahmen weiterbetrieben. Die Grundlagen dafür finden sich insbesondere im Staatsvertrag zwischen der Schweiz und Österreich und dem bestehenden Betriebsreglement.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mittelfristig sollen die Voraussetzungen für einen massvollen Ausbau des Flugbetriebs mit verstärktem Linienangebot geschaffen werden. Bei einem solchen Ausbau ist die Zahl der Flugbewegungen auf jährlich 36'500 begrenzt.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Weiter enthält das SIL-Objektblatt Vorgaben zum Natur- und Landschaftsschutz, zur Hindernisbegrenzung und zur Erschliessung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach schweizerischem Luftfahrtgesetz benötigen Flugplätze mit Linienverkehr eine Betriebskonzession. Österreich lehnt jedoch eine Konzessionierung des Flugplatzes St. Gallen-Altenrhein ab und hat dies im Rahmen der Anhörung zum SIL-Objektblatt auch so geäussert. Deshalb wird bis auf Weiteres auf eine Konzessionierung verzichtet. Eine solche soll allenfalls im Einvernehmen mit Österreich erfolgen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ferner hat der Bundesrat den Heliport Benken im Kanton St. Gallen aufgehoben. Bereits seit 2005 wird dieser Heliport nicht mehr betrieben. Sowohl die Gemeinde Benken als auch der Kanton St. Gallen haben sich mit der Aufhebung einverstanden erklärt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Medienschaffende Kommunikation BAZL Tel: 031 325 83 70</contact>
      <link id="85522">
        <title>SIL Objektblatt St. Gallen-Altenrhein</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/themen/lupo/00293/00361/00491/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve la fiche du PSIA relative à l’aérodrome de St. Gallen-Altenrhein</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a approuvé ce jour la fiche du Plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA) relative à l’aérodrome de St. Gallen-Altenrhein. La fiche définit le cadre de l'exploitation de l’aérodrome. Il n’est pas question pour l’instant d’accorder la concession d’exploitation à l’aérodrome.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé ce jour la fiche du Plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA) relative à l’aérodrome de St. Gallen-Altenrhein. La fiche définit le cadre de l'exploitation de l’aérodrome. Il n’est pas question pour l’instant d’accorder la concession d’exploitation à l’aérodrome.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Confédération fixe à travers les fiches PSIA le cadre territorial de l'exploitation des aérodromes ainsi que le niveau d'infrastructure requis, comme les pistes, les voies de circulation et les bâtiments. Les fiches décrivent le rôle et la fonction des aérodromes, définissent leur régime d'exploitation et fixent les nuisances sonores admissibles à l'aide de courbes d'exposition au bruit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet de fiche PSIA établi à la suite des séances de coordination, auxquelles ont pris part le canton de Saint-Gall, les cantons riverains de l'aérodrome, les communes concernées et le Land autrichien du Vorarlberg, a fait l'objet d'une procédure d'audition des autorités et d'une procédure de participation publique. La fiche PSIA n'a suscité aucune opposition sur le contenu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les principaux points de la fiche de l'aérodrome de St. Gallen-Altenrhein approuvée par le Conseil fédéral sont les suivants&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L'aérodrome est une installation d'importance régionale. Son développement répond aux besoins de l'économie régionale et s'inscrit dans les limites des courbes de bruit établies. Aucun allègement au sens de l'ordonnance sur la protection contre le bruit (OPB) n'est consenti.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'aérodrome de St.Gallen-Altenrhein reste jusqu'à nouvel ordre un champ d'aviation privé qui ne bénéficie pas du statut d'installation publique concessionnaire.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'aéroport continue d'être exploité dans les conditions actuelles conformément notamment aux dispositions du règlement d'exploitation actuel et de l'accord entre la Suisse et l'Autriche.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il est prévu d'instaurer à moyen terme les conditions permettant une augmentation modérée du trafic aérien dans le but d'étoffer l'offre de lignes régulières. Le trafic serait plafonné à 36&amp;nbsp;500 mouvements annuels d'aéronefs.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La fiche PSIA porte également sur la protection de la nature et du paysage, sur la protection contre le bruit, sur la limitation d'obstacles et sur la desserte terrestre de l'installation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon la loi suisse sur l'aviation, les aérodromes doivent posséder une concession d'exploitation pour accueillir du trafic aérien de ligne. L'Autriche s'oppose toutefois à ce qu'une concession de ce genre soit délivrée à l'aérodrome de St. Gallen-Altenrhein, position qu'elle a réaffirmée dans le cadre de la procédure d'audition sur la fiche PSIA. Cette question n'est donc pour l'heure plus à l'ordre du jour et l'éventuel octroi de la concession d'exploitation ne pourra se faire qu'avec l'accord de l'Autriche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a en outre désaffecté l'héliport de Benken situé dans le canton de Saint-Gall qui n'était plus exploité depuis 2005. Cette décision a été approuvée par le canton de Saint-Gall et la commune de Benken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour les professionnels des médias: Communication OFAC Téléphone: 031 325 83 70</contact>
      <link id="85523">
        <title>Fiche du PSIA St. Gallen-Altenrhein</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/themen/lupo/00293/00361/00491/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva la scheda di coordinamento per l’aerodromo di San Gallo-Altenrhein</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha approvato in data odierna la scheda di coordinamento del Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA) relativa all’aerodromo di San Gallo-Altenrhein. Il documento fissa le condizioni quadro per l’esercizio e l’infrastruttura dell’aerodromo regionale. Per il momento si rinuncia al rilascio di una concessione.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato in data odierna la scheda di coordinamento del Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA) relativa all’aerodromo di San Gallo-Altenrhein. Il documento fissa le condizioni quadro per l’esercizio e l’infrastruttura dell’aerodromo regionale. Per il momento si rinuncia al rilascio di una concessione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella scheda di coordinamento la Confederazione fissa le condizioni quadro per il futuro esercizio di un aerodromo e i relativi impianti, come le piste, le vie di rullaggio e gli edifici. La scheda descrive il ruolo dell'aerodromo, definisce le possibili forme di esercizio e stabilisce i limiti delle emissioni foniche ammesse sotto forma di curve del rumore.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A seguito di colloqui di coordinamento avvenuti tra il Cantone di San Gallo, i Cantoni limitrofi, i Comuni interessati e il land del Voralberg, in Austria, lo scorso autunno hanno avuto luogo una consultazione delle autorità e una partecipazione della popolazione, nel corso delle quali non sono state mosse obiezioni di fondo sul contenuto della scheda di coordinamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La scheda di coordinamento approvata dal Consiglio federale relativa all'aerodromo di San Gallo-Altenrhein contiene le seguenti principali misure:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L'aerodromo è di importanza regionale. Il suo sviluppo è in funzione delle esigenze dell'economia regionale. Il limite a questo sviluppo è dato dalle curve del rumore. Non sono accordate facilitazioni ai sensi dell'ordinanza contro l'inquinamento fonico (OIF).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'aerodromo di San Gallo-Altenrhein rimane un campo d'aviazione privato e, fino a nuovo avviso, non sarà un impianto pubblico concessionato.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L'esercizio dell'aerodromo continuerà secondo le condizioni quadro finora vigenti. Le relative disposizioni sono contenute in particolare nell'accordo internazionale tra la Svizzera e l'Austria e nell'attuale regolamento d'esercizio.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;A medio termine si stabiliranno le condizioni per un ampliamento moderato dell'esercizio, con una maggiore offerta di voli di linea. Tale ampliamento non deve superare i 36 500 movimenti aerei all'anno.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La scheda di coordinamento PSIA contiene inoltre condizioni relative alla protezione della natura e del paesaggio, alla limitazione degli ostacoli e ai collegamenti con l'aerodromo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In virtù della legge sulla navigazione aerea, gli aerodromi con voli di linea devono essere in possesso di una concessione d'esercizio. L'Austria è contraria al rilascio di una concessione all'aerodromo di Altenrhein e ha espresso questa posizione anche nell'ambito della consultazione relativa alla scheda di coordinamento. Per questo motivo si rinuncia, fino a nuovo avviso, al rilascio di una concessione, che deve avvenire, se del caso, d'intesa con l'Austria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre deciso la chiusura dell'eliporto di Benken, che non è più in esercizio dal 2005. Sia il Comune di Benken che il Cantone di San Gallo si sono dichiarati d'accordo con la chiusura dell'impianto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per gli operatori dei media: Comunicazione UFAC Telefono: 031 325 83 70</contact>
      <link id="85524">
        <title>Schede del PSIA San Gallo-Altenrhein</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/themen/lupo/00293/00361/00491/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="801">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
