<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2977" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1998-09-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eidgenössische Jagdstatistik 1997: Mit geordneter Jagd Wildschäden und Wildkrankheiten reduzieren</title>
      <teaser>Rund 130’000 Säugetiere und 50’000 Vögel haben die 31’000 Schweizer Jäger im vergangenen Jahr erlegt. Dies geht aus der vom BUWAL veröffentlichten eidgenössischen Jagdstatistik hervor. Bejagt wurden 18 Säugetier- und 22 Vogelarten. Rehe und Füchse wurden am häufigsten geschossen. Die Hälfte der erlegten Vögel waren Rabenkrähen und Eichelhäher. Bei einigen häufigen Arten wie Rehen, Füchsen oder Wildschweinen hilft die Jagd, Wildschäden in Wald und Feld zu begrenzen und die Ausbreitung von Seuchen zu verhindern.</teaser>
      <lead>Rund 130’000 Säugetiere und 50’000 Vögel haben die 31’000 Schweizer Jäger im vergangenen Jahr erlegt. Dies geht aus der vom BUWAL veröffentlichten eidgenössischen Jagdstatistik hervor. Bejagt wurden 18 Säugetier- und 22 Vogelarten. Rehe und Füchse wurden am häufigsten geschossen. Die Hälfte der erlegten Vögel waren Rabenkrähen und Eichelhäher. Bei einigen häufigen Arten wie Rehen, Füchsen oder Wildschweinen hilft die Jagd, Wildschäden in Wald und Feld zu begrenzen und die Ausbreitung von Seuchen zu verhindern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei den meisten Arten haben die Jagdstrecken, die Zahl der erlegten Tiere, im Vergleich zu 1996 leicht abgenommen. Dies dürfte vor allem mit der Witterung in Zusammenhang stehen, welche in der Hauptjagdsaison 1997 für die Jagd zu schön und zu warm war. Erfahrungsgemäss werden bei gutem Wetter weniger Tiere geschossen. Einzig Murmeltiere wurden um einen Drittel häufiger geschossen als im Vorjahr. Bei selteneren Arten wie dem Feldhasen verzichten immer mehr Jäger freiwillig auf Abschüsse. Einzelne Kantone haben die Jagd auf seltenere Arten verboten, obwohl sie nach dem Bundesjagdgesetz jagdbar wären.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jagddruck auf Füchse aufrechterhalten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit Mitte der 80er Jahre war die Zahl erlegter Füchse rasant angestiegen. In den beiden letzten Jahren wurden jedoch wieder weniger Füchse geschossen. 1997 waren es 39’346. Es scheint, dass der Eifer der Jäger für die Fuchsjagd nachgelassen hat, nachdem die Tollwutgefahr in der Schweiz vorläufig gebannt ist. In den zwei letzten Jahren ebenfalls abgenommen hat die Zahl der Füchse, die von Autos überfahren wurden (1997: 5’350), obwohl der Verkehr in dieser Zeit zugenommen hat. Dies ist ein Hinweis darauf, dass die Fuchsbestände wieder leicht abnehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den weiterhin hohen Fuchsdichten besteht die Gefahr, dass sich die Fuchsräude weiter ausbreitet. Einige Fälle dieser Milbenerkrankung wurden bisher auf der Alpensüdseite, im Berner Oberland und im Kanton Genf beobachtet. Füchse, die davon befallen sind, sterben unter grossen Qualen. Um die Fuchsräude unter Kontrolle zu halten, sollte der Jagddruck auf die Füchse aufrecht erhalten werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weiterhin rasche Zunahme der Wildschweinbestände&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Anzahl der erlegten Wildschweine hat 1997 gegenüber dem Vorjahr abgenommen, obwohl die rasante Zunahme der Wildschweinbestände weiter anhält. Insbesondere im Mittelland breiten sich die Wildschweine immer noch weiter aus. Für die Entschädigung und die Verhütung von Wildschweinschäden haben die Kantone 1997 rund 1,2 Millionen Franken ausgegeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Der Schweinepest entgegentreten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei hohen Wildschweinbeständen besteht die Gefahr, dass sich in der Schweiz die Schweinepest verbreitet, wie dies schon in den Nachbarländern der Fall ist. Dieses Frühjahr ist die Schweinepest erstmals bei Wildschweinen im Kanton Tessin ausgebrochen. Nördlich der Alpen könnte sich die Schweinepest von Deutschland und Frankreich her in die Schweiz ausbreiten. Die Schweinepest gefährdet auch die Hausschweine und kann daher sehr grosse wirtschaftliche Schäden in Schweinezuchten verursachen. Um die Gefahr zu bannen, sollte die Wildschweindichte jetzt schon verringert werden. Nach Ausbruch der Krankheit muss die Jagd nämlich eingestellt werden, damit die kranken Tiere nicht versprengt werden und die Krankheit sich noch schneller ausbreitet. Nach Ausbruch der Krankheit müssen vor allem Jungtiere geschossen werden, die weniger als ein Jahr alt sind. Die Jungtiere können das Virus der Schweinepest über längere Zeit verbreiten, ohne selber daran zu erkranken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Jagdstatistik zeigt, dass in einzelnen Kantonen der Anteil der Jungtiere an der Gesamtzahl erlegter Wildschweine schon 1997 bis zu 60 % ausmachte. Mit der Bejagung vor allem der jüngeren Tiere kann das Wachstum der Bestände gebremst werden. Ältere Leittiere müssen geschont werden, da sich andernfalls führungslose Rotten aufteilen und weiter umherwandern. Die Vorschriften zur Wildschweinbejagung hat der Bund in diesem Sinne vor kurzem geändert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5547">
        <title>Tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1919.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Statistique fédérale de la chasse en 1997: Diminuer par une chasse bien réglée les dégâts et les maladies de la faune</title>
      <teaser>Les 31 000 chasseurs suisses ont abattu l’année passée environ 130 000 mammifères et 50 000 oiseaux. Ces chiffres ressortent de la statistique fédérale de la chasse publiée par l’OFEFP. 18 espèces de mammifères et 22 espèces d’oiseaux ont été chassées. Le chevreuil et le renard ont été tirés le plus souvent. Les corneilles noires et les geais représentent la moitié des oiseaux abattus. Dans le cas de quelques espèces courantes comme le chevreuil, le renard ou le sanglier, la chasse contribue à limiter les dégâts aux forêts et aux champs et à empêcher la propagation d’épidémies.</teaser>
      <lead>Les 31 000 chasseurs suisses ont abattu l’année passée environ 130 000 mammifères et 50 000 oiseaux. Ces chiffres ressortent de la statistique fédérale de la chasse publiée par l’OFEFP. 18 espèces de mammifères et 22 espèces d’oiseaux ont été chassées. Le chevreuil et le renard ont été tirés le plus souvent. Les corneilles noires et les geais représentent la moitié des oiseaux abattus. Dans le cas de quelques espèces courantes comme le chevreuil, le renard ou le sanglier, la chasse contribue à limiter les dégâts aux forêts et aux champs et à empêcher la propagation d’épidémies.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour la majorité des espèces, les tableaux de chasse - le nombre de bêtes abattues - ont légèrement régressé en comparaison avec 1996. Cette situation s’explique vraisemblablement en premier lieu par le temps trop beau et trop chaud pour la chasse qui a régné durant la haute saison de chasse en 1997. On sait par expérience qu’on tire moins de bêtes par beau temps. Seules les marmottes ont été tirées plus souvent que l’année précédente, à raison d’un tiers en plus. Les chasseurs sont de plus en plus nombreux à s’abstenir volontairement d’abattre des espèces rares comme le lièvre brun. Quelques cantons ont interdit la chasse d’espèces rares, bien qu’elles puissent être chassées selon la loi fédérale sur la chasse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Maintenir la pression de la chasse sur le renard&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis le milieu des années quatre-vingt, le nombre de renards abattus a augmenté de manière spectaculaire. Cependant, les renards tirés ont à nouveau été moins nombreux ces deux dernières années (39 346 en 1997). Il semble que l’ardeur des chasseurs pour la chasse au renard se soit affaiblie depuis que le danger de rage a été provisoirement jugulé en Suisse. Le nombre de renards écrasés par des voitures a également régressé durant les deux dernières années (5350 en 1997) malgré l’augmentation du trafic. C’est un signe que les populations de renards sont à nouveau en légère régression. Cependant, leur densité toujours élevée représente un danger de propagation de la gale du renard. Quelques cas de cette maladie, due à des acariens, ont été observés jusqu’ici sur le versant sud des Alpes, dans l’Oberland bernois et dans le canton de Genève. Les renards qui en sont victimes meurent dans de grandes souffrances. La pression de la chasse sur les renards doit être maintenue afin de garder cette maladie sous contrôle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Augmentation toujours très rapide des populations de sangliers&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nombre de sangliers abattus en 1997 a régressé par rapport à l’année précédente, bien que les populations continuent à augmenter de façon spectaculaire. Les sangliers s’étendent toujours plus loin, surtout sur le Plateau. En 1997, les cantons ont consacré environ 1,2 million de francs à l’indemnisation et à la prévention des dégâts dus aux sangliers.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Lutter contre la peste porcine&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Lorsque les populations de sangliers sont importantes, la peste porcine risque de se propager en Suisse, comme c’est déjà le cas dans les pays voisins. Au printemps dernier, la peste porcine s’est déclarée pour la première fois chez des sangliers au Tessin. Au nord des Alpes, elle pourrait se propager vers la Suisse à partir de l’Allemagne et de la France. Cette maladie menace également les porcs domestiques et risque ainsi de provoquer de très importantes pertes financières chez les éleveurs. Afin de juguler le danger, la densité de sangliers devrait être réduite dès maintenant. Lorsque la maladie se déclare, la chasse doit être engagée de manière à éviter que les bêtes malades ne se dispersent et que la maladie ne se propage encore plus vite. Les jeunes de moins d’une année doivent alors être tirés en priorité. Ils peuvent en effet propager longtemps le virus de la peste porcine sans en être affectés eux-mêmes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistique de la chasse montre que dans certains cantons, la proportion de jeunes sangliers tirés atteignait jusqu’à 60 % en 1997 déjà. En chassant les jeunes en priorité, on peut freiner la croissance des populations. Les bêtes dominantes âgées doivent être épargnées, car sinon des hordes incontrôlées se diviseraient et iraient vagabonder de plus en plus loin. La Confédération a récemment modifié dans ce sens les prescriptions sur la chasse au sanglier.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5546">
        <title>Statistique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1918.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Statistica federale della caccia 1997: Una caccia regolata per ridurre i danni da selvaggina e le malattie della fauna selvatica</title>
      <teaser>L’anno scorso i 31’000 cacciatori presenti in Svizzera hanno abbattuto circa 130’000 mammiferi e 50’000 uccelli. È quanto risulta dalla statistica federale della caccia pubblicata dall’UFAFP. Nel mirino dei cacciatori vi erano 18 specie di mammiferi e 22 di uccelli: caprioli e volpi sono stati gli esemplari abbattuti più spesso, mentre per quanto riguarda gli uccelli, la metà delle prede era costituita da cornacchie nere e ghiandaie. Per alcune specie comuni come i caprioli, le volpi o i cinghiali, l’attività venatoria contribuisce a limitare i danni causati dalla selvaggina nel bosco e in campagna e a impedire il diffondersi di epidemie.</teaser>
      <lead>L’anno scorso i 31’000 cacciatori presenti in Svizzera hanno abbattuto circa 130’000 mammiferi e 50’000 uccelli. È quanto risulta dalla statistica federale della caccia pubblicata dall’UFAFP. Nel mirino dei cacciatori vi erano 18 specie di mammiferi e 22 di uccelli: caprioli e volpi sono stati gli esemplari abbattuti più spesso, mentre per quanto riguarda gli uccelli, la metà delle prede era costituita da cornacchie nere e ghiandaie. Per alcune specie comuni come i caprioli, le volpi o i cinghiali, l’attività venatoria contribuisce a limitare i danni causati dalla selvaggina nel bosco e in campagna e a impedire il diffondersi di epidemie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per la maggior parte delle specie, il numero delle prede cacciate, ovverosia degli esemplari di animali abbattuti, è diminuito leggermente rispetto al 1996. Ciò è riconducibile soprattutto alle condizioni meteorologiche registrate nella stagione venatoria principale del 1997, quando il tempo era troppo soleggiato e caldo per andare a caccia. L’esperienza insegna che con il bel tempo si riescono a cacciare meno animali. Soltanto il numero delle marmotte abbattute è aumentato di un terzo rispetto all’anno precedente. Per quanto riguarda le specie più rare, come la lepre comune, sempre più cacciatori rinunciano spontaneamente a cacciarle. Singoli Cantoni hanno emesso un divieto di caccia per tali specie, nonostante la legge federale sulla caccia non lo prescriva.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mantenere la pressione venatoria sulle volpi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dalla metà degli anni ‘80, il numero delle volpi cacciate è salito rapidamente. Negli ultimi due anni sono tuttavia stati abbattuti meno esemplari (39’346 nel 1997). Pare che lo zelo dei cacciatori per la caccia alla volpe si sia leggermente attenuato dopo che in Svizzera è stato bandito temporaneamente il pericolo di rabbia. Negli ultimi due anni è parimenti diminuito il numero delle volpi investite dalle automobili (5’350 nel 1997), nonostante il traffico sia invece aumentato. È un segnale che gli effettivi delle volpi ricominciano a calare lentamente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con il persistere dell’alta densità delle volpi vi è il pericolo che la rogna si diffonda ulteriormente. Alcuni casi di acariosi sono finora stati osservati a Sud delle Alpi, nell’Oberland bernese e nel Canton Ginevra. Le volpi contagiate muoiono in seguito ad atroci sofferenze. Per tenere sotto controllo la rogna delle volpi, la pressione venatoria su questi animali dovrebbe essere mantenuta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;In continuo aumento gli effettivi di cinghiali&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 1997, benché continui il rapido aumento degli effettivi di questa specie, il numero di cinghiali abbattuti è diminuito rispetto all’anno precedente. In particolare essi si diffondono sempre più nell’Altipiano. Per l’indennizzo e la prevenzione dei danni da selvaggina, i Cantoni hanno speso nel 1997 circa 1,2 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Combattere la peste suina&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Elevati effettivi di cinghiali comportano il pericolo della diffusione, in Svizzera, della peste suina, come d’altronde è già il caso dei Paesi confinanti. La primavera scorsa la peste suina si è per la prima volta manifestata in Ticino tra i cinghiali. A Nord della Alpi questa malattia è giunta nel nostro Paese dalla Germania e dalla Francia. La peste suina minaccia anche i maiali domestici e può arrecare gravi danni economici agli allevamenti di suini. Per combattere il pericolo, sarebbe necessario provvedere sin d’ora a ridurre la densità dei cinghiali. Una volta che l’epidemia è scoppiata, infatti, la caccia deve essere sospesa affinché gli animali morti non siano dispersi e contribuiscano così all’ancor più rapido propagarsi del morbo. Dopo la diffusione della malattia, occorre abbattere soprattutto i giovani cinghiali di età inferiore a un anno poiché, per lungo tempo, essi possono essere portatori sani della peste suina.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistica della caccia mostra che, in alcuni Cantoni, la percentuale dei cinghiali giovani cacciati ammontava già nel 1997 al 60% dell’effettivo totale abbattuto. Cacciando soprattutto animali giovani, la crescita degli effettivi può essere rallentata. I guidaioli più vecchi devono invece essere protetti poiché altrimenti i branchi, che si trovano ad essere senza un capo, si suddividono e vagano costantemente. Di recente la Confederazione ha provveduto a una modifica in tal senso delle prescrizioni sulla caccia ai cinghiali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5545">
        <title>Tabella statistica</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1917.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1130" org-id="811">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistik</name>
        <name lang="it">Statistik</name>
        <name lang="en">Statistik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
      <keyword id="590" org-id="811">
        <name lang="de">Jagd und Wildtiere</name>
        <name lang="fr">Chasse et faune sauvage</name>
        <name lang="it">Caccia e fauna selvatica</name>
        <name lang="en">Game and Hunting</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
