<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2976" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>1998-09-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>PROFOR II-Tagung vom 1./2.9.1998 in Lyss: Eine gute Ausbildung für die Forstfachleute</title>
      <teaser>Im Rahmen der Tagung PROFOR II trafen sich in Lyss am 1./2. September 1998 die Träger der forstlichen Bildung, um die nächste Etappe hin zu einer gemeinsamen Formulierung der zukünftigen Ausbildungspolitik im Forstbereich anzugehen. Anhand von Schwerpunktthemen wurde die grundsätzliche Ausrichtung festgelegt.</teaser>
      <lead>Im Rahmen der Tagung PROFOR II trafen sich in Lyss am 1./2. September 1998 die Träger der forstlichen Bildung, um die nächste Etappe hin zu einer gemeinsamen Formulierung der zukünftigen Ausbildungspolitik im Forstbereich anzugehen. Anhand von Schwerpunktthemen wurde die grundsätzliche Ausrichtung festgelegt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Neun Kurzreferate leiteten in die Thematik der forstlichen Bildung ein. Sie zeigten mit aller Deutlichkeit, dass trotz der mit PROFOR I eingeführten Neuerungen im forstlichen Bildungsbereich Handlungsbedarf besteht. In sechs Arbeitsgruppen wurde versucht, diesen Handlungsbedarf zu analysieren, die wünschbaren Ziele fest zu legen und mögliche Konsequenzen auf zu zeigen. Diese Überlegungen sollen dazu dienen, einen von allen Trägern (Stiftungsräte der Försterschulen, Kantonsoberförster, Vertreter der forstlichen Verbände und Institutionen) gestützten Konsens für das weitere Vorgehen zu finden. Aufgrund der Ergebnisse der Arbeitsgruppen stellten sich die drei folgenden Vertiefungsthemen zur Diskussion:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Festlegung der Kernkompetenzen des Forstbereiches;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Umgestaltung der beiden Försterschulen Lyss und Maienfeld zu Ausbildungszentren;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Modularisierung der forstlichen Ausbildung.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Mit Vertiefungsreferaten wurden diese drei Diskussionspunkte zu Beginn des zweiten Tages weiter ausgeleuchtet. In den Arbeitsgruppen wurden zu den einzelnen Themen Zukunftsgedanken entwickelt, daraus mögliche Massnahmen abgeleitet, der sich ergebenden Handlungsbedarf ermittelt sowie der zeitliche Horizont und die Kompetenzverteilung diskutiert. In der abschliessenden Plenumsdiskussion konnte festgestellt werden, dass sich die verschiedenen Träger der forstlichen Ausbildung über die Richtung der künftigen Ausbildungspolitik im Wesentlichen einig sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Konkret wird vorgeschlagen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Der Themenbereich „Kernkompetenzen Wald" soll vertieft diskutiert und analysiert werden;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der Bereich « Försterschulen » wird von Vertretern des Bundes, der Kantone sowie von den Stiftungsräten der beiden Schulen und den Schuldirektoren weiter bearbeitet. Dabei werden für die Schulen Ziele und Leistungsaufträge entwickelt sowie Vorschläge für neue Strukturen im Hinblick auf eine Umgestaltung zu Ausbildungszentren erarbeitet;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Modularisierung der forstlichen Ausbildung soll durch die Eidg. Forstliche Ausbildungskommission (EFAK) begleitet werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der gesamte Prozess wird sinnvollerweise durch einen externen Coach begleitet.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Alle Träger der Forstlichen Ausbildung erhalten als nächstes ein Grobkonzept zur Stellungnahme. Dieses gibt die Anregungen und Vorschläge der Tagung in aufgearbeiteter Form wieder. Um die verschiedenen Meinungen zum Grobkonzept PROFOR II erfahren zu können, wird mit allen Beteiligten bis Ende 1998 das direkte Gespräch gesucht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Tagung vom 1./2. September 1998 konnten wichtige Grundsatzdiskussionen aufgenommen werden. Der erfolgreichen Lancierung eines Gesamtprojektes PROFOR II steht damit nichts mehr im Wege.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Von PROFOR I zu PROFOR II&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vor rund 10 Jahren hat sich die forstliche Berufsbildung mit der vollumfänglichen Anwendung des Berufsbildungsgesetzes dem Bildungssystem der meisten übrigen Branchen angeschlossen. Dieser wichtige Schritt wurde erst durch das neue Waldgesetz ermöglicht, das auch die nicht der Berufsbildung unterstellten Bereiche Waldarbeiter und Forstingenieure neu regelte. Das Projekt PROFOR I widmete sich der Neugestaltung der gesamten forstlichen Bildung. Die Eidg. Forstliche Ausbildungskommission (EFAK), eine in ihrer Zusammensetzung einmalige Institution, befasst sich mit der Berufsbildung des Forstpersonals, der Fortbildung der Forstingenieure, der Waldarbeiter, der Privatwaldbesitzer etc. Sie hat sich zur Plattform aller forstlichen Bildungsfragen entwickelt. Zwar sind noch nicht alle lancierten Projekte umgesetzt, trotzdem können alle, die am Konzept von PROFOR I mitgearbeitet haben, mit Genugtuung auf die erfolgreich eingeführten Neuerungen zurückblicken. Neue wirtschaftliche, politische und gesellschaftliche Rahmenbedingungen stellen die forstliche Ausbildung jedoch vor neue Herausforderungen. 10 Jahre nach PROFOR I muss wieder gehandelt werden: PROFOR II soll die heutige Zukunft dynamisch und innovativ sowie aufgrund einer gemeinsamen ausbildungspolitischen Ausrichtung aller Träger der forstlichen Ausbildung angehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Séminaire PROFOR II des 1er et 2 septembre 1998 à Lyss: Une bonne formation pour les forestiers</title>
      <teaser>Dans le cadre d’un séminaire PROFOR II, les responsables de la formation forestière se sont réunis à Lyss les 1er et 2 septembre 1998 pour définir la prochaine étape en politique de la formation. Une orientation générale a été décidée à partir de thèmes prioritaires.</teaser>
      <lead>Dans le cadre d’un séminaire PROFOR II, les responsables de la formation forestière se sont réunis à Lyss les 1er et 2 septembre 1998 pour définir la prochaine étape en politique de la formation. Une orientation générale a été décidée à partir de thèmes prioritaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Neuf courts exposés ont servi d’introduction à la thématique « formation forestière ». Ils ont clairement montré que des besoins subsistent en la matière malgré les nouveautés apportées par PROFOR I. Six groupes de travail ont tenté d’analyser ces besoins, de définir les buts visés et d’en montrer les conséquences possibles. Ces réflexions avaient pour objectif d’établir un consensus que tous les responsables de formation forestière - conseils de fondations de deux écoles de forestiers, cantons, associations et institutions forestières - puissent soutenir dans la suite de la procédure. Trois thèmes à approfondir se sont dégagés des discussions des travaux de groupe:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;la définition des compétences clés pour les métiers de la forêt;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la transformation des deux écoles de gardes forestiers de Lyss et de Maienfeld en centres de formation;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la constitution de modules pour la formation forestière.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ces trois points de discussion ont été repris dans des exposés plus approfondis, au début de la deuxième journée. Au sein de groupes de travail, les participants ont ensuite dégagé des perspectives pour chacun des thèmes, en ont tiré des mesures possibles, ont discuté du calendrier et de la répartition des compétences.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La discussion finale en séance plénière a permis de constater que les différents acteurs de la formation forestière étaient d’accord sur la direction à prendre, pour l’essentiel. Concrètement, ils proposent que:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;le thème « compétences clés dans les métiers de la forêt » soit approfondi et analysé;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le thème « Ecoles de gardes forestiers » soit retravaillé par les représentants de la Confédération et des cantons ainsi que par les conseils de fondation et la direction des deux écoles de forestiers. Devraient notamment s’en dégager: les objectifs des écoles et leurs mandats de prestation ainsi que des propositions pour de nouvelles structures en vue d’une transformation des écoles en centre de formation;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la Commission fédérale pour la formation forestière (CFFF) suive les travaux de constitution de modules pour la formation forestière;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l’ensemble du processus soit supervisé par un conseiller externe.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Tous les responsables de la formation forestière recevront prochainement un projet de stratégie de base pour avis. Celui-ci reprend, sous une forme retravaillée, les sug-gestions et les propositions faites lors du séminaire. D’ici fin 1998, des discussions directes auront lieu avec toutes les personnes concernées pour recueillir les diverses opinions sur la stratégie PROFOR II.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le séminaire des 1er et 2 septembre 1998 a permis de mener des discussions fondamentales. Rien ne s’oppose désormais plus au lancement fructueux du projet PROFOR II.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;De PROFOR I à PROFOR II&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il y a 10 ans, la formation professionnelle forestière a été adaptée au système de formation de la plupart des autres branches, en application de la loi sur la formation professionnelle. Cette étape importante n’a été rendue possible que par la nouvelle loi sur les forêt qui réglemente les secteurs des ouvriers et des ingénieurs forestiers, pas soumis à la loi sur la formation professionnelle. Le projet PROFOR I s’est consacré à la réorganisation de l’ensemble de la formation forestière. La Commission fédérale pour la formation forestière (CFFF) s’occupe de la formation professionnelle du personnel forestier et de la formation continue des ingénieurs forestiers, des ouvriers forestiers, des propriétaires de forêts, etc. Elle est devenue une plate-forme de discussion pour tous les problèmes de formation forestière. Tous les projets lancés dans le cadre de PROFOR I n’ont certes pas encore été mis en oeuvre, mais tous ceux qui ont participé à l’élaboration de cette stratégie peuvent constater avec satisfaction que les innovations introduites sont un succès. La nouvelle situation économique, politique et sociale pose toutefois de nouveaux défis à la formation forestière. Dix ans après le lancement de PROFOR I, il faut prendre de nouvelles mesures. PROFOR II doit permettre d’envisager le proche avenir de manière dynamique et novatrice, sur la base d’une politique de la formation forestière définie en commun par tous ses responsables.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>PROFOR II convegno dell’1-2 settembre a Lyss: Una buona formazione per i forestali</title>
      <teaser>Nel quadro del convegno PROFOR II, lo scorso 1-2 settembre si sono riuniti a Lyss gli esponenti della formazione forestale al fine di gettare le basi comuni per la tappa successiva che va verso la formulazione della futura politica di formazione nel settore forestale. Sulla base di temi centrali è stato stabilito l’orientamento di principio.</teaser>
      <lead>Nel quadro del convegno PROFOR II, lo scorso 1-2 settembre si sono riuniti a Lyss gli esponenti della formazione forestale al fine di gettare le basi comuni per la tappa successiva che va verso la formulazione della futura politica di formazione nel settore forestale. Sulla base di temi centrali è stato stabilito l’orientamento di principio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nove brevi interventi hanno introdotto il tema della formazione in campo forestale e hanno mostrato con evidente chiarezza che, nonostante le novità subentrate nel suddetto settore, sussiste la necessità di intervenire ulteriormente. Ripartiti in sei gruppi di lavoro, i partecipanti hanno tentato di analizzare tale necessità, di fissare gli obiettivi auspicabili e di presentare le possibili conseguenze. Queste riflessioni sono servite a trovare, in relazione all’ulteriore procedura da seguire, un consenso condiviso da tutti gli esponenti (ovverosia i consigli di fondazione delle scuole forestali, gli ispettori forestali cantonali, i rappresentanti delle associazioni e delle istituzioni forestali). In base ai risultati scaturiti dai gruppi di lavoro si sono delineati i seguenti tre temi bisognosi di approfondimento:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;la definizione delle competenze centrali nel settore forestale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la trasformazione delle due scuole forestali di Lyss e Maienfeld in centri di formazione;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la modularizzazione della formazione forestale.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Mediante interventi di approfondimento questi tre argomenti di discussione sono stati ulteriormente analizzati all’inizio del secondo giorno. Per ogni singolo tema, i gruppi di lavoro hanno formulato riflessioni orientate al futuro, dedotto possibili misure, individuato la necessità di intervento nonché discusso l’orizzonte temporale e la ripartizione delle competenze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella discussione plenaria finale si è potuto stabilire che i vari esponenti della formazione forestale concordavano sostanzialmente sulla direzione da imprimere alla futura politica di formazione. Concretamente viene proposto quanto segue:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;il tema „competenze centrali Foreste" deve essere discusso e analizzato più in profondità in seno a un gruppo di lavoro appositamente istituito;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il settore delle scuole forestali viene ulteriormente analizzato da rappresentanti della Confederazione e dei Cantoni nonché dai consigli di fondazione delle due scuole e dai direttori delle stesse. In questo contesto, per le scuole vengono fissati obiettivi e sviluppati mandati di prestazioni, nonché elaborate proposte per nuove strutture nell’ottica di una loro trasformazione in centri di formazione;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la modularizzazione della formazione forestale deve essere seguita dalla Commissione federale per la formazione forestale (CFF);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l’intero processo viene opportunamente accompagnato da un coach esterno.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Tutti gli esponenti della formazione forestale riceveranno entro la fine di settembre 1998 un documento sommario su cui potranno prendere posizione. Il documento riporta, in forma rielaborata, stimoli e proposte originariamente scaturiti dal convegno. Al fine di poter conoscere le diverse opinioni in merito al documento PROFOR II, tutti i partecipanti avranno la possibilità di esprimersi sino alla fine del 1998.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’incontro dell’1-2 settembre scorso ha permesso di accogliere le principali discussioni di fondo. L’avvio del nuovo progetto globale PROFOR II non dovrebbe pertanto più incontrare ostacoli di sorta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Da PROFOR I a PROFOR II&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da circa 10 anni, con l’applicazione integrale della legge sulla formazione professionale, la formazione professionale in campo forestale si è adeguata al sistema formativo in vigore per la maggior parte degli altri settori. Questo passo decisivo è stato reso possibile soltanto dalla nuova legge forestale che fornisce una regolamentazione anche per il settore degli operai forestali e degli ingegneri forestali, il quale non era fino ad allora direttamente incluso nella formazione professionale. Il progetto PROFOR I era consacrato alla nuova configurazione dell’intera formazione forestale. La Commissione federale per la formazione professionale (CFF), un’istituzione piuttosto particolare data la sua composizione, si occupa della formazione professionale del personale forestale, dei corsi di perfezionamento per gli ingegneri forestali, gli operai forestali e i proprietari di foreste, ecc. Si è sviluppata come piattaforma preposta a tutte le questioni legate alla formazione dei forestali. Non tutti i progetti avviati sono però già stati realizzati, anche se coloro i quali hanno partecipato all’ideazione del progetto PROFOR I possono guardare con soddisfazione alle novità nel frattempo introdotte con successo. Nuove condizioni quadro economiche, politiche e sociali pongono la formazione in campo forestale di fronte a nuove sfide. Dieci anni dopo PROFOR I occorre intervenire di nuovo: PROFOR II deve andare incontro al futuro in modo dinamico e innovativo e, per quanto riguarda la politica di formazione forestale, con un orientamento che sia comune a tutti gli esponenti del settore.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
