<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20275" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-07-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident Pascal Couchepin ist tief betroffen über den Tod von Kurt Furgler</title>
      <lead>Bundespräsident Pascal Couchepin ist tief betroffen über den Tod von alt Bundesrat Kurt Furgler.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Dieser Tod hat uns alle überrascht. Alle Persönlichkeiten im In- und Ausland, die Kurt Furgler begegnet sind, bewunderten seine grosse Höflichkeit und seinen feinen Stil, beide Ausdruck eines brillanten Geistes», sagte Pascal Couchepin.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; «Die Erinnerung an Kurt Furgler wird für mich immer ganz besonders sein, wurde ich doch Mitglied des Nationalrates, als er Bundesrat war. Die Klarheit und die Präzision seines Denkens haben mich immer beeindruckt. In seinen Ausführungen, sei es auf Deutsch oder in anderen Sprachen, glänzte er durch seine Eloquenz, und seine Äusserungen zeugten von seiner klassischen Bildung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Als wahrer Staatsmann hat er seinem Land gewissenhaft und mit einem ausgeprägten Sinn für das Gemeinwesen gedient. Alle, die Kurt Furgler begegnet sind, werden ihn als aussergewöhnliche Persönlichkeit in Erinnerung behalten. Seiner Gattin und der ganzen Trauerfamilie möchte ich mein tiefes Beileid aussprechen.»&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidgenössisches Departement des Innern, Kommunikation, Jean-Marc Crevoisier, Tel. 079 763 84 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Président de la Confédération Pascal Couchepin déplore le décès de M. Kurt Furgler</title>
      <lead>Le Président de la Confédération Pascal Couchepin a déploré la disparition de l'ancien conseiller fédéral Kurt Furgler.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;« Ce décès&amp;nbsp; nous a tous surpris. Les personnalités suisses et internationales qui l'ont rencontré ont été sensibles à sa grande courtoisie et à son raffinement, tous deux au service d'un esprit brillant », a fait remarquer M. Couchepin.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; « Je garderai un souvenir particulier de Kurt Furgler, car ma vie politique, au Conseil national, a débuté alors qu'il était conseiller fédéral. Il m'a toujours impressionné par la clarté et la précision de sa pensée. Ses exposés, qu'ils soient en allemand ou dans d'autres langues, brillaient par leur éloquence et reflétaient le classicisme de sa culture.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En vrai politicien, il a servi son pays avec conscience et un sens aigu de l'Etat. Celles et ceux qui l'ont fréquenté garderont en mémoire l'image d'une personnalité hors du commun. Je tiens à présenter à son épouse ainsi qu'à sa famille mes sincères vœux de condoléance. »&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Département fédéral de l’intérieur, Communication, Jean-Marc Crevoisier, tél. : 079 763 84 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente della Confederazione Pascal Couchepin esprime profondo cordoglio per il decesso di Kurt Furgler</title>
      <lead>Il presidente della Confederazione Pascal Couchepin ha espresso il suo più profondo cordoglio per la scomparsa dell’ex consigliere federale Kurt Furgler.</lead>
      <text link="no">«Questo decesso ci ha colti di sorpresa. Tutte le personalità svizzere e internazionali che lo hanno incontrato sono rimaste colpite dalla sua cortesia e signorilità, entrambe espressione di uno spirito brillante», ha affermato Pascal Couchepin.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; «Conserverò un ricordo particolare di Kurt Furgler poiché la mia vita politica, in Consiglio nazionale, è iniziata quando lui era consigliere federale. Mi hanno sempre impressionato la chiarezza e la precisione del suo pensiero. Sapeva esporre i suoi argomenti, sia in tedesco che in altre lingue, con grande eloquenza e dalle sue parole traspariva la sua cultura classica.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Da vero uomo politico ha servito il suo Paese con coscienza e un alto senso dello Stato. Chi lo ha frequentato conserverà di lui l’immagine di una persona al di fuori del comune. Alla moglie e ai familiari desidero esprimere le mie più sentite condoglianze.»</text>
      <contact>Dipartimento federale dell’interno, Comunicazione, Jean-Marc Crevoisier, tel. 079 763 84 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
