<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19932" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat ernennt Barbara Hübscher Schmuki zur stellvertretenden Generalsekretärin des EVD</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat heute Barbara Hübscher Schmuki zur stellvertretenden Generalsekretärin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements gewählt. Die Volkswirtschafterin übernimmt ihre Funktion am 1. September 2008. Sie tritt die Nachfolge von Nathalie Falcone an, welche zur Delegierten für die Einführung eines einheitlichen elektronischen Geschäftsverwaltungssystems in der Bundesverwaltung (GEVER Bund) ernannt wurde.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat heute Barbara Hübscher Schmuki zur stellvertretenden Generalsekretärin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements gewählt. Die Volkswirtschafterin übernimmt ihre Funktion am 1. September 2008. Sie tritt die Nachfolge von Nathalie Falcone an, welche zur Delegierten für die Einführung eines einheitlichen elektronischen Geschäftsverwaltungssystems in der Bundesverwaltung (GEVER Bund) ernannt wurde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Frau Barbara Hübscher Schmuki schloss ihr Lizentiat in Volkswirtschaftslehre an der Universität Freiburg ab. Sie ergänzte ihre Ausbildung mit einem Nachdiplomstudium in Rechtswissenschaften an der Universität Bern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von 1997 - 1999 arbeitete Barbara Hübscher als wissenschaftliche Mitarbeiterin im Sekretariat der Wettbewerbskommission in den Bereichen Infrastruktur und Dienstleistungen. Von 2000 - 2003 war sie als Beraterin im Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) zuständig für Bundesinnenpolitik und Beratung des Departementsvorstehers beziehungsweise der Departementsvorsteherin in Finanz- und wirtschaftspolitischen Fragen. Seit 2003 ist Barbara Hübscher im Generalsekretariat EVD als Referentin für die Geschäfte des SECO, der WEKO sowie des EDA zuständig. Dies zuerst für Bundesrat Joseph Deiss und seit 2006 für Bundesrätin Doris Leuthard.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Thurnherr, Generalsekretär EVD, 031 322 20 09</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral nomme Barbara Hübscher Schmuki au poste de secrétaire générale suppléante du DFE</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a nommé aujourd’hui Barbara Hübscher Schmuki au poste de secrétaire générale suppléante du Département fédéral de l’économie. Cette économiste de 37 ans prendra ses fonctions au 1er septembre 2008. Elle succède à Nathalie Falcone nommée au poste de délégué chargé de l'introduction d'un système unifié de gestion électronique des affaires au sein de l'administration fédérale (GEVER Confédération).</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé aujourd’hui Barbara Hübscher Schmuki au poste de secrétaire générale suppléante du Département fédéral de l’économie. Cette économiste de 37 ans prendra ses fonctions au 1er septembre 2008. Elle succède à Nathalie Falcone nommée au poste de délégué chargé de l'introduction d'un système unifié de gestion électronique des affaires au sein de l'administration fédérale (GEVER Confédération).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Barbara Hübscher Schmuki est titutaire d'une licence d'économie politique de l'Université de Fribourg qu'elle a complétée par un diplôme en droit de l'Université de Berne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De 1997 à 1999, Mme Hübscher a travaillé au secrétariat de la Commission de la concurrence pour les domaines Infrastructure et Services. De 2000 à 2003, Barbara Hübscher a travaillé au Département fédéral des Affaires étrangères (DFAE) où elle a conseillé les chefs de département successifs pour les affaires économiques et financières fédérales. Mme Hübscher a rejoint le secrétariat général du DFE en 2003 en tant que rapporteuse auprès du conseiller fédéral Joseph Deiss, puis de la conseillère fédérale Doris Leuthard, des affaires du Secrétariat d'Etat à l'économie, de la Commission de la concurrence et du DFAE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Thurnherr, secrétaire général DFE, 031 322 20 09</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale nomina Barbara Hübscher Schmuki segretaria generale supplente del DFE</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha nominato oggi Barbara Hübscher Schmuki alla carica di segretaria generale supplente del DFE. La signora Hübscher, economista di 37 anni, assumerà il nuovo incarico il 1° settembre 2008. Succederà a Nathalie Falcone, già nominata delegata all'introduzione di un sistema di gestione elettronica uniforme degli affari nell'Amministrazione federale (GEVER Confederazione).</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato oggi Barbara Hübscher Schmuki alla carica di segretaria generale supplente del DFE. La signora Hübscher, economista di 37 anni, assumerà il nuovo incarico il 1° settembre 2008. Succederà a Nathalie Falcone, già nominata delegata all'introduzione di un sistema di gestione elettronica uniforme degli affari nell'Amministrazione federale (GEVER Confederazione).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Barbara Hübscher Schmuki ha conseguito la laurea in economia politica all'Università di Friborgo completata da un diploma in diritto all'Università di Berna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1997 al 1999 la signora Hübscher ha lavorato presso la Segreteria della Commissione della concorrenza per i settori Infrastruttura e Servizi. Dal 2000 al 2003 ha lavorato presso il Dipartimento degli affari esteri (DFAE), dove ha prestato consulenza ai capi che si sono succeduti alla guida del Dipartimento su questioni economiche e finanziarie federali. La signora Hübscher è entrata nella Segreteria generale del DFE nel 2003 in qualità di relatrice per il consigliere federale Joseph Deiss e in seguito per la consigliera federale Doris Leuthard, per gli affari della Segreteria di Stato dell'economia e per la Commissione della concorrenza e del DFAE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Thurnherr, segretario generale del DFE, 031 322 20 09</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
