<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20190" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2008-07-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Steuerbelastung in den Kantonshauptorten 2007</title>
      <lead>Die Eidgenössische Steuerverwaltung (ESTV) hat die Ergebnisse ihrer Berechnungen über die Steuerbelastung in den Kantonshauptorten im Jahr 2007 veröffentlicht. Die neue Publikation enthält keinen Steuerbelastungsindex mehr, weil dieser mit der Einführung des Neuen Finanzausgleichs (NFA) hinfällig wurde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der von der ESTV herausgegebenen Publikation „Steuerbelastung in der Schweiz, Kantonshauptorte - Kantonsziffern 2007" wird die unterschiedliche Belastung durch Kantons-, Gemeinde- und Kirchensteuern in ihrer ganzen Vielfalt ausgewiesen. Die Steuerbelastung wurde berechnet für:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Einkommens- und Vermögenssteuern der natürlichen Personen,&lt;br /&gt; - Reingewinn- und Kapitalsteuern der juristischen Personen,&lt;br /&gt; - Motorfahrzeugsteuern und&lt;br /&gt; - Erbschaftssteuern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Einführung des Neuen Finanzausgleichs (NFA) hat die ESTV zusammen mit der Finanzdirektorenkonferenz (FDK) entschieden, auf die Weiterführung der Berechnungen für die verschiedenen Indexreihen bis hin zum Gesamtindex der Steuerbelastung zu verzichten. Der Gesamtindex diente primär der Ermittlung verschiedener Masszahlen im früheren bundesstaatlichen Finanzausgleich. Dieser primäre Zweck fällt mit dem NFA weg. Somit enthält die neue Publikation „Steuerbelastung in der Schweiz, Kantonshauptorte - Kantonsziffern 2007" keinen Index der Steuerbelastung mehr, sondern ausschliesslich die detaillierten Ergebnisse der ungewichteten Berechnungen zur Steuerbelastung in den Kantonshauptorten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zusammen mit der FDK versucht das EFD, ein geeignetes Nachfolgeprodukt des Steuerbelastungsindexes zu entwickeln. Diese Arbeiten sind noch im Gang.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits im März veröffentlicht wurde die Publikation: „Steuerbelastung in der Schweiz, Natürliche Personen nach Gemeinden 2007". Darin finden sich ebenfalls Angaben zur Belastung der natürlichen Personen durch Einkommens- und Vermögenssteuern. Diese Publikation beschränkt sich aber nicht auf die Kantonshauptorte, sondern weist auch die innerkantonalen Steuerbelastungsunterschiede detailliert aus. Sie ist auf der Website der ESTV unter folgendem Link abgelegt:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;http://www.estv.admin.ch/d/dokumentation/zahlen_fakten/steuerbelastung.htm&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Annäherung an die individuelle Steuerbelastung vermittelt im Übrigen der Steuerrechner unter folgendem Link:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;http://www.estv.admin.ch/d/dienstleistungen/steuerrechner/steuerrechner.htm&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Publikation „Steuerbelastung in der Schweiz, Kantonshauptorte - Kantonsziffern 2007" ist beim Bundesamt für Statistik (www.bfs.admin.ch) erhältlich und auch auf der Website der ESTV (www.estv.admin.ch) abrufbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Auskunft:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Roger Ammann, Abteilung Grundlagen, Eidgenössische Steuerverwaltung, Tel. 031 322 92 50&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf der Internet-Version dieser Medienmitteilung unter &lt;b&gt;www.efd.admin.ch/aktuell&lt;/b&gt; verfügbar:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Publikation „Steuerbelastung in der Schweiz, Kantonshauptorte - Kantonsziffern 2007"&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Publikation „Steuerbelastung in der Schweiz, Natürliche Personen nach Gemeinden 2007"&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roger Ammann, Abteilung Grundlagen, Eidgenössische Steuerverwaltung, Tel. 031 322 92 50</contact>
      <attachment id="43929">
        <title>Medienmitteilung "Steuerbelastung in den Kantonshauptorten 2007" (pdf, 31kb)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12617.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="43934">
        <title>Publikation „Steuerbelastung in der Schweiz, Kantonshauptorte – Kantonsziffern 2007“</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/d/dokumentation/zahlen_fakten/steuerbelastung_k_2007.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43935">
        <title>Publikation „Steuerbelastung in der Schweiz, Natürliche Personen nach Gemeinden 2007“</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/d/dokumentation/zahlen_fakten/steuerbelastung_g_2007.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Charge fiscale: chefs-lieux des cantons 2007</title>
      <lead>L’Administration fédérale des contributions (AFC) vient de publier le résultat de ses calculs de la charge fiscale 2007 dans les chefs-lieux des cantons. Cette nouvelle publication ne contient plus les indices de la charge fiscale, car ces indices n’ont plus lieu d’être avec la nouvelle péréquation financière (NPF).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La grande disparité de la charge des impôts cantonaux, communaux et paroissiaux ressort bien de la publication de l'Administration fédérale des contributions «Charge fiscale en Suisse: chefs lieux des cantons - Nombres cantonaux 2007». La charge fiscale a été calculée pour:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;- les impôts sur le revenu et sur la fortune des personnes physiques,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;- les impôts sur le bénéfice net et sur le capital des personnes morales,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;- les impôts sur les véhicules à moteur, et&lt;/li&gt; &lt;li&gt;- les impôts sur les successions.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Suite à l'introduction de la nouvelle péréquation financière (NPF), l'AFC a décidé, d'entente avec la Conférence des directeurs cantonaux des finances (CDF), de renoncer à poursuivre le calcul des séries d'indices précédentes, y compris celle de l'indice global de la charge fiscale, qui a perdu toute raison d'être. Cet indice global servait en effet à déterminer les données pour calculer l'ancienne péréquation financière. La nouvelle publication ne contient donc plus les indices de la charge fiscale, mais uniquement les résultats détaillés des calculs non pondérés de la charge fiscale dans les chefs-lieux des cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec la CDF, le DFF s'efforce de développer un instrument adéquat pour succéder à l'indice global de la charge fiscale, mais ces travaux ne sont pas encore terminés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'AFC a publié en mars la brochure «Charge fiscale en Suisse, Personnes physiques par communes 2007». Cette brochure contient des données sur la charge de l'impôt sur le revenu et de l'impôt sur la fortune pesant sur les personnes physiques. Elle ne se limite pas aux chefs-lieux des cantons, mais indique également en détail les différences de charge à l'intérieur des cantons. Le lien suivant mène à cette brochure sur le site Web de l'AFC:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;http://www.estv.admin.ch/f/dokumentation/zahlen_fakten/steuerbelastung.htm&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, le simulateur fiscal permet de calculer approximativement la charge fiscale individuelle; pour l'atteindre, il suffit de suivre le lien suivant:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;http://www.estv.admin.ch/f/dienstleistungen/steuerrechner/steuerrechner.htm&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle publication «Charge fiscale en Suisse: chefs lieux des cantons - Nombres cantonaux 2007» peut être commandée auprès de l'Office fédéral de la statistique (www.bfs.admin.ch) et peut être consultée sur le site Web de l'AFC (www.estv.admin.ch).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Renseignements:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Roger Ammann, division Études et supports, Administration fédérale des contributions, tél. 031 322 92 50&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Également disponibles sur la version Internet de ce communiqué de presse à l'adresse &lt;b&gt;www.efd.admin.ch/actualités&lt;/b&gt;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Publication «Charge fiscale en Suisse: chefs lieux des cantons - Nombres cantonaux 2007»&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Publication «Charge fiscale en Suisse, Personnes physiques par communes 2007»&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Roger Ammann, division Études et supports, Administration fédérale des contributions, tél. 031 322 92 50</contact>
      <attachment id="43930">
        <title>Communiqué de presse "Charge fiscale: chefs-lieux des cantons 2007" (pdf, 31kb)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>33</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12618.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="43936">
        <title>Publication «Charge fiscale en Suisse: chefs lieux des cantons - Nombres cantonaux 2007»</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/f/dokumentation/zahlen_fakten/steuerbelastung_k_2007.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43937">
        <title>Publication «Charge fiscale en Suisse, Personnes physiques par communes 2007»</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/f/dokumentation/zahlen_fakten/steuerbelastung_g_2007.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Onere fiscale nei capoluoghi cantonali 2007</title>
      <lead>L’Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC) ha pubblicato i risultati del calcolo dell’onere fiscale nei capoluoghi cantonali per il 2007. La nuova pubblicazione non contiene più l’indice dell’onere fiscale, venuto meno con l’introduzione della Nuova perequazione finanziaria (NPC).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella pubblicazione dell'AFC sulle cifre concernenti l'onere fiscale 2007 nei capoluoghi cantonali («Steuerbelastung in der Schweiz, Kantonshauptorte - Kantonsziffern 2007» / «Charge fiscale en Suisse: chefs lieux des cantons - Nombres cantonaux 2007») il carico fiscale delle imposte cantonali, comunali e di culto è presentato sotto diversi aspetti. L'onere fiscale è stato calcolato per:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- le imposte sul reddito e sulla sostanza delle persone fisiche&lt;br /&gt; - le imposte sull'utile netto e sul capitale delle persone giuridiche&lt;br /&gt; - le imposte di circolazione e&lt;br /&gt; - le imposte sulle successioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l'introduzione della Nuova perequazione finanziaria (NPC), l'AFC ha deciso, d'intesa con la Conferenza dei direttori cantonali delle finanze (CDCF), di rinunciare al calcolo delle varie serie di indici e dell'indice globale. Quest'ultimo serviva in particolare a rilevare diversi indicatori nell'ambito della perequazione finanziaria federale precedente. Il suo scopo primario viene meno con la NPC. La nuova pubblicazione sull'onere fiscale 2007 nei capoluoghi cantonali non contempla pertanto più l'indice dell'onere fiscale, bensì esclusivamente i risultati dettagliati dei calcoli non ponderati del carico fiscale nei capoluoghi cantonali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'intesa con la CDCF, il DFF intende sviluppare un prodotto che sostituisca adeguatamente l'indice dell'onere fiscale. I relativi lavori sono ancora in corso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In marzo è stato pubblicato l'opuscolo sull'onere fiscale 2007 gravante le persone fisiche nei Comuni svizzeri («Steuerbelastung in der Schweiz, Natürliche Personen nach Gemeinden 2007» / «Charge fiscale en Suisse: chefs lieux des cantons - Nombres cantonaux 2007»). Anch'esso fornisce informazioni sull'onere fiscale delle imposte sul reddito e sulla sostanza delle persone fisiche. Oltre a passare in rassegna i capoluoghi cantonali, la pubblicazione dettaglia anche l'onere fiscale nei singoli comuni. Essa è disponibile sul sito dell'AFC:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;http://www.estv.admin.ch/d/dokumentation/zahlen_fakten/steuerbelastung.htm / http://www.estv.admin.ch/f/dokumentation/zahlen_fakten/steuerbelastung.htm&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il calcolatore d'imposta disponibile al seguente link effettua una stima dell'onere fiscale individuale:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;http://www.estv.admin.ch/i/dienstleistungen/steuerrechner/steuerrechner.htm&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova pubblicazione sull'onere fiscale 2007 nei capoluoghi cantonali è ottenibile presso l'Ufficio federale di statistica (www.bfs.admin.ch) e può essere consultata sul sito dell'AFC (www.estv.admin.ch).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Informazioni:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Roger Amman, Divisione Basi fiscali, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 322 92 50&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la versione elettronica del presente comunicato stampa, su &lt;b&gt;www.dff.admin.ch/attualita&lt;/b&gt; è disponibile anche:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Pubblicazione «Steuerbelastung in der Schweiz, Kantonshauptorte - Kantonsziffern 2007» / «Charge fiscale en Suisse: chefs lieux des cantons - Nombres cantonaux 2007»&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pubblicazione «Steuerbelastung in der Schweiz, Natürliche Personen nach Gemeinden 2007» / «Charge fiscale en Suisse: Personnes physiques par commune 2007»&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Roger Amman, Divisione Basi fiscali, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 322 92 50</contact>
      <attachment id="43931">
        <title>Comunicata stampa "Onere fiscale nei capoluoghi cantonali 2007" (pdf, 31kb)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/12640.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="43932">
        <title>Pubblicazione «Steuerbelastung in der Schweiz, Kantonshauptorte – Kantonsziffern 2007»</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/d/dokumentation/zahlen_fakten/steuerbelastung_k_2007.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43933">
        <title>Pubblicazione «Charge fiscale en Suisse: chefs lieux des cantons - Nombres cantonaux 2007»</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/f/dokumentation/zahlen_fakten/steuerbelastung_k_2007.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43938">
        <title>Pubblicazione «Steuerbelastung in der Schweiz, Natürliche Personen nach Gemeinden 2007»</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/d/dokumentation/zahlen_fakten/steuerbelastung_g_2007.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="43939">
        <title>Pubblicazione «Charge fiscale en Suisse: Personnes physiques par communes 2007»</title>
        <uri>http://www.estv.admin.ch/f/dokumentation/zahlen_fakten/steuerbelastung_g_2007.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-07-23 11:27" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="153" org-id="605">
        <name lang="de">Einkommenssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt sur le revenu</name>
        <name lang="it">Imposta sul reddito</name>
        <name lang="en">Income tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="212" org-id="605">
        <name lang="de">Steuerstatistiken</name>
        <name lang="fr">Statistiques fiscales</name>
        <name lang="it">Statistiche fiscali</name>
        <name lang="en">Tax statistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="136" org-id="605">
        <name lang="de">Steuersystem</name>
        <name lang="fr">Système fiscal</name>
        <name lang="it">Sistema fiscale</name>
        <name lang="en">Tax system</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
