<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20261" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-07-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Diplomatische Delegation in Libyen</title>
      <lead>Eine diplomatische Delegation hat am Mittwoch Bern Richtung Tripolis verlassen, um den libyschen Behörden detaillierte Informationen zur vorläufigen Festnahme von Hannibal Gaddafi vom Dienstag, 15. Juli 2008, in Genf zu geben und zu versuchen, eine Krise zwischen den beiden Ländern zu verhindern. Seit dem 17. Juli 2008 haben die libyschen Behörden beunruhigende Retorsionsmassnahmen ergriffen. Das EDA hat zahlreiche diplomatische Demarchen unternommen und eine Taskforce eingesetzt. Bis auf Weiteres empfiehlt das EDA Schweizer Bürgerinnen und Bürgern, auf Reisen nach Libyen zu verzichten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) hat von der Anklage gegen Hannibal Gaddafi und seine Ehefrau und deren Entlassung gegen Kaution am Donnerstag, 17.&amp;nbsp;Juli 2008, Kenntnis genommen. Es erinnert daran, dass diese Angelegenheit wegen der Gewaltenteilung ausschliesslich Sache der Justizbehörden des Kantons Genf ist, die aufgrund des geltenden Rechts entscheiden. Wie üblich wurde das EDA von den zuständigen Genfer Behörden laufend informiert. Auf diplomatischer Ebene stand das EDA in ständigem Kontakt mit den libyschen Behörden, die alle gewünschten Informationen über das geltende Schweizer Recht und die Umstände dieser Festnahme erhielten. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit dem 17.&amp;nbsp;Juli haben die libyschen Behörden verschiedene Retorsionsmassnah­men gegen die Schweiz ergriffen. Neben der Abberufung des Geschäftsträgers und von offiziellen Delegationen in der Schweiz haben sie die Ausstellung von Visa an Schweizer Bürger und die Beglaubigung von Dokumenten eingestellt. Die Flugverbindungen zwischen Libyen und der Schweiz wurden reduziert. Zwei Schweizer Bürger sind seit Samstag, 19.&amp;nbsp;Juli 2008, wegen verschiedener Anschuldi­gungen in Polizeigewahrsam. Schweizer Unternehmen in Libyen haben einen Schliessungsbefehl erhalten, und die Büros von einigen von ihnen wurden versiegelt. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das EDA und die schweizerische Botschaft in Tripolis haben zahlreiche diploma­tische Demarchen unternommen, um das Vorgehen der Genfer Justiz zu erläutern und die sofortige Freilassung der beiden Schweizer Bürger und die Aufhebung der Versiegelungen zu erreichen. Am Dienstag, 22.&amp;nbsp;Juli 2008, führte Bundesrätin Micheline Calmy-Rey ein Telefongespräch mit ihrem libyschen Amtskollegen, Abderrahman Shalgan. Sie brachte ihm gegenüber ihren scharfen Protest und ihre starke Besorgnis über diese Entwicklungen zum Ausdruck. Sie teilte ihm auch den Wunsch der Schweiz mit, jede Eskalation zu vermeiden und weiterhin gute bilaterale Beziehungen zwischen den beiden Ländern zu unterhalten. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem libyschen Aussenministerium wurde vereinbart, die Situation möglichst ohne Komplikationen zu regeln. Zu diesem Zweck schickt die Schweiz eine diplomatische Delegation nach Libyen, die Ende Nachmittag in Tripolis ankommen wird.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als Vorsichtsmassnahme empfiehlt das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten Schweizer Bürgerinnen und Bürgern, bis auf Weiteres auf Reisen nach Libyen zu verzichten.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das EDA wird seine Bemühungen zur Befreiung der Schweizer Bürger und zur Aufhebung der Massnahmen gegen Schweizer Unternehmen in Libyen unermüdlich fortsetzen. Es steht in engem Kontakt mit den betroffenen Unternehmen. Der Bundesrat wird über die Entwicklung der Situation und die laufenden Demarchen informiert. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Information für Bundeshausjournalisten&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Am Mittwoch, 23.&amp;nbsp;Juli 2008, 17.00 Uhr, steht der Informationschef des EDA, begleitet von einem Diplomaten, im Medienzentrum des Bundeshauses, Bundesgasse 8, Parterre, kleiner Konferenzsaal, zur Verfügung, um Medienfragen in diesem Zusammenhang so weit wie möglich zu beantworten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Délégation diplomatique en Libye</title>
      <lead>Une délégation diplomatique a quitté Berne mercredi à destination de Tripoli, pour apporter aux autorités de Libye des explications circonstanciées sur l’interpellation à Genève, mardi 15 juillet, de Monsieur Hannibal Kadhafi et tenter ainsi de prévenir une crise entre les deux pays. En effet, depuis le 17 juillet, les autorités libyennes ont mis en oeuvre des mesures de rétorsion préoccupantes. Le DFAE a multiplié les démarches diplomatiques et mis en place une cellule d’intervention. Jusqu’à nouvel avis, le DFAE recommande aux citoyens suisses de renoncer à tout déplacement à destination de la Libye.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a pris acte de l’inculpation et de la libération sous caution, jeudi 17 juillet, de Monsieur Hannibal Kadhafi et de son épouse. Il rappelle que, du fait de la séparation des pouvoirs, cette affaire est du seul ressort de la justice de la République et Canton de Genève, qui statue selon le droit en vigueur. Comme le veut l’usage, le DFAE a été tenu informé en permanence par les autorités genevoises compétentes. Sur le plan diplomatique, le DFAE est resté en contact constant avec les autorités de Libye, auxquelles ont été apportées toutes les explications souhaitées sur les dispositions du droit suisse applicables et les circonstances de cette interpellation.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dès le 17 juillet, les autorités libyennes ont mis en œuvre diverses mesures de rétorsion contre la Suisse. Outre le rappel du chargé d’affaires et de délégations officielles en mission en Suisse, elles ont suspendu l’octroi de visas pour les ressortissants suisses et la légalisation de documents. Les liaisons aériennes entre la Libye et la Suisse ont été réduites. Deux ressortissants suisses sont depuis samedi 19 juillet en garde à vue sous divers motifs d’accusation. Les entreprises suisses en Libye ont reçu un ordre de fermeture et les bureaux de certaines ont été mis sous scellés.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DFAE et l’ambassade de Suisse à Tripoli ont multiplié les démarches diplomatiques pour préciser l’action de la justice genevoise et obtenir la libération immédiate des deux ressortissants suisses ainsi que la levée des scellés. Mardi 22 juillet, la conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey s’est entretenue par téléphone avec son homologue libyen, Monsieur Abderrahman Shalgan. Elle lui a fait part de sa ferme protestation et de sa vive préoccupation face à ces développements. Elle lui a aussi exprimé le souhait de la Suisse d’éviter toute escalade et de maintenir de bonnes relations bilatérales entre les deux pays.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’entente avec le ministère libyen des Affaires étrangères, il a été convenu de régler la situation de façon à prévenir des complications. À cette fin, la Suisse a dépêché une délégation diplomatique qui est arrivera en fin d’après-midi à Tripoli.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par mesure de précaution, le Département fédéral des affaires étrangères recommande aux citoyens suisses de renoncer jusqu’à nouvel avis à tout déplacement à destination de la Libye.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DFAE poursuivra sans relâche ses efforts pour obtenir la libération des ressortissants suisses et la levée des mesures à l’encontre des entreprises suisses en Libye. Il assure une coordination étroite avec les entreprises concernées. Le Conseil fédéral est tenu informé de l’évolution de la situation et des démarches en cours.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Indication pour les journalistes accrédités au Palais fédéral&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Mercredi 23 juillet à 17h00, le chef de l’information du DFAE, accompagné d’un diplomate, se tiendra à votre disposition au Centre de presse du Palais fédéral, Bundesgasse 8, rez-de-chaussée, petite salle de conférence, pour répondre, dans la mesure du possible, aux questions des médias dans ce contexte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Delegazione diplomatica in Libia</title>
      <lead>Una delegazione diplomatica è partita mercoledì da Berna a destinazione di Tripoli al fine di fornire alle autorità di Libia spiegazioni circostanziate in merito all’interpellazione di Hannibal Gheddafi avvenuto martedì 15 luglio a Ginevra, nell’intento di prevenire una crisi tra i due Paesi. Dal 17 luglio le autorità libiche hanno attuato preoccupanti misure di ritorsione. Il DFAE ha intensificato i passi diplomatici e costituito una Taskforce. Il DFAE raccomanda fino a nuovo avviso ai cittadini svizzeri di rinunciare a viaggi a destinazione della Libia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha preso atto dell’incriminazione e della liberazione sotto cauzione, giovedì 17 luglio, di Hannibal Gheddafi e della sua consorte. Il DFAE rammenta che, a causa del principio di separazione dei poteri, questo affare è di competenza del dipartimento di giustizia della Repubblica e Cantone di Ginevra, il quale statuisce secondo il diritto vigente. Come d’uso, il DFAE è stato tenuto costantemente informato dalle competenti autorità ginevrine. Sul piano diplomatico, il DFAE è rimasto in perenne contatto con le autorità di Libia, cui sono state fornite tutte le spiegazioni richieste sulle disposizioni applicabili del diritto svizzero e sulle circostanze dell’interpellazione.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 17 luglio le autorità libiche hanno adottato diverse misure di ritorsione contro la Svizzera. Oltre al richiamo in patria dell’incaricato d’affari e di delegazioni ufficiali in missione in Svizzera, è stato sospeso il rilascio di visti per i cittadini svizzeri e la legalizzazione di documenti. I collegamenti aerei tra Libia e Svizzera sono stati ridotti. Da sabato 19 luglio sono in stato di fermo due cittadini svizzeri sui quali pendono diversi capi d’imputazione. Le imprese svizzere in Libia hanno ricevuto ordine di chiusura e gli uffici di talune di esse sono stati posti sotto sigillo.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il DFAE e l’ambasciata di Svizzera a Tripoli hanno intensificato i passi diplomatici al fine di precisare l’intervento della giustizia ginevrina e di ottenere la liberazione immediata dei due cittadini svizzeri nonché il ritiro dei sigilli. Martedì 22 luglio la consigliera federale Micheline Calmy-Rey si è intrattenuta in un colloquio telefonico con il suo omologo libico, Abderrahman Shalgan, e ha espresso la sua ferma protesta nonché viva preoccupazione di fronte agli sviluppi intervenuti. Calmy-Rey ha inoltre manifestato l’auspicio da parte della Svizzera di evitare qualsiasi inasprimento della situazione e di mantenere le buone relazioni bilaterali tra i due Paesi.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il DFAE e il ministero libico degli affari esteri hanno convenuto di regolare la situazione al fine di prevenire complicazioni. A tale scopo la Svizzera ha costituito una delegazione diplomatica che giungerà a Tripoli a fine pomeriggio.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quale misura di precauzione, il Dipartimento federale degli affari esteri raccomanda ai cittadini svizzeri di rinunciare, fino a nuovo avviso, a qualsiasi viaggio a destinazione della Libia.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il DFAE proseguirà senza sosta i suoi sforzi per ottenere la liberazione dei cittadini svizzeri e la revoca delle misure prese nei confronti delle imprese svizzere in Libia. Inoltre assicura uno stretto coordinamento con le imprese interessate. Il Consiglio federale è tenuto informato sull’evoluzione della situazione e sulle procedure in corso.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Indicazione per i giornalisti accreditati a Palazzo federale&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Mercoledì 23 luglio alle ore 17.00, il capo del servizio d’informazione del DFAE, accompagnato da un diplomatico, sarà a vostra disposizione presso il Centro stampa di Palazzo federale, Bundesgasse 8, nella piccola sala delle conferenze al pianterreno, per rispondere nella misura del possibile alle domande dei media al riguardo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Diplomatic delegation in Libya</title>
      <lead>A diplomatic delegation left Bern for Tripoli on Wednesday in order to provide the Libyan authorities with detailed information on the apprehension on 15 July in Geneva of Hannibal Gaddafi. The purpose of this visit is to prevent a crisis between the two countries. Since July 17, the Libyan authorities have taken a number of worrying retaliatory measures. The FDFA has carried out several diplomatic demarches and has also established a task force. Until further notice, the FDFA advises Swiss citizens not to travel to Libya.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) has noted the indictment and the release after bail payment on Thursday 17 July of Hannibal Gaddafi and of his wife. It recalls that, given the separation of powers, this matter is the sole responsibility of the Republic and Canton of Geneva, which decides in accordance with applicable law. As is customary, the FDFA has been kept constantly informed of developments in this case by the competent Genevan authorities. At the diplomatic level, the FDFA has been in regular contact with the Libyan authorities, who have been provided with all the information they desired on the provisions of Swiss applicable law and of the circumstances of this apprehension.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Since 17 July, the Libyan authorities have carried out a number of retaliatory measures against Switzerland. Apart from recalling the Libyan chargé d’affaires and official delegations in Switzerland, they have suspended the issuing of visas for Swiss nationals and the legalisation of documents. Air connections between Libya and Switzerland have been reduced. Since Saturday 19 July, two Swiss nationals have been detained on various charges. Swiss companies in Libya have received orders to close, and some company offices have been sealed.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The FDFA and the Swiss embassy in Tripoli have carried out several diplomatic demarches to explain the action of the Genevan legal authorities and to obtain the&amp;nbsp; immediate release of the two Swiss nationals and the removal of the seals. On Tuesday 22 July, Federal Councillor Micheline Calmy-Rey spoke by telephone to her Libyan counterpart Abderrahman Shalgan. She protested strongly and expressed her grave concern at these developments. She also said that Switzerland wished to avoid any escalation and to maintain the good relations between the two countries. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;It was agreed with the Libyan Ministry of Foreign Affairs to settle this matter in such a way as to avoid complications. To this end Switzerland has sent a diplomatic delegation, which will arrive in Tripoli in the late afternoon.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;As a precautionary measure, the Federal Department of Foreign Affairs advises Swiss citizens not to visit Libya until further notice.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The FDFA will strenuously pursue its efforts to obtain the release of Swiss nationals and to bring an end to the measures against Swiss companies in Libya. It is working in close cooperation with the companies concerned. The Federal Council has been informed of these developments and of the demarches that are taking place.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Information for journalists accredited to the Federal Palace&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;On Wednesday 23 July at 5 p.m., the head of information of the DFA, accompanied by a diplomat, will be in the small conference room of the ground floor of the Press Centre of the Federal Palace, Bundesgasse 8, where he will answer media questions regarding this issue.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
