<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25137" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-01-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="601" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Abschluss der Gespräche von Bundespräsident Hans-Rudolf Merz am WEF</title>
      <lead>Am letzten Tag seines Aufenthalts am Jahresmeeting 2009 des World Economic Forum (WEF) hat Bundespräsident Hans-Rudolf Merz bilaterale Gespräche mit dem japanischen Premierminister Taro Aso und dem britischen Premierminister Gordon Brown geführt.</lead>
      <text link="no">Am Samstagmittag traf Bundespräsident Hans-Rudolf Merz mit dem britischen Premierminister Gordon Brown zusammen. Beide Seiten würdigten die ausgezeichneten Beziehungen zwischen der Schweiz und Grossbritannien. Intensiv sind insbesondere die wirtschaftlichen Kontakte, die in den letzten Jahren markant zugenommen haben. Die Kontakte zwischen den beiden Regierungen könnten durchaus intensiviert werden, hielten Bundespräsident Merz und Premierminister Brown übereinstimmend fest. Bundespräsident Merz zeigte sich überzeugt, dass gerade die aktuelle Wirtschaftskrise künftig erweiterte bilaterale Kontakte zwischen beiden Ländern notwendig machen könnte. Bundespräsident Merz und Premierminister Brown erörterten auch die Möglichkeit einer Teilnahme der Schweiz am Treffen der G-20 zur Überwindung der Finanzkrise. Diskutiert wurde dies unter dem Aspekt der Bedeutung der Finanzplätze und des globalen politischen Gleichgewichts. Premierminister Brown wird die mögliche Teilnahme der Schweiz unter diesem Gesichtspunkt beurteilen und zu gegebenem Zeitpunkt antworten.Vor dem Gespräch mit dem britischen Premierminister traf Bundespräsident Merz mit Taro Aso zusammen, dem Premierminister Japans. Beide Seiten würdigten die ausgezeichneten wirtschaftlichen und politischen Beziehungen. Anschliessend tauschten sich die beiden Delegationen über die Wirtschaftskrise und deren Bewältigung aus. Beide Seiten werteten zudem die baldige Unterzeichnung des Freihandelsabkommen als Zeichen eines wichtigen Schrittes in der gegenseitigen Zusammenarbeit. Es ist das erste Freihandelsabkommen Japans mit einem europäischen Land.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;</text>
      <contact>Tanja Kocher, Leiterin Kommunikation EFD, 079 703 49 88</contact>
      <link id="50815">
        <title>Bildergalerie</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/01192/01362/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fin des entretiens du président de la Confédération Hans-Rudolf Merz à Davos</title>
      <lead>Le dernier jour de la rencontre annuelle 2009 du Forum économique mondial (WEF), le président de la Confédération Hans-Rudolf Merz a mené des entretiens bilatéraux avec le premier ministre japonais Taro Aso et le premier ministre britannique Gordon Brown.</lead>
      <text link="no">Samedi à midi, le président de la Confédération Hans-Rudolf Merz a rencontré le premier ministre britannique Gordon Brown. Les deux dirigeants se sont félicités des excellents rapports qu'entretiennent la Suisse et la Grande-Bretagne. S’étant fortement développées ces dernières années, les relations économiques entre les deux pays sont désormais particulièrement étroites. Mais les contacts entre les deux gouvernements pourraient parfaitement s'intensifier, ont déclaré d'une seule voix les deux dirigeants. A ce propos, le président de la Confédération s'est dit persuadé que la crise économique actuelle pourrait bien nécessiter à l'avenir une intensification des contacts bilatéraux.Le président Merz et le premier ministre Brown ont aussi discuté de l'éventualité d'une participation de la Suisse au prochain sommet du G-20 consacré à la crise. Les deux dirigeants ont abordé ce point sous l'aspect de l'importance respective des places financières et de l'équilibre politique du monde. Le premier ministre Brown examinera sous cet angle la question d'une possible participation de la Suisse au G-20 et fera connaître sa réponse en temps utile.Avant son entretien avec le premier ministre britannique, le président de la Confédération a rencontré le premier ministre japonais Taro Aso. Les deux délégations se sont réjouies des excellentes relations économiques et politiques qui existent entre les deux pays. Elles se sont ensuite entretenues de la crise économique et des moyens de la combattre. Elles ont enfin présenté la prochaine conclusion d'un traité de libre-échange comme une étape importante dans le développement de la collaboration entre les deux pays. Ce traité de libre-échange est le premier que le Japon conclut avec un pays d'Europe.</text>
      <contact>Tanja Kocher, responsable de la communication du DFF, tél.: 079 703 49 88</contact>
      <link id="50814">
        <title>Galerie-photos</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/01192/01362/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conclusione dei colloqui del presidente della Confederazione Hans-Rudolf Merz al WEF 2009</title>
      <lead>Nell'ultimo giorno della sua presenza al World Economic Forum (WEF) 2009 che si tiene annualmente a Davos il presidente della Confederazione Hans-Rudolf Merz ha avuto colloqui con il primo ministro nipponico Taro Aso e il premier britannico Gordon Brown.</lead>
      <text link="no">Sabato a mezzogiorno il presidente della Confederazione Hans-Rudolf Merz ha incontrato il primo ministro britannico Gordon Brown. Entrambe le parti si sono rallegrate per le ottime relazioni tra la Svizzera e la Gran Bretagna. In particolare i rapporti economici si sono sensibilmente intensificati negli ultimi anni. Merz e Brown sono dell'avviso che i contatti politici tra i due Governi potrebbero senz'altro essere rafforzati. Il presidente della Confederazione Merz è convinto che proprio l’attuale crisi economica potrebbe rendere in futuro necessario ampliare i contatti bilaterali tra i due Paesi. Nell'ottica dell'importanza delle piazze finanziarie e dell'equilibrio politico globale, il presidente della Confederazione Merz e il primo ministro Brown hanno discusso anche la possibilità di una partecipazione della Svizzera all'incontro del G-20 sul superamento della crisi finanziaria. Brown valuterà questa possibilità e a tempo debito fornirà la sua risposta.Prima del colloquio con Brown il presidente della Confederazione Merz si è incontrato con il primo ministro nipponico Taro Aso. Le due parti si sono felicitate per le ottime relazioni economiche e politiche. In seguito le due delegazioni hanno affrontato il tema della crisi economica e del suo superamento. Entrambe sono dell'avviso che l'imminente firma dell'accordo di libero scambio costituisca un importante passo avanti verso la reciproca collaborazione. Per il Giappone è il primo accordo di libero scambio con un Paese europeo.</text>
      <contact>Tanja Kocher, capo della Comunicazione DFF, tel. 079 703 49 88</contact>
      <link id="50816">
        <title>Galleria di imagini</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/01192/01362/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President Hans-Rudolf Merz finishes talks at the WEF Annual Meeting</title>
      <lead>On his last day at the 2009 Annual Meeting of the World Economic Forum (WEF), President Hans-Rudolf Merz held bilateral talks with the Japanese Prime Minister Taro Aso and the UK Prime Minister Gordon Brown.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;At midday on Saturday, President Hans-Rudolf Merz met the UK Prime Minister Gordon Brown. Both sides recognised the excellent relations between Switzerland and the United Kingdom. The economic contacts in particular are strong and have increased greatly in the last few years. President Merz and Prime Minister Brown jointly noted that there is ample room to improve the contacts between the two governments. President Merz revealed his conviction to Prime Minister Brown that this current economic crisis could make extended bilateral contacts between the two countries necessary in future.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;President Merz and Prime Minister Brown also considered the possibility of Switzerland taking part in the G-20 meetings on resolving the financial crisis. The discussion also covered the importance of financial centres and global, political stability. Prime Minister Brown will consider Switzerland’s participation from this angle and will respond in due course.&lt;/p&gt; Preceding the talks with the UK Prime Minister, President Merz met the Japanese Prime Minister Taro Aso. Both sides recognised their excellent political and economic relations. Subsequently both delegations discussed the economic crisis and how it should be resolved. Both sides considered the imminent signing of the Free-Trade Agreement as a sign of an important step towards joint cooperation. This is Japan’s first Free-Trade Agreement with a European country.</text>
      <contact>Tanja Kocher, Head of FDF Communications, tel. 079 703 49 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="126" org-id="601">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="128" org-id="601">
        <name lang="de">Wirtschaftspolitik und Finanzmärkte</name>
        <name lang="fr">Politique économique et marchés financiers</name>
        <name lang="it">Politica economica e mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Economic policy and financial markets</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="55">
        <name lang="de">Merz Hans-Rudolf (2003–2010)</name>
        <name lang="fr">Merz Hans-Rudolf (2003–2010)</name>
        <name lang="it">Merz Hans-Rudolf (2003–2010)</name>
        <name lang="en">Merz Hans-Rudolf (2003–2010)</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
