<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25257" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-02-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>10. Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau: Biolandbau bringt Nachhaltigkeit in die Globalisierung. Bitte Sperrfrist einhalten: Mittwoch, 11. Februar, 12.00 Uhr</title>
      <lead>Das erste Impulsreferat an der Wissenschaftstagung Ökologischer Landbau, die am Mittwoch, 11. Februar an der ETH in Zürich startete, machte die rund 500 Forscherinnen und Forscher auf die ganzheitliche Optik aufmerksam, die im Zusammenhang mit Nachhaltigkeit in der Landwirtschaft gefunden werden sollte. Es standen nämlich weder die Produktion, noch die Verarbeitung oder der Handel im Zentrum des Interessens, sondern die mündigen Konsumentinnen und Konsumenten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Voraussetzungen für mündige Konsumenten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine nachhaltige Lebensmittelwirtschaft könne ihre Wirkung nur dann entfalten, wenn auch der Konsum nachhaltiger werde, sagte Sibyl Anwander Phan-huy, Leiterin Qualität/Nachhaltigkeit beim Schweizer Grossverteiler Coop: «Wirkung erzielen wir erst, wenn die Konsumenten wissen, dass sie mit der Wahl der Produkte, die sie in den Einkaufskorb legen, Spuren hinterlassen.» Diese Bewusstseinsbildung sei im Gang, bedinge aber seitens der Anbieter Transparenz und eine klare Prioritätensetzung. Coop setzt dabei auf zertifizierte Labelprodukte, aber engagiert sich auch dafür, dass die Umweltbelastung im Standardsortiment reduziert wird. Dabei hat auch die umfassende Umweltpartnerschaft mit dem WWF wichtige Impulse gegeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als Beispiel nennt Anwander die Flugtransporte von konventionellen Produkten (für Bioprodukte in den Coop-Regalen sind sie mit dem Bio Suisse Label Knospe ohnehin ausgeschlossen). 2007 hat Coop entschieden, Flugtransporte auf den entsprechenden Produkten zu kennzeichnen und den damit verbundenen CO2-Ausstoss zu kompensieren. Wichtiger als die Kompensation sei aber die Bewusstseinsbildung, die seither innerhalb von Coop stattgefunden habe. So habe bei Coop die Reduktion von CO2 inzwischen mehr Bedeutung erlangt als dessen Kompensation. Dabei werde auf drei Ebenen vorgegangen: Erstens Verlagerung vom Flugzeug auf das Schiff, sofern die Produktqualität es zulasse. Zweitens Suche nach näher gelegenen Provenienzen. Drittens Anpassung des Sortiments.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Visionen für den Biolandbau 2025&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Lebensmittelwirtschaft stehe vor der gewaltigen Herausforderung, immer mehr Menschen gesund zu ernähren, ohne die Umwelt zusätzlich zu belasten, sagte Urs Niggli, Direktor des Forschungsinstituts für biologischen Landbau. In den vergangenen Jahrzehnten habe der Biolandbau in der Nische seine Konzepte entwickeln können, künftig trete er immer mehr aus der Nische heraus, um der gesamten Gesellschaft relevanten Mehrwert zu bringen, unter anderem zunehmend als Zugpferd für die gesamte Landwirtschaft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Niggli stellte drei Visionen des Biolandbaus der Zukunft zur Diskussion:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;1. Biolandbau als Teil lebensfähiger Konzepte für die Stärkung der ländlichen Wirtschaft im regionalen und globalen Kontext.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;2. Sicherung von Ökosystemen und der Verfügbarkeit von Lebensmitteln durch eine Intensivierung der Produktion, die auf ökologischen Prozessen beruht.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;3. Qualitativ hochstehende Lebensmittel als Grundlage einer gesunden Ernährung und als Schlüssel zur Steigerung von Lebensqualität und Gesundheit.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Für Urs Niggli ist die Biolandbau Strategie da, um die zukünftigen Herausforderungen der Landwirtschaft und der Lebensmittelerzeugung anzugehen und nachhaltige Lösungen zu finden: «Dieses Potential kann durch Forschung zielgerichtet geweckt werden. Dies verleiht dem Ökolandbau und der in diesem System stattfindenden Forschungsanstrengungen höchste Aktualität, besonders auch auf dem Hintergrund der vom Weltagrarrat angestossenen Diskussion über die zukünftige Ausrichtung der Agrarforschung.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die drei möglichen Zukünfte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Perspektiven stellte Professor Franz-Josef Rademacher, Vorstand des Forschungsinstituts für anwendungsorientierte Wissensverarbeitung in Ulm, in den Kontext der Globalisierung. Diese befinde sich nämlich auf einem Scheideweg, was durch die aktuelle Finanzkrise noch deutlicher zutage trete. Drei Wege, drei mögliche Zukünfte, stünden zur Auswahl.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;1. Wenn wir in gleichem Stil weitermachten wie bisher und es uns nicht gelinge, die Umwelt und die Ressourcen zu schützen und die Würde aller Menschen zu achten, heisse die Zukunft «Kollaps».&lt;/li&gt; &lt;li&gt;2. Wenn die Ressourcen zwar geschützt würden, allerdings zu Gunsten weniger und zu Lasten vieler, dann stünden wir vor einer Zukunft, die geprägt sei durch die massive Verarmung der breiten Bevölkerung, die sogenannte «Brasilianisierung».&lt;/li&gt; &lt;li&gt;3. Im Falle eines breiten Konsenses über Ressourcen- und Umweltschutz und sowie die Achtung der Würde der Menschen, stünden wir vor einer Zukunft mit Perspektiven, einer weltweiten «ökosozialen Marktwirtschaft», wie es in Europa bekannt ist.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die ökosoziale Marktwirtschaft wäre im Rahmen der Weltökonomie weiterzuentwickeln, stellt Rademacher dar: «Einen aktuellen Ansatz stellt ein Global Marshall Plan dar, der Strukturbildung und Durchsetzung von Standards mit der Co-Finanzierung von Entwicklung verknüpft.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Global Marshall Plan liege ein Konzept vor, wie eine Zukunft in Balance erreicht werden könne. Die zunehmende Unterstützung für diesen Ansatz in Politik, Wirtschaft und im Bereich der Nichtregierungsorganisationen gebe Hoffnung. Rademacher betont jedoch: «Der Weg, der vor uns liegt, ist noch lang und mühselig, und ein Erfolg ist alles andere als sicher.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mehr Infos&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Das Detailprogramm finden Sie auf unserer Tagungswebseite www.wissenschaftstagung.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Veranstalter&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die Tagung wird von der Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, dem Forschungsinstitut für biologischen Landbau FiBL, der Eidgenössischen Technischen Hochschule ETH Zürich und der Stiftung Ökologie &amp;amp; Landbau veranstaltet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfred Schädeli, Medienbeauftragter, Forschungsinstitut für biologischen Landbau (FiBL), Ackerstrasse, 5070 Frick, Schweiz, Tel. +41 (0)62 865 72 71, alfred.schaedeli@fibl.org Denise Tschamper, Leiterin Kommunikation, Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich, Tel. +41 (0)44 377 72 69 denise.tschamper@art.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>10ème Conférence scientifique sur l’agriculture biologique: L’agriculture biologique, une touche de durabilité dans la globalisation. Veuillez respecter l’embargo jusqu’au mercredi 11 février, 12h00</title>
      <lead>L’exposé qui, en ce mercredi 11 février à l’EPF à Zurich, a ouvert la Conférence scientifique sur l’agriculture biologique, avait pour but de rendre les 500 chercheurs présents attentifs à la vision globale qu’il faudrait développer sur le rôle du développement durable dans l’agriculture. L’accent n’était mis en effet ni sur la production, ni sur la transformation ou le commerce, mais bien sur les consommatrices et consommateurs qui en fin de compte décident de tout.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Conditions pour les consommateurs avisés&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une économie alimentaire durable ne peut déployer ses effets que si la consommation suit également le développement durable, a relevé &lt;b&gt;Sibyl Anwander Phan-huy&lt;/b&gt;, responsable de la qualité et du développement durable chez le grand distributeur suisse Coop: «Nous n'obtiendrons de résultats que si les consommateurs savent &amp;nbsp;qu'en choisissant les produits qu'ils mettent dans leur panier, ils laissent des traces». Cette prise de conscience semble se développer, mais exige de la transparence et des priorités claires de la part des fournisseurs. A ce titre, Coop mise sur les produits labellisés certifiés, mais s'engage à réduire les charges environnementales dans l'assortiment standard également. Le partenariat global avec le WWF a également donné des impulsions importantes dans ce domaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S. Anwander cite comme exemple les transports par avion de produits conventionnels (les produits bio portant le label Bourgeon Bio Suisse se trouvant dans les rayons de Coop en sont de toute manière exclus). En 2007, Coop a décidé d'indiquer sur les produits correspondants si le transport avait eu lieu par avion et de compenser les émissions de CO2 qui en résultent. Mais la prise de conscience que cela a déclenché au sein de Coop est bien plus importante que la compensation. Entretemps, il est ainsi devenu plus important pour Coop de réduire les émissions de CO2 que de les compenser. A ce titre, trois niveaux ont été pris en compte: premièrement, utilisation du bateau plutôt que de l'avion, pour autant que la qualité du produit le permette. Deuxièmement, recherche de provenances plus proches. Troisièmement, adaptation de l'assortiment.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Visions pour l'agriculture biologique 2025&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'économie alimentaire est confrontée à l'énorme défi de nourrir de manière saine de plus en plus de personnes, sans surcharger davantage l'environnement, mentionne &lt;b&gt;Urs Niggli&lt;/b&gt;, directeur de l'Institut de recherche d'agriculture biologique. Au cours des dernières décennies, l'agriculture biologique a pu développer ses concepts de niche, et à l'avenir, elle va sortir de plus en plus de cette niche pour amener une plus-value significative à l'ensemble de la société, notamment de plus en plus comme moteur pour l'ensemble de l'agriculture.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;U. Niggli a présenté trois visions de l'agriculture biologique du futur:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;1. L'agriculture biologique comme volet de concepts viables pour renforcer l'économie rurale dans le contexte régional et global.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;2. Assurer les écosystèmes et la disponibilité des denrées alimentaires par une intensification de la production basée sur des procédés écologiques.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;3. Denrées alimentaires de grande qualité comme base d'une alimentation saine et pour augmenter la qualité de vie et la santé.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Pour Urs Niggli, la stratégie de l'agriculture biologique est là pour répondre aux défis futurs de l'agriculture et de la production de denrées alimentaires et pour trouver des solutions durables: «Grâce à la recherche, ce potentiel peut être développé de manière ciblée. Cela rend l'agriculture écologique et les efforts de la recherche qui se font dans ce système d'une grande actualité, surtout dans le contexte de la discussion lancée par le Conseil mondial de l'agriculture sur l'orientation future de la recherche agricole.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les trois scénarios possibles&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Professeur &lt;b&gt;Franz-Josef Rademacher&lt;/b&gt;, du comité du Forschungsinstituts für anwendungsorientierte Wissensverarbeitung à Ulm, a présenté ces perspectives dans le contexte de la globalisation. Cette dernière se trouve en effet à la croisée des chemins, ce qui est apparu encore plus clairement en raison de la crise financière actuelle. Il y a trois voies, trois futurs possibles à choix.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;1. Si nous continuons sans rien changer et que nous ne réussissons pas à protéger l'environnement et les ressources et à veiller à la dignité de tous les hommes, ce futur s'appelle «collapsus».&lt;/li&gt; &lt;li&gt;2. Si les ressources sont protégées, mais en faveur d'une minorité et aux détriments de la majorité, nous serons confrontés à un futur marqué par une paupérisation massive d'une large population, ce que l'on appelle l'«effet brésilien».&lt;/li&gt; &lt;li&gt;3. S'il y a un large consensus sur la protection des ressources et de l'environnement et sur le respect de la dignité humaine, nous serons face à un futur qui présente des perspectives, une «économie de marché éco-sociale» mondiale, telle qu'on la connaît en Europe.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'économie de marché éco-sociale devrait constituer le but de l'évolution de l'économie mondiale, relève F.-J. Rademacher: «Le Global Marshall Plan présente une approche actuelle qui relie l'établissement de structures et l'application de normes au co-financement du développement.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Global Marshall Plan propose un concept permettant de voir comment il est possible d'atteindre un futur équilibré. L'espoir est permis grâce au soutien grandissant de cette approche en politique, en économie et dans le secteur des organisations non-gouvernementales. F.-J. &amp;nbsp;Rademacher souligne toutefois: «Le chemin qui nous attend est encore long et pénible, et le succès est tout sauf assuré.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Plus d'infos&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le programme détaillé est disponible sur la page de notre site consacrée à la conférence www.wissenschaftstagung.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Organisateurs&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La conférence est organisée par la Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, l'Institut de recherche de l'agriculture biologique FiBL, l'Ecole polytechnique fédérale ETH Zurich et la fondation Ecologie &amp;amp; agriculture.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfred Schädeli, Responsable Médias, Institut de recherche de l’agriculture biologique (FiBL), Ackerstrasse, 5070 Frick, Suisse, tél. +41 (0)62 865 72 71, alfred.schaedeli@fibl.org Dr. Denise Tschamper, Responsable Communication, Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich, tél. +41 (0)44 377 72 69 denise.tschamper@art.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="249" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="fr">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="it">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="en">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
