<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25270" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-02-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Geringfügige Verbesserung der Konsumentenstimmung</title>
      <lead>Gemäss der durch das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) vierteljährlich durchgeführten Umfrage bei rund 1'100 Haushalten ist der Index der Konsumentenstimmung zum ersten Mal seit vier Quartalen nicht weiter gesunken, sondern hat sich im Januar 2009 (-23) gegenüber der Umfrage vom Oktober 2008 (-27) auf tiefem Niveau geringfügig verbessert.</lead>
      <text link="no">Von den drei Subindizes, welche in die Berechnung der Konsumentenstimmung eingehen, wurden die zwei Fragen bezüglich der finanziellen Lage der Haushalte optimistischer beurteilt. So verbesserte sich die Einschätzung für das vergangene Jahr klar von -15 auf -7 Punkte. Auch der Index für die zukünftige finanzielle Lage stieg deutlich an (von -9 auf +3). Einzig der Index der allgemeinen Wirtschaftslage in den vergangenen 12 Monaten büsste etwas ein (von -57 auf -64).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Von den übrigen Indikatoren, welche nicht in die Berechnung des Gesamtindex einfliessen, fällt vor allem die zuversichtlichere Einstellung bezüglich des Zeitpunkts für grössere Anschaffungen auf. Dieser Index stieg von -25 im Oktober 2008 auf -2 im Januar 2009 an und befindet sich über seinem langjährigen Mittelwert. Auch die allgemeine Wirtschaftslage in den kommenden 12 Monaten (von -61 auf -57) und die eigenen Sparmöglichkeiten (von +37 auf +40) wurden - wenn auch nur geringfügig - positiver beurteilt. Einzig die Einschätzung der Sicherheit der Arbeitsplätze verschlechterte sich deutlich (von -61 auf -99). Ihr Niveau ist jedoch nach wie vor weit von den in den 90er Jahren erreichten Tiefständen entfernt (ca. -140 Punkte) und liegt mittlerweile etwa auf dem Stand von 2005.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Eine deutliche Wende gab es bei den Einschätzungen der befragten Haushalte bezüglich der Preisentwicklung. Der Index für die Beurteilung der vergangenen 12 Monate sank von 110 auf 35 und liegt damit wieder deutlich unter seinem langfristigen Mittelwert. Der Index für die Teuerungserwartungen erreichte mit -7 (nach 75 im Oktober 2008) sogar einen Rekordtiefstand.</text>
      <contact>Bruno Parnisari, SECO, Tel. +41 (31) 323 16 81 Peter Steiner, SECO, Tel. +41 (31) 322 28 60</contact>
      <attachment id="51096">
        <title>Tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14865.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="51097">
        <title>Grafik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>184</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14866.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="51100">
        <title>Zahlenreihen und Fragebogen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="51101">
        <title>SECO-Bilddatenbank</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/image/seco</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Faible amélioration du climat de consommation</title>
      <lead>Selon l’enquête réalisée chaque trimestre par le Secrétariat d’Etat à l’Economie (SECO) auprès d’environ 1'100 ménages, en janvier 2009 le climat de consommation ne s’est pas dégradé davantage. Au contraire, c’est même une très légère amélioration du climat de consommation, la première depuis 4 trimestres, qui a été enregistrée. Après une valeur atteinte de -27 points pour l’indice en octobre 2008, une valeur de -23 points a été calculée en janvier 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Parmi les trois sous-indices qui servent au calcul du climat de consommation, les deux relatifs à l’appréciation de la situation financière ont progressé. Les ménages ont en effet porté un regard plus optimiste sur l’évolution de leur situation financière au cours des douze derniers mois (le sous-indice correspondant est passé de -15 points en octobre à -7 points en janvier). Les attentes quant au développement futur de la situation financière des ménages se sont également améliorées (-9 points en octobre, +3 points en janvier). Par contre, le développement de la situation économique générale des douze derniers mois a été considéré comme moins favorable qu’en octobre (-57 points et -64 points en janvier).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Parmi les autres sous-indices relevés, qui n’entrent pas directement dans le calcul de l’indice général du climat de consommation, on note en particulier une meilleure disposition à procéder à des achats d’importance. Ce sous-indice est passé de -25 points en octobre à -2 points en janvier; il se situe désormais en dessus de sa moyenne de long terme. Les attentes formulées quant au développement économique général des douze prochains mois (de -61 à -57 points), ainsi que la possibilité d’effectuer des épargnes (de +37 à +40 points) se sont également, même si très marginalement, améliorées. L’appréciation de la sécurité des places de travail a toutefois été nettement revue à la baisse : le sous-indice correspondant est passé de -61 points en octobre à -99 points en janvier. Malgré ce recul prononcé, le niveau de ce sous-indice se situe bien en dessus des bas niveaux historiques enregistrés par exemple dans les années 90 (d’environ -140 points) et a rejoint approximativement en janvier 2009 le niveau qui prévalait en 2005.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un changement de tendance très net a été enregistré pour l’appréciation de l’évolution des prix. Les augmentations des prix durant les douze derniers mois ont été considérées comme beaucoup plus faibles. Le sous-indice correspondant est passé de +110 points en octobre à +35 ponts en janvier. Il se situe ainsi à nouveau en dessous de sa moyenne historique. L’indice traduisant les anticipations des prix pour les douze prochains mois a très fortement baissé et a même atteint, avec une valeur de -7 points en janvier (+75 points en octobre 2008), un nouveau record historique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Parnisari, SECO, Tel. +41 (31) 323 16 81 Peter Steiner, SECO, Tel. +41 (31) 322 28 60</contact>
      <attachment id="51106">
        <title>Tableau</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14867.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="51107">
        <title>Graphique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>183</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14868.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="51104">
        <title>Les données et le questionnaire</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="51102">
        <title>Banque de données photographiques du SECO</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/image/seco</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lieve miglioramento del clima di fiducia dei consumatori</title>
      <lead>Stando all’indagine che la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) conduce ogni trimestre su un campione di circa 1'100 economie domestiche, nel mese di gennaio 2009 l’indice del clima di fiducia dei consumatori per la prima volta da quattro trimestri non ha segnato un ulteriore ribasso, anzi è lievemente migliorato (-23) rispetto ai risultati dell’indagine del mese di ottobre scorso (-27).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dei tre sottoindici considerati per il calcolo del clima di fiducia dei consumatori, le due domande riguardanti la situazione finanziaria delle economie domestiche sono state valutate in modo più ottimistico. Le valutazioni relative alla propria situazione finanziaria negli ultimi mesi hanno subito un miglioramento (da -15 a -7 punti). Anche l’indice della situazione finanziaria futura ha segnato un decisivo aumento (da -9 a +3). Solo l’indice della situazione economica generale negli ultimi 12 mesi ha segnato un ulteriore ribasso (da -57 a -64).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sui rimanenti indicatori, che non rientrano nel calcolo dell'indice generale, è influito soprattutto l’atteggiamento più ottimista a favore di acquisti importanti. Questo indice è passato da -25 a ottobre 2008 a -2 nel gennaio 2009 e si attesta nettamente al di sopra della sua media pluriennale. I risultati indicano cambiamenti positivi – anche se solo lievi – per le aspettative sulla situazione economica generale dei prossimi 12 mesi (da -61 a -57) e per le possibilità di risparmiare (da +37 a +40). Si è segnalato un netto peggioramento nella valutazione della sicurezza dei posti di lavoro (da -61 a -99), il cui valore resta comunque lontano dal minimo registrato negli anni ’90 (ca. -140 punti); l’indicatore calcolato per il gennaio 2009 ha raggiunto all’incirca il livello del 2005.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Grandi cambiamenti nella valutazione dello sviluppo dei prezzi da parte delle economie domestiche intervistate: l’indice della valutazione degli ultimi 12 mesi è passato da 110 a 35 e attualmente si colloca al di sotto della sua media a lungo termine. L’indice delle aspettative di rincaro, notevolmente rivisto al ribasso, ha raggiunto un minimo storico, segnando -7 punti (dopo il +75 del mese di ottobre 2008).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Parnisari, SECO, tel. +41 (31) 323 16 81 Peter Steiner, SECO, tel. +41 (31) 322 28 60</contact>
      <attachment id="51108">
        <title>Tabella</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14869.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="51109">
        <title>Grafico</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14870.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="51105">
        <title>I dati ed il questionario</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="51103">
        <title>Banca dati fotografica della SECO</title>
        <uri>http://Banque de données photographiques du SECO</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Geringfügige Verbesserung der Konsumentenstimmung</title>
      <lead>Gemäss der durch das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) vierteljährlich durchgeführten Umfrage bei rund 1'100 Haushalten ist der Index der Konsumentenstimmung zum ersten Mal seit vier Quartalen nicht weiter gesunken, sondern hat sich im Januar 2009 (-23) gegenüber der Umfrage vom Oktober 2008 (-27) auf tiefem Niveau geringfügig verbessert.</lead>
      <text link="no">Von den drei Subindizes, welche in die Berechnung der Konsumentenstimmung eingehen, wurden die zwei Fragen bezüglich der finanziellen Lage der Haushalte optimistischer beurteilt. So verbesserte sich die Einschätzung für das vergangene Jahr klar von -15 auf -7 Punkte. Auch der Index für die zukünftige finanzielle Lage stieg deutlich an (von -9 auf +3). Einzig der Index der allgemeinen Wirtschaftslage in den vergangenen 12 Monaten büsste etwas ein (von -57 auf -64).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Von den übrigen Indikatoren, welche nicht in die Berechnung des Gesamtindex einfliessen, fällt vor allem die zuversichtlichere Einstellung bezüglich des Zeitpunkts für grössere Anschaffungen auf. Dieser Index stieg von -25 im Oktober 2008 auf -2 im Januar 2009 an und befindet sich über seinem langjährigen Mittelwert. Auch die allgemeine Wirtschaftslage in den kommenden 12 Monaten (von -61 auf -57) und die eigenen Sparmöglichkeiten (von +37 auf +40) wurden - wenn auch nur geringfügig - positiver beurteilt. Einzig die Einschätzung der Sicherheit der Arbeitsplätze verschlechterte sich deutlich (von -61 auf -99). Ihr Niveau ist jedoch nach wie vor weit von den in den 90er Jahren erreichten Tiefständen entfernt (ca. -140 Punkte) und liegt mittlerweile etwa auf dem Stand von 2005.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Eine deutliche Wende gab es bei den Einschätzungen der befragten Haushalte bezüglich der Preisentwicklung. Der Index für die Beurteilung der vergangenen 12 Monate sank von 110 auf 35 und liegt damit wieder deutlich unter seinem langfristigen Mittelwert. Der Index für die Teuerungserwartungen erreichte mit -7 (nach 75 im Oktober 2008) sogar einen Rekordtiefstand.</text>
      <contact>Bruno Parnisari, SECO, Tel. +41 (31) 323 16 81 Peter Steiner, SECO, Tel. +41 (31) 322 28 60</contact>
      <attachment id="51096">
        <title>Tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14865.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="51097">
        <title>Grafik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>184</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14866.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="51100">
        <title>Zahlenreihen und Fragebogen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="51101">
        <title>SECO-Bilddatenbank</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/image/seco</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
