<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25376" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2009-02-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sturm "Quinten" verursacht weniger Waldschäden als befürchtet</title>
      <teaser>Nach ersten Schätzungen sind mit dem Sturm „Quinten“ vom 10. Februar 2009 im Schweizer Wald insgesamt rund 200'000 Kubikmeter Sturmholz angefallen. Es handelt sich vorwiegend um Einzelbäume und einzelne Baumgruppen. Die Schäden scheinen sich auf das Mittelland und den Jurasüdfuss zu konzentrieren (Kt. FR, BE, AG und LU). Am stärksten betroffen ist der Kanton Bern mit schätzungsweise 70'000 Kubikmeter Sturmholz. Aus nationaler Sicht ist dieses Ereignis insgesamt glimpflich abgelaufen.</teaser>
      <lead>Nach ersten Schätzungen sind mit dem Sturm "Quinten" vom 10. Februar 2009 im Schweizer Wald insgesamt rund 200'000 Kubikmeter Sturmholz angefallen. Es handelt sich vorwiegend um Einzelbäume und einzelne Baumgruppen. Die Schäden scheinen sich auf das Mittelland und den Jurasüdfuss zu konzentrieren (Kt. FR, BE, AG und LU). Am stärksten betroffen ist der Kanton Bern mit schätzungsweise 70'000 Kubikmeter Sturmholz. Aus nationaler Sicht ist dieses Ereignis insgesamt glimpflich abgelaufen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Sturmtief "Quinten" führte am 10. Februar 2009 zu heftigen Winden: Gemäss Meteoschweiz wurden im Flachland der Alpennordseite verbreitet 80 bis 110 km/h registriert, am Nordrand der Schweiz waren die Windspitzen sogar noch etwas höher. Auf den Jurahöhen und auf den Alpen- und Voralpengipfeln lagen die Böenspitzen zwischen 120 und rund 150 km/h. Diese Windstärken können bereits grössere Waldschäden verursachen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss einer Umfrage des BAFU bei den kantonalen Forstdiensten beträgt die geschätzte Schadenmenge im&amp;nbsp;Schweizer Wald rund 200'000 Kubikmeter Sturmholz. Dies entspricht etwa vier Prozent einer normalen Jahresnutzung. Die Schadenholzmenge&amp;nbsp;des Sturms Lothar von 1999 war rund 63 Mal grösser.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das aktuelle Schadenbild zeigt, dass vorwiegend Einzelbäume und einzelne Baumgruppen (Streuschäden) betroffen sind. Die grössten Schadenmengen weisen die Kantone Bern (70'000 Kubikmeter), Aargau und Luzern (je 25'000 m3), Fribourg und Zürich (je 20'000 m3) auf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf Grund der Tatsache, dass es schwierig ist, die betroffenen Mengen präzise zu schätzen (schwer zugängliche Stellen / kurze Meldefrist) und dass andere Ereignisse diesen Winter bereits recht viel Schadholz provoziert haben (Schneedruckschäden November-Dezember 2008, Bisensturm 20.-22.12.2008 , Sturm "Joris" vom 23.-24.1.09 etc.) sind die obgenannten Zahlen mit Vorsicht zu geniessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Vergleich zu den Schätzungen, welche bei den Stürmen "Kyrill" (94'000 m3) im Januar 2007 und "Emma" (50'000 m3) im März 2008 erhoben wurden, scheint der Schweizer Wald diesen Winter von mehreren Ereignissen betroffen zu sein, auch wenn die Auswirkungen weit unter denjenigen des Sturms "Lothar" im Dezember 1999 liegen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Röösli, Leiter der Sektion Waldpolitik und Walderhaltung, BAFU, 031 323 84 07</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-02-17 14:43" type="R"/>
        <revision date="2009-02-17 14:33" type="R"/>
        <revision date="2009-02-17 14:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Tempête Quinten: plus de peur que de mal</title>
      <teaser>Selon les premières estimations, la tempête Quinten, qui a frappé la Suisse le 10 février 2009, a abattu quelque 200 000 m3 de chablis. Il s’agit principalement d’arbres isolés ou de quelques groupes d’arbres. Les dégâts semblent concentrés sur le Plateau et le Pied du Jura (FR, BE, AG et LU). Le canton de Berne est le plus touché, avec 70 000 m3 de chablis. A l’échelle de la Suisse, l’événement a néanmoins causé moins de dégâts que ce qui était redouté.</teaser>
      <lead>Selon les premières estimations, la tempête Quinten, qui a frappé la Suisse le 10 février 2009, a abattu quelque 200 000 m3 de chablis. Il s’agit principalement d’arbres isolés ou de quelques groupes d’arbres. Les dégâts semblent concentrés sur le Plateau et le Pied du Jura (FR, BE, AG et LU). Le canton de Berne est le plus touché, avec 70 000 m3 de chablis. A l’échelle de la Suisse, l’événement a néanmoins causé moins de dégâts que ce qui était redouté.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La tempête Quinten, qui s'est abattue sur la Suisse le 10 février 2009, s'est accompagnée de rafales de vents qui, selon MétéoSuisse, ont atteint entre 80 et 110&amp;nbsp;km/h dans les régions de plaine du nord des Alpes et davantage encore au nord de la Suisse. Des pointes situées entre 120 et 150&amp;nbsp;km/h ont été enregistrées sur les hauteurs du Jura et les sommets des Alpes et des Préalpes. Des vents de cette violence peuvent déjà occasionner d'importants dégâts aux forêts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une enquête menée par l'OFEV auprès des services forestiers cantonaux estime les dégâts à 200&amp;nbsp;000 m3 de chablis, soit environ 4&amp;nbsp;% d'une récolte annuelle normale. En 1999, Lothar avait causé des dégâts 63 fois plus importants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les premiers constats établissent que ce sont surtout des arbres isolés et quelques groupes d'arbres qui ont été touchés (dégâts épars). Les cantons de Berne (70&amp;nbsp;000&amp;nbsp;m3), d'Argovie et de Lucerne (25&amp;nbsp;000 m3 chacun) ainsi que de Fribourg et de Zurich (20&amp;nbsp;000 m3 chacun) ont été le plus durement frappés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les chiffres mentionnés ci-dessus doivent être considérés avec prudence. En effet, il est difficile d'estimer avec précision le volume de chablis (accès difficiles / délai court pour déclarer les dégâts) et d'autres événements ont déjà causé de gros volumes de chablis au cours de cet hiver (dommages causés par la pression de la neige en novembre et décembre 2008, tempête de bise du 20 au 22 décembre 2008, tempête Joris les 23 et 24 janvier 2009, etc.).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cet hiver, contrairement aux estimations faites suite aux tempêtes Kyrill en janvier 2007 (94&amp;nbsp;000&amp;nbsp;m3) et Emma en mars 2008 (50&amp;nbsp;000&amp;nbsp;m3), les forêts suisses semblent touchées par plusieurs événements. Les conséquences restent néanmoins en deçà de celles de la tempête Lothar en décembre 1999.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bruno Röösli, chef de la section Politique forestière et conservation des forêts, OFEV, 031 323 84 07</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-02-17 14:43" type="R"/>
        <revision date="2009-02-17 14:33" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
      <keyword id="840" org-id="811">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
