<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25385" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-02-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>171 Straftäter verwahrt - Antwort des Bundesrates auf eine parlamentarische Anfrage</title>
      <lead>In der Schweiz werden zurzeit 171 Straftäter mehrheitlich in geschlossenen Strafanstalten verwahrt. Wie weiter aus der am Mittwoch veröffentlichten Antwort des Bundesrates auf eine Anfrage von Nationalrätin Chantal Galladé hervorgeht, haben in den letzten zehn Jahren drei verwahrte Personen während eines Ausgangs oder Urlaubs eine Straftat begangen.</lead>
      <text link="no">In einer Umfrage des Bundesamtes für Justiz meldeten die Kantone insgesamt 171 Straftäter, die überwiegend nach Art. 64 verwahrt und teilweise nach Art. 59 des Strafgesetzbuches (StGB) eingewiesen sind. Die stationäre Behandlung von psychisch schwer gestörten Tätern nach Art. 59 StGB wird gelegentlich als sog. kleine Verwahrung bezeichnet. 122 Personen sind in geschlossenen Strafanstalten, 20 in weiteren Gefängnissen und Strafanstalten, 7 in Massnahmezentren, 10 in psychiatrischen Einrichtungen und 11 in Therapieheimen untergebracht. Ein Verwahrter ist zurzeit flüchtig. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In den letzten zehn Jahren begingen drei verwahrte Personen während eines Ausgangs oder Urlaubs eine Straftat. Einem grossen Teil der verwahrten Personen werden keine Vollzugslockerungen wie Ausgang und Urlaub gewährt. Ein Ausgang wird in der Regel nur in Begleitung von Vollzugsmitarbeitenden bewilligt und beschränkt sich auf wenige Stunden. Nur im Zusammenhang mit der Vorbereitung auf einen Wechsel in ein offeneres Regime wird vereinzelt ein unbegleiteter Ausgang oder Urlaub bewilligt.</text>
      <contact>John Zwick, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 47 73,</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>171 délinquants internés en Suisse - Réponse du Conseil fédéral à une intervention parlementaire</title>
      <lead>La Suisse compte actuellement 171 délinquants internés, pour la plupart dans des établissements pénitentiaires fermés. Tel est le chiffre essentiel qui ressort de la réponse - publiée mercredi - du Conseil fédéral à une question déposée par la conseillère nationale Chantal Galladé. On y apprend également que ces dix dernières années trois personnes internées ont commis une infraction pendant une sortie ou un congé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Répondant à un sondage réalisé par l’Office fédéral de la justice, les cantons ont communiqué que 171 auteurs d’infraction étaient internés pour la plupart en vertu de l’art. 64 CP, certains faisant l’objet d’un traitement institutionnel dispensé dans un établissement fermé (appelé parfois « petit internement ») au sens de l’art. 59 CP. 122 personnes séjournent dans les établissements pénitentiaires fermés, 20 dans d’autres prisons et établissements pénitentiaires, 7 dans des établissements d’exécution des mesures, 10 dans des institutions psychiatriques et 11 dans des institutions thérapeutiques. Une personne est actuellement en fuite.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ces dix dernières années, trois personnes internées ont commis une infraction pendant une sortie ou un congé. Une grande partie des personnes internées ne bénéficient pas d’adoucissements du régime de privation de liberté, tels que sorties et congés. Lorsqu’une sortie est autorisée, elle ne dure que quelques heures et la personne concernée est généralement accompagnée par un collaborateur de l’établissement. S’il arrive qu’une sortie ou un congé non accompagné soit autorisé c’est uniquement dans la perspective du passage à un régime plus ouvert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>John Zwick, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 47 73</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>171 criminali internati - Risposta del Consiglio federale a un’interpellanza parlamentare</title>
      <lead>Attualmente in Svizzera ci sono 171 criminali internati prevalentemente in penitenziari chiusi. Come si può desumere dalla risposta del Consiglio federale a un’interpellanza della consigliera nazionale Chantal Galladé pubblicata mercoledì, nel corso degli ultimi dieci anni vi sono state tre persone internate che hanno commesso un reato durante uscite o congedi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In occasione di un sondaggio effettuato dall’Ufficio federale di giustizia, i Cantoni hanno comunicato che ci sono complessivamente 171 criminali, internati in prevalenza ai sensi dell’articolo 64 e in qualche caso dell’articolo 59 del Codice penale svizzero (CP). Il trattamento stazionario di autori affetti da grave turba psichica previsto dall’articolo 59 CP viene occasionalmente definito anche «piccolo internamento». 122 persone sono collocate in penitenziari chiusi, 20 in altre prigioni e stabilimenti, 7 in centri per l’esecuzione delle misure, 10 in istituti psichiatrici e 11 in stabilimenti di riabilitazione. Un criminale che si trovava in internamento è attualmente in fuga.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Negli ultimi dieci anni tre persone internate hanno commesso un reato durante un’uscita o un congedo. Alla maggioranza delle persone internate non vengono concesse attenuazioni del regime di esecuzione come le uscite o i congedi. Un’uscita viene di norma autorizzata unicamente con l’accompagnamento di collaboratori che si occupano dell’esecuzione e si limita a poche ore. Un’uscita o un congedo non accompagnato è accordato soltanto in alcuni casi e in relazione con la preparazione del passaggio a un regime più aperto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>John Zwick, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 47 73</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
