<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25500" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-02-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Widmer-Schlumpf reist in die Türkei</title>
      <lead>Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf, Vorsteherin des Eidg. Justiz- und Polizeidepartements, wird am 25. Februar 2009 in die Türkei reisen. Im Rahmen ihres anderthalbtägigen Besuchs wird die Justizministerin in Ankara ihren türkischen Amtskollegen Mehmet Ali Sahin treffen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Weitere Gespräche wird Bundesrätin Widmer-Schlumpf mit dem stellvertretenden türkischen Premierminister Cemil Cicek und dem türkischen Innenminister Besir Atalay führen. Im Vordergrund der Gespräche, die am 26. und 27. Februar 2009 in der türkischen Hauptstadt stattfinden werden, stehen Fragen der bilateralen Kooperation in den Bereichen Justiz, Polizei und Terrorismusbekämpfung sowie Migrationsfragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem findet ein Besuch beim Präsidenten des Verfassungsgerichts, Hasim Kilic, statt. Als weiterer Programmpunkt ist ein Besuch des Gefängnisses Sincan vorgesehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Informationsdienst EJPD, Tel. +41 31 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de la conseillère fédérale Widmer-Schlumpf en Turquie</title>
      <lead>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf, cheffe du Département fédéral de justice et police, se rendra en Turquie le 25 février 2009 pour une visite d’un jour et demi. A Ankara, la ministre de la Justice rencontrera son homologue turc, M. Mehmet Ali Sahin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Des rencontres auront également lieu avec le vice-premier ministre, M.&amp;nbsp;Cemil&amp;nbsp;Cicek, et le ministre de l'Intérieur, M.&amp;nbsp;Besir&amp;nbsp;Atalay. Les discussions, qui auront lieu à Ankara les 26 et 27 février, porteront sur la coopération bilatérale en matière de justice, de police et de lutte contre le terrorisme, ainsi que sur des questions migratoires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mme Widmer-Schlumpf s'entretiendra en outre avec le président de la Cour constitutionnelle turque, M.&amp;nbsp;Hasim Kilic. Une visite de la prison de Sincan est aussi prévue au programme.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Service d’information DFJP, tél. +41 31 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Widmer-Schlumpf si recherà in Turchia</title>
      <lead>Il 25 febbraio 2009 la consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, si recherà in Turchia. In occasione della sua visita di una giornata e mezza il ministro di giustizia incontrerà il suo omologo turco Mehmet Ali Sahin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sono previsti altri colloqui tra la consigliera federale Widmer-Schlumpf, il vice primo ministro turco Cemil Cicek e il ministro degli interni turco Besir Atalay. I colloqui si terranno il 26 e 27&amp;nbsp;febbraio&amp;nbsp;2009 nella capitale turca e saranno focalizzati su questioni inerenti alla cooperazione bilaterale nel settore della giustizia, della polizia, della lotta al terrorismo nonché della migrazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre il presidente della Corte costituzionale, Hasim Kilic, riceve in visita ufficiale la consigliera federale Widmer-Schlumpf. È prevista anche una visita alla prigione Sincan.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Servizio d'informazione DFGP, tel. +41 31 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
