<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25682" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-03-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Schutz vor Naturgefahren weiter verbessern</title>
      <lead>Der Bundesrat will die Anstrengungen zum optimalen Schutz vor Naturgefahren weiter vorantreiben. Er hat die Nationale Plattform für Naturgefahren PLANAT beauftragt, im Rahmen eines Aktionsplans 2009-2011 noch vorhandene Lücken bei Grundlagen und Instrumenten zu schliessen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bevölkerung, Sachwerte und natürliche Lebensgrundlagen sollen vor Naturgefahren optimal geschützt werden. Deshalb hat der Bundesrat im Jahr 2005 die Nationale Plattform für Naturgefahren PLANAT (siehe Kasten) beauftragt, die Instrumente für ein integrales Risikomanagement zu verbessern, den Risikodialog unter den Betroffenen zu fördern und Grundlagen zu den Themen Risikokonzept, Schutzziele, Risikokommunikation sowie Controlling zu erarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In ihrem Bericht zuhanden des Bundesrats legt die PLANAT Rechenschaft über ihre Tätigkeit in den Jahren 2005 bis 2008 ab. Für das integrale Risikomanagement wurden neue Instrumente geschaffen und wesentliche Wissenslücken geschlossen. Die durchgeführten Grundlagenarbeiten für einen breit abgestützten Risikodialog erleichtern die zielgerichtete Kommunikation unter den Beteiligten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen einer Studie wurde auch erstmals eine Übersicht über die jährlichen Aufwendungen zum Schutz vor Naturgefahren erstellt. Sie zeigt, dass in der Schweiz durch Bund, Kantone, Gemeinden und Private jährlich 2,9 Milliarden Franken in den Schutz vor Naturgefahren investiert werden. Dies entspricht 0,6 Prozent des Bruttoinlandproduktes oder umgerechnet 400 Franken pro Einwohnerin und Einwohner und Jahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gestützt auf die Berichterstattung der PLANAT hat der Bundesrat an seiner Sitzung vom 6. März 2009 beschlossen, die Arbeiten im Rahmen eines Aktionsplans 2009-2011 weiterzuführen und noch bestehende Lücken bei Grundlagen und Instrumenten zu schliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die erforderlichen finanziellen Mittel von rund 800'000 Franken pro Jahr werden durch die involvierten Bundesstellen (siehe Kasten) im Rahmen ihrer vorhandenen Ressourcen bereitgestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Nationale Plattform für Naturgefahren PLANAT&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Prävention zu verbessern, hat der Bundesrat 1997 die „Nationale Plattform für Naturgefahren“ – kurz PLANAT – geschaffen. Ziel dieser 20-köpfigen ausserparlamentarischen Fachkommission ist es, Lücken in der Sicherheitsplanung aufzudecken, Strategien für ein umfassendes Risikomanagement zu entwickeln und dessen praktische Umsetzung anzuregen. Die PLANAT wird unterstützt durch folgende Bundesstellen: Bundesämter für Umwelt BAFU, Raumentwicklung ARE, Bevölkerungsschutz BABS, Landwirtschaft BLW sowie die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Auskünfte Andreas Götz, Präsident PLANAT, Vizedirektor Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. 031 322 82 95, andreas.goetz@bafu.admin.ch Corinne Vonlanthen, Leiterin Geschäftsstelle PLANAT, Tel. 031 324 17 81, planat@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="52113">
        <title>PLANAT: "Strategie Naturgefahren Schweiz" - Aktionsplan 2005 bis 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1861</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15069.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="52107">
        <title>Naturgefahren Schweiz</title>
        <uri>http://www.naturgefahren.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52110">
        <title>Nationale Plattform Naturgefahren PLANAT</title>
        <uri>http://www.planat.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-03-09 12:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut optimiser la protection contre les dangers naturels</title>
      <lead>Le Conseil fédéral veut poursuivre les efforts d’optimisation de la protection contre les dangers naturels. Il a chargé la Plate-forme nationale «Dangers naturels» PLANAT de combler les lacunes dans la documentation de base et les instruments existants, dans le cadre d’un plan d’action pour les années 2009 à 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La population, les biens et les ressources naturelles doivent pouvoir bénéficier de la meilleure protection possible. C'est pourquoi le Conseil fédéral à chargé en 2005 la Plate-forme nationale «Dangers naturels» PLANAT (cf. encadré) d'améliorer les instruments de la gestion intégrée des risques, promouvoir le dialogue sur les risques entre les milieux concernés et élaborer des bases dans les domaines suivants: concept de risque, objectifs de protection, communication sur les risques et controlling.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;PLANAT rend compte de ses activités menées de 2005 à 2008 dans un rapport adressé au Conseil fédéral. De nouveaux instruments ont été créés pour la gestion intégrée des risques et d'importantes lacunes de connaissances ont pu être comblées. Les travaux de fond en faveur d'un dialogue à grande échelle sur les risques permettent de mieux cibler la communication entre les milieux impliqués.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, une étude donne pour la première fois une vue d'ensemble des dépenses annuelles pour la protection contre les dangers naturels. Elle chiffre à 2,9 milliards&amp;nbsp;de francs les investissements annuels dans la protection contre les dangers naturels en Suisse, ce qui représente 0,6&amp;nbsp;% du produit intérieur brut ou 400 francs par habitant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur la base du rapport de PLANAT, le Conseil fédéral a décidé, lors de sa séance du 6 mars 2009, de poursuivre les travaux dans le cadre d'un plan d'action pour les années 2009 à 2011 afin de combler les lacunes dans la documentation de base et les instruments existants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les coûts de 800&amp;nbsp;000 francs par an sont financés par les services fédéraux concernés (cf. encadré) en fonction des ressources dont ils disposent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRÉ&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Plate-forme nationale «Dangers naturels» PLANAT&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Plate-forme nationale «Dangers naturels» (PLANAT) a été créée en 1997 par le Conseil fédéral pour améliorer la prévention dans ce domaine. L'objectif de cette commission extraparlementaire, composée 20 collaborateurs, est de combler les lacunes dans la planification de la sécurité, de développer des stratégies pour une gestion intégrée des risques et d'encourager sa mise en œuvre. PLANAT bénéficie du soutien des offices fédéraux de l'environnement (OFEV), du développement territorial (ARE), de la protection de la population (OFPP), de l'agriculture (OFAG) ainsi que de la Direction du développement et de la coopération (DDC).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements: M. Andreas Götz, président de PLANAT, sous-directeur de l’Office fédéral de l’environnement (OFEV), tél. 031 322 82 95, andreas.goetz@bafu.admin.ch Mme Corinne Vonlanthen, responsable du Secrétariat PLANAT, tél. 031 324 17 81, planat@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="52113">
        <title>PLANAT: "Strategie Naturgefahren Schweiz" - Aktionsplan 2005 bis 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1861</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15069.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="52108">
        <title>Dangers Naturels en Suisse</title>
        <uri>http://www.naturgefahren.ch/index.php?&amp;lID=2</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52111">
        <title>Plate-forme nationale «dangers naturels»</title>
        <uri>http://www.planat.ch/index.php?userhash=84495018&amp;l=f&amp;navID=154</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-03-09 12:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale vuole ottimizzare la protezione contro i pericoli naturali</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende proseguire gli sforzi per ottimizzare la protezione contro i pericoli naturali e ha incaricato la Piattaforma nazionale “Pericoli naturali” di colmare, nel quadro di un piano d’azione 2009 - 2011, le lacune nella documentazione di base e negli strumenti disponibili.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La popolazione, i beni materiali e le risorse naturali devono essere protetti in modo ottimale contro i pericoli naturali. Per tale motivo, il Consiglio federale nel 2005 ha incaricato la Piattaforma nazionale "Pericoli naturali" PLANAT (cfr. riquadro) di migliorare gli strumenti di gestione integrale dei rischi, di promuovere il dialogo sui rischi fra gli ambienti interessati e di elaborare le basi relative al piano di gestione dei rischi, agli obiettivi di protezione, alla comunicazione dei rischi e al controlling.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel rapporto inoltrato al Consiglio federale, PLANAT ha stilato un rendiconto sulle attività svolte dal 2005 al 2008, dal quale si evince che sono stati elaborati nuovi strumenti di gestione integrale dei rischi e colmate importanti lacune per quanto riguarda le conoscenze sui pericoli naturali. I lavori di base volti a promuovere su grande scala il dialogo sui rischi facilitano la comunicazione mirata fra gli interessati.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito di uno studio è stata elaborata per la prima volta anche una panoramica dei costi annuali della protezione contro i pericoli naturali. Dal documento si evince che Confederazione, Cantoni, Comuni e privati investono ogni anno 2,9 miliardi di franchi per la protezione contro i pericoli naturali, una somma pari allo 0,6 per cento del prodotto interno lordo equivalente a un ammontare pro capite annuo di 400 franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In base al rapporto inoltrato da PLANAT, il Consiglio federale ha pertanto deciso nella sua seduta del 6 marzo 2009 di continuare i lavori nel quadro di un piano d'azione per il periodo dal 2009 al 2011 e di colmare in tal modo le lacune nella documentazione di base e negli strumenti disponibili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I costi annui di circa 800 000 franchi saranno assunti dai servizi federali interessati (cfr. riquadro) in proporzione alle risorse a loro disposizione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Piattaforma nazionale "Pericoli naturali" (PLANAT)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Piattaforma nazionale "Pericoli naturali" (PLANAT) è stata istituita nel 1997 dal Consiglio federale per migliorare la prevenzione. L'obiettivo di questa commissione extraparlamentare di 20 persone è quello di colmare le lacune nella pianificazione della sicurezza, di sviluppare strategie per una gestione complessiva dei rischi e di promuoverne l'attuazione pratica. PLANAT ha il sostegno degli Uffici federali dell'ambiente (UFAM), dello sviluppo territoriale (ARE), della protezione della popolazione (UFPP), dell'agricoltura (UFAG) come pure della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: Andreas Götz, presidente di PLANAT, vicedirettore dell’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), tel. 031 322 82 95, andreas.goetz@bafu.admin.ch Corinne Vonlanthen, responsabile del segretariato PLANAT, tel. 031 324 17 81, planat@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="52113">
        <title>PLANAT: "Strategie Naturgefahren Schweiz" - Aktionsplan 2005 bis 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1861</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15069.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="52109">
        <title>Pericoli Naturali</title>
        <uri>http://www.naturgefahren.ch/index.php?&amp;lID=7</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="52112">
        <title>Piattaforma nazionale "Pericoli naturali"</title>
        <uri>http://www.planat.ch/index.php?userhash=84495018&amp;l=i&amp;navID=154</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="840" org-id="811">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
