<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25724" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anerkennung des IWF für wirtschaftspolitische Massnahmen der Schweiz in schwierigem Umfeld</title>
      <lead>Die globale Finanz- und Wirtschaftskrise hat beträchtliche Auswirkungen auf die Schweizer Wirtschaft. Die bisherigen geld- und konjunkturpolitischen Massnahmen zur Stützung der Wirtschaft werden vom IWF begrüsst.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die regelmässige Beurteilung der Wirtschafts- und Finanzlage seiner Mitgliedstaaten ist ein Kernelement der wirtschaftspolitischen Überwachungstätigkeit des Internationalen Währungsfonds (IWF). Vom 25. Februar bis 9. März 2009 hat eine Delegation des IWF das jährliche Länderexamen mit der Schweiz durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der IWF betont, dass sich die Schweizer Wirtschaft zu Beginn der weltweiten Finanz- und Wirtschaftskrise in einer sehr robusten Verfassung befand. Das Wachstum war hoch, die Arbeitslosen- und Inflationsraten tief, und der öffentliche Haushalt und die Ertragsbilanz waren solide. Aufgrund der internationalen Ausrichtung, v.a. des Finanzsektors und des Warenhandels, ist die Schweiz jedoch anfällig auf Verwerfungen auf den globalen Märkten. Sie blieb deshalb nicht verschont von den starken internationalen Finanzmarkturbulenzen und dem weltweiten wirtschaftlichen Abschwung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für das Jahr 2009 rechnet der IWF mit einem verstärkten Abschwung der Schweizer Wirtschaft. Negativ werden sich vor allem der Einbruch der Exporte und die Reduktion der Investitionsausgaben auswirken. Falls sich die Arbeitslosigkeit weiter erhöhen sollte, wird auch der Inlandkonsum, der bisher robust gewesen ist, zurückgehen. Das Wachstum sollte sich 2010 im Gleichschritt mit dem Gang der Weltwirtschaft allmählich erholen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der volkswirtschaftlichen Bedeutung des Finanzplatzes ist die Finanzmarktstabilität für die Schweiz besonders wichtig. Der IWF anerkennt in diesem Zusammenhang die Wirksamkeit des Massnahmenpakets zur Stärkung des schweizerischen Finanzsystems. Der IWF schliesst allerdings eine weitere Welle von Unsicherheiten im Finanzsystem nicht aus. Risiken sind insbesondere mit einem möglichen weiteren Zerfall von Vermögenswerten der Grossinstitute sowie mit Engpässen in der Finanzierung auf dem internationalen Kapitalmarkt verbunden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach Ansicht des IWF ist eine wirksame Regulierung und Aufsicht des Finanzsektors zentral. Die FINMA muss daher den Aufbau der notwendigen Kapazitäten vorantreiben sowie die Integration der verschiedenen sektoriellen Regulierungsansätze und die Verstärkung der systemischen Aufsicht sicherstellen. Da die Instabilität weitere Teile des Finanzsektors erfasst, ist nebst den Grossbanken auch der Überwachung der grossen Versicherungen sowie der mittleren und kleinen Banken besonderes Augenmerk zu schenken. Auch sollte die kantonal geregelte Aufsicht über die Pensionskassen verstärkt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der IWF begrüsst die Massnahmen, welche die Schweizerische Nationalbank in den letzten Monaten in einem schwierigen wirtschaftlichen Umfeld ergriffen hat. Die international koordinierte, aggressive Senkung der Leitzinsen und die hohe Liquiditätszufuhr wirken unterstützend. In der Schweiz sind denn auch keine Anzeichen einer Kreditklemme feststellbar; der Hypothekarmarkt profitiert gegenwärtig von tiefen Leitzinsen und stabilen Immobilienpreisen. Trotz den tiefen Zinsen ist der Handlungsspielraum der Nationalbank noch nicht völlig erschöpft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der IWF begrüsst dennoch die bisherigen konjunkturellen Stabilisierungsmassnahmen. Eine dritte Stufe von Massnahmen sollte zur Stützung der Inlandnachfrage im kommenden Jahr in Erwägung gezogen werden. Gleichzeitig erinnert der Währungsfonds an die bedeutenden Herausforderungen, welche auf Grund der demografischen Entwicklung für die Sicherung der langfristigen Nachhaltigkeit der öffentlichen Haushalte bestehen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die alljährliche Prüfung der schweizerischen Wirtschaftspolitik ist eine Pflicht der schweizerischen Mitgliedschaft im IWF. Die Delegation des IWF trifft sich jeweils mit der Bundesverwaltung, der SNB sowie mit Mitgliedern der Eidgenössischen Räte, der Privatwirtschaft und der Zivilgesellschaft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Paul Inderbinen, Leiter Sektion IWF und internationale Finanzierungsfragen, Tel 031 322 61 66</contact>
      <attachment id="52114">
        <title>2009 Article IV Consultation - Conclusions of the Mission</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15092.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le FMI salue les mesures de politique économique prises par la Suisse dans un contexte difficile</title>
      <lead>La crise financière et économique mondiale a des conséquences considérables pour la Suisse. Les mesures prises jusqu'ici par les autorités dans les domaines monétaires et conjoncturels pour soutenir l'économie sont saluées par le FMI.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'examen régulier de la situation économique et financière des pays membres est au cœur de l'activité de surveillance du Fonds monétaire international (FMI). Du 25 février au 9&amp;nbsp;mars 2009, une délégation du FMI a effectué l'examen annuel de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le FMI a relevé la robustesse de l'économie suisse à l'aube du déclenchement de la crise financière et économique internationale. La croissance était forte, les taux de chômage et d'inflation peu élevés, les finances de l'Etat et la balance des transactions courantes solides. Au vu de son exposition internationale, en particulier par son secteur financier et son commerce des marchandises, la Suisse est toutefois vulnérable face au marasme affectant les marchés mondiaux. Elle ne pourra dès lors pas échapper aux fortes turbulences financières internationales ni à la récession économique qui touche le monde entier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour l'année 2009, le FMI prévoit un fléchissement accru de l'économie suisse, celui-ci dû notamment à la baisse importante des exportations et à la réduction des investissements. Robuste jusqu'ici, la consommation intérieure perdra aussi de la vigueur si le chômage augmente. La croissance devrait peu à peu se rétablir en 2010, de concert avec le reste du monde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En raison de l'importance économique de la place financière suisse, la stabilité financière est particulièrement importante pour notre pays. Dans ce contexte, le FMI salue l'efficacité du train de mesures destiné à renforcer le système financier suisse. Le FMI n'exclut toutefois pas qu'une nouvelle vague d'instabilité touche le système financier international. Il se peut en effet qu'une nouvelle chute du patrimoine des grands instituts bancaires survienne, ainsi que des difficultés de financement des marchés de capitaux internationaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon le FMI, il est aussi crucial que la régulation et la surveillance du secteur financier soient efficaces. La FINMA doit dès lors poursuivre la mise en place des ressources nécessaires, garantir l'intégration des différentes approches de réglementation sectorielles et renforcer la surveillance systémique. L'instabilité touchant d'autres parties du secteur financier, il importe de vouer une attention particulière non seulement à la surveillance des grandes banques, mais aussi des grandes assurances ainsi que des banques petites et moyennes. Il faudrait aussi renforcer la surveillance des caisses de pensions, qui est réglementée au niveau cantonal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans ce contexte difficile, le FMI salue l'efficacité de la politique monétaire menée ces derniers mois par la Banque nationale suisse. La forte réduction des taux d'intérêts et l'injection massive de liquidités, souvent décidées en coopération avec les autres banques centrales, apportent un soutien bienvenu. Ainsi, on n'observe pas de contraction du crédit en Suisse; le marché des hypothèques profite actuellement du bas niveau des taux d'intérêt et de la stabilité du prix de l'immobilier. Malgré des taux bas, la marge de manoeuvre de la Banque nationale n'est pas encore entièrement épuisée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les mesures visant à soutenir la conjoncture prises jusqu'ici ont été saluées par le FMI. Une troisième phase de mesures devrait être envisagée en vue de soutenir la demande intérieure au cours des prochaines années. Le FMI rappelle en outre les défis importants auxquels il faudra faire face pour garantir à long terme l'équilibre des finances publiques compte tenu de l'évolution démographique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'instar des autres pays membres du FMI, la Suisse doit se soumettre à un examen annuel de sa situation économique. La délégation du FMI rencontre à chaque fois des représentants de l'administration fédérale, de la BNS, de l'Assemblée fédérale, du secteur privé et de la société civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Paul Inderbinen, chef de la section FMI et financements internationaux, tél. 031 322 61 66</contact>
      <attachment id="52114">
        <title>2009 Article IV Consultation - Conclusions of the Mission</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15092.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Riconoscimento da parte del FMI delle misure di politica economica adottate dalla Svizzera in un contesto difficile</title>
      <lead>La crisi finanziaria ed economica globale ha importanti ripercussioni sull'economia della Svizzera. Le misure di politica monetaria e congiunturale adottate a sostegno dell'economia sono caldeggiate dal FMI.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Uno degli elementi centrali dell'attività di sorveglianza del Fondo monetario internazionale (FMI) è la valutazione periodica della situazione economica e finanziaria degli Stati membri. Dal 25 febbraio al 9 marzo 2009 una delegazione del FMI ha effettuato l'esame annuale della Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il FMI ha evidenziato che all'inizio della crisi finanziaria ed economica mondiale l'economia svizzera si trovava in una situazione molto stabile. Il tasso di crescita era alto, la disoccupazione e l'inflazione erano basse, mentre le finanze pubbliche e la bilancia delle partite correnti erano solide. Se si tiene però conto del suo orientamento internazionale, soprattutto nel settore finanziario e in quello degli scambi commerciali, la Svizzera è molto esposta agli squilibri sui mercati globali. Essa non è pertanto stata risparmiata dalle forti turbolenze finanziarie internazionali e dalla svolta recessiva dell'economia mondiale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per il 2009 il FMI prevede un aggravamento della recessione dell'economica svizzera dovuta in particolare al calo delle esportazioni e alla riduzione delle uscite per investimenti. Il consumo interno, finora stabile, potrebbe però registrare un calo se la disoccupazione dovesse aumentare ulteriormente. Nel 2010 la ripresa della crescita dovrebbe procedere di pari passo con l'andamento dell'economia mondiale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La stabilità del mercato finanziario è particolarmente importante per la Svizzera in considerazione della rilevanza economica della sua piazza finanziaria. In questo contesto il FMI riconosce l'efficacia del pacchetto di misure volto a rafforzare il sistema finanziario svizzero. Esso non esclude comunque un'ulteriore ondata di incertezze nel sistema finanziario. I rischi sono legati in particolare a un possibile ulteriore crollo dei valori patrimoniali dei grandi istituti bancari e alle difficoltà di finanziamento sul mercato finanziario internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il FMI ritiene di importanza centrale una regolamentazione e una sorveglianza efficaci del settore finanziario. La FINMA deve quindi dotarsi il più presto possibile delle risorse necessarie come pure garantire l'integrazione dei diversi sistemi di regolazione settoriale e il rafforzamento della vigilanza sistemica. Poiché l'instabilità tocca ulteriori parti del sistema finanziario, nell'ambito dell'attività di vigilanza l'attenzione deve essere focalizzata, oltre che sulle grandi banche, in particolare sulle grandi assicurazioni e sulle piccole e medie banche. Bisogna pure potenziare la vigilanza sulle casse pensioni disciplinata a livello cantonale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il FMI appoggia le misure che nel corso degli ultimi mesi la Banca nazionale svizzera (BNS) ha adottato in un contesto economico difficile. La forte riduzione dei tassi direttori, coordinata a livello internazionale, e l'iniezione massiccia di liquidità hanno un effetto di sostegno. In Svizzera, dove non si constata peraltro una contrazione del credito, il mercato ipotecario trae attualmente vantaggio dal calo dei tassi direttori e dalla stabilità dei prezzi degli immobili. Malgrado i tassi d'interesse bassi, il margine di azione della Banca nazionale non si è ancora completamente esaurito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il FMI accoglie favorevolmente le misure di stabilizzazione congiunturale adottate finora. Nel prossimo anno bisognerebbe prendere in considerazione una terza fase di misure a sostegno della domanda interna. Il FMI ricorda allo stesso tempo le importanti sfide che si dovranno affrontare a seguito dell'evoluzione demografica per garantire la sostenibilità a lungo termine delle finanze pubbliche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La verifica annuale della politica economica svizzera è un obbligo che deriva dalla qualità di membro della Svizzera del FMI. La delegazione del FMI si incontra con l'Amministrazione federale, la BNS come pure con membri delle Camere federali, dell'economia privata e della società civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Paul Inderbinen, capo della sezione FMI e questioni di finanziamento internazionali, tel. 031 322 61 66</contact>
      <attachment id="52114">
        <title>2009 Article IV Consultation - Conclusions of the Mission</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15092.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>IMF recognition of Switzerland's economic measures in a difficult environment</title>
      <lead>The global financial and economic crisis has had a considerable impact on the Swiss economy. The monetary and fiscal policy measures adopted so far to support the economy have been welcomed by the International Monetary Fund (IMF).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The regular evaluation of the economic and financial climate of its member states is a core element of the economic monitoring function of the IMF. From 25&amp;nbsp;February to 9&amp;nbsp;March 2009, an IMF delegation carried out the Annual Country Report on Switzerland.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The IMF emphasised that the Swiss economy was in robust health at the start of the global financial and economic crisis. Growth was strong, unemployment was low and inflation was modest, while the fiscal and external positions were strong. However, due to its international openness, in particular of its financial sector and its trade in goods, Switzerland is also more vulnerable to shocks in the global markets. It thus can not escape the significant, international, financial turmoil and the global economic downturn.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;For 2009 the IMF expects a significant economic decline in the Swiss economy. Above all the slump in exports and the drop in investment expenditures will have a negative impact. Domestic consumer spending, which up to now has been resilient, will also drop, should unemployment continue to rise. Growth should pick up gradually in 2010, in line with the expected global recovery.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Due to the economic importance of its financial centre, financial market stability is particularly significant for Switzerland. In this respect, the IMF recognises the effectiveness of the package of measures to strengthen Switzerland's financial system. However, the IMF does not rule out another wave of instabilities in the financial system. There are risks in particular linked to a possible decline in asset values of the big institutions and funding constraints in international capital markets.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the opinion of the IMF, effective regulation and supervision of the financial sector is essential. FINMA must therefore promote the build up of the necessary capacities, integrate the various sectoral regulatory approaches and strengthen its systemic surveillance. Due to the fact that the instability has an impact on other areas of the financial sector, surveillance of big insurance companies and medium and small banks should in particular be paid particular attention, alongside the surveillance of the big banks. In addition, there is a need to continue strengthening pension fund supervision (by cantons).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The IMF welcomes the measures taken by the Swiss National Bank in a difficult economic environment over the last few months. The internationally coordinated, aggressive cut in the base rates and the increased liquidity supply had a supportive effect. In Switzerland, there are no discernible signs of a credit squeeze. The mortgage market is currently benefiting from low interest rates and stable property prices. In spite of low interest rates, the National Bank's room for manoeuvre has not yet been exhausted.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;However, the IMF welcomes the economic stability measures carried out up to now. A third package of measures should be considered to help support domestic demand in the coming year. At the same time, the IMF points out the considerable challenges which exist due to demographic developments for securing the long-term sustainability of public finances.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The annual examination of Swiss economic policies is an obligation linked to Switzerland's membership of the IMF. Each time, the IMF Delegation meets with representatives from the federal administration and the Swiss National Bank, as well as with members of the Federal Assembly, the private sector and civil society.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Paul Inderbinen, Head of the International Monetary Fund and International Finance Division, tel. 031 322 61 66</contact>
      <attachment id="52114">
        <title>2009 Article IV Consultation - Conclusions of the Mission</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15092.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="3" org-id="603">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary affairs</name>
      </offer>
      <offer id="4" org-id="603">
        <name lang="de">Internationaler Währungsfonds IWF</name>
        <name lang="fr">Fond monétaire international (FMI)</name>
        <name lang="it">Fondo monetario internazionale</name>
        <name lang="en">International Monetary Fund</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="118" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="123" org-id="603">
        <name lang="de">IWF und Weltbank</name>
        <name lang="fr">FMI et Banque mondiale</name>
        <name lang="it">FMI e Banca mondiale</name>
        <name lang="en">IMF and World Bank</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
