<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25722" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entführte Kinder werden besser geschützt; Neues Gesetz und zwei Übereinkommen treten am 1. Juli 2009 in Kraft</title>
      <lead>Die Behörden werden künftig Kinder, die von einem Elternteil ins Ausland entführt worden sind, besser schützen können. Zu diesem Zweck werden insbesondere die Rückführungsverfahren beschleunigt und gütliche Regelungen zwischen den zerstrittenen Eltern gefördert. Der Bundesrat hat beschlossen, das neue Bundesgesetz über internationale Kindesentführung sowie die zwei Haager Übereinkommen zum Schutz von Kindern und Erwachsenen auf den 1. Juli 2009 in Kraft zu setzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das neue Bundesgesetz über internationale Kindesentführung sieht namentlich vor, die langen und meist über mehrere Instanzen geführten Verfahren zu kürzen und zu straffen: Gesuche um Rückführung entführter Kinder werden künftig in jedem Kanton nur noch durch die oberen Gerichte als einzige Instanz beurteilt. Diese Gerichtsentscheide können lediglich beim Bundesgericht angefochten werden. Die Verkürzung des Instanzenzugs vermindert die Gefahr einer erneuten Entwurzelung der Kinder bei einer Rückkehr an ihren gewöhnlichen Aufenthaltsort sowie einer Entfremdung vom zurückgebliebenen Elternteil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Beizug von Fachpersonen und Förderung der Mediation&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Das neue Gesetz gewährleistet ferner die kindergerechtere Anwendung des Haager Kindesentführungsübereinkommens, indem das Kind bzw. sein Beistand vermehrt in das Verfahren einbezogen wird. Zudem werden mit Unterstützung von Fachpersonen die Vermittlungsbemühungen und die Mediation gefördert, um eine einvernehmliche Konfliktlösung zwischen den zerstrittenen Elternteilen erreichen zu können. Die für alle Beteiligten, insbesondere für die Kinder, belastenden Gerichtsverfahren und Zwangsvollstreckungshandlungen sollen auf diese Weise wenn immer möglich verhindert, beschleunigt oder zumindest für die Kinder schonender gestaltet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich wird der Rückführungsentscheid künftig auch die Vollstreckungsmodalitäten regeln und in der ganzen Schweiz anwendbar sein. Damit kann die Vollstreckung von Rückführungsentscheidungen nicht mehr durch einen Kantonswechsel des entführenden Elternteils verzögert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Internationale Zusammenarbeit klar geregelt&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Gleichzeitig treten auf den 1. Juli 2009 die zwei Haager Übereinkommen zum Schutz von Kindern und Erwachsenen in Kraft. Angesichts der zunehmenden Mobilität der Bevölkerung kommen gemeinsamen Regeln zur Lösung grenzüberschreitender Probleme eine erhöhte Bedeutung zu. Diese staatsvertraglichen Regelungen werden künftig Zuständigkeitskonflikte unter Behörden und sich widersprechende Entscheide und Massnahmen in den verschiedenen Vertragsstaaten verhindern. Sie schaffen damit mehr Rechtssicherheit und Rechtsklarheit und verbessern so den Schutz hilfsbedürftiger Menschen jeglichen Alters und jeglicher Nationalität. Die Einrichtung von Zentralen Behörden in den Vertragsstaaten wird zudem die Zusammenarbeit zwischen den zuständigen Behörden und Gerichten erleichtern. Zentrale Behörde in der Schweiz ist das Bundesamt für Justiz, dessen Koordinations- und Beratungsfunktion nichts an der Entscheidungskompetenz der Kantone ändert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>David Urwyler, Bundesamt für Justiz, Tel. + 41 31 323 41 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Meilleure protection pour les enfants enlevés ; Entrée en vigueur d’une nouvelle loi et de deux conventions le 1er juillet 2009</title>
      <lead>A l’avenir, les enfants enlevés par l’un de leurs parents pour être emmenés à l’étranger seront mieux protégés. Il s’agit notamment d’accélérer les procédures de retour et de favoriser le règlement des cas à l’amiable entre les parents. Le Conseil fédéral a fixé au 1er juillet 2009 l’entrée en vigueur de la nouvelle loi fédérale sur l’enlèvement international d’enfants et les Conventions de La Haye sur la protection des enfants et des adultes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nouvelle loi sur l'enlèvement international d'enfants prévoit notamment de raccourcir et de simplifier les procédures, souvent longues car elles se déroulent devant plusieurs instances. Dorénavant, au niveau cantonal, les demandes de retour d'enfants enlevés seront traitées par une instance unique, le tribunal suprême du canton. Les décisions de ce dernier pourront seulement faire l'objet d'un recours devant le Tribunal fédéral. Cette accélération de la procédure réduira le risque que l'enfant ne se sente de nouveau déraciné lorsqu'il revient dans son lieu de résidence habituel et que le parent auquel il a été enlevé ne lui soit devenu étranger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Recours à des experts et encouragement de la médiation&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La nouvelle loi vise à appliquer la Convention de La Haye sur les enlèvements internationaux d'enfants de manière mieux adaptée à l'intérêt de ces derniers, en associant davantage à la procédure l'enfant et son curateur. En outre, elle favorise le règlement des cas à l'amiable entre les parents, par la conciliation ou la médiation, avec le soutien d'experts. En effet, la procédure judiciaire et les mesures d'exécution forcée sont éprouvantes lourdes pour toutes les personnes impliquées mais surtout pour les enfants. Il convient, dans la mesure du possible, de les éviter, de les accélérer ou du moins de les organiser de manière à ménager ces derniers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La décision de retour règlera également les modalités d'exécution et sera applicable dans toute la Suisse. Celui des parents qui a enlevé l'enfant ne pourra plus retarder le retour de celui-ci en changeant simplement de canton.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des règles claires pour la coopération internationale&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Les deux Conventions de la Haye sur la protection des enfants et des adultes entreront en vigueur à la même date, le 1er juillet 2009. Il est en effet de plus en plus important de trouver des solutions communes aux problèmes transfrontaliers, vu la mobilité croissante de la population. Ces nouvelles règles internationales visent à éviter que les autorités des Etats parties ne voient surgir entre elles des conflits de compétence ou ne prennent des décisions et des mesures contradictoires. Elles améliorent donc la sécurité et la clarté du droit, ainsi que la protection des personnes ayant besoin d'assistance, quel que soit leur âge et leur nationalité. En obligeant chaque Etat partie à instaurer une autorité centrale, elles facilitent la collaboration entre les autorités et les tribunaux de ces Etats. En Suisse, l'autorité centrale sera l'Office fédéral de la justice. Cette nouvelle compétence de coordination et de conseil n'empiète aucunement sur les compétences de décision des cantons.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>David Urwyler, Office fédéral de la justice, tél. + 41 31 323 41 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Migliore protezione dei minori rapiti; Il 1° luglio 2009 entreranno in vigore una nuova legge e due Convenzioni internazionali in materia di rapimenti internazionali</title>
      <lead>In futuro, le autorità potranno offrire una maggiore protezione ai minori rapiti e portati all'estero da un genitore. A tal fine saranno in particolare accelerate le procedure di ritorno e incentivate le soluzioni amichevoli dei conflitti tra i genitori. Il Consiglio federale ha fissato per il 1° luglio 2009 l'entrata in vigore della nuova legge federale sul rapimento internazionale di minori e delle due Convenzioni dell'Aia sulla protezione dei minori e degli adulti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nuova legge federale sul rapimento internazionale di minori prevede di abbreviare e semplificare le lunghe procedure giuridiche, condotte sovente davanti a più istanze: in avvenire, in tutti i Cantoni le domande per il ritorno di minori rapiti saranno giudicate soltanto dai tribunali superiori come istanza unica. Le decisioni giudiziarie potranno essere impugnate solo dinanzi al Tribunale federale. L'abbreviazione dell'iter ricorsuale riduce il rischio che, in caso di ritorno nel loro luogo di residenza abituale, i minori siano nuovamente sradicati dal posto in cui sono stati portati dal genitore rapitore o che si allontanino dal genitore al quale sono stati sottratti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Coinvolgimento di specialisti e incentivazione della mediazione&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La nuova legge garantisce inoltre l'applicazione nell'interesse del minore della Convenzione dell'Aia sul rapimento di minori attraverso un maggiore coinvolgimento del minore o del suo curatore durante la procedura. Per di più, grazie al sostegno di specialisti, saranno incentivati gli sforzi di conciliazione e di mediazione volti a raggiungere una soluzione amichevole tra i genitori. Laddove possibile, le procedure giudiziarie e le misure di esecuzione forzata, gravose per tutte le persone coinvolte, ma in particolare per i minori, dovranno essere evitate, accelerate o per lo meno svolte in modo da tutelare il minore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, la decisione che decreta il ritorno del minore regolerà in futuro anche le relative modalità di esecuzione e sarà applicabile in tutta la Svizzera, in modo che il genitore rapitore non potrà più ritardare l'esecuzione trasferendosi in un altro Cantone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Regole chiare per la collaborazione internazionale&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Contemporaneamente, il 1°&amp;nbsp;luglio&amp;nbsp;2009 entreranno in vigore le due Convenzioni dell'Aia sulla protezione dei minori e degli adulti. Vista la crescente mobilità della popolazione, è sempre più importante poter fare affidamento su regole comuni per la soluzione di problemi transnazionali. In avvenire le disposizioni delle Convenzioni eviteranno conflitti di competenza tra le autorità e decisioni e misure contraddittorie nei vari Stati aderenti. In questo modo si garantisce più certezza del diritto e chiarezza giuridica, migliorando la protezione di persone bisognose di aiuto di tutte le età e nazionalità. L'istituzione di autorità centrali negli Stati aderenti favorirà poi la collaborazione tra le autorità competenti e i tribunali. La Svizzera ha designato come autorità centrale l'Ufficio federale di giustizia, la cui funzione di coordinamento e consulenza non intaccherà però in alcun modo la competenza decisionale dei Cantoni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>David Urwyler, Ufficio federale di giustizia, tel. + 41 31 323 41 32</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
