<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25747" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-03-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAZL legt Schweizer Luftraumstruktur 2009 fest</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat die Struktur des Schweizer Luftraumes für das laufende Jahr festgelegt. In den Lufträumen der Flugplätze Bern, Emmen, Grenchen und Genf gibt es geringfügige Änderungen.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat die Struktur des Schweizer Luftraumes für das laufende Jahr festgelegt. In den Lufträumen der Flugplätze Bern, Emmen, Grenchen und Genf gibt es geringfügige Änderungen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;International abgestimmt legen die zuständigen Behörden in Zentraleuropa jeweils im Frühling die für ein Jahr gültige Luftraumstruktur in ihrem Land fest. Das BAZL hat die neue Struktur beschlossen und per 12. März 2009 in Kraft gesetzt. Zu Änderungen kommt es in den Lufträumen der Flugplätze Bern, Emmen, Grenchen und Genf. Das BAZL hatte im vergangenen Herbst bei den fliegerischen Kreisen eine Konsultation zu den Anpassungen durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit Flugzeuge, die nach Sicht verkehren, den kontrollierten Luftraum rund um den Flugplatz Bern einfacher durchqueren können, hat das BAZL zwei Transitrouten geschaffen. Die eine Route führt nördlich der Agglomeration durch und folgt teilweise der Linienführung der Autobahnen A1 und A12, die andere verläuft südlich der Stadt Bern. Mit den Transitrouten reagiert das BAZL auf die festgestellten vermehrten Einflüge durch Sichtflugpiloten in den kontrollierten Luftraum der Region Bern ohne vorherige Absprache mit der Flugsicherung. Die Massnahme soll zeigen, ob sich der Sichtflugverkehr besser sowie direkter durch den Berner Luftraum «lotsen» lässt und es somit zu weniger Luftraumverletzungen kommt. Diese Anpassung erfordert keine Änderung an der Struktur selber des bestehenden Luftraumes in Bern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den Flugplätzen Emmen und Grenchen hat das BAZL die kontrollierten Lufträume um wenige Kilometer ausgedehnt, um die An- und Abflugrouten vollumfänglich abdecken zu können. In Grenchen erfolgt die Erweiterung im Südwesten, in Emmen Richtung Nordwesten. In Grenchen kann gleichzeitig die Obergrenze des Luftraumes um 500 Fuss (rund 150 Meter) auf noch 4500 Fuss (etwa 1370 Meter) über Meer gesenkt werden. Die neue Regelung für Grenchen tritt gemeinsam mit den leicht angepassten Abflugrouten auf Anfang Juni in Kraft. Beim Flughafen Genf schliesslich erfolgt eine leichte Verschiebung von zwei Sektoren innerhalb der vorhandenen Luftraumstruktur in dem Sinne, dass sie künftig parallel zur Pistenachse und damit zur Anflugrichtung verlaufen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFAC établit la structure de l’espace aérien suisse pour 2009</title>
      <teaser>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a établi la structure de l’espace aérien suisse pour l’année en cours. Des modifications mineures ont été apportées aux espaces aériens dépendant des aérodromes de Berne, d’Emmen, de Granges et de Genève.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a établi la structure de l’espace aérien suisse pour l’année en cours. Des modifications mineures ont été apportées aux espaces aériens dépendant des aérodromes de Berne, d’Emmen, de Granges et de Genève.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Chaque année au printemps, les autorités compétentes des pays d'Europe centrale établissent de manière coordonnée la structure de leur espace aérien pour une année. La structure de l'espace aérien suisse définie par l'OFAC entrera en vigueur le 12 mars 2009. Les modifications par rapport à l'année précédente concernent l'espace aérien dépendant des aérodromes de Berne, d'Emmen, de Granges et de Genève. Les milieux aéronautiques ont été consultés à ce propos l'automne dernier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de simplifier le transit des avions évoluant selon les règles de vol à vue (VFR) à travers l'espace aérien contrôlé de l'aérodrome de Berne, l'OFAC a créé deux routes de transit. L'une passe au nord de l'agglomération et suit en partie le tracé des autoroutes A1 et A12, tandis que l'autre passe au sud de la ville de Berne. Ce faisant l'OFAC réagit aux incursions fréquentes de trafic VFR dans l'espace aérien contrôlé sans autorisation préalable des contrôleurs de la circulation aérienne. L'avenir dira si cette mesure permettra de mieux canaliser le trafic VFR en transit dans l'espace aérien de l'agglomération bernoise et de réduire les infractions aux règles de la circulation aérienne. Cette modification ne modifie toutefois en rien la structure de l'espace aérien au-dessus de la ville de Berne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFAC a par ailleurs agrandi de quelques kilomètres les espaces aériens contrôlés dépendant des aérodromes d'Emmen (en direction du sud-ouest) et de Granges (en direction du nord-ouest), afin que les routes d'approche et de départ soient entièrement couvertes. A Granges, la limite supérieure de l'espace aérien a été abaissée de 500 pieds (près de 150 m) pour s'établir à une altitude de 4500 pieds (env. 1370 m). Les nouvelles règles entreront en vigueur à Granges début juin en même temps que les nouvelles routes de départ. Enfin à l'aéroport de Genève, deux secteurs de la structure existante ont été légèrement déplacés afin d'être positionnés parallèlement à l'axe de la piste et donc au sens des approches.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="450" org-id="806">
        <name lang="de">Freizeit, Sport und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Sport et tourisme</name>
        <name lang="it">Sport e turismo</name>
        <name lang="en">Sport and tourism</name>
      </keyword>
      <keyword id="380" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen</name>
        <name lang="fr">Aéroports</name>
        <name lang="it">Aeroporti</name>
        <name lang="en">Airports</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
