<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25978" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-03-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bezeichnung von Burkina Faso, Kosovo und Serbien als verfolgungssichere Staaten</title>
      <lead>Ab dem 1. April 2009 gelten Burkina Faso, Kosovo und Serbien neu als "Safe Countries". Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 6. März 2009 die Liste der verfolgungssicheren Staaten um diese drei ergänzt. Massgebliche Kriterien für die Bezeichnung eines Staates als "Safe Country" sind insbesondere die Einhaltung der Menschenrechte sowie die Anwendung internationaler Konventionen im Menschenrechts- und Flüchtlingsbereich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Asylgesuche oder Beschwerden von Personen, die aus einem "Safe Country" stammen, wird nicht eingetreten, ausser es gibt im Einzelfall Hinweise auf eine Verfolgung. Somit bleibt für tatsächlich verfolgte Personen aus einem "Safe Country" weiterhin die Möglichkeit bestehen, in der Schweiz Asyl zu erhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zurzeit gelten folgende Länder als "Safe Countries": Albanien, Bosnien und Herzegowina, Ghana, Indien, Mazedonien, Mongolei, Senegal, Benin, Ukraine, Moldawien (ohne Transnistrien), Kroatien, Mali, Montenegro&amp;nbsp;sowie alle EU- und EFTA-Staaten. Nach eingehender Prüfung der massgeblichen Kriterien hat der Bundesrat anfangs März 2009 entschieden, neu auch Burkina Faso, Kosovo und Serbien als verfolgungssichere Staaten zu bezeichnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mindestens einmal jährlich überprüft das Bundesamt für Migration (BFM) den "Safe-Country"-Status eines jeden Landes. Verschlechtert sich die Lage in einem Safe Country nachhaltig, so beantragt das BFM dem Bundesrat unverzüglich den Widerruf des Status.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Montani, Bundesamt für Migration, Tel. +41 31 325 98 80</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-03-19 16:02" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Burkina Faso, le Kosovo et la Serbie nommés au rang d’Etats sûrs</title>
      <lead>A partir du 1er avril 2009, le Burkina Faso, le Kosovo et la Serbie compteront parmi les "safe countries". Le Conseil fédéral a effectivement complété en ce sens la liste des Etats sûrs au cours de sa séance du 6 mars 2009. Le respect des droits de l’homme, ainsi que l’application des conventions internationales conclues dans les domaines des droits de l’homme et des réfugiés font partie des critères décisifs qu’un Etat doit remplir pour être élevé au rang de "safe country".</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse n'entre pas en matière sur les demandes d'asile ou les recours déposés par des personnes provenant d'un Etat sûr, à moins qu'il n'existe dans un cas concret des indices de persécution. Ainsi, les personnes réellement persécutées provenant d'Etats sûrs ont toujours la possibilité d'obtenir l'asile en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'heure actuelle, sont considérés comme Etats sûrs l'Albanie, la Bosnie et Herzégovine, le Ghana, l'Inde, la Macédoine, la Mongolie, le Sénégal, le Bénin, l'Ukraine, la Moldavie (Transnistrie non comprise), la Croatie, le Mali, le Monténégro, de même que tous les Etats de l'Union européenne (UE) et de l'Association européenne de libre-échange (AELE). Après avoir soigneusement examiné les critères déterminants en la matière, le Conseil fédéral a décidé, au début du mois de mars 2009, d'ajouter le Burkina Faso, le Kosovo et la Serbie à la liste des Etats sûrs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une fois par an au minimum, l'Office fédéral des migrations (ODM) examine le statut de "safe country" de chacun de ces pays. Si la situation venait à se dégrader durablement sur le territoire de l'un d'entre eux, il demanderait au Conseil fédéral de révoquer immédiatement le statut de l'Etat concerné.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Montani, Office fédéral des migrations, tél. +41 31 325 98 80</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-03-19 16:02" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Designazione del Burkina Faso, del Kosovo e della Serbia quali nuovi Paesi sicuri nel settore dell'asilo</title>
      <lead>Dal 1° aprile 2009 anche il Burkina Faso, il Kosovo e la Serbia sono considerati "Safe Countries". Nel corso della seduta del 6 marzo 2009, il Consiglio federale ha inserito anche questi tre Stati nell'elenco dei Paesi sicuri. I criteri determinanti per la designazione di un Paese quale "Safe Country" sono segnatamente il rispetto dei diritti dell'uomo e l'applicazione delle convenzioni internazionali in materia di diritti dell'uomo e di rifugiati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Se il richiedente proviene da un "Safe Country", non si entra nel merito della domanda o ricorso, a meno che non risultino indizi di persecuzione. Le persone perseguitate provenienti da un Safe Country conservano così la possibilità di ottenere asilo in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Finora sono stati dichiarati "Safe Countries" i Paesi seguenti: Albania, Bosnia e Erzegovina, Ghana, India, Macedonia, Mongolia, Senegal, Benin, Ucraina, Moldova (senza la regione Transdnestriana), Croazia, Mali, Montenegro&amp;nbsp;nonché tutti gli Stati dell'UE e dell'AELS. Dopo un accurato esame dei criteri determinanti, a inizio marzo il Consiglio federale ha deciso di dichiarare "Safe Countries" anche il Burkina Faso, il Kosovo e la Serbia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Ufficio federale della migrazione (UFM) verifica almeno una volta all'anno lo statuto di "Safe Country" di ciascun Paese designato come tale. Se in un "Safe Country" la situazione si deteriora durevolmente, l'UFM chiede senza indugio al Consiglio federale di revocare tale statuto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Montani, Ufficio federale della migrazione, tel. +41 31 325 98 80</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-03-19 16:02" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
