<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26130" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2009-03-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Medienmitteilung der Eidg. Kommission gegen Rassismus</title>
      <lead>Fremdenfeindlichkeit gegen Deutsche</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die EKR stellt mit Besorgnis fest, dass im schweizerisch-deutschen Verhältnis die Gehässigkeiten zunehmen.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Printmedien nähren mit Titeln wie "Die Deutschen kommen" oder "Wie viele Deutsche verträgt die Schweiz?" sowie mit entsprechenden Karikaturen die Meinung, dass es in der Schweiz eine "Deutschenfrage" gibt. In Leserbriefspalten und im halböffentlichen Raum der elektronischen Plattformen werden ungehemmt stereotype Negativbilder des "hässlichen Deutschen" verbreitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vor dem Hintergrund der Eskalation der letzten Tage ist festzuhalten: Deutsche der heute lebenden Generationen haben ein Anrecht darauf, nicht mit dem Nazitum in Verbindung gebracht zu werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die in der Krise sich verschärfenden Verteilkämpfe fördern die Bereitschaft, in den Deutschen unerwünschte Konkurrenten zu sehen. Das bleibt, wie die EKR festgestellt hat, nicht ohne negative Konsequenzen auf das Alltagsverhalten (am Arbeitsplatz, am Wohnort, an der Ladenkasse, in öffentlichen Verkehrsmitteln, in Restaurants). Kollektive Ablehnungen verletzen die hier lebenden Menschen und belasten den gesellschaftlichen Frieden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Georg Kreis, Präsident der EKR, 061 281 23 25 oder 061 317 97 67; georg.kreis@unibas.ch Sperrfrist: 16 Uhr</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-03-30 11:10" type="I"/>
        <revision date="2009-03-30 11:19" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Communiqué de presse de la Commission fédérale contre le racisme</title>
      <lead>Xénophobie contre les Allemands</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;La CFR constate avec inquiétude que les ressentiments qui assombrissent les relations entre Allemands et Suisses vont en augmentant.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Les médias nourrissent l’idée que la Suisse a une «&amp;nbsp;question allemande&amp;nbsp;» à résoudre en publiant des caricatures et des titres tels que «&amp;nbsp;Les Allemands arrivent&amp;nbsp;» ou «&amp;nbsp;Combien d’Allemands peut tolérer la Suisse&amp;nbsp;?&amp;nbsp;». Dans les lettres de lecteurs et dans l’espace semi-public des plateformes internet les stéréotypes et les images négatives sur les «&amp;nbsp;méchants Allemands&amp;nbsp;» sont répandus sans entraves.&amp;nbsp; &lt;p&gt;Au vu des réactions outrées que l’on a pu observer ces derniers jours dans la presse alémanique, la CFR se doit de souligner que les Allemands des générations actuelles ont le droit de ne pas être mis en relation avec le nazisme.&lt;/p&gt; Les batailles engendrées par la crise économique aident la propension à voir en «&amp;nbsp;les Allemands&amp;nbsp;» des concurrents malvenus. Cela ne reste pas, comme la CFR l’a constaté, sans conséquences négatives sur les comportements quotidiens (au travail, au domicile, à la caisse des magasins, dans les transports publics, dans les restaurants). Ce type de rejet collectif blesse les personnes d’origine allemande qui vivent en Suisse et affecte la paix sociale.</text>
      <contact>Georg Kreis, Président de la CFR, 061 281 23 25 ou 061 317 97 67; georg.kreis@unibas.ch Embargo: 16 h</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-03-30 11:10" type="I"/>
        <revision date="2009-03-30 11:19" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Comunicato stampa della Commissione federale contro il razzismo</title>
      <lead>Xenofobia nei confronti dei tedeschi</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;La CFR constata con preoccupazione un astio crescente nelle relazioni tra Germania e Svizzera.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con titoli quali «Arrivano i tedeschi» o «Quanti tedeschi può sopportare la Svizzera?» e con caricature dello stesso tenore la stampa scritta suscita l’impressione che la Svizzera sia confrontata a una «questione tedesca». Le colonne con le lettere dei lettori e lo spazio semipubblico delle piattaforme elettroniche fungono da cassa di risonanza per la diffusione senza alcun ritegno di stereotipi negativi sull’«odioso tedesco».&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla luce dell’escalation degli ultimi giorni occorre ribadirlo: i tedeschi delle attuali generazioni hanno il diritto a non essere associati con il nazismo.&lt;/p&gt; Nell’attuale situazione di crisi i conflitti per la difesa degli interessi si inaspriscono e «il tedesco» è spesso percepito come un concorrente indesiderato. Questa situazione – come ha potuto constatare la CFR – si ripercuote negativamente anche nella vita quotidiana (sul posto di lavoro, nel luogo di domicilio, davanti alla cassa nei negozi, sui mezzi di trasporto pubblici, nei ristoranti). Le forme di rifiuto collettivo feriscono le persone che vivono nel nostro Paese e incrinano la convivenza pacifica.</text>
      <contact>Georg Kreis, Presidente della CFR, 061 281 23 25 o 061 317 97 67; georg.kreis@unibas.ch Embargo: ore 16</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-03-30 11:10" type="I"/>
        <revision date="2009-03-30 11:19" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="168" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale contre le racisme CFR</name>
        <name lang="it">Commissione federale contro il razzismo CFR</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
