<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26307" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-04-07</pubdate>
    <blocking-period>2009-04-07</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>Landwirtschaftliche Einkommen steigen 2008</title>
      <lead>Die provisorischen Ergebnisse der landwirtschaftlichen Betriebe sind im Jahr 2008 erwartungsgemäss deutlich besser als im Vorjahr. Gute Witterungs- und Marktverhältnisse ermöglichen 2008 einen Arbeitsverdienst je Familienarbeitskraft und Jahr von 43 400 Franken. 2007 lag er bei 39 500 Franken. 2008 beträgt das landwirtschaftliche Einkommen pro Betrieb 67 200 Franken. Dieses lag im Jahr zuvor bei 61 100 Franken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die provisorischen Ergebnisse der Zentralen Auswertung von Buchhaltungsdaten der Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART zeigen erste Trends für 2008 auf. Gemäss diesen nimmt die gesamte &lt;b&gt;Rohleistung&lt;/b&gt; im Durchschnitt der Betriebe gegenüber 2007 zu (Tabelle 1). Dies ist im Wesentlichen auf ein besseres Ergebnis der Tierhaltung zurückzuführen, dem höhere Preise für Schweine und Milch sowie die ausgeweitete Milchproduktion pro Betrieb zu Grunde liegen. Nur leicht höher ist die Rohleistung beim Pflanzenbau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Direktzahlungen pro Betrieb sind gegenüber dem Vorjahr leicht tiefer (Tabelle 1). Das liegt an verschiedenen Änderungen im Direktzahlungssystem. Die Kürzung der Ansätze bei den allgemeinen Flächenbeiträgen und derjenigen für raufutterverzehrende Tiere senken die Einnahmen. Dies kann durch die neuen Anbaubeiträge für Zuckerrüben und die höheren Beiträge für Milchkühe nicht ganz kompensiert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die &lt;b&gt;Fremdkosten&lt;/b&gt; pro Betrieb nehmen insgesamt gegenüber dem Vorjahr leicht zu (Tabelle 1). Dies liegt unter anderem an stark gestiegenen Preisen für Dünger und Treibstoff. Auch für Kraftfutter fallen höhere Kosten an. Zum einen, weil der Kraftfutterpreis steigt, zum andern, weil mehr Kühe gehalten werden und sich gleichzeitig die Milchleistung pro Kuh erhöhte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das resultierende &lt;b&gt;landwirtschaftliche Einkommen&lt;/b&gt; verbessert sich im Vergleich zum Vorjahr um 9,9&amp;nbsp;Prozent und liegt bei durchschnittlich 67&amp;nbsp;200 Franken je Betrieb. Der &lt;b&gt;Arbeitsverdienst&lt;/b&gt; je Familienarbeitskraft steigt im Vergleich zum Vorjahr um 9,8&amp;nbsp;Prozent auf durchschnittlich 43&amp;nbsp;400 Franken an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für eine Auswertung nach Regionen oder Betriebstypen ist die verfügbare Datenbasis noch zu gering. Diese detaillierten Ergebnisse werden Ende August 2009 publiziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Judith Hausheer Schnider, Zentrale Auswertung Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Tänikon, 8356 Ettenhausen E-Mail: judith.hausheer@art.admin.ch, Tel. 052 368 32 43 Denise Tschamper, Kommunikation Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich E-Mail: denise.tschamper@art.admin.ch, Tel. 044 377 72 69</contact>
      <attachment id="53236">
        <title>Medienmitteilung: Landwirtschaftliche Einkommen steigen 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15391.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>Les revenus agricoles augmentent en 2008</title>
      <lead>En 2008, comme on pouvait s’y attendre, les résultats provisoires des exploitations agricoles sont nettement meilleurs que l’année précédente. De bonnes conditions météorologiques et des marchés favorables permettent d’atteindre un revenu du travail par unité de main-d’œuvre familiale et par an de 43 400 francs en 2008 contre 39 500 francs en 2007. En 2008, le revenu agricole par exploitation se monte à 67 200 francs contre 61 100 francs l’année précédente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les résultats provisoires du dépouillement centralisé des données comptables de la station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART indiquent les premières tendances pour 2008. Selon ces résultats, la &lt;b&gt;prestation brute&lt;/b&gt; totale en moyenne des exploitations augmente par rapport à 2007 (Tableau 1). Ceci est dû essentiellement à un meilleur résultat de la production animale suite à des prix plus élevés pour les porcs et le lait, ainsi qu'à l'extension de la production laitière par exploitation. La prestation brute de la production végétale n'a connu qu'une légère hausse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les paiements directs par exploitation sont légèrement plus bas que l'année précédente (Tableau 1). Cette baisse s'explique par différents changements du système de paiements directs. La réduction du montant des contributions à la surface et des contributions pour les animaux consommant des fourrages grossiers réduit les recettes, ce qui ne peut être totalement compensé par les nouvelles contributions à la culture pour les betteraves à sucre et par l'augmentation des contributions pour les vaches laitières.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par rapport à l'année précédente, les &lt;b&gt;coûts réels&lt;/b&gt; par exploitation ont légèrement augmenté (Tableau 1). Ce phénomène est dû notamment à une forte hausse du prix des engrais et des carburants. Les coûts des concentrés ont également augmenté, parce que d'une part, leur prix a monté et que d'autre part, l'effectif de vaches s'est accru et que parallèlement, la production laitière par vache a augmenté.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le &lt;b&gt;revenu agricole&lt;/b&gt; est meilleur que l'année précédente, puisqu'il augmente de 9,9&amp;nbsp;% et s'élève en moyenne à 67&amp;nbsp;200 francs par exploitation. En 2008, le &lt;b&gt;revenu du travail&lt;/b&gt; par unité de main-d'oeuvre familiale augmente de 9,8&amp;nbsp;% par rapport à l'année précédente pour atteindre en moyenne 43&amp;nbsp;400 francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour mettre en valeur les résultats selon les régions et les types d'exploitation, la base de données est encore trop réduite. Les résultats détaillés seront publiés fin août 2009.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Judith Hausheer Schnider, Dépouillement centralisé des données comptables Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Tänikon, 8356 Ettenhausen Courriel: judith.hausheer@art.admin.ch, tél. 052 368 32 43 Denise Tschamper, Communication Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Courriel: denise.tschamper@art.admin.ch, tél. 044 377 72 69</contact>
      <attachment id="53237">
        <title>Communiqué de presse: Les revenus agricoles augmentent en 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>49</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15390.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="249" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="fr">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="it">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="en">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
