<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26433" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-04-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Medienmitteilung der Eidgenössischen Kommission gegen Rassismus</title>
      <teaser>Stellungnahme der EKR siehe: http://www.ekr.admin.ch/aktuell/index.html?lang=de Stellungnahmen von Seite der Nichtregierungsorganisationen siehe: http://www.humanrights.ch/home/de/Themendossiers/Rassismus/Durban-Review-Konferenz/content.html</teaser>
      <lead>Umsetzung der Weltkonferenz gegen Rassismus in der Schweiz</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vom 20.-24. April 2009 findet in Genf die von der UNO organisierte «Durban Review Konferenz» statt. Sie soll die Umsetzung der Erklärung und des Aktionsprogramms der UNO Weltkonferenz von Durban im Jahre 2001 überprüfen und weitere Massnahmen zur Bekämpfung von Rassismus entwickeln.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; In ihrer neusten Stellungnahme evaluiert die Eidg. Kommission gegen Rassismus EKR die Wirkung der Durban Weltkonferenz gegen Rassismus (2001) in der Schweiz. Sie hält fest, dass die Schweiz keinen nationalen Aktionsplan erstellte und damit keine direkte Umsetzung in Angriff nahm. Dennoch erlangten verschiedene Forderungen der Weltkonferenz auch hier Geltung. &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Als positive Schritte im Sinne der Weltkonferenz nennt die EKR die Gründung der Fachstelle für Rassismusbekämpfung im Eidgenössischen Departement des Innern, neue Kantonsverfassungen mit Diskriminierungsverbot, Bestrebungen zu einem nationalen Monitoring zu Rassismus, Sensibilisierungsmassnahmen bei Kantonspolizeien, Schulung zur Rassismusbekämpfung im Gesundheitswesen und das interkantonale Grundschulprojekt «Harmos», das auf grössere Gleichheit in Schule und Erziehung zielt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; Es fehlt nach Meinung der EKR jedoch in der Schweiz ein allgemeines Diskriminierungsverbot im Zivilrecht, die Opferberatung ist sehr schwach ausgebildet und wird nicht finanziert, die Rechtssprechung ist bei politischem Ausdruck von Rassismus und bei Einlassverweigerungen zu zögerlich. Auch ist die Rassismusbekämpfung in den föderalen Strukturen noch zu wenig verankert, schreibt die EKR.</text>
      <contact>Für Auskünfte an die Medien: Doris Angst, Geschäftsführerin EKR, 031 324 12 93, doris.angst@gs-edi.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-04-27 18:07" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Communiqué de presse de la Commission fédérale contre le racisme</title>
      <teaser>Prise de position de la CFR, voir sous: www.ekr.admin.ch/aktuell/index.html?lang=fr Prises de position des organisations non gouvernementales, voir: www.humanrights.ch/home/fr/Dossiers/Racisme/Conference-Examen-Durban/idart_6426-content.html</teaser>
      <lead>Conférence mondiale de Durban contre le racisme : mesures prises en Suisse</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Conférence d’examen de Durban organisée par l’ONU se tiendra à Genève du 20 au 24 avril 2009. Elle a pour objectif d’examiner la mise en œuvre, dans les différents pays signataires, de la Déclaration et du Programme d’action de la Conférence mondiale de Durban qui avait eu lieu en 2001 et de mettre au point de nouvelles mesures pour lutter contre le racisme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans sa prise de position au sujet des effets de la première Conférence mondiale de Durban en Suisse, la Commission fédérale contre le racisme CFR retient que notre pays n’a, à ce jour, pas élaboré de programme d’action national et n’a donc pas véritablement entrepris de travaux de mise en œuvre. Toutefois, certaines demandes formulées lors de la conférence ont été reprises et réalisées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; La CFR cite plusieurs points positifs&amp;nbsp;: la création du Service de lutte contre le racisme au sein du Département fédéral de l’intérieur, les nouvelles constitutions cantonales instaurant l’interdiction de discrimination, les efforts entrepris pour mettre sur pied un monitorage du racisme, les mesures de sensibilisation mises en place pour des polices cantonales, les formations proposées en matière de lutte contre le racisme dans le secteur de la santé et le projet intercantonal d’harmonisation de la scolarité obligatoire, le concordat HarmoS, qui vise à établir une plus grande égalité à l’école et dans l’éducation. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFR souligne toutefois qu’il n’y a toujours pas d’interdiction générale de discrimination dans le droit civil suisse, que l’offre de services de consultation pour les victimes est très restreinte et ne reçoit pas de soutien financier de l’Etat, que la justice hésite encore trop à sanctionner les manifestations de racisme en politique et dans les cas de refus d’accès à motifs racistes dans les établissements publics. Elle estime, en outre, que la lutte contre le racisme n’est pas suffisamment présente dans les structures fédérales.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour tout renseignement complémentaire, s’adresser à: Doris Angst, directrice de la CFR, 031 324 1293, doris.angst@gs-edi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Comunicato stampa della Commissione federale contro il razzismo</title>
      <teaser>Parere della CFR: www.ekr.admin.ch/aktuell/index.html?lang=it Pareri delle organizzazioni non governative: www.humanrights.ch/home/fr/Dossiers/Racisme/Conference-Examen-Durban/idart_6426-content.html</teaser>
      <lead>Conferenza mondiale contro il razzismo di Durban: implementazione in Svizzera</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 20 al 24 aprile 2009 si tiene a Ginevra la Conferenza di revisione di Durban organizzata dall’ONU. L’obiettivo di questo incontro è esaminare l’implementazione nei singoli Paesi della Dichiarazione e del Piano d’azione della Conferenza mondiale dell’ONU contro il razzismo, svoltasi nel 2001 a Durban, e mettere a punto nuove misure di lotta al razzismo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo parere sull’implementazione in Svizzera della Conferenza di Durban, la Commissione federale contro il razzismo CFR rileva che nel nostro Paese non è stato allestito alcun piano d’azione nazionale e che quindi il problema non è stato affrontato con un approccio organico. Alcune delle richieste della Conferenza di Durban sono state comunque attuate anche in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli aspetti positivi sono, secondo la CFR, l’istituzione del Servizio per la lotta al razzismo in seno al Dipartimento federale dell’interno, le nuove Costituzioni cantonali che contemplano il divieto di discriminazione, gli sforzi intrapresi per monitorare gli episodi di razzismo a livello svizzero, le misure di sensibilizzazione promosse nei corpi di polizia cantonali, le formazioni specifiche di lotta al razzismo nel settore sanitario e il progetto intercantonale di armonizzazione della scuola obbligatoria HarmoS finalizzato ad accrescere le pari opportunità nella scuola e nell’educazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFR rimarca tuttavia che nel diritto civile svizzero manca un divieto di discriminazione generale, che l’offerta di consulenza alle vittime è troppo esigua e senza sostegno finanziario da parte dello Stato, che gli organi giudicanti sono riluttanti a sanzionare le espressioni di razzismo nella politica e i divieti d’entrata a locali pubblici per ragioni razziali. Inoltre la lotta al razzismo non è sufficientemente consolidata nelle strutture federali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per maggiori informazioni rivolgersi a: Doris Angst, direttrice della CFR, 031 324 12 93, doris.angst@gs-edi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="168" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale contre le racisme CFR</name>
        <name lang="it">Commissione federale contro il razzismo CFR</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
