<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26460" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2009-04-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Gesundheitskosten steigen weiterhin an</title>
      <lead>Im Jahr 2008 beliefen sich die Kosten, die zulasten der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) abgerechnet wurden, pro versicherte Person auf 2973 Franken. Die Kosten sind damit im Vergleich zum Vorjahr um 3,9 Prozent gestiegen. Das zeigt das Monitoring des Bundesamtes für Gesundheit (BAG). Die stärksten Steigerungen betreffen ambulante Spitalbehandlungen (+ 10,4%), Laboratorien (+ 8.5%), Spitex (+ 5,5%), von Ärzten verschriebene Medikamente (+ 5,0%) und ärztliche Behandlungen (+ 4,3%).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss aktuellen Zahlen des Monitorings der Kranken­versicherungs-Kostenentwicklung (MOKKE)[1], betrug die Differenz der &lt;b&gt;Pro-Kopf&lt;/b&gt;-Gesamtkosten[2] im Jahr 2008 im Vergleich zur Vorjahresperiode (2007) 3,9&amp;nbsp;Prozent. Vor einem Jahr lag die Kostensteigerung am Jahresende bei 3,8 Prozent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die stationären Spitalbehandlungen haben sich nur um 1,5&amp;nbsp;Prozent erhöht. Dennoch bleibt die Kostenkategorie "Spital stationär" mit 696 Franken oder 23,4 Prozent der Gesamtkosten der grösste Kostenfaktor der OKP. Die noch nicht konsolidierten Daten von Januar und Februar 2009 deuten auf eine deutlich erhöhte Wachstumsrate in diesem Bereich hin. Diese neue Steigerung könnte durch die verzögerte Weiterleitung von Rechnungen des letzten Quartals 2008 entstanden sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kosten für Pflegeheime (+ 3,0%) und Physiotherapie (+ 2,6%) sind im Vergleich zum Vorjahr unterdurchschnittlich gewachsen. Die Kosten der ambulanten Spitalbehandlungen hingegen verzeichnen mit einem Plus von 10.4&amp;nbsp;Prozent den grössten Zuwachs aller Kostengruppen im Jahr 2008. Gleiches gilt für die Auftrags-Laboratorien mit einem Wachstum von 8,5 Prozent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für Behandlungen beim Arzt werden pro versicherte Person durchschnittlich 679 Franken verrechnet, 22,9&amp;nbsp;Prozent der Gesamtkosten von 2973 Franken. Hier zeigt sich eine deutliche Beschleunigung der Kostenentwicklung: Während die Zuwachsrate 2006 im Vergleich zum Vorjahr bloss 0,4 Prozent betrug, wuchsen die Kosten im Jahr 2007 um 3,4 Prozent und 2008 gar um 4,3 Prozent. Eine deutliche Steigerung wird auch bei den Medikamentenkosten verzeichnet: Die Zahlen zeigen, dass die Ausgaben für Medikamente, die durch den Arzt abgegeben werden, mit einer Zunahme von 5,0&amp;nbsp;Prozent schneller gewachsen sind als bei der Abgabe in Apotheken, welche eine Zunahme von 3,6&amp;nbsp;Prozent aufweisen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;[1]&amp;nbsp;&amp;nbsp;Das Internet-Monitoring weist die von den Krankenversicherern bezahlten Rechnungen nach folgenden Kostengruppen aus: Ärztliche Behandlungen, Medikamente abgegeben vom Arzt und Apotheken, ambulanter und stationärer Bereich der Spitäler, Pflegeheime, Laboratorien, Physiotherapie und Spitex.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;[2]&amp;nbsp;Im Monitoring werden die Bruttokosten pro versicherte Person, das heisst inklusive der Kostenbeteiligung, dargestellt.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Internet-Monitoring&lt;/strong&gt; unter: www.bag.admin.ch/kmt.&lt;br /&gt; Der Web-Auftritt beinhaltet graphische und tabellarische Darstellungen. Dies erlaubt eine Gesamt­schau auf einen Blick und Detailinformationen für vertiefte Vergleiche.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Grafiken zur Kostenentwicklung in der OKP nach Leistungserbringern&lt;/strong&gt; befinden sich unter der Adresse: http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/index.html?lang=de&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Sektion Kommunikation, Tel: 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="53670">
        <title>Kostenentwicklung in der OKP nach Leistungserbringern</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15497.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-04-21 12:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les coûts de la santé continuent d'augmenter</title>
      <lead>En 2008, les coûts à la charge de l’assurance obligatoire des soins (AOS) s’élevaient à 2973 francs par assuré, soit une augmentation de 3,9 % par rapport à l’année précédente. Ces chiffres découlent du monitoring réalisé par l’Office fédéral de la santé publique (OFSP). Les augmentations les plus fortes concernent les traitements hospitaliers ambulatoires (+10,4 %), les laboratoires (+8,5 %), l’aide et les soins à domicile (Spitex ; +5,5 %), les médicaments prescrits par un médecin (+5,0 %) et les traitements médicaux dispensés par un médecin (+4,3 %).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon les chiffres actuels du monitoring de l'évolution des coûts dans l'assurance-maladie de base (MOKKE)[1], le coût global &lt;b&gt;par assuré&lt;/b&gt;&lt;b&gt;[2]&lt;/b&gt; en 2008 avait varié par rapport à l'année précédente de 3,9&amp;nbsp;%. A la fin de 2007, l'augmentation des coûts s'élevait à 3,8&amp;nbsp;%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'augmentation dans le domaine des traitements hospitaliers (séjours) n'atteint que 1,5&amp;nbsp;%. Cependant, la catégorie «&amp;nbsp;hôpital stationnaire&amp;nbsp;» reste avec 696&amp;nbsp;francs (23,4&amp;nbsp;% des coûts totaux), le facteur de coûts le plus important de l'AOS. Les données non-consolidées de janvier et février 2009 semblent indiquer une nouvelle croissance plus élevée dans ce domaine. Cette nouvelle augmentation s'expliquerait par le report à début 2009 de factures de prestations effectuées dans le dernier trimestre 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les coûts pour les établissements médico-sociaux (EMS&amp;nbsp;; +3,0&amp;nbsp;%) et la physiothérapie (+2,6&amp;nbsp;%) ont eux aussi subi une augmentation inférieure à la moyenne. Par contre, les coûts des traitements hospitaliers ambulatoires représentent l'augmentation la plus importante (10,4&amp;nbsp;%) de tous les postes en 2008. Les laboratoires mandatés suivent la même évolution avec une croissance des coûts de 8,5&amp;nbsp;%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On compte pour les traitements chez le médecin une moyenne de 679&amp;nbsp;francs par assuré, soit 22,9&amp;nbsp;% du total de 2973&amp;nbsp;francs. Dans ce domaine, une tendance se dessine nettement&amp;nbsp;: alors qu'en 2006, le taux d'augmentation était d'à peine 0,4&amp;nbsp;% par rapport à l'année précédente, il passait à 3,4&amp;nbsp;% en 2007 et même à 4,3&amp;nbsp;% en 2008. Le domaine des médicaments enregistre également une augmentation&amp;nbsp;: les chiffres montrent que les dépenses pour les médicaments qui sont remis par des médecins ont augmenté plus rapidement (5&amp;nbsp;%) que ceux qui sont remis par les pharmaciens (3,6&amp;nbsp;%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;[1] Le monitoring Internet tient compte des factures payées par les assureurs-maladie réparties selon les groupes suivants&amp;nbsp;: médecins (ambulatoires), médicaments (médecins), médicaments (pharmacies), hôpitaux (ambulatoires), hôpitaux (séjours), établissements médico-sociaux, laboratoires, physiothérapeutes, Spitex.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;[2] Le monitoring considère les coûts bruts par personne assurée, donc franchise comprise.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Monitoring Internet&amp;nbsp;:&lt;/strong&gt; www.bag.admin.ch/kmt&lt;br /&gt; La page d'accueil Internet, qui comporte une présentation graphique et tabulaire, offre à la fois une vue d'ensemble et des informations détaillées permettant d'effectuer des comparaisons approfondies.&lt;br /&gt; Vous trouverez les &lt;strong&gt;graphiques sur l'évolution des coûts dans l'AOS par fournisseurs de prestations&lt;/strong&gt; à l'adresse&amp;nbsp;: &amp;nbsp;http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/index.html?lang=fr&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, section Communication, tél. 031 322 95 05 ; media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="53671">
        <title>Evolution des coûts dans l’AOS par fournisseurs de prestations</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>27</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15498.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I costi della salute continuano ad aumentare</title>
      <lead>Nel 2008, i costi fatturati a carico dell'assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS) ammontavano a 2973 franchi per persona assicurata. Rispetto all'anno precedente, i costi sono dunque cresciuti del 3,9 per cento. Questo è quanto indica il monitoraggio dell'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP). Gli aumenti più significativi interessano le cure ambulatoriali prestate negli ospedali (+ 10,4 %), i laboratori (+ 8,5 %), spitex (+ 5,5 %), i medicamenti prescritti dai medici (+ 5,0 %) e le cure mediche (+ 4,3 %).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo le cifre messe attualmente a disposizione dal monitoraggio dell'andamento dei costi nell'assicurazione malattie (MOKKE)[1], la differenza &lt;b&gt;pro capite&lt;/b&gt; dei costi globali[2] del 2008 rispetto all'anno precedente (2007) è del 3,9 per cento. Nel periodo precedente, l'aumento dei costi era stato del 3,8 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le cure stazionarie prestate negli ospedali hanno registrato un aumento contenuto dell'1,5 per cento. Ciò nonostante, il maggiore fattore di costo dell'AOMS rimane il gruppo «ospedaliero stazionario» con 696 franchi, corrispondente al 23,4 per cento dei costi globali. I dati non ancora definitivi di gennaio e febbraio 2009 mostrano una nuova netta progressione del tasso di crescita dei costi in questo settore. È possibile che questro nuovo aumento sia dovuto a un ritardo della trasmissione delle fatture dell'ultimo trimestre del 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rispetto all'anno precedente, gli aumenti dei costi relativi alle case di cura (+ 3,0&amp;nbsp;%) e della fisioterapia (+ 2,6&amp;nbsp;%) sono risultati inferiori alla media. I costi delle cure ambulatoriali degli ospedali sono invece aumentati del 10,4 per cento, diventando in tal modo il gruppo di costi che ha subito il maggiore aumento nel 2008. Lo stesso vale per i laboratori esterni, i cui costi sono aumentati dell'8,5 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per le cure mediche vengono fatturati in media 679 franchi per persona assicurata, ossia il 23,9 per cento dei costi globali, che ammontano a 2973 franchi. In questo settore, l'evoluzione dei costi ha marcato una forte accelerazione: mentre il tasso di crescita del 2006 è stato solo dello 0,4 per cento rispetto all'anno precedente, i costi sono aumentati del 3,4 per cento nel 2007 e addirittura del 4,3 per cento nel 2008. Anche nel settore dei medicamenti si registra un forte aumento: le cifre indicano che per i medicamenti distribuiti dai medici, i costi sono cresciuti del 5,0 per cento, delineando un incremento maggiore rispetto a quello relativo ai medicamenti dispensati in farmacia, i cui costi sono aumentati del 3,6 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;[1] Il monitoraggio Internet riassume le fatture pagate dagli assicuratori malattie secondo i gruppi di costo seguenti: cure mediche, medicamenti distribuiti dal medico e dalle farmacie, settori stazionario e ambulatoriale degli ospedali, case di cura, laboratori, fisioterapia e spitex.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;[2] Nel monitoraggio sono indicati i costi lordi per persona assicurata, incluse le partecipazioni ai costi.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Monitoraggio Internet&lt;/strong&gt;, all'indirizzo: www.bag.admin.ch/kmt (solo in D/F).&lt;br /&gt; Le informazioni contenute nella pagina Internet sono presentate sottoforma di grafici e tabelle. Esse permettono di procedere a un confronto approfondito sulla base di una panoramica immediata e di informazioni dettagliate.&lt;br /&gt; I &lt;strong&gt;grafici relativi all'andamento dei costi nell'ambito dell'AOMS&lt;/strong&gt; secondo i fornitori di prestazioni sono disponibili all'indirizzo: http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/index.html?lang=it.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Sezione comunicazione, tel. 031 322 95 05 oppure media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
