<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26673" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2009-04-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nachhaltige Mobilität mit Hilfe von intelligenten Verkehrssystemen</title>
      <teaser>Im tschechischen Litomerice ist heute Donnerstag das informelle Treffen der EU-Verkehrsminister zu Ende gegangen, an dem auch Verkehrsminister Moritz Leuenberger teilnahm. Im Zentrum der dreitätigen Zusammenkunft stand die intelligente Mobilität. Leuenberger unterstrich in Litomerice die Bedeutung der intelligenten Verkehrstechnologie für die nachhaltigen Mobilität. Begleitet wurde Leuenberger von Rudolf Dieterle, Direktor des Bundesamts für Strassen (ASTRA).</teaser>
      <lead>Im tschechischen Litomerice ist heute Donnerstag das informelle Treffen der EU-Verkehrsminister zu Ende gegangen, an dem auch Verkehrsminister Moritz Leuenberger teilnahm. Im Zentrum der dreitätigen Zusammenkunft stand die intelligente Mobilität. Leuenberger unterstrich in Litomerice die Bedeutung der intelligenten Verkehrstechnologie für die nachhaltigen Mobilität. Begleitet wurde Leuenberger von Rudolf Dieterle, Direktor des Bundesamts für Strassen (ASTRA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;„Europa ohne Grenzen“ – unter dieses Motto hatte die Regierung der Tschechischen Republik das informelle Ministertreffen gestellt. Dabei stand u.a. die Frage im Zentrum, auf welche Weise die Einführung intelligenter Verkehrssysteme beim Strassengütertransport rasch vorangetrieben werden könnte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Intelligente Verkehrstechnologien (ITS) stehen bereits heute im Einsatz, wenn es darum geht, die Ziele einer nachhaltigen Verkehrspolitik zu erreichen. Dank intelligenter Verkehrstechnologie soll es in Zukunft noch besser möglich sein, die Kapazitäten von Schiene und Strasse optimal auszunutzen und dabei den Verkehr flüssig, sicher und schadstoffarm zu führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Moritz Leuenberger, Vorsteher des Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK), betonte am Ministertreffen in Litomerice die hohe Bedeutung der intelligenten Verkehrstechnologie gerade für die Schweiz mit ihren engmaschigen Verkehrsnetzen und der hohen Bevölkerungsdichte. Für die praktische Umsetzung der Technologie sagte Leuenberger den EU-Verkehrsministern die Unterstützung der Schweiz zu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Bugnon, Presse- und Informationsdienst UVEK, 031 322 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une gestion de la mobilité durable grâce aux systèmes de transport intelligents</title>
      <teaser>Aujourd’hui jeudi s’est achevée à Litomerice (République tchèque) la réunion informelle des ministres européens des transports, à laquelle a également participé le conseiller fédéral Moritz Leuenberger. La participation de la Suisse aux conférences des ministres européens revêt une grande importance pour l’échange d’informations ainsi que pour les relations entre la Suisse et l’Union européenne. En outre, elle donne l’occasion de mener des discussions bilatérales à l’échelon ministériel. Ainsi, M. Leuenberger s’est entretenu avec le commissaire européen des transports et ses homologues allemand et néerlandais. Cette rencontre, qui s’est étalée sur trois jours, était axée sur la mobilité intelligente.</teaser>
      <lead>Aujourd’hui jeudi s’est achevée à Litomerice (République tchèque) la réunion informelle des ministres européens des transports, à laquelle a également participé le conseiller fédéral Moritz Leuenberger. La participation de la Suisse aux conférences des ministres européens revêt une grande importance pour l’échange d’informations ainsi que pour les relations entre la Suisse et l’Union européenne. En outre, elle donne l’occasion de mener des discussions bilatérales à l’échelon ministériel. Ainsi, M. Leuenberger s’est entretenu avec le commissaire européen des transports et ses homologues allemand et néerlandais. Cette rencontre, qui s’est étalée sur trois jours, était axée sur la mobilité intelligente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;à Litomerice, M. Leuenberger a rappelé l’importance pour la Suisse, pays de transit au cœur de l’Europe, d’être engagée dès le début dans l’effort européen de normalisation des systèmes de transport intelligents (STI). Il était accompagné de M. Rudolf Dieterle, directeur de l’Office fédéral des routes (OFROU).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«&amp;nbsp;Une Europe sans barrières&amp;nbsp;» était la devise du gouvernement tchèque pour cette réunion informelle des ministres européens. Il s’agissait, entre autres, d’examiner les possibilités d’introduction rapide de l’utilisation des STI dans le transport routier de marchandises. L’objectif premier de l’UE consiste à élaborer des normes uniformes et à les mettre en application dans tous les pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aujourd’hui déjà, on recourt aux STI dans l’approche d’une politique des transports durable. Et grâce à eux, il devrait être possible, à l’avenir, d’exploiter encore mieux les capacités du rail et de la route et de permettre, ainsi, une amélioration de la fluidité et de la sécurité de la circulation, tout en préservant l’environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral, M. Leuenberger, chef du Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC), a profité de l’occasion pour souligner l’importance de ces technologies intelligentes notamment pour un pays comme le nôtre, qui dispose d’un réseau de transport et d’une population particulièrement denses. Nous utilisons d’ailleurs des systèmes STI dans la gestion du trafic sur les routes nationales, pour la RPLP et dans le système européen de signalisation et d’arrêt automatique des trains ETCS par exemple. M.&amp;nbsp;Leuenberger a encore insisté sur l’utilité d’impliquer la Suisse à un stade précoce dans le processus de normalisation de l’UE pour qu’elle puisse prévoir la compatibilité de ses systèmes STI avec ceux des pays voisins.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Bugnon, Service de presse DETEC, 031 322 55 11</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-04-30 16:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Mobilità sostenibile grazie a sistemi di trasporto intelligenti</title>
      <teaser>Oggi, giovedì 30 aprile, si è concluso a Litomerice nella Repubblica ceca l'incontro informale sulla mobilità intelligente tra i ministri dei trasporti dell'Unione europea cui ha partecipato anche Moritz Leuenberger. La presenza elvetica a tali eventi è di fondamentale importanza oltre che per lo scambio reciproco di informazioni e le relazioni Svizzera-Ue, anche per la possibilità di svolgere colloqui bilaterali a livello ministeriale. A Litomerice Leuenberger si è intrattenuto con il commissario europeo ai trasporti e i suoi omologhi tedesco e olandese.</teaser>
      <lead>Oggi, giovedì 30 aprile, si è concluso a Litomerice nella Repubblica ceca l'incontro informale sulla mobilità intelligente tra i ministri dei trasporti dell'Unione europea cui ha partecipato anche Moritz Leuenberger. La presenza elvetica a tali eventi è di fondamentale importanza oltre che per lo scambio reciproco di informazioni e le relazioni Svizzera-Ue, anche per la possibilità di svolgere colloqui bilaterali a livello ministeriale. A Litomerice Leuenberger si è intrattenuto con il commissario europeo ai trasporti e i suoi omologhi tedesco e olandese.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consigliere federale Leuenberger, presente al summit con il Direttore dell'Ufficio federale delle strade (USTRA) Rudolf Dieterle, ha sottolineato l'importanza per la Svizzera, Paese di transito nel cuore dell'Europa, di essere coinvolta sin dall'inizio negli sforzi dell'Ue per standardizzare i sistemi di trasporto intelligente (ITS, Intelligent Transport Systems).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante l'incontro informale, che il governo ceco ha definito con il motto «Europa senza frontiere», si sono tra l'altro esaminate le possibilità per accelerare l'introduzione dei sistemi ITS nell'ambito del trasporto di merci su gomma. In questo contesto, l'Ue attribuisce priorità assoluta alla creazione di standard uniformi e sovranazionali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oggigiorno, le tecnologie legate ai sistemi ITS sono già impiegate quando si tratta di attuare una politica dei trasporti sostenibile. In futuro, i sistemi ITS dovrebbero consentire di sfruttare ancora meglio le capacità di trasporto su strada e rotaia e conseguentemente di migliorare la fluidità e la sicurezza del traffico, salvaguardando nel contempo l'ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso dell'incontro, Moritz Leuenberger, capo del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni DATEC, ha sottolineato l'importanza dei sistemi ITS, segnatamente per un Paese come la Svizzera che presenta una fitta rete di infrastrutture di trasporto e un'elevata densità demografica. Sul suolo elvetico questi sistemi sono già in uso ad esempio nell'ambito della gestione del traffico sulle strade nazionali, della TTPCP e del sistema di controllo dei treni ETCS. Il Consigliere federale ha inoltre rimarcato l'enorme importanza per la Svizzera di essere coinvolta tempestivamente nel processo di standardizzazione in atto all'interno dell'Ue di modo che possa garantire la compatibilità dei suoi sistemi ITS con quelli dei Paesi limitrofi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Bugnon, Servizio stampa DATEC, 031 322 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="810" org-id="804">
        <name lang="de">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="fr">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="it">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="en">Moritz Leuenberger</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
