<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26718" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-05-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="324" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Swissmedic, Schweizerisches Heilmittelinstitut</name>
      <name lang="fr">Swissmedic, Institut suisse des produits thérapeutiques</name>
      <name lang="it">Swissmedic, Istituto svizzero per gli agenti terapeutici</name>
      <name lang="en">Swiss Agency for Therapeutic Products</name>
      <www lang="de">http://www.swissmedic.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.swissmedic.ch/?lang=3</www>
      <www lang="it">http://www.swissmedic.ch/?lang=4</www>
      <www lang="en">http://www.swissmedic.ch/?lang=2</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Swissmedic: Erneut mehr Meldungen über unerwünschte Vorkommnisse mit Heilmitteln</title>
      <lead>Swissmedic, das Schweizerische Heilmittelinstitut verzeichnete auch im vergangenen Jahr wiederum eine Zunahme von Meldungen über unerwünschte Vorkommnisse mit Heilmitteln in der Schweiz. Der Trend der Vorjahre hat sich damit auch 2008 fortgesetzt. Bei den Humanarzneimitteln stieg die Anzahl der Meldungen um 15% gegenüber dem Vorjahr auf 4833 Meldungen. Sie hat sich damit seit der Gründung des Heilmittelinstituts in 2002 mehr als verdoppelt. Bei den Blutprodukten und bei den Medizinprodukten wurde ebenfalls ein Anstieg der Meldungen festgestellt; leicht zurückgegangen ist dagegen die Zahl der Meldungen bei den Tierarzneimitteln.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Spontanmeldungen über unerwünschte Vorkommnisse, die sog. Vigilance, sind ein wichtiges Instrument, um neue Risiken von Heilmitteln zu erkennen und gezielte Massnahmen einzuleiten. Die Begutachtung dieser Meldungen sowie neue wissenschaftliche Erkenntnisse erfordern kontinuierlich Eingriffe ins Marktgeschehen. So musste Swissmedic wie in den vergangenen Jahren auch 2008 zum Beispiel bei einer Reihe Arzneimittel&amp;nbsp; die Anwendung einschränken oder es wurden neue Warnhinweise in der Arzneimittelinformation verlangt. Die Abteilung Arzneimittelsicherheit bearbeitet diese internationalen und nationalen Daten. Die Einheit „Vigilance" erfasst Arzneimittelrisiken anhand von Meldungen aus der Schweiz zu Humanarzneimitteln (Pharmacovigilance), labilen Blutprodukten (Haemovigilance) und Tierarzneimitteln (TAM-Vigilance).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Meldungen über Humanarzneimittel&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Anzahl der Meldungen vermuteter unerwünschter Arzneimittelwirkungen (UAW) stieg um 15% auf 4833 Meldungen. Sie hat sich damit seit der Gründung des Instituts in 2002 mehr als verdoppelt. 2257UAW-Meldungen stammten von den regionalen Pharmacovigilance-Zentren (+22%, im Vorjahr 1856), 2576 von den pharmazeutischen Firmen (+10%, im Vorjahr 2339).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erstmals machten Patienten in 2008 in grösserem Ausmass von ihrem im Heilmittelgesetz festgeschriebenen Melderecht Gebrauch. So meldete zum Beispiel die Patientenorganisation „Association des victimes du Roaccutan et Génériques" (AVRG) etliche Patientenmeldungen, zu vermuteten psychiatrischen UAW (Depression, Suizidalität, bis hin zum Suizid) nach Aknebehandlung mit oralen Isotretinoin-Präparaten. Obwohl ein epidemiologischer Nachweis für die ursächliche Rolle des Aknemittels fehlt, sind psychische Symptome unter der Behandlung immer ernst zu nehmen. Nach der Aufnahme eines ausführlichen Warnhinweises in die Patienteninformation im Vorjahr publizierten Exponenten der Schweizerischen Gesellschaft für Dermatologie gemeinsam mit Swissmedic aktualisierte Empfehlungen zum korrekten Umgang mit diesen Präparaten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Meldungen über labile Blutprodukte&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 2008 wurde eine Gesamtzahl von 1022 Haemovigilance Meldungen registriert (810 Meldungen über Transfusionsreaktionen und 212 Near Miss Meldungen). Damit konnte gegenüber 2007 (950 Meldungen) eine weiterer Anstieg der Anzahl Meldungen verzeichnet werden. Insgesamt ist die Häufigkeit der gemeldeten Ereignisse stabil und vergleichbar mit den Vorjahren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Arbeitsbesuche in Blutspendezentren und transfundierenden Institutionen, Referate an regionalen und nationalen Fortbildungsveranstaltungen sowie Publikationen in der Fachpresse wurden von Swissmedic genutzt, um über den aktuellen Stand der Transfusionssicherheit und andere Themen der Haemovigilance zu diskutieren und zu informieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Meldungen über Medizinprodukte&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 2008 hat Swissmedic insgesamt 1148 Meldungen (2007: 938) bearbeitet, was eine Zunahme von 23% bedeutet. 449 Vorkommnisse haben die Schweiz betroffen (2007: 348) und 448 Meldungen (2007: 382) waren Rückrufe und korrigierende Massnahmen, davon wurden 329 Massnahmen veröffentlicht. Das Jahr 2008 war gekennzeichnet von einer intensiven Zusammenarbeit mit internationalen Partnerbehörden, was sich in der Anzahl von 25 Umfragen (Inquiries) und 30 (2007:10) erstellten NCARs (National Competent Authority Reports) wiederspiegelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Meldungen über Tierarzneimittel&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2008 sind insgesamt 106 Meldungen über unerwünschte Wirkungen von Tierarzneimitteln eingegangen. Sowohl der Umfang (mit einem leichten Rückgang gegenüber 111 Meldungen im Jahr 2007) als auch die Verteilung sind mit den vorherigen Jahren vergleichbar. Am häufigsten wurden Meldungen zu Reaktionen bei Hunden (45%) gefolgt von Katzen (26%) und Rindern oder Kälbern (21%) eingereicht. Die Mehrheit der Meldungen betraf Präparate zur Bekämpfung von Parasiten (46%) gefolgt von Antiinfektiva (21%). Aus diesen 106 Meldungen wurden 10 Signale generiert: 2 betrafen Abgrenzungsfragen und 8 eine Anpassung der Rubriken „Unerwünschte Wirkungen" oder „Kontraindikationen".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Vaccinovigilance Stelle des Instituts für Viruskrankheiten und Immunprophylaxe sind für das Jahr 2008 insgesamt 312 Meldungen eingegangen, wovon 247 unerwünschte Wirkungen im Rahmen der vom Bund angeordneten Blauzungen-Impfkampagne betrafen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Hintergrundinformation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit In-Kraft-Treten des Heilmittelgesetzes Anfang 2002 sind Fachpersonen, die gewerbs­mässig Heilmittel anwenden oder abgeben, verpflichtet, nicht bekannte, unerwünschte Wirkungen und Vorkommnisse, die sie beobachten oder gemeldet bekommen, Swissmedic zu melden (Heilmittel: Human- und Tierarzneimittel, Blutprodukte und Medizinprodukte). Die Anzahl Meldungen lässt jedoch nicht direkt auf eine Zu- oder Abnahme von unerwünschten Vorkommnissen mit Heilmitteln schliessen, sondern widerspiegelt vor allem die Teilnahme am Meldesystem.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joachim Gross, Leiter Medienstelle, joachim.gross@swissmedic.ch, Tel. 031 322 02 76</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Swissmedic : nouvelle hausse du nombre d’annonces d’incidents indésirables en relation avec des produits thérapeutiques</title>
      <lead>Swissmedic, l’Institut suisse des produits thérapeutiques, a à nouveau enregistré l’année dernière une hausse du nombre des annonces d’incidents indésirables liés aux produits thérapeutiques en Suisse. La tendance des années précédentes s’est donc confirmée en 2008. En ce qui concerne les médicaments à usage humain, les annonces ont cru de 15% par rapport à l’année précédente pour atteindre 4833. Elles ont donc plus que doublé depuis la création de l’institut en 2002. On constate également une augmentation des annonces en relation avec les produits sanguins et les dispositifs médicaux. Par contre, le nombre d’annonces liées aux médicaments vétérinaires a légèrement reculé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les annonces spontanées d'incidents indésirables (ce que l'on appelle la vigilance), constituent un instrument crucial pour la détection de nouveaux risques des produits thérapeutiques et pour la prise de mesures ciblées. L'examen de ces annonces tout comme les nouvelles découvertes scientifiques exigent des interventions permanentes sur le marché. Comme les années précédentes, Swissmedic a p. ex. été contraint en 2008 de restreindre le champ d'application de toute une série de médicaments et d'imposer l'adoption de nouvelles mises en garde dans des informations sur des médicaments. Ces données nationales et internationales sont traitées par la division Sécurité des médicaments. Quant à la section «&amp;nbsp;Vigilance&amp;nbsp;», elle recense les risques liés aux médicaments sur la base des annonces en Suisse concernant les médicaments à usage humain (pharmacovigilance), les produits sanguins labiles (hémovigilance) et les médicaments vétérinaires (vigilance des médicaments vétérinaires).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Annonces concernant des médicaments à usage humain&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nombre d'annonces d'effets indésirables (EI) présumés de médicaments a augmenté de 15% pour s'établir à 4833. Il a donc plus que doublé depuis la création de l'institut en 2002. 2257 annonces d'EI ont été transmises par les centres régionaux de pharmacovigilance (+22%, contre 1856 en 2007) et 2576 par les entreprises pharmaceutiques (+10%, 2007&amp;nbsp;: 2339).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On constate pour la première fois en 2008 que les patients ont fait largement usage de leur droit d'annoncer énoncé dans la loi sur les produits thérapeutiques. Ainsi l'«&amp;nbsp;Association des victimes du Roaccutane et Génériques&amp;nbsp;» (AVRG), qui a transmis quelques annonces de patients sur des EI psychiatriques présumés (dépression, tendance suicidaire allant jusqu'au suicide) après traitement contre l'acné par des préparations à base d'isotrétinoïne administrées par voie orale. Bien qu'aucune étude épidémiologique ne vienne mettre en cause ce médicament contre l'acné, les symptômes psychiques découlant d'un traitement médicamenteux doivent toujours être pris au sérieux. Suite à l'insertion d'une mise en garde détaillée dans l'information destinée aux patients en 2007, des représentants de la Société suisse de dermatologie et de vénérologie (SSDV) ont publié conjointement avec Swissmedic des recommandations actualisées sur l'utilisation correcte de ces préparations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Annonces concernant des produits sanguins labiles&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1022 annonces d'hémovigilance ont été enregistrées en 2008 (dont 810 annonces de réactions transfusionnelles et 212 annonces de quasi erreur ou «&amp;nbsp;near miss&amp;nbsp;»). On constate donc une nouvelle hausse du nombre des annonces transmises par rapport à 2007 (950 annonces). La fréquence des incidents signalés est cependant restée stable et est comparable à celle des années précédentes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swissmedic a profité de visites de travail dans des centres de transfusion sanguine et des institutions de transfusion, d'interventions lors de manifestations régionales et nationales de formation continue et de publications dans la presse spécialisée pour discuter et informer de l'état actuel de la sécurité des transfusions ainsi que d'autres sujets en relation avec l'hémovigilance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Annonces concernant des dispositifs médicaux&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swissmedic a traité en 2008 un total de 1148 annonces (2007&amp;nbsp;: 938), ce qui représente une hausse de 23%. 449 incidents concernaient la Suisse (2007&amp;nbsp;: 348) et 448 annonces (2007&amp;nbsp;: 382) faisaient état de rappels et de mesures correctives. 329 d'entre elles ont été rendues publiques. L'année 2008 a été caractérisée par une collaboration intensive avec des autorités partenaires, qui a donné lieu à 25 enquêtes (inquiries) et à l'élaboration de 30 NCAR (National Competent Authority Reports) (2007&amp;nbsp;:10).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Annonces concernant des médicaments vétérinaires&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;106 annonces d'effets indésirables de médicaments vétérinaires sont parvenues à Swissmedic en 2008. Leur nombre (en léger recul puisque 111 annonces avaient été comptabilisées en 2007) tout comme leur répartition sont comparables à ceux des années précédentes. Les plus fréquentes concernaient, par ordre décroissant, des réactions chez les chiens (45%), chez les chats (26%) et chez les bœufs ou les veaux (21%). La majorité des annonces concernaient des préparations de lutte contre des parasites (46%), mais aussi des anti-infectieux (21%). 10 signaux ont été émis, dont 2 avaient trait à des questions de délimitation et 8 ont entraîné une adaptation des rubriques «&amp;nbsp;Effets indésirables&amp;nbsp;» ou «&amp;nbsp;Contre-indications&amp;nbsp;».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le service de vaccinovigilance de l'Institut de virologie et d'immunoprophylaxie a enregistré 312 annonces pendant l'année 2008, dont 247 sur des effets indésirables dans le cadre de la campagne de vaccination contre la langue bleue ordonnée par la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Informations générales&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis l'entrée en vigueur de la loi sur les produits thérapeutiques début 2002, les&amp;nbsp; spécialistes qui utilisent ou qui remettent des produits thérapeutiques dans le cadre de leur activité profesionnelle sont tenus d'annoncer à Swissmedic les effets indésirables et incidents non connus qu'ils observent ou qu'on leur signale (par produit thérapeutique, on entend les médicaments à usages humain et vétérinaire, les produits sanguins et les dispositifs médicaux). Le nombre d'annonces ne permet cependant pas de conclure à lui seul directement à une augmentation ou à une réduction des incidents indésirables liés à des produits thérapeutiques. Il reflète surtout le degré de participation au système d'annonce. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joachim Gross, responsable Relations médias, joachim.gross@swissmedic.ch, tél. 031 322 02 76</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Swissmedic: aumentano ancora le notifiche di eventi indesiderati con agenti terapeutici</title>
      <lead>Swissmedic, Istituto svizzero per gli agenti terapeutici, ha nuovamente registrato anche per l’anno scorso un aumento delle notifiche di eventi indesiderati con agenti terapeutici. La tendenza delineatasi nel 2007 è così continuata anche nel 2008. Il numero di notifiche concernenti medicamenti per uso umano è salito a 4833 (+15%), ovvero oltre il doppio dall'istituzione di Swissmedic nel 2002. Anche per gli emoderivati e i dispositivi medici è stato constatato un aumento; è invece leggermente diminuito il numero di segnalazioni concernenti i medicamenti per uso veterinario.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le notifiche spontanee di eventi indesiderati, la cosiddetta vigilanza, sono strumenti importanti per individuare nuovi rischi legati ai medicamenti e prendere misure mirate. L'esame di queste segnalazioni e le nuove conoscenze scientifiche richiedono continui interventi a livello del mercato. Come nel 2007, anche nel 2008 ad esempio per una serie di medicamenti Swissmedic ha dovuto limitare l'applicazione o esigere l'introduzione di nuove avvertenze nell'informazione sul medicamento. La divisione Sicurezza dei medicamenti elabora questi dati nazionali e internazionali. L'unità Vigilanza si occupa principalmente dei rischi legati ai medicamenti sulla base delle notifiche di effetti indesiderati provenienti dalla Svizzera che concernono medicamenti per uso umano (farmacovigilanza), emoderivati labili (emovigilanza) e medicamenti per uso veterinario (TAM-Vigilance).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Notifiche concernenti medicamenti per uso umano&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il numero di notifiche di effetti indesiderati è salito a 4833 (+15%), ovvero oltre il doppio dall'istituzione di Swissmedic nel 2002; 2257 avvenimenti sono stati segnalati dai centri regionali di farmacovigilanza (+22%, nel 2007 1856), 2576 dalle ditte farmaceutiche (+10%, 2339 nel 2007).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la prima volta, nel 2008 numerosi pazienti si sono avvalsi del diritto di notifica sancito dalla legge sugli agenti terapeutici. Molti aderenti dell'«Association des victimes du Roaccutan et Génériques» (AVRG), ad esempio, hanno segnalato effetti indesiderati sospetti di natura psichiatrica (dalla depressione alla suicidalità, fino al suicidio) dopo il trattamento contro l'acne con preparati orali di isotretinoina. Sebbene manchi la prova epidemiologica della relazione causale, occorre sempre prendere sul serio i sintomi psichici durante il trattamento. Dopo l'introduzione, l'anno scorso, di un'avvertenza dettagliata nell'informazione destinata al paziente, la Società svizzera di dermatologia ha pubblicato di concerto con Swissmedic raccomandazioni più aggiornate sull'uso corretto di questo preparato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notifiche concernenti emoderivati labili&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2008 sono state registrate complessivamente 1022 notifiche nel settore dell'emovigilanza (810 notifiche di reazioni trasfusionali e 212 notifiche di mancato incidente, i cosiddetti «near miss»), contro 950 nel 2007. Complessivamente la frequenza degli eventi segnalati rimane stabile e comparabile a quella dell'anno precedente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per discutere e informare sulle questioni di sicurezza delle trasfusioni e su altri temi legati all'emovigilanza, Swissmedic ha usufruito di vari mezzi quali visite di lavoro in centri e istituzioni trasfusionali, presentazioni durante i corsi di aggiornamento regionali e nazionali nonché pubblicazioni nella stampa specialistica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notifiche concernenti dispositivi medici&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2008 Swissmedic ha trattato in totale 1148 notifiche (2007: 938), che rappresentano un aumento del 23 per cento; 449 eventi hanno interessato la Svizzera (contro 348 nel 2007) e 448 segnalazioni (contro 382 nel 2007) hanno riguardato richiami e correttivi, di cui 329 sono stati pubblicati. Il 2008 è stato segnato da un'intensa collaborazione con le autorità partner internazionali, che ha portato a 25 sondaggi (enquiries) e 30 NCAR (National Competent Authority Report) (contro 10 nel 2007).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Notifiche concernenti medicamenti per uso veterinario&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quanto ai medicamenti per uso veterinario, nel 2008 sono pervenute 106 notifiche di effetti indesiderati. Sia la portata (un leggero calo rispetto alle 111 notifiche nel 2007) sia la ripartizione sono rimaste comparabili all'anno precedente. Le segnalazioni più frequenti hanno interessato i cani (45%), seguiti dai gatti (26%) e dai bovini (21%). La maggior parte ha riguardato preparati antiparassitari (46%) e antinfettivi (21%). Sulla base di queste 106 notifiche sono stati emanati 10 avvisi: 2 concernenti questioni di delimitazione e 8 concernenti un adeguamento delle rubriche «effetti indesiderati» oppure «controindicazioni».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la vaccinovigilanza i servizi dell'Istituto di virologia e d'immunoprofilassi hanno ricevuto nel 2008 complessivamente 312 notifiche, di cui 247 concernevano effetti indesiderati nell'ambito della campagna di vaccinazione, promossa dalla Confederazione, contro la malattia della lingua blu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Informazioni complementari&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da quando è entrata in vigore la legge sugli agenti terapeutici, all'inizio del 2002, gli operatori sanitari che applicano o dispensano agenti terapeutici a titolo professionale sono tenuti a notificare a Swissmedic gli effetti e gli eventi indesiderati che hanno osservato o di cui sono stati informati (agenti terapeutici: medicamenti per uso umano e veterinario, emoderivati e dispositivi medici). Il numero di notifiche non permette di desumere direttamente un aumento o un calo degli eventi indesiderati con agenti terapeutici, ma rispecchia soprattutto la partecipazione al sistema di notifica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joachim Gross, responsabile Relazioni media, joachim.gross@swissmedic.ch, tel. 031 322 02 76</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swissmedic: once again, more reported adverse drug reactions</title>
      <lead>Swissmedic, the Swiss Agency for Therapeutic Products, last year once again received an increased number of reports concerning adverse drug reactions in Switzerland. The trend that has emerged in previous years thus continued in 2008. For human medicines, the number of reports received increased by 15% compared with the previous year to reach a total of 4,833 - a figure that has more than doubled since the Agency was founded in 2002. The number of reports concerning blood products and medical devices has also increased, whereas that concerning veterinary medicines has decreased slightly.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Spontaneous reports of adverse events - so-called vigilance - constitute an important tool for identifying new risks related to medicines and for implementing targeted measures. The assessment of the reports received and new scientific findings mean that it is constantly necessary to intervene regarding developments on the market. In 2008, as in previous years, Swissmedic needed, for instance, to place restrictions on the use of a number of medicines, or to order new warnings to be included in the product information. The Safety of Medicines division processes the international and domestic data concerned, while the Vigilance unit gathers information on risks related to medicines that is received in the form of reports from Switzerland on human medicines (pharmacovigilance), labile blood products (haemovigilance), and veterinary medicines (veterinary vigilance).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Reports concerning human medicines&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The number of reports concerning suspected adverse drug reactions (ADRs) rose by 15% to 4,833, meaning that this figure has more than doubled since the Agency was founded in 2002. Of these ADRs, 2,257 came from the regional pharmacovigilance centres (+ 22%,&amp;nbsp; compared with 1,856 the previous year), and 2,576 came from pharmaceutical companies (+10%, compared with 2,339 the previous year).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In 2008, and for the first time, patients made greater use of their right - laid down in the Law on Therapeutic Products - to submit reports. For example, the patients' association of "Victims of Roaccutan and generics" (ARVG) sent in a large number of reports concerning suspected psychiatric ADRs (depression, suicidal tendencies and even suicide) following treatment for acne with orally administered Isotrentinoin products. Although no epidemiological proof linking the acne medicine to these reactions exists, psychological symptoms when under medical treatment should always be taken seriously.&amp;nbsp; After a comprehensive warning text was included in the patient information the previous year, representatives of the Swiss Dermatology Association and Swissmedic jointly published updated recommendations regarding the correct use of the products in question.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reports concerning labile blood products&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In total, 1,022 haemovigilance reports were received in 2008 (810 concerning transfusion reactions and 212 near miss reports). Compared with 2007 (950 reports), the number of reports is continuing to rise. In general, the breakdown of event types is comparable with previous years.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Working visits to blood donor centres and to institutions administering transfusions, presentations at regional and national further training events, and publications in the specialised press were all opportunities used by Swissmedic to promote discussion and provide information on the current status of transfusion safety and other topics relating to haemovigilance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reports concerning medical devices&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In 2008, Swissmedic processed a total of 1,148 reports (938 in 2007), meaning an increase of 23%. Of them, 449 events concerned Switzerland (348 in 2007) and 448 reports (382 in 2007) were recalls and corrective measures: of the measures, 329 were published. The year 2009 was marked by intensive collaboration with international partner authorities, which is reflected by the number of 25 inquiries and 30 National Competent Authority Reports being dawn up (10 in 2007).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Reports concerning veterinary medicines&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A total of 106 reports about adverse effects of veterinary medicines were received in 2008. Both the extent (a slight drop compared with 111 reports in 2007) and the breakdown were comparable with the previous year. Most reports concerned reactions in dogs (45%) followed by cats (25%) and cows or calves (21%). The majority were related to anti-parasitic products (46%) followed by anti-infective products (21%). From these 106 reports, 10 signals were drawn up. Two of them concerned questions of correct classification and eight concerned an adjustment of the columns "adverse reactions" or "contraindications".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A total of 312 reports were received at the Agency's vaccinovigilance unit for viral diseases and immunoprophylaxisis in 2008, of which 237 concerned adverse reactions within the framework of the vaccine campaign against the bluetongue virus ordered by the Confederation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Background information&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Since the Law on Therapeutic Products came into force in 2002, it is mandatory for all those using or dispensing therapeutic products in a professional capacity (human and animal medicines, blood products, and medical devices) to report any unknown, adverse reactions and events that they observe or of which they are informed to Swissmedic. The number of reports is not, however, a reflection of an increase or decrease in adverse drug reactions but above all of those taking part in the reporting system.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joachim Gross, Head of Press Relations, joachim.gross@swissmedic.ch, Tel. 031 322 02 76.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
