<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26716" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-05-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Youvek.ch: eine Website von Schülern für Schüler zur Politik</title>
      <teaser>www.youvek.ch ist eine neue Website, die Schülerinnen und Schüler des Basler Gymnasiums Bäumlihof auf Anregung von Bundesrat Moritz Leuenberger entwickelt haben. Sie behandelt politische Themen aus dem Eidgenössischen Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK). Seit heute Dienstag ist die Website aufgeschaltet.</teaser>
      <lead>www.youvek.ch ist eine neue Website, die Schülerinnen und Schüler des Basler Gymnasiums Bäumlihof auf Anregung von Bundesrat Moritz Leuenberger entwickelt haben. Sie behandelt politische Themen aus dem Eidgenössischen Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK). Seit heute Dienstag ist die Website aufgeschaltet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das vielfältige Informationsangebot des Bundes im&amp;nbsp; Internet unter www.admin.ch richtet sich vorwiegend an interessierte Erwachsene und an politische Akteure in&amp;nbsp; Behörden, Verbänden und Parteien. Aber auch Jugendliche beschäftigen sich in ihrer Ausbildung und in ihrer Freizeit mit Fragen zu unserem Staatswesen. Bundesrat Leuenberger ist es ein Anliegen, diese politische Anteilnahme zu fördern. Das Internet bietet dafür interessante Möglichkeiten. Wie bereits mit seinem Blog interessiert es ihn, die kommunikativen Möglichkeiten der neuen Medien auszuloten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Von Schülern für Schüler&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die elf Gymnasiasten aus Basel arbeiten seit Dezember&amp;nbsp; 2008 an ihrem Projekt. Der mit Bundesrat Leuenberger vereinbarte Auftrag lautete, eine Plattform für Junge zu schaffen, auf der politische Themen behandelt und diskutiert werden können. In der Auswahl der Themen und der Gestaltung der Website waren die jungen Leute frei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Projekt wurde im Rahmen des schulischen Ausbildungszyklus „Lernen am Projekt“ durchgeführt. Dieser zieht sich über drei Jahre hinweg. Er hat zum Ziel, die Gymnasiasten mit dem Projektmanagement vertraut zu machen und ihnen methodische Werkzeuge für ihre Maturarbeit in die Hand zu geben. Die 15- bis 17jährigen Schülerinnen und Schüler aus verschiedenen 3. Klassen&amp;nbsp; des Gymnasiums Bäumlihof hatten insgesamt 40 Stunden Zeit, sich in die Themen der Infrastruktur- und Umweltpolitik einzudenken, die Website zu strukturieren, die Inhalte zu erarbeiten und zu produzieren. Gleichzeitig übernahmen sie Aufgaben der Projektplanung, Teammoderation und Projektkommunikation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Einarbeitung in die Themen wurden die Schülerinnen und Schüler von Spezialisten aus den UVEK-Fachämtern unterstützt. Inhaltliche Vorgaben wurden keine gemacht, Hilfe erhielt das Projektteam bei der technischen Umsetzung und bei der Prozessgestaltung. Während der Realisierung des Projektes trafen sich die Gymnasiasten mit dem UVEK-Vorsteher und konnten mit ihm über die verschiedenen Facetten seiner Tätigkeit und die aktuellen Themen aus seinem Departement reden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mitwirkung anderer Jugendlicher erwünscht&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;youvek.ch soll als eine von Schülern für Schüler gestaltete Website weitergeführt werden. Die Schülerinnen und Schüler des Gymnasiums Bäumlihof und Bundesrat Leuenberger laden Jugendliche zur Mitwirkung ein. Diese Mitwirkung ist in verschiedenen Formen möglich. Es können Beiträge kommentiert, Bilder geliefert sowie Diskussionen geführt werden. Einzelne Schüler, Teams oder Klassen könnten sich zur Bearbeitung eines Themas über eine gewisse&amp;nbsp; Zeit verpflichten. Das Themenspektrum ist offen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wer sich für eine Mitarbeit interessiert, kann sich per E-Mail bei info@youvek.ch melden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Ferrari, Presse- und Informationsdienst UVEK, 031 322 55 28 Matthias Brüllmann, Leiter Sektion Web BK, 031 323 82 19</contact>
      <link id="54068">
        <title>www.youvek.ch</title>
        <uri>http://www.youvek.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Youvek.ch: un site politique conçu par et pour les jeunes</title>
      <teaser>www.youvek.ch est un nouveau site Internet créé par des élèves du gymnase bâlois du Bäumlihof à l'instigation du conseiller fédéral Moritz Leuenberger. Ce site aborde des sujets relevant de la politique du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC). Il est en ligne depuis ce mardi.</teaser>
      <lead>www.youvek.ch est un nouveau site Internet créé par des élèves du gymnase bâlois du Bäumlihof à l'instigation du conseiller fédéral Moritz Leuenberger. Ce site aborde des sujets relevant de la politique du Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC). Il est en ligne depuis ce mardi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Confédération est présente sur Internet via son site www.admin.ch mais celui-ci s'adresse avant tout à des adultes et aux acteurs du monde politique (autorités, associations, partis). Or, les jeunes s'intéressent également dans le cadre de leur formation ou de leur temps libre au rôle de l'Etat et le conseiller fédéral Moritz Leuenberger souhaite les encourager dans cette voie. Désireux de tester les nouvelles technologies de communication, pour preuve son blog, le conseiller fédéral estime qu'Internet offre des perspectives réjouissantes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Conçu par et pour des élèves&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis décembre 2008, onze gymnasiens bâlois travaillent à ce projet. Le mandat convenu avec le conseiller fédéral Moritz Leuenberger consistait à créer un site pour les jeunes, leur permettant d'aborder et de débattre de sujets politiques. Les jeunes étaient libres de choisir les sujets et la structure du site.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet entrait dans un cycle de formation d'une durée de trois ans visant à apprendre en développant des projets. L'objectif consiste à enseigner la gestion de projets à des gymnasiens en leur conférant les outils méthodologiques nécessaires pour leur travail de maturité. Agés de 15 à 17 ans, ces élèves, filles et garçons, en 3e année au gymnase du Bäumlihof, avaient 40 heures pour réfléchir aux sujets de politique environnementale et des infrastructures, définir les contenus et fournir un produit. Il leur fallait assumer en parallèle des tâches de planification, de gestion d'équipe et de communication de projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des spécialistes du DETEC ont aidé les élèves à s'informer sur les sujets traités, sans pour autant leur imposer le contenu du site. L'équipe a également bénéficié d'aide pour la mise en oeuvre technique et le suivi du processus. En cours de projet, les élèves ont rencontré le chef du DETEC qui leur a présenté les différents volets de son activité et les dossiers actuels du département.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Appel aux autres jeunes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;youvek.ch devrait se profiler comme un site interactif destiné aux jeunes. C'est pourquoi les élèves du gymnase du Bäumlihof et le conseiller fédéral Moritz Leuenberger convient d'autres jeunes à y collaborer et cela sous différentes formes: commentaires, images, discussions. De même, des élèves, une équipe ou une classe pourraient traiter un dossier sur une certaine période, le choix des sujets étant vaste.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toute proposition de collaboration peut être adressée à info@youvek.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Ferrari, Service de presse et d'information DETEC, 031 322 55 28 Matthias Brüllmann, chef de la section Web ChF, 031 323 82 19</contact>
      <link id="54068">
        <title>www.youvek.ch</title>
        <uri>http://www.youvek.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Youvek.ch: un sito Internet sulla politica creato dai giovani per i giovani</title>
      <teaser>www.youvek.ch è un nuovo sito Internet che è stato creato dagli studenti del liceo Bäumlihof di Basilea su invito del Consigliere federale Moritz Leuenberger. Disponibile on-line a partire da oggi, tratta tematiche politiche di competenza del Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC).</teaser>
      <lead>www.youvek.ch è un nuovo sito Internet che è stato creato dagli studenti del liceo Bäumlihof di Basilea su invito del Consigliere federale Moritz Leuenberger. Disponibile on-line a partire da oggi, tratta tematiche politiche di competenza del Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La molteplice offerta informativa della Confederazione, disponibile su Internet alla pagina www.admin.ch, si rivolge prevalentemente agli adulti interessati e agli attori politici (autorità, associazioni e partiti). Tuttavia, anche i giovani nel corso della loro formazione o nel loro tempo libero si interessano di questioni relative al nostro Stato. Il Consigliere federale Leuenberger intende incoraggiare tale partecipazione politica.&amp;nbsp; A questo proposito, Internet offre delle possibilità interessanti. Come ha già dato prova con il suo blog, Leuenberger intende esplorare le possibilità comunicative offerte dai nuovi mezzi di comunicazione.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Dagli studenti per gli studenti&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Dal dicembre 2008, undici liceali di Basilea lavorano a questo progetto. Il mandato convenuto con il Consigliere federale prevedeva la creazione di una piattaforma destinata ai giovani sulla quale possono essere trattate e discusse tematiche politiche. I giovani erano liberi nella scelta delle tematiche e della configurazione del sito. Il progetto è stato realizzato nell’ambito del ciclo di formazione scolastico “Lernen am Projekt” della durata di tre anni, il cui obiettivo era quello di familiarizzare i liceali con la gestione di un progetto, mettendo loro a disposizione gli strumenti metodologici necessari per il lavoro di maturità. Gli studenti, di età compresa tra i 15 e i 17 anni, provenienti da diverse terze classi del liceo Bäumlihof, avevano a disposizione complessivamente 40 ore per riflettere sulle tematiche relative alla politica infrastrutturale e ambientale, strutturare il sito Internet, elaborarne i contenuti e realizzarlo. Allo stesso tempo hanno assunto compiti relativi alla pianificazione e alla comunicazione del progetto, nonché alla gestione del team.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alcuni specialisti degli Uffici del DATEC hanno informato gli studenti sulle tematiche trattate dal Dipartimento, senza imporre alcuna esigenza contenutistica. Il team impegnato nel progetto è stato aiutato anche nell’attuazione tecnica e nell’organizzazione del processo. Durante la realizzazione del progetto, i liceali hanno incontrato il Capo del DATEC e hanno potuto discutere con lui i diversi aspetti della sua attività e le tematiche attuali del suo Dipartimento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Invito alla partecipazione di&lt;/b&gt; &lt;b&gt;altri giovani&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nelle intenzioni, youvek.ch continuerà a essere un sito Internet creato dagli studenti e destinato agli studenti. I liceali dell’istituto Bäumlihof e il Consigliere federale Leuenberger invitano altri giovani a collaborare al progetto in diverse forme: con articoli, immagini e discussioni. Singoli studenti, team o classi potrebbero impegnarsi a trattare una tematica per un determinato periodo di tempo. La gamma di argomenti a disposizione è molto vasta.&lt;/p&gt; Chi è interessato alla collaborazione, può inviare un’e-mail al seguente indirizzo: info@youvek.ch.</text>
      <contact>Barbara Ferrari, Servizio stampa DATEC, tel. 031 322 55 28 Matthias Brüllmann, capo Sezione Web CaF, tel. 031 323 82 19</contact>
      <link id="54068">
        <title>www.youvek.ch</title>
        <uri>http://www.youvek.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="810" org-id="804">
        <name lang="de">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="fr">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="it">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="en">Moritz Leuenberger</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
