<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26776" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2009-05-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vorabklärung gegen Maestro eröffnet</title>
      <lead>Das Sekretariat der Wettbewerbskommission hat eine Vorabklärung gegen Maestro eröffnet wegen geplanter Einführung einer Interchangegebühr für die Benutzung der Debitkarte Maestro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Maestro hat das Vorhaben der WEKO gemeldet. Die Meldung bewirkt, dass das Vorhaben ohne Risiko einer Sanktion eingeführt werden kann, sofern die Behörde nicht durch Eröffnung einer Untersuchung oder Vorabklärung Einsprache erhebt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vorabklärung wurde eröffnet, weil die Behörde in der Einführung einer Interchangegebühr wettbewerbsrechtliche Probleme erblickt. Es fragt sich, ob das Kartellgesetz eine allseitige (multilaterale) Vereinbarung der Interchangegebühr zulässt, insbesondere in Anbetracht der starken Stellung der Debitkarte Maestro auf dem Markt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im kürzlich abgeschlossenen Verfahren über die Einführung einer multilateralen Interchangegebühr für V-Pay kam das Sekretariat dagegen zum Schluss, dass die wettbewerbsrechtlichen Bedenken ausgeräumt werden konnten. V-Pay ist das Debitkartenprodukt von Visa, das im Schweizer Markt noch nicht vorhanden ist. Es besteht kein Anlass zu einem Einschreiten, solange der Marktanteil von V-Pay unter 15% bleibt, höchstens aber während einer Markteintrittsdauer von drei Jahren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Rafael Corazza 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Dr. Olivier Schaller 031 322 21 23 079 642 62 88 olivier.schaller@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="54302">
        <title>Vorabklärung gegen Maestro eröffnet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15617.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-05-07 09:12" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ouverture d’une enquête préalable contre Maestro</title>
      <lead>le secrétariat de la Commission de la concurrence a ouvert une enquête préalable contre Maestro en raison de l’introduction prévue d’une taxe d’interchange pour l’utilisation de la carte de débit Maestro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Maestro a annoncé le projet à la COMCO. Le principe de l'annonce est le suivant : le projet peut être réalisé sans risque d'encourir une sanction si l'autorité n'y fait pas opposition par l'ouverture d'une enquête ou d'une enquête préalable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une enquête préalable a été ouverte car l'autorité estime qu'il peut y avoir des problèmes cartellaires liés à l'introduction d'une taxe d'interchange. Il s'agit de déterminer si la loi sur les cartels autorise une convention multilatérale concernant la taxe d'interchange, en particulier au vu de la position forte de la carte de débit Maestro sur le marché.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au sujet de la procédure récemment terminée concernant l'introduction d'une taxe d'interchange multilatérale pour V-Pay, le Secrétariat a conclu que les réserves concernant le droit des cartels pouvaient être éliminées. V-Pay est la carte de débit de Visa qui n'est pas encore présente sur le marché suisse. Il n'y a aucune raison d'intervenir tant que la part de marché de V-Pay reste inférieure à 15%, tout au plus durant une phase d'entrée sur le marché de trois ans.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr Rafael Corazza 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Dr Olivier Schaller 031 322 21 23 079 642 62 88 olivier.schaller@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="54303">
        <title>Ouverture d’une enquête préalable contre</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15618.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-05-07 09:12" type="I"/>
        <revision date="2009-05-07 09:08" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aperta inchiesta preliminare contro Maestro</title>
      <lead>La segreteria della Commissione della concorrenza ha aperto un’inchiesta preliminare nei confronti di Maestro in relazione alla prevista introduzione di una commissione interbancaria per l’utilizzo della carta di debito Maestro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Maestro ha annunciato il suo progetto alla COMCO. L'annuncio permette di realizzare il pro-getto senza il rischio di incombere in una sanzione, a condizione che l'autorità non si opponga aprendo un'inchiesta o un'inchiesta preliminare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'autorità ha aperto un'inchiesta preliminare perché considera l'introduzione di una commis-sione interbancaria problematica alla luce del diritto sui cartelli. La questione a chiarire è se un'intesa generale (multilaterale) sulle commissioni interbancarie, soprattutto vista la forte posizione della carta di debito Maestro sul mercato, è conforme alla legge sui cartelli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La segreteria ha invece potuto sciogliere le riserve in materia di diritto sui cartelli in occasione della procedura concernente l'introduzione di una commissione interbancaria multilaterale per V-Pay, terminata di recente. V-Pay è il prodotto di carte di debito di Visa, non ancora presente sul mercato svizzero. Fino a quando la quota di mercato di V-Pay non supererà il 15%, al più tardi però entro tre anni dall'entrata sul mercato, non c'è motivo d'intervento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>dott. Rafael Corazza 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch dott. Olivier Schaller 031 322 21 23 079 642 62 88 olivier.schaller@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="54304">
        <title>Aperta inchiesta preliminare contro Maestro</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15628.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-05-07 09:12" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
