<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26828" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-05-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="313" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo</name>
      <name lang="en">Federal Office for Gender Equality</name>
      <www lang="de">https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home.html</www>
      <email lang="de">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="it">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="en">ebg@ebg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gewalt in Paarbeziehungen: Studie und Bericht des Bundesrats</title>
      <lead>Der Bundesrat hat einen Bericht über Gewalt in Paarbeziehungen verabschiedet. Der Bericht wurde in Erfüllung eines Postulats von Doris Stump (05.3694) erstellt und gibt Auskunft darüber, mit welchen Massnahmen sich der Bund weiter gegen Gewalt in Paarbeziehungen engagieren will. Er basiert auf einer Studie, die vom Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann EBG herausgegeben wurde. Die Studie informiert erstmals umfassend über Ursachen und Risikofaktoren von Gewalt in Paarbeziehungen. Sie zeigt ausserdem, was Bund und Kantone bisher in der Bekämpfung dieser Form von Gewalt geleistet haben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Studie „Gewalt in Paarbeziehungen: Ursachen und in der Schweiz getroffene Massnahmen“ und einem entsprechenden Bericht reagiert der Bundesrat auf ein Postulat von Nationalrätin Doris Stump. Der Bund bringt damit den Willen zum Ausdruck, sich in den nächsten Jahren für eine konsequente Umsetzung der rechtlichen Grundlagen einzusetzen und mit Evaluationen noch bestehende Probleme und Lücken zu erfassen. Weiter werden neue Massnahmen zur Information, Aufklärung und Prävention geprüft. Das Bundesamt für Statistik wird, gestützt auf die neue Polizeikriminalstatistik, weitere Analysen im Bereich häuslicher Gewalt liefern. Und eine neue Studie soll mehr Klarheit in die volkswirtschaftlichen Kosten häuslicher Gewalt bringen.&lt;br /&gt; Schätzungsweise jede zehnte Frau wird im Laufe ihres Erwachsenenlebens in einer Paarbeziehung Opfer körperlicher oder sexueller Gewalt. 2007 bestand bei rund 15’500 Beratungen der kantonalen Opferberatungsstellen eine häusliche Beziehung zwischen Opfer und Täter. An den Folgen von Gewalt in Paarbeziehungen starben zwischen 2001 und 2004 pro Jahr im Mittel 22 weibliche und 4 männliche Opfer.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Seit 2004 wird Gewalt in Ehe und Partnerschaft von Amtes wegen strafrechtlich verfolgt (Offizialisierung). Die neue Gewaltschutznorm im Zivilgesetzbuch gilt seit 2007 und ist auf den Schutz vor Drohungen, Nachstellungen und Gewalt ausgelegt. Das Opferhilfegesetz verpflichtet die Kantone, für Opfer von Straftaten Anlauf- und Beratungsstellen einzurichten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gewalt in Paarbeziehungen ist das Resultat des Zusammenwirkens verschiedener individueller und gesellschaftlicher Risikofaktoren. Direktes Erfahren oder Miterleben von Gewalt in der Kindheit, erhöhter Alkoholkonsum und antisoziales oder kriminelles Verhalten ausserhalb der Beziehung stehen in deutlichem Zusammenhang mit Partnerschaftsgewalt.&amp;nbsp; Weitere gewichtige Risikofaktoren sind ungleiche Machtverteilung zwischen Partner und Partnerinnen, fehlende konstruktive Strategien zur Bewältigung von Konflikten, Stresssituationen wie Schwangerschaft, Geburt oder Trennung, soziale Isolation und eine Gewalt bejahende Einstellung des Paares sowie ihres Umfelds. Die vorliegende Studie gibt erstmals in der Schweiz eine Übersicht über die komplexen Ursachen von Gewalt in Paarbeziehungen, zeigt empfindliche Lücken auf in Bezug auf die Datenlage und liefert eine umfassende Bestandesaufnahme der in den letzten Jahren auf Bundes- und Kantonsebene ergriffenen Massnahmen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bereits seit 2003 befasst sich die Fachstelle gegen Gewalt des EBG im Auftrag des Bundesrats gezielt mit der Prävention und Bekämpfung von Gewalt in Paarbeziehungen und Trennungssituationen. Sie übernimmt neben der Information und Sensibilisierung eine wichtige Funktion bei der Förderung der Vernetzung und Zusammenarbeit innerhalb der Bundesverwaltung sowie zwischen öffentlichen und privaten Stellen in den Kantonen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Kantone ihrerseits haben in den vergangenen Jahren Massnahmen gegen häusliche Gewalt in ihre Gesetzgebungen aufgenommen und damit eine Grundlage für gezielte Interventionen geschaffen, darunter Wegweisungen sowie Betret- oder Kontaktverbote. Zudem sind in den letzten Jahren Fach- und Koordinationsstellen entstanden. Sie koordinieren Massnahmen der Polizei sowie von Opfer- und Täterberatungsstellen, Frauenhäusern und Anbietern von Lernprogrammen für Gewaltausübende.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alberto Meyer Beauftragter für Öffentlichkeitsarbeit EBG Schwarztorstrasse 51, 3003 Bern 031 322 68 42 alberto.meyer@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="54573">
        <title>Dokumentation</title>
        <uri>http://www.ebg.admin.ch/dokumentation/00068/00311/00333/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-05-14 09:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Violence dans les relations de couple : étude et rapport du Conseil fédéral</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté un rapport sur la violence dans les relations de couple. Ce rapport, qui a été élaboré en réponse à un postulat de Doris Stump (05.3694), indique les mesures que la Confédération veut prendre pour continuer la lutte contre la violence dans les relations de couple. Il repose sur une étude publiée par le Bureau fédéral de l’égalité entre femmes et hommes (BFEG). Cette étude fournit pour la première fois une analyse complète des causes et des facteurs de risque de la violence dans les relations de couple. Elle recense également les mesures prises à ce jour par la Confédération et les cantons pour lutter contre cette forme de violence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral répond à un postulat de la conseillère nationale Doris Stump en présentant l'étude « La violence dans les relations de couple. Ses causes et les mesures prises en Suisse » de même que son rapport à ce sujet. La Confédération exprime ainsi sa volonté de s’engager ces prochaines années pour que les bases légales existantes soient appliquées de manière systématique et de faire réaliser des évaluations pour identifier les problèmes et les lacunes qui subsistent. De nouvelles mesures d’information, de sensibilisation et de prévention seront en outre étudiées. L’Office fédéral de la statistique s’appuiera sur la nouvelle statistique policière de la criminalité pour fournir d’autres analyses dans le domaine de la violence domestique. Et une nouvelle étude apportera des éclaircissements sur le coût économique de la violence domestique.&lt;br /&gt; On estime qu’une femme sur dix est victime de violences corporelles ou sexuelles dans une relation de couple au cours de sa vie adulte. En 2007, les quelques 15 500 cas de consultation d’un centre cantonal d’aide aux victimes montrent qu’auteurs et victimes de violence vivaient sous le même toit. La violence dans le couple a provoqué le décès de 22 femmes et 4 hommes par an en moyenne entre 2001 et 2004.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Depuis 2004, la violence dans le couple, marié ou non, donne lieu à des poursuites pénales d'office. La nouvelle norme de protection contre la violence inscrite dans le Code civil, en vigueur depuis 2007, est axée sur la protection contre les menaces, le harcèlement et la violence. La loi sur l’aide aux victimes oblige les cantons à mettre en place des centres de consultation pour les victimes d’infractions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La violence dans les relations de couple est le résultat de l’interaction entre différents facteurs de risque, à caractère individuel et social. L’expérience directe ou indirecte de la violence pendant l’enfance, une consommation élevée d’alcool et un comportement antisocial ou criminel hors du couple présentent une corrélation prononcée avec la violence dans le couple. D’autres facteurs de risque importants sont l’inégalité du partage du pouvoir entre les membres du couple, l’absence de stratégies constructives pour gérer les conflits, les situations de stress comme les grossesses, les naissances ou les séparations, l’isolement social et l’approbation de la violence par le couple et son entourage. L’étude publiée par le BFEG donne pour la première fois un aperçu des causes complexes de la violence dans les relations de couple, elle identifie des lacunes sensibles dans les données disponibles et elle propose un tour d’horizon des mesures prises ces dernières années au niveau fédéral et cantonal.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sur mandat du Conseil fédéral, le Service de lutte contre la violence du BFEG agit de manière ciblée dans le domaine de la prévention et de la lutte contre la violence dans les relations de couple et les situations de séparation depuis 2003 déjà. Il fournit un travail d’information et de sensibilisation et assume une fonction importante d’encouragement du réseautage et de la collaboration au sein de l’administration fédérale ainsi qu’entre les services concernés dans les cantons, qu’ils soient publics ou privés.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ces dernières années, les cantons ont ancré des mesures de lutte contre la violence domestique dans leur législation. Ils ont ainsi crée des bases légales pour des interventions ciblées, comme par exemple les expulsions, les interdictions de pénétrer dans un périmètre et les interdictions d’entrer en contact.&amp;nbsp; De plus, des services spécialisés et des services de coordination ont vu le jour ; ils coordonnent l’action de la police, des centres de consultation pour les victimes et pour les personnes violentes, des maisons pour femmes et des organismes proposant des formations destinées aux personnes violentes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alberto Meyer Responsable des relations publiques 031 322 68 42 alberto.meyer@ebg.admin.ch Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes Schwarztorstrasse 51 3003 Berne</contact>
      <link id="54574">
        <title>Documentation</title>
        <uri>http://www.ebg.admin.ch/dokumentation/00068/00311/00333/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-05-14 09:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Violenza nei rapporti di coppia: studio e rapporto del Consiglio federale</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato un rapporto sulla violenza commessa all’interno della coppia. Realizzato in adempimento a un postulato (05.3694) di Doris Stump, tale rapporto illustra le misure con le quali la Confederazione intende proseguire la lotta contro questo tipo di violenza. Il rapporto si basa su uno studio curato dall’Ufficio federale per l’uguaglianza fra donna e uomo UFU. Lo studio fornisce per la prima volta un quadro completo delle cause e dei fattori di rischio di violenza nella coppia e descrive quanto intrapreso sinora dalla Confederazione e dai Cantoni per contrastare questa forma di violenza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo studio «Gewalt in Paarbeziehungen – Ursachen und in der Schweiz getroffene Massnahmen» (Violenza nei rapporti di coppia – Cause e misure adottate in Svizzera) e il relativo rapporto costituiscono la risposta del Consiglio federale a un postulato della consigliera nazionale Doris Stump. La Confederazione esprime così la volontà di impegnarsi negli anni a venire a favore di un’attuazione sistematica delle basi giuridiche e di individuare, con l’ausilio di valutazioni, i problemi e le lacune ancora esistenti. Inoltre, saranno vagliate nuove misure destinate all’informazione, alla sensibilizzazione e alla prevenzione. L’Ufficio federale di statistica, dal canto suo, si avvarrà della nuova Statistica criminale di polizia per fornire ulteriori analisi nell’ambito della violenza domestica. Un nuovo studio dovrebbe infine fare chiarezza sui costi economici causati da questo tipo di violenza.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Si stima che, nel corso della vita adulta, una donna su dieci subisca violenza fisica o sessuale nell’ambito di un rapporto di coppia. Nel 2007, in circa 15’500 dei casi trattati dai consultori cantonali, vittima e autore avevano un rapporto domestico. Tra il 2001 e il 2004, la violenza nella coppia ha causato in media il decesso di 22 donne e di 4 uomini l’anno.&lt;br /&gt; Dal 2004, la violenza nel matrimonio e nella coppia è perseguita penalmente d’ufficio. La nuova disposizione sulla protezione delle vittime inserita nel Codice civile è entrata in vigore nel 2007 e tutela le persone dalla violenza, dalle minacce e dalle insidie. La legge concernente l’aiuto alle vittime di reati obbliga i Cantoni a istituire centri di assistenza e consulenza ad hoc.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La violenza nei rapporti di coppia scaturisce dall’interazione di diversi fattori di rischio individuali e sociali. Un’esperienza di violenza vissuta come vittima o testimone durante l’infanzia, un elevato consumo di alcol e un comportamento antisociale o criminale al di fuori della coppia sono strettamente correlati con la violenza tra partner. Altri fattori di rischio rilevanti risiedono nell’iniqua ripartizione del potere tra uomo e donna all’interno della coppia, nella mancanza di strategie costruttive per la gestione dei conflitti, nelle situazioni di stress come la gravidanza, la nascita di un figlio o la separazione, nell’isolamento sociale e nell’atteggiamento di approvazione della violenza da parte dei due partner e dell’ambiente che li circonda. Lo studio presentato fornisce per la prima volta in Svizzera una panoramica delle molteplici cause della violenza nei rapporti di coppia, mostra le lacune sul fronte della trasmissione dei dati e fornisce un inventario completo delle misure adottate negli ultimi anni a livello federale e cantonale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Servizio per la lotta alla violenza dell’Ufficio federale per l’uguaglianza fra donna e uomo si occupa già dal 2003, su mandato del Consiglio federale, della prevenzione e della lotta alla violenza nei rapporti di coppia e nelle situazioni di separazione. Oltre a informare e a sensibilizzare, l’UFU svolge una funzione importante nell’incentivare l’interconnessione e la collaborazione all’interno dell’amministrazione federale nonché tra i servizi pubblici e privati che operano nei Cantoni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Negli scorsi anni, i Cantoni hanno dal canto loro introdotto nelle rispettive legislazioni varie misure contro la violenza domestica, ponendo così le basi per interventi mirati come l’allontanamento dall’abitazione comune, il divieto di accesso e il divieto di contatto. Negli ultimi anni, inoltre, sono nati diversi servizi specializzati e di coordinamento incaricati di concertare le misure della polizia come pure dei consultori per le vittime e le persone violente, nonché le case per donne maltrattate e gli offerenti di programmi educativi per gli autori di violenza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alberto Meyer Addetto alle pubbliche relazioni 031 322 68 42 alberto.meyer@ebg.admin.ch Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo Schwarztorstrasse 51 3003 Berna</contact>
      <link id="54575">
        <title>Documentazione</title>
        <uri>http://www.ebg.admin.ch/dokumentation/00068/00311/00333/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-05-14 09:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
