<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26967" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Preise zur Förderung herausragender kultureller Leistungen</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur (BAK) hat im vergangenen Jahr seine Preisverleihungspolitik gestärkt. Mit dem Swiss Exhibition Award ist ein neuer Preis für die beste zeitgenössische Kunstausstellung entstanden. Andere Preise, wie der Filmpreis QUARTZ, wurden einem breiteren Publikum bekannt gemacht. Preise und Auszeichnungen sind ein wesentlicher Bestandteil der Nachwuchsförderung des BAK. Die Auszeichnungen des Bundes sollen ein national und international bekanntes Label werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Preise und Auszeichnungen des Bundesamtes für Kultur (BAK) sind seit Jahrzehnten ein bewährtes Instrument zur Förderung des Nachwuchses und des künstlerischen Schaffens. Im vergangenen Jahr hat das BAK seine Auszeichnungspolitik gestärkt. Mit dem Swiss Exhibition Award hat es einen neuen Preis für die beste zeitgenössische Schweizer Kunstausstellung eines Jahres lanciert. Der Preis ging an den Westschweizer Kunstraum „attitudes“ mit der Ausstellung „Das Beispiel“ von Shahryar Nashat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beim Swiss Exhibition Award ist das BAK mit der Stiftung Julius Bär eine Partnerschaft eingegangen. Damit wird die private Kulturförderung nachhaltig gestützt, was in Krisenzeiten besonders wichtig ist. Auch mit dem Filmpreis QUARTZ geht das BAK neue Wege. Die Partnerschaft mit der SRG ermöglicht es, den Filmpreis als Gala im Fernsehen zu übertragen und ihn einem grösseren Publikum zugänglich und bekannt zu machen. Das Schweizer Filmschaffen und der Austausch zwischen den einzelnen Landesteilen werden dadurch gestärkt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit Jahren bewährt sich auch der Eidgenössische Wettbewerb für Kunst, mit dem das BAK während der Art Basel Schweizer Nachwuchskünstlerinnen und – künstler auszeichnet und ihre Wettbewerbsbeiträge ausstellt. Am Eidgenössischen Wettbewerb für Kunst bietet das BAK auch privaten Institutionen eine Plattform, die unter dem Namen Swiss Art Awards bekannt ist. Daran beteiligen sich die Kiefer Hablitzel-Stiftung, die Dr. Georg und Josi Guggenheim Stiftung und die Mobiliar Versicherungen. Sie vergeben ihre Kunstpreise gemeinsam mit dem Eidgenössischen Wettbewerb für Kunst. Dieses Jahr werden die Swiss Art Awards am 8. Juni vergeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel des BAK ist in den nächsten Jahren, die Preise und Auszeichnungen des Bundes weiter zu stärken. Dazu soll die Zusammenarbeit mit öffentlichen Akteuren – unter anderem mit den Kantonen und Städten - und privaten Institutionen ausgebaut werden. Die Auszeichnungen des Bundes sollen zu einem Label werden, das die Schweizer Kunstschaffenden in ihrer beruflichen Karriere im In- und Ausland unterstützt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Preise und Auszeichnungen des Bundes sind ein mehrstufiges, kohärentes System, das einerseits den Nachwuchs fördert und andererseits den Bekanntheitsgrad etablierter Kunstschaffender im In- und Ausland vergrössert: Während die Swiss Art Awards und der Eidgenössische Wettbewerb für Design Nachwuchstalente mit Geldpreisen, Praktika und Atelieraufenthalten unterstützen, zeichnen der Prix Meret Oppenheim (Kunst), der Grand Prix Design, der QUARTZ und der Swiss Exhibition Award das Wirken von bekannten Akteuren der Schweizer Kunst- und Kulturszene aus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, Chefin Kommunikation BAK, Tel. 031 322 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch Anna Aebischer, Stv. Leiterin Kommunikation BAK, Tel 031 322 92 34, anna.aebischer-imfeld@bak.admin.ch</contact>
      <link id="54748">
        <title>Gesamtes Dossier zur Jahresmedienkonferenz</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/aktuelles/medieninformation/01948/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des prix culturels pour promouvoir l’excellence</title>
      <lead>L'année dernière, l'Office fédéral de la culture (OFC) a renforcé sa politique en matière de prix et de distinctions. Le nouveau Swiss Exhibition Award récompense la meilleure exposition d'art contemporain. D'autres distinctions, comme le prix cinématographique QUARTZ on acquis davantage de visibilité auprès du grand public. Décerner des prix et des distinctions constitue pour l'OFC un élément important de la promotion de la relève. Il s'agit sur le long terme de faire de ces distinctions fédérales un label connu et reconnu en Suisse et à l'étranger.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les prix et les distinctions décernés par l'Office fédéral de la culture (OFC) sont depuis des décennies des instruments éprouvés de promotion de la relève et de la création artistique. L'année dernière, l'OFC a renforcé sa politique dans ce domaine. Ainsi le nouveau Swiss Exhibition Award récompense la meilleure exposition d'art contemporain suisse. Le prix est allé à l'espace d'art « attitudes » pour l'exposition « L'Exemple » de Shahryar Nashat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour le Swiss Exhibition Award, l'OFC a conclu un partenariat avec la fondation Jullius Bär. Le secteur public s’associe ainsi au secteur privé pour apporter un soutien durable à la culture, ce qui est particulièrement important en temps de crise. De même pour le prix du cinéma QUARTZ, l'OFC a tracé de nouveaux chemins. Le partenariat avec la SSR a permis de diffuser à la télévision la soirée de remise du prix, et d’atteindre un large public. La création cinématographique suisse et les échanges entre les différentes parties de notre pays en ont été renforcés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au tour maintenant du concours fédéral d’art, un prix qui a fait ses preuves depuis des années. L'OFC met sur pied chaque année sous le nom de « Swiss Art Awards » une plateforme lors de l’Art Basel, qui permet d’associer au prix fédéral d’art d’autres prix remis par des institutions privées : la fondation Kiefer Hablitzel, la fondation Georg et Josi Guggenheim et la Mobilière Assurances. La cérémonie de remise des Swiss Art Awards se tiendra le 8 juin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFC a pour objectif de renforcer les prix et les distinctions fédérales dans les prochaines années. A cette fin, la collaboration avec les acteurs du secteur public, notamment les cantons et les villes, et avec les institutions privées sera développée. Il faut que les distinctions et les prix fédéraux deviennent un label qui soutient les artistes suisses dans leur carrière professionnelle en Suisse et à l'étranger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les distinctions et les prix fédéraux sont un système cohérent à plusieurs niveaux qui soutient les jeunes artistes en devenir et dans le même temps renforce la notoriété des artistes déjà établis en Suisse et à l'étranger. Les Swiss Art Awards et le concours fédéral de design décernent aux jeunes artistes des prix en espèces, ou leur donnent la possibilité de faire des stages et des séjours en atelier, le prix Meret Oppenheim (art), le Grand Prix Design, les QUARTZ et le Swiss Exhibition Award saluent le travail d'acteurs reconnus de l'art et de la culture suisses.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, Responsable de la communication OFC, tél. 031 322 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch Anna Aebischer, responsable suppl. de la communication OFC, tél 031 322 92 34, anna.aebischer-imfeld@bak.admin.ch</contact>
      <link id="54749">
        <title>Dossier de presse complet</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/aktuelles/medieninformation/01948/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Premi culturali per l'eccellenza</title>
      <lead>Lo scorso anno, l'Ufficio federale della cultura ha consolidato la sua politica dei premi e delle distinzioni. Con lo Swiss Exhibition Award ha istituito un nuovo premio destinato alla migliore mostra d'arte contemporanea dell'anno. Altri premi, tra cui il premio cinematografico QUARTZ, sono stati resi noti a un pubblico più vasto. Per l'Ufficio federale della cultura, i premi e le distinzioni sono un elemento fondamentale della promozione delle nuove leve e dovrebbero diventare un marchio della Confederazione riconosciuto a livello nazionale e internazionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da decenni, i premi e le distinzioni dell'Ufficio federale della cultura (UFC) sono un valido strumento di promozione delle nuove leve e della produzione artistica. Lo scorso anno, l'UFC ha consolidato la sua politica in materia. Con lo Swiss Exhibition Award ha istituito un nuovo premio destinato alla migliore mostra d'arte svizzera contemporanea dell'anno. Il premio è andato in Svizzera romanda, al centro ginevrino attitudes – espace d'art contemporains, per la personale su Shahryar Nashat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo Swiss Exhibition Award, risultato di una collaborazione tra l'UFC e la Fondazione Julius Bär, vuole sostenere durevolmente la promozione culturale privata ed è quindi da considerare particolarmente importante in tempo di crisi. Anche il premio cinematografico QUARTZ è una novità per l'UFC: la collaborazione con la SRG SSR idée suisse consente di trasmettere in televisione la serata di gala per la consegna del premio rendendolo fruibile e noto a un pubblico più vasto. Ne escono rafforzate la produzione cinematografica e la coesione tra le singole regioni della Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da tempo si sono affermati anche i premi federali d'arte, con cui vengono insigniti giovani artisti svizzeri. Ogni anno, nel quadro dell'ART di Basilea, l'UFC organizza gli Swiss Art Awards, una piattaforma che permette di accostare al Concorso federale d'arte alcuni premi promossi da istituzioni private: la Fondazione Kiefer Hablitzel, la Fondazione Dr. Georg e Josi Guggenheim e La Mobiliare Assicurazioni&amp;amp;Previdenza. I premi, quest'anno, saranno consegnati l'8 giugno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per consolidare ulteriormente la sua politica dei premi e delle distinzioni federali, l'UFC svilupperà la sua collaborazione con il settore pubblico – Cantoni e Città in particolare – e istituzioni private. I premi e le distinzioni della Confederazione diventeranno un marchio a sostegno della carriera professionale degli artisti svizzeri in Svizzera e all'estero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I premi e le distinzioni della Confederazione sono un sistema coerente a più livelli che si propone di promuovere le nuove leve e di migliorare la notorietà di artisti affermati in Svizzera e all'estero. Mentre gli swiss art awards e il Concorso federale di design promuovono l'attività artistica dei giovani talenti con premi in denaro, stages o soggiorni in atelier, il premio d'arte Prix Meret Oppenheim, il Grand Prix Design, il premio cinematografico QUARTZ e lo Swiss Exhibition Award premiano l'attività di protagonisti affermati della scena artistica e culturale svizzera.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, responsabile Comunicazione, Ufficio federale della cultura, tel. 031 322 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch Anna Aebischer, supplente della responsabile Comunicazione, Ufficio federale della cultura, tel. 031 322 92 34, anna.aebischer-imfeld@bak.admin.ch</contact>
      <link id="54750">
        <title>Dossier completo per i media</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/bak/aktuelles/medieninformation/01948/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
