<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27021" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-05-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausserparlamentarische Kommissionen: Entschädigungen 2008</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute vom jährlichen Bericht des Eidgenössischen Perso-nalamts EPA über die Entschädigungen für ausserparlamentarische Kommis-sionen Kenntnis genommen. Mit 15,7 Millionen Franken im Jahr 2008 sind die Ausgaben weiterhin rückläufig.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Kosten für die 160 ausserparlamentarischen Kommissionen sind gemäss Bericht des EPA gegenüber den Vorjahren weiter gesunken (2007: 16,6 Mio.; 2006: 20,6 Mio.). Der Grund für den Rückgang ist die Verwaltungsreform 05/07. Im Zuge dieser Reform wurde die Anzahl Kommissionen reduziert. Während ein Grossteil der Aufhebungen bzw. Zusammenlegungen bereits im Jahr 2007 erfolgt ist (Bestand 2008: 160, 2007: 177; 2006: 206) wurden die restlichen Anpassungen nun 2008 vorgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Oktober 2007 hat der Bundesrat das Eidg. Finanzdepartement EFD beauftragt, Richtlinien und Kriterien zur Harmonisierung der Taggelder und Vergütungen auszuarbeiten. Ein entsprechendes Konzept wurde erstellt und fliesst in die Revision der Regierungs- und Verwaltungsorganisationsverordnung RVOV ein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Schmutz, Vizedirektor, Leiter Geschäftsbereich Personalwirt-schaft und Controlling, Eidg. Personalamt, Tel. 031 324 95 42 (Bericht-erstattung generell) Zu den Kommissionen: EDA: Information EDA, Tel. 031 322 31 53 EDI: Jean-Marc Crevoisier, Leiter Kommunikation, Tel. 031 322 80 16 EJPD: Brigitte Hauser-Süess, Informationschefin, Tel. 031 322 40 90 EFD: Delphine Jaccard, Mediensprecherin, Tel. 031 324 14 07 EVD: Daniel Wüthrich, Leiter HR EVD, Tel. 031 322 20 03 UVEK: Hans-Rudolf Dörig, Stv. Generalsekretär UVEK, Tel. 031 322 55 07 VBS: Jürg Stauffer, Stv. Leiter Personalhonorierung VBS, Tel. 031 325 83 56</contact>
      <attachment id="126167">
        <title>Ausserparlamentarische Kommissionen - Reporting 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>506</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35890.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-08-13 11:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Commissions extraparlementaires: indemnités versées en 2008</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris aujourd’hui connaissance du rapport annuel de l'Office fédéral du personnel (OFPER) concernant les indemnités versées aux commissions extraparlementaires. S'élevant à 15,7 millions de francs, les dépenses à ce titre ont continué de diminuer en 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon le rapport de l'OFPER, les coûts engendrés par les 160 commissions extraparlementaires ont continué de diminuer par rapport aux années précédentes (2007: 16,6 mio; 2006: 20,6 mio). Ce recul est dû à la réforme de l'administration fédérale 05/07, celle-ci ayant notamment permis de réduire le nombre des commissions. La majeure partie des suppressions ou des regroupements ont eu lieu dès 2007 (2008: 160; 2007: 177; 2006: 206) et se sont achevés en 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En octobre 2007, le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral des finances d'élaborer des directives et de fixer des critères visant à harmoniser les indemnités journalières et les autres indemnités. Un projet à ce sujet a été élaboré et intégré dans la révision de l'ordonnance sur l'organisation du gouvernement et de l'administration (OLOGA).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Schmutz, sous-directeur et responsable du domaine Gestion et controlling du personnel, Office fédéral du personnel, tél.: 031 324 95 42 (pour les questions concernant le rapport en général) Concernant les commissions: DFAE: Information DFAE, Tél.: 031 31 322 31 53 DFI: Jean-Marc Crevoisier, responsable de la communication, tél.:031 322 80 16 DFJP: Brigitte Hauser-Süess, responsable de la communication, tél.: 031 322 40 90 DFF: Delphine Jaccard, porte-parole, tél.: 031 324 14 07 DFE, Daniel Wüthrich, responsable des ressources humaines, tél.: 031 322 20 03 DETEC: Hans-Rudolf Dörig, secrétaire général suppléant, tél.: 031 322 55 07 DDPS: Jürg Stauffer, responsable suppléant de la Rétribution du personnel, tél.: 031 325 83 56</contact>
      <attachment id="126167">
        <title>Ausserparlamentarische Kommissionen - Reporting 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>506</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35890.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-08-13 11:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Commissioni extraparlamentari: indennità 2008</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha preso conoscenza del rappor-to annuale dell'Ufficio federale del personale (UFPER) concernente le indennità per le commissioni extraparlamentari. Con 15,7 milioni di franchi, anche nel 2008 le uscite in questo settore registrano una diminuzione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo il rapporto dell'UFPER, i costi delle 160 commissioni extraparlamentari sono di nuovo diminuiti rispetto agli anni precedenti (2007: 16,6 mio.; 2006: 20,6 mio.). Questo calo è da attribuire alla riforma dell'Amministrazione 05/07, che ha infatti determinato una riduzione del numero delle commissioni. La maggior parte di queste soppressioni rispettivamente fusioni è avvenuta già nel 2007 (effettivo 2008: 160; 2007: 177; 2006: 206). Gli ultimi adeguamenti sono stati effettuati nel 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel mese di ottobre del 2007, il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale delle finanze (DFF) di elaborare direttive e criteri per l'armonizzazione delle diarie e delle indennità. Una relativa concezione è ora disponibile e sarà integrata nella revisione dell'ordinanza sull'organizzazione del Governo e dell'Amministrazione&lt;br /&gt; OLOGA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Schmutz, vicedirettore, responsabile del campo d’attività Gestione del personale e controlling, Ufficio federale del personale, tel. 031 324 95 42 (resoconto in generale) Per le commissioni: DFAE: Informazione DFAE, tel. 031 322 31 53 DFI: Jean-Marc Crevoisier, capo Comunicazione, tel. 031 322 80 16 DFGP: Brigitte Hauser-Süess, capo dell'informazione, tel. 031 322 40 90 DFF: Delphine Jaccard, portavoce, tel. 031 324 14 07 DFE: Daniel Wüthrich, capo RU DFE, tel. 031 322 20 03 DATEC: Hans-Rudolf Dörig, sostituto del segretario generale DATEC, tel. 031 322 55 07 DDPS: Jürg Stauffer, sostituto del capo Remunerazione del personale DDPS, tel. 031 325 83 56</contact>
      <attachment id="126167">
        <title>Ausserparlamentarische Kommissionen - Reporting 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>506</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35890.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-08-13 11:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="173" org-id="604">
        <name lang="de">Management und Personal</name>
        <name lang="fr">Gestion et personnel</name>
        <name lang="it">Management e personale</name>
        <name lang="en">Management and Personnel</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
