<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27154" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-05-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="508" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>Magglinger Sporttag 2009: Ausgeloste Schulklassen bewegten sich mit Schweizer Spitzenathleten</title>
      <lead>16 Schulklassen und J+S-Kids Kurse aus fast allen Landesteilen der Schweiz haben sich am 29. Mai am Magglinger Sporttag 2009 beteiligt. Sie wurden aus über 3000 Klassen und Kursen ausgelost, die an den Bewegungs- und Sportförderungsprogrammen schule.bewegt und J+S-Kids mitgemacht haben. Betreut wurden sie von Schweizer Spitzenathletinnen und –athleten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Teilnahme am Magglinger Sporttag 2009 bedeutete für die 16 Schulklassen der Höhepunkt eines bewegten Schuljahres. Durch das Mitmachen an schule.bewegt oder J+S-Kids (5-10-Jährige) hatten sie sich die Möglichkeit geschaffen, vom Losglück profitieren zu können.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach der Begrüssung durch Lorenz Ursprung, dem Leiter Sportförderung am Bundesamt für Sport BASPO, stand das Bewegungs- und Sportprogramm mit den Spitzenathletinnen und –athleten auf den Anlagen End der Welt im Mittelpunkt. Bei der Langläuferin Laurence Rochat wurden die Schülerinnen und Schüler auf die Gleichgewichtsprobe gestellt. Weltmeister Andreas Küttel führte die aufgeweckten Jugendlichen im Trockenen in die Geheimnisse des Skispringens ein. Und die mehrfache Olympia- und WM-Medaillengewinnerin Edith Hunkeler zeigte ihnen auf einem Parcours die Tücken des Rollstuhlfahrens auf. Diese sowie weitere Athletinnen und Athleten unterstützen schule.bewegt als Göttis und Gotten und begleiteten die Gewinnerklassen an den Magglinger Sporttag.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; schule.bewegt hat mit 1500 teilnehmenden Klassen begonnen und verzeichnet heute im Jahresschnitt 2500 Klassen. Die Tendenz ist steigend. Es ist das erfolgreichste Programm für Sport- und Bewegungsförderung in Schweizer Schulen. J+S-Kids richtet sich an die 5-10-Jährigen und wird durch den Bund geführt. Dabei werden die bestehenden Strukturen in den Vereinen und Schulen genutzt sowie zusätzlich gestärkt und gefördert. J+S-Kids wird von den Schulen und Vereinen angeboten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Corinne Müller Kommunikation BASPO Tel. 032 327 61 33, Mobile 079 745 78 16</contact>
      <link id="55094">
        <title>Pressefotos Download</title>
        <uri>http://www.schulebewegt.ch/internet/Schulebewegt/de/home/mitmachen/magglinger_sporttag/bilder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>Journée sportive de Macolin 2009: les classes tirées au sort ont fait du sport avec des champions suisses</title>
      <lead>16 classes et cours J+S-Kids des quatre coins de la Suisse ont pris part à la Journée sportive de Macolin le 29 mai 2009. Ces groupes avaient été tirés au sort parmi les 3000 classes et cours ayant participé aux programmes d’encouragement de l’activité physique et sportive « l’école bouge » et J+S-Kids. La journée s’est déroulée sous la houlette de sportifs d’élite suisses.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour les 16 classes tirées au sort, la Journée sportive de Macolin 2009 a été le couronnement d’une année scolaire en mouvement : elle récompensait en effet leur participation à « l’école bouge » ou, pour les 5 –10 ans, à J+S-Kids.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Après le mot de bienvenue de Lorenz Ursprung, chef de l’Encouragement du sport à l’Office fédéral du sport OFSPO, les enfants ont pu s’adonner à toute une série d’activités physiques et sportives sur les installations de la Fin du Monde en compagnie d’athlètes suisses de renom. Avec la fondeuse Laurence Rochat, ils ont testé leur équilibre ; avec le champion du monde Andreas Küttel, ils se sont initiés sur la terre ferme aux secrets du saut à ski ; et avec Edith Hunkeler, championne du monde et multiple médaillée olympique, ils ont expérimenté les difficultés d’un parcours en chaise roulante. Edith Hunkeler fait partie des athlètes qui ont parrainé « l’école bouge » et accompagné les classes gagnantes tout au long de cette journée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; « L’école bouge », qui a mobilisé 1500 classes lors de sa première édition, rallie aujourd’hui 2500 classes par an en moyenne – un chiffre tendanciellement à la hausse. C’est le programme d’encouragement de l’activité physique et sportive qui rencontre le plus de succès dans les écoles helvétiques. Le programme J+S-Kids, quant à lui, est destiné aux enfants de 5 à 10 ans. Proposé par les écoles et les sociétés sportives, dont il utilise les structures, il est placé sous la conduite de la Confédération qui, en retour, fait bénéficier ces structures de la promotion et du soutien fédéraux.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Corinne Müller Communication OFSPO Tél. 032 327 61 33 ou 079 745 78 16</contact>
      <link id="55095">
        <title>Photos de presse à télécharger sous</title>
        <uri>http://www.schulebewegt.ch/internet/Schulebewegt/de/home/mitmachen/magglinger_sporttag/bilder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>Giornata dello sport di Macolin: alcune classi estratte a sorte hanno fatto attività fisica con sportivi di punta</title>
      <lead>Il 29 maggio 16 classi e corsi G+S-Kids provenienti da quasi tutte le regioni della Svizzera hanno partecipato alla Giornata dello sport di Macolin 2009. I giovani erano stati selezionati fra più di tremila classi e corsi che hanno partecipato ai programmi di sostegno del movimento scuola in movimento e G+S-Kids. Ad assisterli a Macolin hanno trovato personalità di spicco dello sport elvetico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La partecipazione alla Giornata dello sport di Macolin 2009 ha rappresentato per i 16 gruppi di bambini il punto saliente ed il coronamento di un anno scolastico trascorso in movimento, partecipando a scuola in movimento o a G+S-Kids (per bambini fra 5 e 10 anni). Baciati dalla dea bendata, sono stati estratti a sorte per prendere parte all'evento di Macolin.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dopo un breve indirizzo di benvenuto da parte di Lorenz Ursprung, capo del sostegno dello sport presso l'Ufficio federale dello sport UFSPO, l'attenzione è stata immediatamente catalizzata dal programma di movimento e di sport da svolgere insieme ad atleti di punta sugli impianti della "Fine del mondo". La sciatrice di fondo Laurence Rochat ha messo alla prova il senso dell'equilibrio degli alunni; il campione del mondo della disciplina Andreas Küttel li ha introdotti nei segreti del salto sugli sci ed Edith Hunkeler, plurimedagliata alle Olimpiadi ed ai Campionati mondiali, ha mostrato loro su un percorso apposito le difficoltà della corsa su sedia a rotelle. Questi ed altri atleti sostengono il programma scuola in movimento come padrini e madrine ed hanno accompagnato le classi vincitrici nella giornata trascorsa a Macolin.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il programma scuola in movimento ha iniziato con 1500 classi iscritte e può contare oggi sulla partecipazione di una media di 2500 classi all'anno, con tendenza in aumento. Si tratta del programma di sostegno dello sport e del movimento nelle scuole svizzere che vanta il maggiore successo. G+S-KIDS è organizzato dalla Confederazione e si rivolge ai bambini in età compresa fra 5 e 10 anni. Per la sua attività utilizza le strutture esistenti nelle società sportive e nelle scuole.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Corinne Müller Comunicazione UFSPO Tel. 032 327 61 33, mobile 079 745 78 16</contact>
      <link id="55096">
        <title>Scarica fotografie</title>
        <uri>http://www.schulebewegt.ch/internet/Schulebewegt/it/home/mitmachen/magglinger sporttag/bilder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5210" org-id="508">
        <name lang="de">Sportverbände</name>
        <name lang="fr">Associations sportives</name>
        <name lang="it">Associazioni sportive</name>
        <name lang="en">Sports Associations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5230" org-id="508">
        <name lang="de">Profisport</name>
        <name lang="fr">Sport professionnel</name>
        <name lang="it">Sport professionistico</name>
        <name lang="en">Professional Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5240" org-id="508">
        <name lang="de">Breitensport</name>
        <name lang="fr">Sport populaire</name>
        <name lang="it">Sport popolare</name>
        <name lang="en">Popular Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5260" org-id="508">
        <name lang="de">Jugend + Sport</name>
        <name lang="fr">Jeunesse + Sport</name>
        <name lang="it">Gioventù + Sport</name>
        <name lang="en">Youth + Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5270" org-id="508">
        <name lang="de">Nachwuchsförderung</name>
        <name lang="fr">Promotions des jeunes</name>
        <name lang="it">Promozione delle nuove leve</name>
        <name lang="en">Promotion of Young Talents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
