<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27221" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-06-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationale Kartografiegesellschaft ICA feiert 50. Geburtstag</title>
      <lead>Der weltweite Dachverband kartografischer Gesellschaften wurde im Juni 1959 in Bern gegründet. Schauplatz der Gründungszeremonie war das Bundesamt für Landestopografie swisstopo. An gleicher Stätte feiert die ICA nun auch den 50. Jahrestag ihres Bestehens. Anlässlich dieses Jubiläums veranstalten die ICA, swisstopo und die Schweizerische Gesellschaft für Kartografie (SGK) am 9. und 10. Juni 2009 eine Fachtagung, zu der zahlreiche Vertreter von kartografischen Instituten und Gesellschaften aus dem Ausland erwartet werden. Im Mittelpunkt stehen Themen zur bisherigen und künftigen Entwicklung der Kartografie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Als weltweit agierender Dachverband ist die ICA führend in den Bereichen Forschung und Entwicklung, Studium, Produktion und Verbreitung von kartografischen Erzeugnissen. Ihr gehören Gesellschaften, Institutionen und Forschungsinstitute aus über 80 Ländern an. Zur Eröffnung der internationalen Tagung werden der Präsident der ICA, William Cartwright, und der Präsident der SGK, Stefan Arn, am 9. Juni (14 Uhr) Begrüssungsreden halten. Die Schweiz wird durch die SGK vertreten sein.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Während der zweitägigen Tagung werden international anerkannte Fachleute sowohl über die Entwicklung der Kartografie im Verlauf der vergangenen Jahrhunderte wie auch über die künftige Produktion von kartografischem Material und die damit verbundenen technologischen Entwicklungstendenzen sprechen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli verantwortliche Mitarbeiterin Kommunikation 031 963 22 88</contact>
      <link id="55206">
        <title>Webseite des IKV</title>
        <uri>http://www.icaci.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55207">
        <title>Webseite der SGK</title>
        <uri>http://www.kartografie.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55208">
        <title>Details zum Tagungsprogramm</title>
        <uri>http://www.cartography.ch/ica_50years.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’Association Cartographique Internationale ACI fête ses 50 ans.</title>
      <lead>C’est à Berne à l’Office fédéral de topographie en juin 1959 que l’Association a vu le jour et c’est en ce même lieu qu’elle célèbre son cinquantième anniversaire. Pour cet évènement, swisstopo accueille les 9 et 10 juin 2009 dans ses locaux les responsables de l’association et de nombreux représentants internationaux de la cartographie. Le développement de la cartographie et son avenir seront évoqués.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Organisme international, l’ACI a un rôle d’autorité dans le domaine de la cartographie pour la conception, la production, la diffusion, l’étude et l’étude des cartes. Elle se compose d’organisations et d’instituts de recherche répartis sur plus de 80 pays. Son président, William Cartwright fera un discours de bienvenue le 9 juin à 14 :00. La Suisse sera représentée entre autres par la Société Suisse de Cartographie (SSC) et son président, Stefan Arn.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Au cours de ces deux jours, des experts internationaux se pencheront sur l’évolution de la cartographie à travers les siècles mais également sur le futur de la production de cartes et son développement technologique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Responsable de la communication 031 963 22 88</contact>
      <link id="55209">
        <title>Site Internet de l’ACI</title>
        <uri>http://www.icaci.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55210">
        <title>Site Internet de la SSC</title>
        <uri>http://www.kartografie.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55211">
        <title>Le programme détaillé est disponible sous</title>
        <uri>http://www.cartography.ch/ica_50years.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’Associazione internazionale di cartografia ICA celebra il suo 50° anniversario</title>
      <lead>L’associazione mantello mondiale delle società di cartografia è stata fondata a Berna nel giugno del 1959. A fare da palcoscenico alla cerimonia di costituzione fu allora l'Ufficio federale di topografia swisstopo. In questa stessa cornice l’ICA ha deciso ora di festeggiare anche il 50° anniversario della sua esistenza. In occasione di questo giubileo, il 9 e il 10 giugno 2009 l’ICA, swisstopo e la Società svizzera di cartografia (SGK) organizzeranno un convegno specializzato al quale parteciperanno numerosi rappresentanti di istituti e società di cartografia stranieri. La manifestazione sarà imperniata su tematiche legate allo sviluppo attuale e futuro della cartografia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In qualità di associazione mantello attiva a livello mondiale, l’ICA occupa una posizione leader nei settori della ricerca e dello sviluppo nonché dello studio, della produzione e della divulgazione di prodotti cartografici. All’associazione aderiscono società, istituzioni e istituti di ricerca di oltre 80 paesi. Il 9 giugno (alle ore 14), in occasione dell’apertura del convegno internazionale, il presidente dell’ICA William Cartwright e il presidente ella SGK Stefan Arn terranno dei discorsi di benvenuto. La Svizzera sarà rappresentata in questo contesto dalla SGK.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel corso del convegno, della durata di due giorni, specialisti riconosciuti a livello internazionale parleranno dello sviluppo della cartografia nel corso dei secoli passati, ma anche della futura produzione di materiale cartografico e delle tendenze evolutive osservabili in questo settore.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli collaboratrice responsabile della comunicazione 031 963 22 88</contact>
      <link id="55212">
        <title>Sito web dell’ICA</title>
        <uri>http://www.icaci.org</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55213">
        <title>Sito web della SGK</title>
        <uri>http://www.kartografie.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55214">
        <title>I dettagli relativi al programma del convegno possono essere consultati al sito</title>
        <uri>http://www.cartography.ch/ica_50years.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5410" org-id="506">
        <name lang="de">Kartografie</name>
        <name lang="fr">Cartographie</name>
        <name lang="it">Cartografia</name>
        <name lang="en">Cartography</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="506">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
