<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27253" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-06-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="413" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des maisons de jeu</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle case da gioco</name>
      <name lang="en">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <www lang="de">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@esbk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tätigkeit der ESBK im Jahr 2008</title>
      <lead>Die Eidg. Spielbankenkommission (ESBK) zieht in ihrem Jahresbericht Bilanz über die Tätigkeit im Jahr 2008. Sie zeigt sich zufrieden, was die anlässlich der Aufsichtstätigkeit gewonnen Eindrücke betrifft. Erneut befasste sie sich in zahlreichen Fällen mit der Frage, ob ein in einer bestimmten Variante präsentiertes Pokerspiel ein Geschicklichkeitsspiel darstellt und damit legal angeboten werden darf. Im Rahmen der Bekämpfung des illegalen Glücksspiels fällte sie 181 Strafurteile.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die ESBK führte im Jahr 2008 insgesamt 40 Inspektionen bei den Schweizer Spielbanken durch. Sie beurteilte zahlreiche Bewilligungsgesuche und meldepflichtige Vorgänge und erliess in diesem Zusammenhang insgesamt 305 förmliche Verfügungen. Die Arbeit der Casinos beurteilt sie insgesamt als professionell. Ausser in zwei Fällen, die Sanktionen nach sich zogen, stellte die Aufsichtsbehörde keine gravierenden Mängel fest. Sie erhob Spielbankenabgaben in Höhe von insgesamt 517 Millionen Franken, wovon 437 an den Ausgleichsfonds der AHV und 80 Millionen Franken an die Standortkantone der B-Casinos flossen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ESBK beurteilte 316 Gesuche, welche auf eine Qualifikation von Pokerspielen als Geschicklichkeitsspiele abzielten. In 177 Fällen erliess sie eine entsprechende Feststellungsverfügung. Die ESBK veröffentlicht derartige Verfügungen auf ihrer Homepage, so dass jedermann in Erfahrung bringen kann, welche Turnierformen Geschicklichkeitsspiele darstellen. Diese dürfen legal auch ausserhalb von Spielbanken angeboten werden, sofern dem nicht kantonale Vorschriften entgegen stehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der Bekämpfung des illegalen Geldspiels nahm die Zahl der Straffälle ab. Im Gegenzug hierzu ist jedoch deren Komplexität deutlich gestiegen. So stiess die ESBK auf neue, sehr komplex gebaute Spielautomaten, welche versteckte Glücksspiele enthielten. Die ESBK eröffnete 2008 42 neue Strafverfahren und fällte 181 Strafentscheide.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2008 unterbreitete die ESBK dem Bundesrat den Vorschlag, das Verbot von internetgestützten Glücksspielen zu lockern. Sie sprach sich dafür aus, einer kleinen Anzahl von geeigneten Bewerbern eine Konzession zu erteilen. Zudem schlug sie vor, die Grundlage dafür zu schaffen, das Verbot von Internetglücksspielen nicht konzessionierter Anbieter mittels flankierender Massnahmen besser durchsetzen zu können. Weiter beantragte die ESBK dem Bundesrat eine moderate Änderung des geltenden Steuersystems. Sie sprach sich dafür aus, den geltenden Schwellenwert, ab dem bei der Veranlagung der Spielbankenabgabe die Progression einsetzt, für A-Casinos jenem anzugleichen, der für B-Casinos gilt. Der Bundesrat ist diesen Vorschlägen im Frühjahr 2009 gefolgt und hat entsprechende Grundsatzbeschlüsse gefasst.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marie Jordan, Eidg. Spielbankenkommission, Tel. +41 31 323 12 05</contact>
      <link id="55276">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website der ESBK</title>
        <uri>http://www.esbk.admin.ch/esbk/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2009/2009-06-04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Activité de la CFMJ en 2008</title>
      <lead>Dans son rapport annuel, la Commission fédérale des maisons (CFMJ) fait le bilan de son activité durant l’année écoulée. La CFMJ est satisfaite des résultats de son activité de surveillance auprès des maisons de jeu en 2008. Dans de nombreux cas, la commission a dû examiner si une variante déterminée d’un tournoi de poker pouvait être qualifiée de jeu d’adresse et être dès lors proposée légalement. Dans le cadre de la lutte contre le jeu d’argent illégal, un total de 181 décisions pénales ont été rendues.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours de l'année 2008, la CFMJ a effectué 40&amp;nbsp;inspections auprès des maisons de jeu suisses. Elle a examiné de nombreuses demandes d'autorisation et événements soumis à une obligation de communication et rendu, dans ce cadre, un total de 305 décisions formelles. La commission estime que dans l'ensemble, les casinos suisses sont gérés avec professionnalisme. Hormis dans deux établissements, qui ont été sanctionnés, l'autorité de surveillance n'a pas observé de manquements graves. L'impôt sur les maisons de jeu a rapporté au total 517&amp;nbsp;millions de francs, dont 437&amp;nbsp;millions ont été versés au fonds de compensation AVS et 80&amp;nbsp;millions aux cantons d'implantation des établissements de type&amp;nbsp;B.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFMJ a également examiné 316&amp;nbsp;requêtes visant la qualification de tournois de poker de jeu d'adresse, rendant une décision positive dans 177&amp;nbsp;cas. La commission publie les décisions de constatation sur son site internet, de sorte que chacun peut prendre connaissance des tournois de poker qui ont été qualifiés de jeu de d'adresse et qui peuvent dès lors être organisés en toute légalité hors des casinos, pour autant que la législation cantonale le permette.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne la lutte contre le jeu d'argent illégal, si le nombre d'infractions pénales a reculé, la complexité des affaires s'est en revanche nettement accrue. La CFMJ a été confrontée au cas de nouveaux appareils très sophistiqués, qui dissimulaient en fait des jeux de hasard. En 2008, la CFMJ a ouvert 42&amp;nbsp;procédures pénales et rendu un total de 181&amp;nbsp;décisions pénales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2008 également, la commission a proposé au Conseil fédéral d'assouplir l'interdiction actuelle des jeux de hasard sur internet. La CFMJ est favorable à l'instauration d'un système de concessions octroyées à un nombre restreint de candidats remplissant certaines conditions. Elle a également préconisé la création des bases légales requises pour l'adoption de mesures d'accompagnement permettant de mieux faire respecter l'interdiction des jeux de hasard en ligne proposés par des exploitants qui ne bénéficient pas d'une concession. La commission a en outre proposé au Conseil fédéral de modifier légèrement les règles relatives à l'imposition des maisons de jeu en harmonisant, pour les casinos de type&amp;nbsp;A et de type&amp;nbsp;B, le seuil à partir duquel l'impôt est perçu de manière progressive. Le Conseil fédéral a suivi ces recommandations au début de l'année 2009 et rendu des décisions de principe en ce sens.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marie Jordan, Commission fédérale des maisons de jeu, tél. +41 31 323 12 05</contact>
      <link id="55277">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de la CFMJ</title>
        <uri>http://www.esbk.admin.ch/esbk/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2009/2009-06-04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Attività della CFCG nel 2008</title>
      <lead>Nel rapporto annuale 2008 la Commissione federale delle case da gioco (CFCG) tira le somme della sua attività. È soddisfatta di quanto ha potuto constatare nel contesto della sua attività di vigilanza. In molti casi ha dovuto nuovamente valutare se il gioco del poker presentato in una determinata variante costituisca un gioco di destrezza e possa dunque venir offerto legalmente. Nell’ambito della lotta contro il gioco d’azzardo illegale ha pronunciato 181 decisioni penali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2008 la CFCG ha effettuato complessivamente 40 ispezioni presso le case da gioco svizzere. Ha esaminato numerose domande di autorizzazione, nonché operazioni soggette a obbligo di comunicazione e ha emanato 305 decisioni formali in tale contesto. La Commissione ha ritenuto che nel complesso il lavoro svolto dai casinò sia professionalmente adeguato. Salvo in due casi, che hanno comportato delle sanzioni, l'autorità di vigilanza non ha riscontrato irregolarità gravi. Le tasse sulle case da gioco hanno reso complessivamente 517 milioni di franchi, di cui 437 milioni sono stati assegnati al fondo di compensazione AVS e 80 milioni ai Cantoni che ospitano i casinò con concessione B.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2008 la CFCG si è occupata di 316 domande volte a ottenere la classificazione come gioco di destrezza per i giochi di poker. In 177 casi ha proceduto alla classificazione, emanando una pertinente decisione. Tutte le decisioni inerenti alla classificazione sono pubblicate sul sito della CFCG, permettendo così a chiunque di verificare quali forme di torneo siano da considerare giochi di destrezza. Tali tornei possono dunque venir svolti legalmente anche al di fuori delle case da gioco, fatte salve disposizioni cantonali o comunali contrarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto concerne la lotta contro il gioco in denaro illegale, il numero dei casi penali è diminuito, in compenso, tuttavia, è decisamente aumentata la loro complessità. La CFCG ha rilevato l'esistenza di nuovi apparecchi automatici costruiti in modo estremamente complesso e contenenti giochi d'azzardo dissimulati. Nel 2008 ha avviato 42 nuovi procedimenti penali e pronunciato 181 decisioni penali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sempre nel 2008, la CFCG ha proposto al Consiglio federale di allentare il divieto dei giochi d'azzardo online e si è detta favorevole a rilasciare una concessione a un numero ristretto di candidati idonei. Ha inoltre proposto di istituire le basi per permettere, mediante opportune misure d'accompagnamento, di attuare più efficacemente il divieto d'esercizio di giochi d'azzardo virtuali proposti da offerenti che non beneficiano di alcuna concessione. La CFCG ha inoltre chiesto al Consiglio federale una moderata modifica del sistema d'imposizione attualmente vigente, auspicando per i casinò di tipo A un abbassamento della soglia a partire dalla quale l'aliquota d'imposta comincia a crescere per portarla al medesimo livello di quella prevista per i casinò di tipo B. Nella primavera del 2009 il Consiglio federale ha dato seguito a tali proposte e ha preso le corrispondenti decisioni di principio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marie Jordan, Commissione federale delle case da gioco, tel. +41 31 323 12 05</contact>
      <link id="55279">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della CFCG</title>
        <uri>http://www.esbk.admin.ch/esbk/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2009/2009-06-04.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
