<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27310" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-06-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationale Arbeitsorganisation: 90 Jahre Arbeitnehmerschutz mit Unterstützung der Schweiz</title>
      <teaser>Anlässlich des 90. Geburtstags der Internationalen Arbeitsorganisation (IAO) unterzeichnen die Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements, Bundesrätin Doris Leuthard, und der Generaldirektor der IAO, Juan Somavia, am 9. Juni 2009 in Genf eine Absichtserklärung zur verstärkten Zusammenarbeit bei der Umsetzung und Einhaltung von Arbeitnehmerrechten in Entwicklungsländern.</teaser>
      <lead>Anlässlich des 90. Geburtstags der Internationalen Arbeitsorganisation (IAO) unterzeichnen die Vorsteherin des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements, Bundesrätin Doris Leuthard, und der Generaldirektor der IAO, Juan Somavia, am 9. Juni 2009 in Genf eine Absichtserklärung zur verstärkten Zusammenarbeit bei der Umsetzung und Einhaltung von Arbeitnehmerrechten in Entwicklungsländern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Einhaltung von Arbeitnehmerrechten wird von Konsumenten und Akteuren des internationalen Handels zunehmend gefordert. Dabei geht es um die Grundprinzipien der IAO: Vereinigungsfreiheit und Recht auf Kollektivverhandlungen, Beseitigung der Zwangsarbeit, Abschaffung der Kinderarbeit, Verbot der Diskriminierung in Beschäftigung und Beruf, sozialer Schutz und Arbeitssicherheit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO hat im Rahmen der wirtschaftlichen Entwicklungszusammenarbeit gemeinsam mit der IAO ein Programm zur Umsetzung dieser Grundprinzipien auf Unternehmensebene konzipiert. Dazu wird Bundesrätin Doris Leuthard mit IAO-Generaldirektor Juan Somavia am 9. Juni 2009 am IAO-Sitz in Genf eine Absichtserklärung unterzeichnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ansatzpunkt der IAO-SECO-Zusammenarbeit ist, dass es für Unternehmen in Entwicklungsländern gut möglich ist, gleichzeitig wettbewerbsfähig zu produzieren und Arbeitnehmerrechte einzuhalten: Ein verstärkter Arbeitnehmerschutz führt häufig zu einer Optimierung von Arbeitsabläufen und besserer Arbeitsorganisation. Die konsequente Anwendung dieses Konzepts schützt Arbeitnehmende, macht die Unternehmen wettbewerbsfähiger und verschafft den KMU eine bessere Position im internationalen Wettbewerb. So sind sie auch in Zeiten der Wirtschaftskrise besser gerüstet. Die während einer Periode von 2009 bis 2012 vorgesehenen Aktivitäten sind mit 7,2 Mio. US-Dollar budgetiert . Dabei sollen vor allem die folgenden Schwerpunktländer berücksichtigt werden: Indonesien, Vietnam, Südafrika, Ghana, Kolumbien, Indien und China.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das eine Programm (Better Work) konzentriert sich auf die bessere Zusammenarbeit zwischen Exporteuren und internationalen Abnehmern im Textilbereich, das andere (Sustaining Competitive and Responsible Enterprises SCORE) ist auf KMU und Zulieferbetriebe spezialisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die IAO-SECO Zusammenarbeit steht damit auch sinnbildlich für die Weiterentwicklung des Arbeitnehmerschutzes im internationalen Handel in den letzten 90 Jahren. Im Rahmen der jährlichen IAO-Konferenz wird auch eine Fotoausstellung zu den guten Beziehungen zwischen der IAO, der Schweiz und dem internationalen Genf eröffnet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Peter Egler, SECO, Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung, Leiter Ressort Handelsförderung, Tel. +41 (0)79 407 84 67 Jean-Jacques Elmiger, SECO, Leiter internationale Arbeitsfragen, Tel. +41 (0)79 593 70 54</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Organisation internationale du travail : 90 ans de protection des travailleurs avec le soutien de la Suisse</title>
      <teaser>A l’occasion du 90e anniversaire de l’Organisation internationale du travail (OIT), la conseillère fédérale Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l’économie, et le directeur général de l’OIT Juan Somavia signeront à Genève, le 9 juin 2009, une déclaration d’intention destinée à renforcer la collaboration en matière de mise en œuvre et de respect des droits des travailleurs dans les pays en développement.</teaser>
      <lead>A l’occasion du 90e anniversaire de l’Organisation internationale du travail (OIT), la conseillère fédérale Doris Leuthard, cheffe du Département fédéral de l’économie, et le directeur général de l’OIT Juan Somavia signeront à Genève, le 9 juin 2009, une déclaration d’intention destinée à renforcer la collaboration en matière de mise en œuvre et de respect des droits des travailleurs dans les pays en développement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les consommateurs et les acteurs du commerce international sont de plus en plus exigeants quant au respect des droits des travailleurs. Les principes fondamentaux de l'OIT en ce domaine concernent la liberté d'association et le droit de négociation collective, l'élimination du travail forcé, l'abolition du travail des enfants, l'interdiction de la discrimination en matière d'emploi et de profession, la protection sociale et la sécurité du travail.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de la coopération économique au développement, le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO) a élaboré, conjointement avec l'OIT, un programme de concrétisation de ces principes au niveau des entreprises. La conseillère fédérale Doris Leuthard signera le 9 juin 2009, au siège de l'OIT à Genève, une déclaration d'intention ad hoc avec le directeur général de l'OIT Juan Somavia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La collaboration OIT/SECO témoigne de la conviction que les entreprises des pays en développement sont capables de produire de manière concurrentielle tout en respectant les droits des travailleurs. Renforcer la protection des travailleurs permet souvent d'optimiser les processus et d'améliorer l'organisation du travail. L'application stricte de ce principe protège les travailleurs, rend les entreprises concurrentielles et donne aux PME de meilleurs atouts face à la concurrence internationale. Celles-ci sont donc mieux armées en temps de crise économique. Les activités prévues au titre de la période 2009-2012 sont budgétisées à hauteur de 7,2 millions de dollars. Les pays jugés prioritaires sont les suivants&amp;nbsp;: Indonésie, Vietnam, Afrique du Sud, Ghana, Colombie, Inde et Chine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un programme (Better Work) vise à améliorer la coopération entre les exportateurs et les acheteurs internationaux du secteur textile, un autre (Sustaining Competitive and Responsible Enterprises SCORE) est axé sur les PME et les entreprises de sous-traitance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La collaboration OIT/SECO poursuit donc symboliquement les efforts déployés ces 90 dernières années pour protéger les travailleurs actifs dans le commerce international. Dans le cadre de la conférence annuelle de l'OIT aura lieu le vernissage d'une exposition de photos sur le thème des bonnes relations entre l'OIT, la Suisse et la Genève internationale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Peter Egler, SECO, Coopération et développement économiques, chef du secteur Promotion commerciale, tél. +41 (0)79 407 84 67 Jean-Jacques Elmiger, SECO, chef du secteur Affaires internationales du travail, tél. +41 (0)79 593 70 54</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Organizzazione internazionale del lavoro: 90 anni di protezione dei lavoratori con il sostegno della Svizzera</title>
      <teaser>In occasione del novantesimo anniversario dell’Organizzazione internazionale del lavoro (ILO), il 9 giugno 2009 la consigliera federale e capo del Dipartimento federale dell’economia Doris Leuthard e il direttore generale dell’ILO Juan Somavia firmeranno a Ginevra una dichiarazione d’intenti per il rafforzamento della cooperazione per l’attuazione e il rispetto dei diritti dei lavoratori nei Paesi in via di sviluppo.</teaser>
      <lead>In occasione del novantesimo anniversario dell’Organizzazione internazionale del lavoro (ILO), il 9 giugno 2009 la consigliera federale e capo del Dipartimento federale dell’economia Doris Leuthard e il direttore generale dell’ILO Juan Somavia firmeranno a Ginevra una dichiarazione d’intenti per il rafforzamento della cooperazione per l’attuazione e il rispetto dei diritti dei lavoratori nei Paesi in via di sviluppo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rispetto dei diritti dei lavoratori è richiesto sempre più dai consumatori e dagli attori del commercio internazionale. Si tratta in effetti dei principi fondamentali dell'ILO, ossia libertà di associazione e diritto alle contrattazioni collettive, eliminazione del lavoro forzato, abolizione del lavoro minorile, divieto della discriminazione nell'occupazione e nella professione, protezione sociale e sicurezza sul lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito della cooperazione allo sviluppo economico, la Segreteria di Stato dell'economia (SECO) ha concepito, insieme all'ILO, un programma per l'attuazione di questi principi fondamentali a livello di impresa. Il 9 giugno 2009 la consigliera federale Doris Leuthard e il direttore generale dell'ILO Juan Somavia firmeranno una dichiarazione d'intenti nella sede ILO di Ginevra.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il punto di partenza della cooperazione tra ILO e SECO consiste nel fatto che per le imprese nei Paesi in via di sviluppo è possibile produrre in modo competitivo e al tempo stesso rispettare i diritti dei lavoratori. Una maggiore protezione dei lavoratori porta spesso a un'ottimizzazione dei processi lavorativi e a una migliore organizzazione del lavoro. L'applicazione coerente di questo concetto tutela i lavoratori, rende le imprese più competitive e fornisce alle PMI una posizione migliore sul piano della concorrenza internazionale, di modo che anche in tempi di crisi economica sono meglio preparati. Per le attività previste in un periodo che va dal 2009 al 2012 si è preventivato un budget di 7,2 milioni di dollari americani. A tale proposito si terrà conto soprattutto dei seguenti Paesi prioritari: Indonesia, Vietnam, Sudafrica, Ghana, Colombia, India e Cina.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un programma (Better Work) si concentra su una migliore cooperazione tra esportatori e acquirenti internazionali nel settore tessile, l'altro (Sustaining Competitive and Responsible Enterprises (SCORE)) è specifico per le PMI e i fornitori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La cooperazione tra ILO e SECO rappresenta dunque anche simbolicamente lo sviluppo ulteriore della protezione dei lavoratori nel commercio internazionale negli ultimi 90 anni. Nell'ambito della conferenza annuale ILO sarà inaugurata anche una mostra fotografica sulle buone relazioni tra l'ILO, la Svizzera e la Ginevra internazionale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans-Peter Egler, SECO, Cooperazione e sviluppo economici, capo settore Promozione commerciale, tel. +41 (0)79 407 84 67. Jean-Jacques Elmiger, SECO, capo Affari internazionali del lavoro, tel. +41 (0)79 593 70 54</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
