<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27464" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-06-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nochmals verschlechterter Konjunkturausblick</title>
      <lead>Konjunkturtendenzen und Prognosen der Expertengruppe Konjunkturprognosen des Bundes – Sommer 2009*. Im Vergleich zum März haben sich die weltweiten Wirtschaftsaussichten für das Jahr 2009 nochmals verschlechtert. Die Expertengruppe rechnet für 2009 mit einem Rückgang des Bruttoinlandprodukts (BIP) der Schweiz um 2,7%. Auch 2010 dürfte die Wirtschaft trotz langsam einsetzender Erholung noch leicht um 0,4% schrumpfen. Vor diesem Hintergrund wird die Arbeitslosigkeit 2010 weiter stark ansteigen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationale Konjunktur&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die weltwirtschaftliche Rezession hat sich im ersten Quartal verschärft und im Frühjahr 2009 fortgesetzt. Die internationalen Konjunkturprognosen wurden von vielen Institutionen (u.a. IWF und OECD) in den vergangenen Monaten noch weiter nach unten korrigiert; dies betrifft neben Japan insbesondere die Konjunkturperspektiven für die EU und hier namentlich Deutschland. Den aktuellen Prognosen zufolge wird die Wirtschaftsleistung in den meisten OECD-Ländern im Jahr 2009 stark schrumpfen, mit negativen Wachstumsraten in Grössenordnungen, die selten beobachtet wurden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Demgegenüber sind seit einigen Wochen (April/Mai) vermehrte Anzeichen für ein Ende der Abwärtsspirale auszumachen. Die Geschäftserwartungen der Unternehmen haben sich in vielen Ländern auf tiefem Niveau leicht verbessert, und auch bei den „harten“ Indikatoren wie Industrieproduktion, Auftragseingängen und Exporten zeigen sich erste Anzeichen einer Bo-denbildung. Allerdings lassen diese Indikatoren vorerst lediglich ein Nachlassen der Rezession, aber noch kein Wachstum erwarten. Auch an den internationalen Finanzmärkten hat sich unter dem Einfluss der wirtschaftspolitischen Stützungsmassnahmen die Lage seit April merklich entspannt, was sich in gesunkenen Risikoprämien in diversen Marktsegmenten manifestiert. Alles in allem erscheint die Gefahr einer fortgesetzten Talfahrt der Weltwirtschaft derzeit geringer als noch im Frühjahr, und die Aussichten einer Stabilisierung der internationalen Konjunktur bis Ende dieses Jahres sind intakt, zumal die weltweit stark expansiven Impulse der Geld- und Finanzpolitik erst zu wirken beginnen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für das kommende Jahr geht die Expertengruppe von einer weiteren langsamen Erholung an den Finanzmärkten und der Weltkonjunktur aus. Einer starken und selbsttragenden Aufwärtsdynamik stehen jedoch die Nachwirkungen der Finanzkrise – Stichwort Schuldenabbau („Deleveraging“) – entgegen. Die Expertengruppe erwartet daher, dass sich das BIP-Wachstum in den USA und in der EU auch bis Ende 2010 nur leicht beleben und im Jahresdurchschnitt 2010 annähernd bei Null liegen wird (was einige Quartale mit positivem Wachstum nicht ausschliesst).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Konjunkturprognose Schweiz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; In der Schweiz hat sich die Rezession im 1. Quartal 2009 erwartungsgemäss weiter verstärkt, wobei der BIP-Rückgang nach wie vor weniger ausgeprägt als in vielen anderen Ländern ausfiel. Offenbar wurde die Schweiz dank der vorerst noch soliden Binnenkonjunktur Ende 2008 im Vergleich zu anderen Ländern leicht verzögert vom Abschwung erfasst. In jüngster Zeit waren zwar auch in der Schweiz bei einzelnen Indikatoren (etwa beim Einkaufsmanagerindex in der Industrie, aber auch bei den Warenexporten) erste Anzeichen einer Stabilisierung auf sehr tiefem Niveau auszumachen. Allerdings werden nach dem anfänglich hauptbetroffenen Finanzsektor und der Exportindustrie die binnenwirtschaftlichen Sektoren (z.B. Detailhandel) und der bislang noch relativ solide private Konsum erst vom Abschwung erfasst, so dass für die kommenden Quartale mit einer weiter rückläufigen Wirtschaftsleistung zu rechnen ist. Unter der Voraussetzung einer Stabilisierung der Weltwirtschaft und der Finanzmärkte sollte auch in der Schweiz der BIP-Rückgang bis Ende 2009 allmählich nachlassen und im Verlauf von 2010 in eine sehr bescheidene Erholung münden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Alles in allem präsentieren sich die Konjunkturaussichten für die Schweiz im Vergleich zum März nochmals ungünstiger. Dies liegt hauptsächlich darin begründet, dass die weltwirtschaftliche Rezession seit Anfang 2009 noch etwas schärfer verläuft als damals angenommen. Positiv ist immerhin, dass mittlerweile deutlichere Signale für ein Ende der Talfahrt in einigen OECD-Ländern erkennbar sind als noch vor wenigen Monaten. Die Expertengruppe des Bundes prognostiziert neu für 2009 einen BIP-Rückgang für die Schweiz um 2,7% (bisher -2,2%). Auch für 2010 muss angesichts der nur langsam voranschreitenden Verbesserung noch mit einem geringen BIP-Rückgang um 0,4% gerechnet werden (bisher +0,1%). Die Exporte von Waren und Dienstleistungen dürften nach der massiven Abnahme um über 10% im laufenden Jahr 2010 wieder leicht zunehmen und damit die sehr moderate Konjunkturerholung stützen. Demgegenüber dürfte die private Konsumnachfrage vor dem Hintergrund einer sinkenden Beschäftigung sowie einer deutlichen Erhöhung der Arbeitslosigkeit bis Ende 2010 weiter an Schwung verlieren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weil die Konjunktur nur schwer Tritt finden dürfte, ist bis Ende 2010 mit einer fortgesetzten Zunahme der Arbeitslosigkeit in der Schweiz zu rechnen. Die Expertengruppe prognostiziert für 2009 eine Arbeitslosenquote von 3,8%, die sich 2010 auf 5,5% erhöhen dürfte (Jahres-durchschnittswerte).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Konjunkturrisiken&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Im Vergleich zu den Prognosen, die Ende 2008 und Anfang 2009 erstellt wurden, als die Konjunkturrisiken wegen der Unwägbarkeiten im Zusammenhang mit der Finanzkrise aus-sergewöhnlich gross und in erster Linie abwärtsgerichtet waren, erscheint die Situation im Frühsommer 2009 differenzierter. Die vorlaufenden Konjunkturindikatoren zeigen eine Ver-langsamung der rezessiven Tendenzen. Somit erscheint eine weitere Akzentuierung der Abwärtsspirale in den nächsten Quartalen heute unwahrscheinlicher als noch vor einigen Monaten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Relativ grosse Unsicherheit besteht jedoch über die Stärke der erwarteten Erholung im Jahr 2010 und darüber hinaus. Die Prognose der Expertengruppe (sowie der Mehrzahl der Prognoseinstitute) basiert auf der Annahme, dass die internationale Konjunktur wegen der Nachwirkungen der Finanzkrise und der Notwendigkeit tief greifender Anpassungen (hauptsächlich Anpassung der Sparquote der privaten Haushalte in den USA) nur langsam an Fahrt gewinnen wird.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ausserdem hat sich, mit Ausnahme der USA, die früher von der Rezession erfasst wurden, der starke Rückgang der Produktion in den vergangenen Quartalen in vielen OECD-Ländern bis Frühsommer 2009 noch nicht ganz auf dem Arbeitsmarkt niedergeschlagen. Das Ausmass der Auswirkung des ausgeprägten Rückgangs der Produktion auf die Beschäftigung in vielen OECD-Ländern stellt eine Unsicherheit dar; eine über den Erwartungen sinkende Beschäftigung würde die Inlandnachfrage weiter nach unten ziehen. Auf der anderen Seite könnte die zyklische Aufwärtsdynamik nach dem vorangegangenen tiefen Einbruch der Nachfrage im Jahr 2010 in vielen Ländern kräftiger ausfallen als erwartet, zumal die Wirtschaftspolitik vorübergehend starke Konjunkturimpulse gibt. Eine raschere Wachstumsbelebung 2010 in den USA und in der EU hätte selbstverständlich positive Auswirkungen auf die Konjunkturerholung in der Schweiz. Aber selbst in einem solch günstigen Szenario wäre noch kaum mit einer deutlichen Verbesserung der Arbeitsmarktlage in der Schweiz zu rechnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; *Die Expertengruppe des Bundes publiziert viermal pro Jahr eine Prognose der konjunkturellen Entwicklung in&amp;nbsp; der Schweiz. Die aktuelle Prognose vom Juni 2009 wird in dieser Medienmitteilung kommentiert. Die "Konjunkturtendenzen", eine vierteljährliche Publikation des SECO, erscheinen in gedruckter Form als Beilage der Februar-, April-, Juli-, und Oktobernummern der Zeitschrift "Die Volkswirtschaft" (www.dievolkswirtschaft.ch). Sie sind auch im Internet (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de) als pdf-Datei abrufbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, SECO, Leiter der Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel. +41 (31) 322 21 40 Bruno Parnisari, SECO, Leiter des Ressorts Konjunktur, Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel. +41 (31) 323 16 81</contact>
      <attachment id="55738">
        <title>Ausgewählte Prognoseergebnisse zur schweizerischen Wirtschaft / Entwicklung des Bruttoinlandproduktes gemäss Verwendungsansatz (ESVG 95) (pdf, 29kb)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15919.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="55739">
        <title>Publikation Konjunkturtendenzen Sommer 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>497</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15920.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="55744">
        <title>Wirtschaftsprognosen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00376/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55745">
        <title>Konjunkturtendezen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle détérioration des perspectives conjoncturelles</title>
      <lead>Tendances conjoncturelles et prévisions du Groupe d’experts de la Confédération – été 2009*. Les perspectives économiques mondiales pour 2009 se sont encore détériorées par rapport à celles du mois de mars. Le Groupe d'experts de la Confédération table sur une contraction de 2,7 % du produit intérieur brut (PIB) de la Suisse en 2009. Ce recul devrait se poursuivre en 2010 - la prévision est désormais de -0,4% pour le PIB en 2010 - en dépit d'une lente amorce de reprise. Dans ce contexte, le taux de chômage devrait continuer d’augmenter fortement jusqu’en 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conjoncture internationale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La tendance récessive de l’économie mondiale s’est accentuée au 1er trimestre pour se poursuivre au printemps 2009. Ces derniers mois, les prévisions conjoncturelles internationales ont encore été revues à la baisse par bon nombre d’institutions, dont le FMI et l’OCDE. Ces révisions à la baisse concernent non seulement le Japon, mais aussi l’Union européenne et l'Allemagne en particulier. D’après les prévisions actuelles, l'activité économique va fortement se réduire dans la plupart des pays de l'OCDE en 2009, avec des taux de contraction rarement observés.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En revanche, les indices laissant espérer une fin de la spirale baissière se multiplient depuis quelques semaines (avril/mai). Les perspectives concernant la marche des affaires des entreprises se sont légèrement améliorées à bas niveau dans de nombreux pays, et les indicateurs comme la production industrielle, les entrées de commandes ou les exportations donnent des premiers signes de stabilisation. Ces indicateurs dénotent, dans un premier temps, un ralentissement de la récession. Ils n’annoncent pas encore un retour de la croissance. Sur les marchés financiers internationaux, la situation s’est aussi beaucoup détendue depuis avril dernier, sous l’effet des mesures de stabilisation, ce qui s’est manifesté par une baisse des primes de risque dans divers segments de marché. En résumé, le risque de voir la profondeur de la récession s’accentuer davantage dans le monde est aujourd’hui moins élevé qu'au printemps. Les perspectives de voir la conjoncture internationale se stabiliser d'ici à la fin de l’année sont très probables, d'autant que les fortes impulsions insufflées par les politiques monétaire et budgétaire ne font que commencer à déployer leurs effets à l’échelle de la planète.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Groupe d’experts de la Confédération table sur une lente reprise des marchés financiers et de la conjoncture mondiale pour l'année à venir. Toutefois, les répercussions de la crise financière, notamment suite à la poursuite du désendettement (deleveraging), feront obstacle à une dynamique haussière soutenue. Le Groupe d'experts prévoit dès lors que la croissance du PIB aux Etats-Unis et dans l’Union européenne ne reprendra que mollement d’ici à fin 2010, avec une croissance quasi nulle en moyenne annuelle en 2010 (ce qui n’exclut évidemment pas quelques trimestres de croissance).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Prévisions conjoncturelles pour la Suisse&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Conformément aux attentes, la récession s'est accentuée en Suisse au 1er trimestre 2009, même si le recul du PIB y est toujours moins marqué que dans bon nombre d’autres pays de l’OCDE. Manifestement, la Suisse a résisté plus longtemps que d’autres pays à la récession grâce à une conjoncture intérieure encore robuste jusqu’à la fin 2008. Ces derniers temps, certains indicateurs comme l'indice des directeurs d’achat de l’industrie ou les exportations de marchandises dénotaient des signes de stabilisation à un très bas niveau. Toutefois, après le secteur financier et l’industrie d’exportation, ce sont les secteurs axés sur l'économie intérieure (p. ex. le commerce de détail) et la consommation privée, encore relativement solide, qui sont ou seront touchés par les conséquences de la récession. Dès lors, on peut s’attendre à ce que le repli de l’activité économique se poursuive durant les prochains trimestres. Si l’économie mondiale et les marchés financiers se stabilisent, le recul du PIB de la Suisse devrait aussi ralentir progressivement d’ici à la fin 2009 pour afficher une reprise très modeste au cours de l’année 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tout bien considéré, les perspectives conjoncturelles pour la Suisse sont, cette fois encore, plus sombres que celles de la période précédente (mars). Cela tient essentiellement au fait que la récession économique s’est accentuée au début de l’année 2009 et est ainsi plus profonde que supposé initialement. A relever néanmoins que, dans l’intervalle, les signes laissant présager une accalmie de la récession se sont faits plus précis qu'il y a quelques mois dans plusieurs pays de l’OCDE. Le Groupe d’experts de la Confédération prévoit désormais un recul du PIB de 2,7 % (jusqu’ici : -2,2 %) pour la Suisse en 2009. De l’avis du Groupe d’experts, il faudra encore s’attendre à un recul, quoique faible en moyenne annuelle, du PIB de 0,4 % en 2010 (jusqu’ici : +0,1 %), en raison du caractère lent de l’amélioration qui se dessinera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Après une baisse massive de plus de 10 % en 2009, les exportations de biens et de services devraient progresser légèrement en 2010, de manière à soutenir la timide reprise de la conjoncture. Par contre, le fléchissement de la consommation des ménages privés devrait se poursuivre sous l’effet de la baisse de l’emploi et de l'augmentation marquée du chômage d’ici à fin 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Comme la conjoncture aura de la peine à retrouver un rythme soutenu, il faut compter avec la poursuite de la montée du chômage en Suisse d’ici à fin de l’année 2010. Le Groupe d’experts table sur un taux de chômage (en moyenne annuelle) de 3,8 % en 2009 et de 5,5 % en 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risques conjoncturels&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; En regard des prévisions établies fin 2008 et début 2009, lorsque les risques conjoncturels étaient énormes (en raison des impondérables liés à la crise financière) et dénotaient une grande incertitude sur la profondeur possible de la récession. Au début de l’été 2009, la situation paraît plus nuancée. Les indicateurs conjoncturels avancés révèlent désormais un ralentissement des tendances récessives. Une accentuation de la spirale baissière de l’activité économique pour les prochains trimestres semble ainsi, aujourd’hui, bien moins probable qu’il y a quelques mois.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; D’autres incertitudes se sont toutefois précisées. Au début de l’été 2009, les incertitudes quant à la vigueur de la reprise escomptée en 2010 et durant les deux années suivantes sont relativement grandes. Les prévisions du Groupe d’experts (et de la plupart des instituts de prévisions économiques) sont fondées sur l’idée que l'amélioration de la conjoncture internationale sera lente en raison des incidences de la crise financière et de la nécessité de procéder à des ajustements profonds, comme notamment l’adaptation du taux d'épargne des ménages privés aux Etats-Unis.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par ailleurs, en ce début d’été 2009, le fort recul de la production des trimestres précédents ne s'est pas encore complètement répercuté sur le marché du travail de bon nombre de pays de l'OCDE, hormis les Etats-Unis, frappés plus tôt par la récession. Les conséquences incertaines pour l’emploi des reculs hors du commun de la production dans beaucoup de pays de l’OCDE implique un nouveau risque, celui d’assister à une contraction de la demande intérieure, dans plusieurs pays, plus marquée qu’attendu. D’un autre côté, on ne doit pas oublier qu’après la forte chute de la production enregistrée durant les derniers trimestres, une dynamique cyclique plus positive que prévu pourrait s’installer dans certains pays en 2010, d'autant que la politique économique donne, à titre temporaire toutefois, de fortes impulsions conjoncturelles. Si la croissance reprend plus rapidement que prévu aux Etats-Unis et dans l’Union européenne en 2010, cette évolution aura bien sûr des effets positifs sur l’amélioration de la situation conjoncturelle en Suisse. Cependant, même si ce scénario favorable se réalise, on ne saurait encore guère escompter une nette amélioration de la situation sur le marché du travail en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; *Le Groupe d’experts de la Confédération publie chaque trimestre ses prévisions pour l’évolution conjoncturelle de la Suisse. Les dernières prévisions datent de juin 2009. La publication trimestrielle du SECO intitulée les « Tendances conjoncturelles » figure en annexe des numéros de février, d’avril, de juillet et d’octobre de La Vie économique (www.lavieeconomique.ch). Les « Tendances conjoncturelles » peuvent également être consultées et téléchargées gratuitement depuis l’Internet à l’adresse suivante : (www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=fr).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, SECO, chef de la Direction de la politique économique, tél. +41 (31) 322 21 40 Bruno Parnisari, SECO, chef du secteur Conjoncture, Direction de la politique économique, tél. +41 (31) 323 16 81</contact>
      <attachment id="55740">
        <title>Quelques prévisions pour l'économie suisse / Evolution du produit intérieur brut, approche par la dépense (SEC 95)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15921.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="55741">
        <title>Publikation - Konjunkturtendenzen Sommer 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>497</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15922.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="55746">
        <title>Prévisions économiques</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00376/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55747">
        <title>Tendances conjoncturelles</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ulteriore peggioramento delle prospettive congiunturali</title>
      <lead>Tendenze congiunturali e previsioni per l’estate 2009 del gruppo di esperti della Confederazione*. Rispetto al mese di marzo le prospettive economiche per il 2009 sono ulteriormente peggiorate: il gruppo di esperti prevede un calo del prodotto interno lordo (PIL) svizzero del 2,7%. Anche nel 2010, nonostante l’avvio di una lenta ripresa, l’economia dovrebbe subire un leggero calo, pari allo 0,4%. Considerata la situazione, nel 2010 la disoccupazione continuerà ad aumentare in maniera significativa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Congiuntura internazionale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Nel primo trimestre 2009 la recessione dell’economia mondiale si è accentuata ed è perdurata in primavera. Nei mesi scorsi numerose istituzioni (tra cui il FMI e l'OCSE) hanno rivisto al ribasso le previsioni congiunturali internazionali; tali correzioni hanno riguardato, oltre al Giappone, le prospettive congiunturali per l’UE e in particolare per la Germania. Secondo le attuali previsioni, nel 2009 la produzione economica della maggior parte dei Paesi dell’OCSE dovrebbe subire un drastico calo, con un tasso di crescita negativo, di portata raramente osservata.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Da alcune settimane (aprile/maggio), tuttavia, si sono notati segnali che lasciano presagire la fine della spirale negativa. In molti Paesi il volume di affari delle imprese è leggermente migliorato e anche gli indicatori “forti”, quali la produzione industriale, i proventi derivanti dagli ordini e le esportazioni, indicano, a basso livello, i primi segnali di stabilizzazione. Per il momento, tuttavia, questi indicatori segnalano solo un calo della recessione, non una crescita. Dal mese di aprile, per influsso delle misure di sostegno della politica economica, anche la situazione sui mercati finanziari internazionali si è notevolmente distesa, segnando una riduzione dei premi di rischio in diversi segmenti di mercato. Nel complesso il pericolo di un ulteriore indebolimento dell’economia mondiale sembra al momento ridotto rispetto alla primavera, e le prospettive di una stabilizzazione della congiuntura internazionale entro la fine dell’anno rimangono intatte, dato che gli impulsi espansivi della politica monetaria e finanziaria a livello mondiale iniziano a produrre i loro effetti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per l’anno prossimo il gruppo di esperti prevede un’ulteriore lenta ripresa dei mercati finanziari e della congiuntura mondiale. Tuttavia, le ripercussioni della crisi finanziaria – riduzione del debito (“Deleveraging”) – si contrappongono a una dinamica di ripresa forte e sostenuta. Per questo motivo il gruppo di esperti prevede che la crescita del PIL negli Stati Uniti e nell’UE sarà contenuta ancora fino alla fine del 2010, con una crescita media annua vicina alla zero (che tuttavia non esclude la possibilità di registrare trimestri di crescita).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Previsioni congiunturali per la Svizzera&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;In Svizzera la recessione nel 1° trimestre 2009 si è ulteriormente aggravata, a conferma delle aspettative, mentre il calo del PIL è stato nuovamente meno marcato che in molti altri Paesi. La Svizzera sembra dunque meno colpita dalla recessione rispetto ad altri Paesi, grazie alla solida congiuntura interna registrata alla fine del 2008. Dati recenti indicano anche per il nostro Paese i primi segnali di stabilizzazione per alcuni indicatori (relativi all'indice dei direttori degli acquisti nel settore industriale e nell’esportazione delle merci). Dopo il settore finanziario e l’industria di esportazione, inizialmente più segnati dalla crisi, anche i settori di politica economica interna (es. il commercio al dettaglio) e il consumo privato, finora relativamente solido, sono stati colpiti dagli effetti della recessione, facendo prevedere per i prossimi trimestri un’attività economica in calo. Previa la stabilizzazione dell’economia mondiale e dei mercati finanziari, anche il calo del PIL svizzero dovrebbe arrestarsi entro la fine del 2009, per poi segnare una modesta ripresa nel corso del 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tutto sommato, però, le previsioni congiunturali per la Svizzera si rivelano più sfavorevoli rispetto al mese di marzo, perché la recessione dell’economia mondiale dall’inizio del 2009 si è rivelata più severa di quanto previsto. Rispetto ad alcuni mesi fa, perlomeno, in alcuni Paesi dell’OCSE si intravvedono chiari segnali di stabilizzazione che fanno presagire la fine della recessione. Il gruppo di esperti della Confederazione prevede per il 2009 un nuovo calo del PIL svizzero pari al 2,7% (finora era -2,2%) e, considerato il lento andamento della ripresa che si sta delineando, anticipa anche per il 2010 un ulteriore debole calo del PIL rispetto alla media annua pari allo 0,4% (finora era + 0,1%).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dopo il drastico calo di oltre il 10% nell’anno corrente, le esportazioni di merci e servizi dovrebbero segnare un leggero aumento nel 2010, sostenendo in questo modo una moderata ripresa della congiuntura. Per via dell’aumento della disoccupazione, invece, la domanda del consumo privato continuerà a perdere slancio fino alla fine del 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Poiché la congiuntura stenta a riaffermarsi, si calcola che la disoccupazione in Svizzera continuerà a crescere fino alla fine del 2010. Il gruppo di esperti prevede, infatti, per il 2009 un tasso di disoccupazione medio annuo del 3,8%, che dovrebbe aumentare fino al 5,5% nel 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Rischi congiunturali&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Rispetto ai pronostici resi noti alla fine del 2008 e all’inizio del 2009, quando i rischi congiunturali erano straordinariamente elevati e orientati al ribasso per via delle incertezze correlate alla crisi finanziaria, all’inizio dell’estate 2009 la situazione sembra attenuarsi. Gli indicatori congiunturali anticipatori indicano ormai un rallentamento della recessione, che sembra escludere, con più probabilità di un mese fa, la possibilità di un’accentuazione della spirale negativa dell’attività economica nei prossimi trimestri.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Persistono comunque alcune incertezze. Restano tuttavia elevate le incertezze relative al vigore della ripresa attesa per il 2010 e per i due anni a venire. Le previsioni del gruppo di esperti (e della maggior parte degli istituti di previsione) si basano sul presupposto che la ripresa della congiuntura internazionale avverrà con un ritmo molto lento, per via delle ripercussioni della crisi finanziaria e della necessità di modifiche sostanziali (in particolar modo un adattamento della quota di risparmio delle economie private negli USA).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; D’altronde, ad eccezione degli USA, colpiti per primi dalla recessione, agli inizi dell’estate 2009 il forte calo della produzione non ha ancora colpito in toto il mercato del lavoro di molti paesi dell’OCSE. Le conseguenze incerte dello straordinario calo della produzione sulla situazione occupazionale di molti membri dell’OCSE rischiano di provocare, in parecchi Paesi, una contrazione della domanda interna più sostenuta del previsto. D’altro canto, però, dopo il drastico calo della produzione registrato nei ultimi trimestri, la dinamica ciclica di ripresa nel 2010 in molti Paesi potrebbe essere più vigorosa del previsto, in particolare considerando che la politica economica continua a dare, a titolo provvisorio, impulsi congiunturali molto positivi. Se la ripresa della crescita prevista per il 2010 fosse più rapida negli USA e nell’UE, la Svizzera potrebbe coglierne gli effetti benefici sulla propria ripresa congiunturale, ma non potrebbe contare su un netto miglioramento della situazione del mercato del lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; *Tendenze e previsioni congiunturali per l’inverno 2008/2009 del gruppo di esperti della Confederazione. La previsione del mese di giugno 2009 viene commentata nel presente comunicato stampa. “Tendances conjoncturelles“, il periodico trimestrale della SECO, viene pubblicato come inserto nelle edizioni di febbraio, aprile, luglio e ottobre della rivista “La vie économique” (www.lavieeconomique.ch) Le pubblicazioni sono consultabili anche in Internet, all’indirizzo (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de) in formato pdf.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, SECO, capo della Direzione politica economica; tel. +41 (31) 322 21 40 Bruno Parnisari, SECO, capo del Servizio congiuntura, Direzione politica economica; tel. +41 (31) 323 16 81</contact>
      <attachment id="55742">
        <title>Alcune previsioni per l'économia svizzera / Evoluzione del prodotto interno lordo, ottica della spesa (SEC 95)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15923.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="55743">
        <title>Publikation Konjunkturtendenzen Sommer 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>497</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15924.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="55748">
        <title>Previsioni congiunturali</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00376/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55749">
        <title>Tendenze congiunturali (francese)</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Nochmals verschlechterter Konjunkturausblick</title>
      <lead>Konjunkturtendenzen und Prognosen der Expertengruppe Konjunkturprognosen des Bundes – Sommer 2009*. Im Vergleich zum März haben sich die weltweiten Wirtschaftsaussichten für das Jahr 2009 nochmals verschlechtert. Die Expertengruppe rechnet für 2009 mit einem Rückgang des Bruttoinlandprodukts (BIP) der Schweiz um 2,7%. Auch 2010 dürfte die Wirtschaft trotz langsam einsetzender Erholung noch leicht um 0,4% schrumpfen. Vor diesem Hintergrund wird die Arbeitslosigkeit 2010 weiter stark ansteigen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationale Konjunktur&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die weltwirtschaftliche Rezession hat sich im ersten Quartal verschärft und im Frühjahr 2009 fortgesetzt. Die internationalen Konjunkturprognosen wurden von vielen Institutionen (u.a. IWF und OECD) in den vergangenen Monaten noch weiter nach unten korrigiert; dies betrifft neben Japan insbesondere die Konjunkturperspektiven für die EU und hier namentlich Deutschland. Den aktuellen Prognosen zufolge wird die Wirtschaftsleistung in den meisten OECD-Ländern im Jahr 2009 stark schrumpfen, mit negativen Wachstumsraten in Grössenordnungen, die selten beobachtet wurden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Demgegenüber sind seit einigen Wochen (April/Mai) vermehrte Anzeichen für ein Ende der Abwärtsspirale auszumachen. Die Geschäftserwartungen der Unternehmen haben sich in vielen Ländern auf tiefem Niveau leicht verbessert, und auch bei den „harten“ Indikatoren wie Industrieproduktion, Auftragseingängen und Exporten zeigen sich erste Anzeichen einer Bo-denbildung. Allerdings lassen diese Indikatoren vorerst lediglich ein Nachlassen der Rezession, aber noch kein Wachstum erwarten. Auch an den internationalen Finanzmärkten hat sich unter dem Einfluss der wirtschaftspolitischen Stützungsmassnahmen die Lage seit April merklich entspannt, was sich in gesunkenen Risikoprämien in diversen Marktsegmenten manifestiert. Alles in allem erscheint die Gefahr einer fortgesetzten Talfahrt der Weltwirtschaft derzeit geringer als noch im Frühjahr, und die Aussichten einer Stabilisierung der internationalen Konjunktur bis Ende dieses Jahres sind intakt, zumal die weltweit stark expansiven Impulse der Geld- und Finanzpolitik erst zu wirken beginnen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für das kommende Jahr geht die Expertengruppe von einer weiteren langsamen Erholung an den Finanzmärkten und der Weltkonjunktur aus. Einer starken und selbsttragenden Aufwärtsdynamik stehen jedoch die Nachwirkungen der Finanzkrise – Stichwort Schuldenabbau („Deleveraging“) – entgegen. Die Expertengruppe erwartet daher, dass sich das BIP-Wachstum in den USA und in der EU auch bis Ende 2010 nur leicht beleben und im Jahresdurchschnitt 2010 annähernd bei Null liegen wird (was einige Quartale mit positivem Wachstum nicht ausschliesst).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Konjunkturprognose Schweiz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; In der Schweiz hat sich die Rezession im 1. Quartal 2009 erwartungsgemäss weiter verstärkt, wobei der BIP-Rückgang nach wie vor weniger ausgeprägt als in vielen anderen Ländern ausfiel. Offenbar wurde die Schweiz dank der vorerst noch soliden Binnenkonjunktur Ende 2008 im Vergleich zu anderen Ländern leicht verzögert vom Abschwung erfasst. In jüngster Zeit waren zwar auch in der Schweiz bei einzelnen Indikatoren (etwa beim Einkaufsmanagerindex in der Industrie, aber auch bei den Warenexporten) erste Anzeichen einer Stabilisierung auf sehr tiefem Niveau auszumachen. Allerdings werden nach dem anfänglich hauptbetroffenen Finanzsektor und der Exportindustrie die binnenwirtschaftlichen Sektoren (z.B. Detailhandel) und der bislang noch relativ solide private Konsum erst vom Abschwung erfasst, so dass für die kommenden Quartale mit einer weiter rückläufigen Wirtschaftsleistung zu rechnen ist. Unter der Voraussetzung einer Stabilisierung der Weltwirtschaft und der Finanzmärkte sollte auch in der Schweiz der BIP-Rückgang bis Ende 2009 allmählich nachlassen und im Verlauf von 2010 in eine sehr bescheidene Erholung münden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Alles in allem präsentieren sich die Konjunkturaussichten für die Schweiz im Vergleich zum März nochmals ungünstiger. Dies liegt hauptsächlich darin begründet, dass die weltwirtschaftliche Rezession seit Anfang 2009 noch etwas schärfer verläuft als damals angenommen. Positiv ist immerhin, dass mittlerweile deutlichere Signale für ein Ende der Talfahrt in einigen OECD-Ländern erkennbar sind als noch vor wenigen Monaten. Die Expertengruppe des Bundes prognostiziert neu für 2009 einen BIP-Rückgang für die Schweiz um 2,7% (bisher -2,2%). Auch für 2010 muss angesichts der nur langsam voranschreitenden Verbesserung noch mit einem geringen BIP-Rückgang um 0,4% gerechnet werden (bisher +0,1%). Die Exporte von Waren und Dienstleistungen dürften nach der massiven Abnahme um über 10% im laufenden Jahr 2010 wieder leicht zunehmen und damit die sehr moderate Konjunkturerholung stützen. Demgegenüber dürfte die private Konsumnachfrage vor dem Hintergrund einer sinkenden Beschäftigung sowie einer deutlichen Erhöhung der Arbeitslosigkeit bis Ende 2010 weiter an Schwung verlieren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weil die Konjunktur nur schwer Tritt finden dürfte, ist bis Ende 2010 mit einer fortgesetzten Zunahme der Arbeitslosigkeit in der Schweiz zu rechnen. Die Expertengruppe prognostiziert für 2009 eine Arbeitslosenquote von 3,8%, die sich 2010 auf 5,5% erhöhen dürfte (Jahres-durchschnittswerte).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Konjunkturrisiken&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Im Vergleich zu den Prognosen, die Ende 2008 und Anfang 2009 erstellt wurden, als die Konjunkturrisiken wegen der Unwägbarkeiten im Zusammenhang mit der Finanzkrise aus-sergewöhnlich gross und in erster Linie abwärtsgerichtet waren, erscheint die Situation im Frühsommer 2009 differenzierter. Die vorlaufenden Konjunkturindikatoren zeigen eine Ver-langsamung der rezessiven Tendenzen. Somit erscheint eine weitere Akzentuierung der Abwärtsspirale in den nächsten Quartalen heute unwahrscheinlicher als noch vor einigen Monaten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Relativ grosse Unsicherheit besteht jedoch über die Stärke der erwarteten Erholung im Jahr 2010 und darüber hinaus. Die Prognose der Expertengruppe (sowie der Mehrzahl der Prognoseinstitute) basiert auf der Annahme, dass die internationale Konjunktur wegen der Nachwirkungen der Finanzkrise und der Notwendigkeit tief greifender Anpassungen (hauptsächlich Anpassung der Sparquote der privaten Haushalte in den USA) nur langsam an Fahrt gewinnen wird.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ausserdem hat sich, mit Ausnahme der USA, die früher von der Rezession erfasst wurden, der starke Rückgang der Produktion in den vergangenen Quartalen in vielen OECD-Ländern bis Frühsommer 2009 noch nicht ganz auf dem Arbeitsmarkt niedergeschlagen. Das Ausmass der Auswirkung des ausgeprägten Rückgangs der Produktion auf die Beschäftigung in vielen OECD-Ländern stellt eine Unsicherheit dar; eine über den Erwartungen sinkende Beschäftigung würde die Inlandnachfrage weiter nach unten ziehen. Auf der anderen Seite könnte die zyklische Aufwärtsdynamik nach dem vorangegangenen tiefen Einbruch der Nachfrage im Jahr 2010 in vielen Ländern kräftiger ausfallen als erwartet, zumal die Wirtschaftspolitik vorübergehend starke Konjunkturimpulse gibt. Eine raschere Wachstumsbelebung 2010 in den USA und in der EU hätte selbstverständlich positive Auswirkungen auf die Konjunkturerholung in der Schweiz. Aber selbst in einem solch günstigen Szenario wäre noch kaum mit einer deutlichen Verbesserung der Arbeitsmarktlage in der Schweiz zu rechnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; *Die Expertengruppe des Bundes publiziert viermal pro Jahr eine Prognose der konjunkturellen Entwicklung in&amp;nbsp; der Schweiz. Die aktuelle Prognose vom Juni 2009 wird in dieser Medienmitteilung kommentiert. Die "Konjunkturtendenzen", eine vierteljährliche Publikation des SECO, erscheinen in gedruckter Form als Beilage der Februar-, April-, Juli-, und Oktobernummern der Zeitschrift "Die Volkswirtschaft" (www.dievolkswirtschaft.ch). Sie sind auch im Internet (http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de) als pdf-Datei abrufbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, SECO, Leiter der Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel. +41 (31) 322 21 40 Bruno Parnisari, SECO, Leiter des Ressorts Konjunktur, Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel. +41 (31) 323 16 81</contact>
      <attachment id="55738">
        <title>Ausgewählte Prognoseergebnisse zur schweizerischen Wirtschaft / Entwicklung des Bruttoinlandproduktes gemäss Verwendungsansatz (ESVG 95) (pdf, 29kb)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15919.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="55739">
        <title>Publikation Konjunkturtendenzen Sommer 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>497</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15920.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="55744">
        <title>Wirtschaftsprognosen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00376/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="55745">
        <title>Konjunkturtendezen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00375/00381/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
