<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27573" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1032" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eawag: Wasserforschungsinstitut des ETH-Bereichs</name>
      <name lang="fr">Eawag: L'Institut de Recherche de l'Eau du Domaine des EPF</name>
      <name lang="it">Eawag: L'Istituto per la Ricerca sulle Acque nel Settore dei Politecnici Federali</name>
      <name lang="en">Eawag: Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology</name>
      <www lang="de">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="it">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="en">http://www.eawag.ch</www>
      <email lang="de">info@eawag.ch</email>
      <email lang="fr">info@eawag.ch</email>
      <email lang="it">info@eawag.ch</email>
      <email lang="en">info@eawag.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Risikostoffe im Wasser: Vermeiden – beurteilen – entfernen</title>
      <teaser>Chemikalien und neuerdings auch Nanopartikel aus Textilien, Medikamenten, Kosmetika oder Baumaterialien landen irgendwann unweigerlich im Wasser. Dort können sie ein Risiko sein für Pflanzen und Tiere, im schlimmsten Fall sogar für das Trinkwasser und damit für die Menschen. Das Wasserforschungsinstitut Eawag zeigt auf, dass pauschale Grenzwerte als Vorsorge nicht genügen, weil die Wirkung von Verunreinigungen sehr differenziert beurteilt werden muss. Besonderes Gewicht muss auf das Vermeiden von Schadstoffeinträgen gelegt werden: So bringt der Ausbau von Regenbecken vielerorts eine Entlastung, und dank der Zusammenarbeit zwischen Forschung und Praxis werden Bitumenbahnen neu so hergestellt und eingesetzt, dass die Auswaschung von Bioziden drastisch verringert werden kann.</teaser>
      <lead>Chemikalien und neuerdings auch Nanopartikel aus Textilien, Medikamenten, Kosmetika oder Baumaterialien landen irgendwann unweigerlich im Wasser. Dort können sie ein Risiko sein für Pflanzen und Tiere, im schlimmsten Fall sogar für das Trinkwasser und damit für die Menschen. Das Wasserforschungsinstitut Eawag zeigt auf, dass pauschale Grenzwerte als Vorsorge nicht genügen, weil die Wirkung von Verunreinigungen sehr differenziert beurteilt werden muss. Besonderes Gewicht muss auf das Vermeiden von Schadstoffeinträgen gelegt werden: So bringt der Ausbau von Regenbecken vielerorts eine Entlastung, und dank der Zusammenarbeit zwischen Forschung und Praxis werden Bitumenbahnen neu so hergestellt und eingesetzt, dass die Auswaschung von Bioziden drastisch verringert werden kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Über 350 Fachleute aus Wissenschaft, Wasserwirtschaft, Verwaltung und Politik lassen sich heute Dienstag, 23. Juni, von der Eawag über die neuesten Forschungsergebnisse im Bereich der vom Menschen in die Umwelt gebrachten Spurenstoffe informieren. Anlass dazu ist der jährliche Eawag-Infotag. Der „Tagungsband“ (Eawag News Nr. 67) ist zugänglich unter http://www.eawag.ch/medien/publ/eanews/index&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Immer mehr Substanzen und neu auch Nanopartikel&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Täglich werden rund 11'000 chemische Substanzen neu registriert. Chemikalien sind aus unserem Leben nicht mehr wegzudenken: Industriechemikalien, Pestizide und Biozide, Arzneimittel, Putzmittel, Brandschutz in Möbeln und Kunststoffen – die Liste lässt sich beliebig erweitern. Fast alle diese Stoffe gelangen über kurz oder lang, wenn auch teils in sehr geringen Konzentrationen, in die Gewässer. Das gilt nicht nur für lösliche Substanzen, sondern auch für Nanopartikel, die in einem rasant wachsenden Markt bereits in über 800 Produkten zu finden sind. So hat die Eawag nachgewiesen, dass Titandioxidnanopartikel, die als Weisspigment in Fassadenfarben enthalten sind, via Regenwasser in die Gewässer ausgewaschen werden. Diese Pigmente sind zwar ökotoxikologisch kaum bedenklich, doch ein gemeinsames Projekt von Eawag und Empa hat gezeigt, dass beispielsweise Silbernanopartikel von Fassaden in die Gewässer gelangen. Dort können sie unerwünscht dieselbe antimikrobielle Wirkung entfalten wie in der Fassade: Sie zerstören Algen- und Pilze.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nicht nur die Dosis macht das Gift&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Stand bisher die Wirkung einzelner Substanzen unter kontrollierten Laborbedingungen im Vordergrund, verdeutlicht die Forschung, dass die Situation in den Gewässern wesentlich komplexer ist: Durch Stoffgemische können Effekte aufsummiert werden und neue Stressfaktoren, wie wärmeres Wasser oder höhere UV-Strahlung als Folge der Klimaveränderung können dazu führen, dass Organismen mehr zu kämpfen haben mit Verunreinigungen. Neu muss insbesondere vom klassischen Lehrsatz, dass allein die Dosis die Wirkung bestimme, Abstand genommen werden. Eawag-Forscher haben anhand der typischerweise stark schwankenden Belastungen mit Pflanzenschutzmitteln nachgewiesen, dass die Intervalle zwischen zwei erhöhten Schadstoffkonzentrationen wesentlich darüber entscheiden, ob Organismen dauerhaft geschädigt werden oder sich wieder erholen können. Ist diese Zeit zu kurz – im Fall von Bachflohkrebsen und dem Pestizid Carbaryl zum Beispiel kleiner als 34 Tage – wirkt eine zweite Schadstoffwelle deutlich toxischer, weil die Tiere vorgeschädigt sind. Die Eawag hat daher ein Simulationsmodell entwickelt, das diese Erkenntnis einbezieht und damit die Risikobewertung von Chemikalien verbessern kann. Zudem haben die Eawag-Studien nachgewiesen, dass es unbedingt erforderlich ist, auch die Abbauprodukte sowohl in die Chemikalienbewertung als auch in die Gewässerüberwachung einzubeziehen. Denn 30% der Umwandlungsprodukte von 37 untersuchten Pestiziden sind gleich oder sogar stärker toxisch als die Ausgangsverbindung. Und oft sind die Umwandlungsprodukte langlebiger und mobiler, so dass sie sogar im Grundwasser nachgewiesen werden können.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Zusammenarbeit mit Herstellern zeigt Erfolg&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Pestizide stammen nicht nur aus der Landwirtschaft, sondern auch aus dem Siedlungsgebiet, wo sie z.B. in Hausgärten, auf Sportplätzen oder als Biozide zum Materialschutz eingesetzt werden. Bei Regenwetter werden die Stoffe ausgewaschen. Kann das Wasser nicht in Regenbecken zurückgehalten werden, gelangen die Substanzen ohne Kläranlagenpassage in die Gewässer. Der Vorsorge – unter anderem mit einem Ausbau von Regenbecken oder durch Verbesserung von Materialien – kommt daher grosses Gewicht zu. Im Fall der Bitumenbahnen („Dachpappe“) hat die Zusammenarbeit der Eawag mit Herstellern dazu geführt, dass diese die Rezepturen und Anwendungsempfehlungen ihrer Produkte verändert haben. Das Herbizid Mecoprop, das zum Schutz vor Wurzeln in den Dichtungsbahnen enthalten ist, wird dank der Umstellung mehr als zehnmal weniger ausgewaschen aus neuen Bitumenbahnen als zuvor. Zusammen mit der Empfehlung, wurzelfeste Produkte nur noch dort zu verwenden, wo dies wirklich nötig ist, kann der Anteil des Mecopropeintrags von Bitumenbahnen in die Umwelt längerfristig um über 95% verringert werden.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Kläranlagen differenziert aufrüsten&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das Beispiel der Bitumenbahnen zeigt, dass sich der Eintrag von Schadstoffen in die Umwelt vermeiden oder reduzieren lässt, wenn bereits bei der Produktion von Materialien angesetzt wird. Es ist aber eine Tatsache, dass aus dem Siedlungsgebiet mit dem Abwasser ein ganzer „Cocktail“ an Verunreinigungen in die Kläranlage geschwemmt wird. Da unsere Kläranlagen bisher vor allem zur Entfernung von Nährstoffen und nicht von Chemikalien konzipiert wurden, gelangt ein Teil der Stoffe von dort in die Gewässer. Im Rahmen des Projektes „MicroPoll“ des Bundesamtes für Umwelt BAFU hat die Eawag daher untersucht, wie das bereits geklärte Abwasser noch besser gereinigt werden könnte. In einem Pilotversuch in der Kläranlage Regensdorf (ZH) konnte gezeigt werden, dass die Behandlung des Abwassers mit Ozon toxische Wirkungen der Mikroverunreinigungen weitgehend beseitigt. Die zusätzliche Reinigungsstufe würde die Abwassergebühren nur um rund 10% erhöhen. Namentlich dort, wo geklärtes Abwasser in kleine Gewässer geleitet wird, könnte daher eine Aufrüstung von Kläranlagen sinnvoll sein. Siehe dazu auch Medieninformation des BAFU vom 16.6.2009 unter: http://www.bafu.admin.ch/aktuell/medieninformation&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Weitere Auskünfte: Gerne vermitteln wir ihnen am Tagungsort oder per Telefon Gesprächspartnerinnen und -partner. Wenden Sie sich an den Eawag-Medienbeauftragten: Andri Bryner 044 823 51 04 / 079 721 19 93 Bilder zum Download auf www.eawag.ch &amp;gt; Medien</contact>
      <attachment id="56280">
        <title>Bild Oekotoxikologie-Tests</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>621</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16037.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="56270">
        <title>Eawag News 67 - Tagungsband</title>
        <uri>http://www.eawag.ch/medien/publ/eanews/index</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dubendorf</city>
      <title>Substances à risque dans le milieu aquatique: éviter – évaluer – éliminer</title>
      <teaser>Les produits chimiques, et depuis peu les nanoparticules, contenus dans les textiles, les médicaments, les cosmétiques ou les matériaux de construction finissent inévitablement par se retrouver dans l’eau. Ils peuvent alors représenter un risque pour la faune et la flore et même pour les populations humaines par le biais de l’eau potable. L’Institut de recherche de l’eau, l’Eawag, montre que la définition globale de valeurs limites ne permet pas une prévention suffisante car l’évaluation des effets demande une approche différenciée. L’accent doit être mis sur la limitation des rejets. Les bassins de rétention des eaux pluviales amoindrissent ainsi les pollutions en maints endroits et la collaboration entre chercheurs et industriels permet des avancées prometteuses : en modifiant la conception des cartons bitumés, une réduction spectaculaire des rejets de biocides par lessivage des toitures a ainsi pu être obtenue.</teaser>
      <lead>Les produits chimiques, et depuis peu les nanoparticules, contenus dans les textiles, les médicaments, les cosmétiques ou les matériaux de construction finissent inévitablement par se retrouver dans l’eau. Ils peuvent alors représenter un risque pour la faune et la flore et même pour les populations humaines par le biais de l’eau potable. L’Institut de recherche de l’eau, l’Eawag, montre que la définition globale de valeurs limites ne permet pas une prévention suffisante car l’évaluation des effets demande une approche différenciée. L’accent doit être mis sur la limitation des rejets. Les bassins de rétention des eaux pluviales amoindrissent ainsi les pollutions en maints endroits et la collaboration entre chercheurs et industriels permet des avancées prometteuses : en modifiant la conception des cartons bitumés, une réduction spectaculaire des rejets de biocides par lessivage des toitures a ainsi pu être obtenue.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Plus de 350 scientifiques et spécialistes du monde de l’industrie de l’eau, de l’administration et de la politique se réunissent en ce mardi 23 juin à l’Eawag pour s’informer sur les dernières avancées de la recherche sur les composés traces émis par l’homme dans l’environnement à l’occasion de la journée annuelle d’information de l’Eawag.&amp;nbsp; Les «&amp;nbsp;comptes-rendus du colloque&amp;nbsp;» (publiés dans Eawag News n°67) sont déjà accessibles aux médias (en allemand pour le moment) sur le site http://www.eawag.ch/medien/publ/eanews/index&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;De plus en plus de substances et, depuis peu, de nanoparticules&lt;/h3&gt; Près de 11‘000 nouvelles substances chimiques sont enregistrées chaque jour. Les produits chimiques font maintenant partie intégrante de notre vie quotidienne: produits industriels, pesticides et biocides, médicaments, détergents, produits ignifuges dans l’ameublement et les plastiques … la liste pourrait être prolongée à l’infini. Presque tous ces composés se retrouvent tôt ou tard dans le milieu aquatique, pour certains à des concentrations très faibles. Il ne s’agit pas uniquement de substances solubles mais aussi de nanoparticules qui, en progression très rapide sur le marché, entrent déjà dans la composition de plus de 800 produits. L’Eawag a ainsi démontré que les nanoparticules de dioxyde de titane, utilisé comme pigment blanc dans les peintures pour façades, étaient entraînées par lessivage avec les eaux de pluie. Ces pigments sont peu préoccupants d’un point de vue écotoxicologique mais un projet commun de l’Eawag et de l’Empa a montré que d’autres nanoparticules contenues dans les façades, nommément celles d’argent, étaient elles aussi entraînées vers le milieu aquatique. Elles peuvent alors y exercer la même action antimicrobienne que dans les façades, mais de façon bien moins souhaitable: elles s’attaquent aux algues et organismes fongiques. &lt;h3&gt;La dose n’est pas la seule à faire le poison&lt;/h3&gt; Si la toxicité des produits était jusqu’à présent surtout jugée à l’aune de leurs effets individuels en conditions de laboratoire, des études récentes révèlent que la situation dans le milieu aquatique est autrement plus complexe:&amp;nbsp; le mélange des polluants peut entraîner une addition des effets et les stress extérieurs tels que le réchauffement de l’eau ou l’intensification du rayonnement UV sous l’effet des changements climatiques peuvent augmenter la vulnérabilité des organismes face aux xénobiotiques. Il est donc temps de se distancer de la célèbre maxime selon laquelle seule la dose fait le poison. En étudiant le cas de la pollution par les produits phytosanitaires, connus pour la forte fluctuation de leurs rejets, des chercheurs de l’Eawag ont démontré que l’intervalle de temps qui sépare deux expositions à des doses importantes avait une forte influence sur l’intensité des dommages selon qu’il permettait ou non aux organismes de se régénérer. Si ce temps est trop court – par exemple inférieur à 34 jours dans le cas des gammares exposés au carbaryl – la deuxième vague de pollution est nettement plus toxique que la première car les animaux sont déjà affaiblis. &amp;nbsp;Partant de ce constat, l’Eawag a développé un modèle de simulation qui tient compte de ce paramètre et qui permet donc une meilleure évaluation des risques. De plus, des études de l’Eawag ont montré qu’il était indispensable de tenir compte des produits de dégradation des produits chimiques aussi bien dans l’évaluation des substances que dans la surveillance du milieu aquatique. En effet, 30% des produits de transformation des 37 pesticides étudiés se révélaient au moins aussi toxiques que le composé original. Ces produits sont souvent plus stables et plus mobiles que le produit de départ et peuvent se retrouver dans les eaux souterraines. &lt;h3&gt;La collaboration avec les fabricants porte ses fruits&lt;/h3&gt; Toutes les sources de pesticides ne sont pas agricoles. Ils peuvent également provenir du milieu urbain où ils sont par exemple employés dans les jardins ou les stades ou ajoutés à certains matériaux pour leurs propriétés biocides. Par temps de pluie, ces substances sont entraînées par lessivage. Si les eaux pluviales alors contaminées ne peuvent être contenues par un bassin de rétention, les pesticides sont rejetés dans les cours d’eau sans passage en station d’épuration. C’est donc au niveau de la prévention qu’il faut intervenir – en aménageant ou en agrandissant les bassins de rétention ou en améliorant la composition des matériaux par exemple. Dans le cas du carton bitumé pour toiture, le travail effectué par l’Eawag avec les fabricants a conduit ces derniers à modifier la formulation et les conseils d’utilisation de leurs produits. Grâce aux améliorations techniques, le lessivage du mécoprop, un herbicide utilisé pour ses propriétés anti-racinaires dans les lés d’étanchéité, a pu être réduit d’un facteur dix. Si d’autre part, le conseil de n’utiliser les produits à protection anti-racinaire que pour les usages qui nécessitent réellement cette propriété est suivi, les rejets de mécoprop à partir des cartons bitumés peuvent être réduits à long terme de plus de 95%. &lt;h3&gt;Une extension ciblée des stations d’épuration&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L’exemple du carton bitumé montre bien que les rejets de polluants dans l’environnement peuvent être évités ou limités en intervenant dès la production des matériaux. Mais il n’en reste pas moins que les stations d’épuration accueillent un véritable cocktail de polluants en provenance des zones urbaines. Etant donné que jusqu’à présent, nos stations étaient conçues pour l’élimination des matières nutritives et non pour celle des produits chimiques, elles sont le lieu d’une partie des rejets de ces substances dans le milieu aquatique. Dans le cadre du projet „MicroPoll“ de l’Office fédéral de l’environnement (OFEV), l’Eawag a étudié les possibilités d’amélioration de la qualité des effluents déjà traités. Une étude pilote menée à la station d’épuration de Regensdorf (ZH) a ainsi révélé que le traitement des effluents par l’ozone permettait d’éliminer la majeure partie des effets toxiques des micropolluants. L’ajout de cette étape de traitement dans les stations ne majorerait la taxe d’épuration que d’environ 10%. Une telle extension serait notamment souhaitable pour les cours d’eau récepteur de petite taille. Sur ce sujet, vous pouvez également consulter le communiqué aux médias de l’OFEV en date du 16.6.2009 sur le site: http://www.bafu.admin.ch/aktuell/medieninformation&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nous vous mettons volontiers en relation, par téléphone ou sur le lieu du colloque, avec un responsable du sujet qui vous intéresse. Merci de vous adresser au responsable médias de l’Eawag: Andri Bryner 044 823 51 04 / 079 721 19 93 Photos à télécharger: www.eawag.ch &amp;gt; Medien</contact>
      <attachment id="56280">
        <title>Bild Oekotoxikologie-Tests</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>621</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16037.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Micropollutants in water resources: prevention – assessment – removal</title>
      <teaser>Sooner or later, chemicals – and increasingly also nanoparticles – from textiles, pharmaceuticals, cosmetics or construction materials inevitably end up in natural waters. Here, they may pose risks for animals and plants, or even for drinking water safety and human health. Eawag has shown that precautionary measures should involve more than general water quality standards, as the effects of contaminants need to be assessed in a highly specific way. Particular emphasis is to be placed on preventing inputs to receiving waters: in many places, for example, pollution is decreased by the expansion of stormwater retention facilities, and – thanks to cooperation between researchers and industry – changes in the production and use of bitumen sheets mean that the leaching of biocides can be dramatically reduced.</teaser>
      <lead>Sooner or later, chemicals – and increasingly also nanoparticles – from textiles, pharmaceuticals, cosmetics or construction materials inevitably end up in natural waters. Here, they may pose risks for animals and plants, or even for drinking water safety and human health. Eawag has shown that precautionary measures should involve more than general water quality standards, as the effects of contaminants need to be assessed in a highly specific way. Particular emphasis is to be placed on preventing inputs to receiving waters: in many places, for example, pollution is decreased by the expansion of stormwater retention facilities, and – thanks to cooperation between researchers and industry – changes in the production and use of bitumen sheets mean that the leaching of biocides can be dramatically reduced.</lead>
      <text link="no">At this year’s Eawag Info Day – held on Tuesday, 23 June – the latest findings of research on anthropogenic micropollutants are being presented to more than 350 scientists, water professionals, administration officials and policymakers. The “proceedings” of this event (published in German as Eawag News no. 67) are available at:&lt;br /&gt; http://www.eawag.ch/medien/publ/eanews/index &lt;h3&gt;Increasing numbers of substances – and nanoparticles&lt;/h3&gt; Worldwide, around 11,000 new substances are registered every day. Chemicals are an indispensable part of our daily lives: industrial chemicals, pesticides and biocides, medicines, cleaning agents, flame retardants for furniture and plastics – the list could be extended indefinitely. Ultimately, almost all these substances find their way into natural waters, albeit in some cases in very low concentrations. This is true not only for soluble substances but also for nanoparticles, which – in a rapidly expanding market – are already found in over 800 products. Eawag has demonstrated, for example, that titanium dioxide nanoparticles, used as a whitening pigment in facade paints, are released into the environment in rainwater runoff. Although these pigments are of little concern in terms of ecotoxicology, a joint Eawag/Empa project showed that silver nanoparticles from facades also enter the aquatic environment. Here, they can continue to exert the antimicrobial effects that are desired in the facade, destroying algae and fungi. &lt;h3&gt;Not just the dose makes the poison&lt;/h3&gt; While research has previously focused on the effects of individual substances under controlled laboratory conditions, it is now becoming clear that the situation in natural waters is considerably more complex: mixtures of substances can produce additive effects, and new stressors – such as increased water temperatures or higher levels of ultraviolet radiation associated with climate change – can create additional pressures for organisms exposed to pollutants. In particular, the classical doctrine that effects are determined by the dose alone has now been called into question. For example, exposure to pesticides typically fluctuates sharply, and Eawag researchers have shown that the interval between two peak concentrations is a crucial factor determining whether organisms are permanently damaged or are able to recover. If this period is too short – e.g. less than 34 days in the case of the freshwater amphipod Gammarus pulex exposed to the pesticide carbaryl – a second wave of contamination will be significantly more toxic, as the organisms have been damaged by the previous exposure. Accordingly, Eawag has developed a model which takes these findings into account and should thus improve risk assessment for chemicals. In addition, Eawag researchers have shown that it is essential for transformation products to be taken into consideration in chemicals assessment and water quality monitoring: in a study involving 37 pesticides, 30% of the transformation products were found to be as toxic as or even more toxic than the parent compound. The transformation products are also frequently more persistent and mobile, so that they can even be detected in groundwater. &lt;h3&gt;Fruitful cooperation with manufacturers&lt;/h3&gt; Pesticides are released not only from agricultural sources but also from urban areas, where they are used, for example, in gardens and on sports grounds or as biocides for material protection purposes. In wet weather, these substances are washed away and, if the runoff cannot be stored in retention facilities, pollutants enter receiving waters without first passing through a wastewater treatment plant. This explains the importance of precautionary measures such as increasing the capacity of overflow tanks or improving materials. In the case of bitumen sheets (roofing felt), cooperation between Eawag and industry has resulted in manufacturers changing their formulations and the recommendations for use of their products. Thanks to the change in formulation, the leaching of the herbicide mecoprop (used to prevent root penetration in sealing membranes) has been reduced more than tenfold in new bitumen sheets. Over the long term, in combination with the recommendation that root-resistant products should only be used in essential cases, this should allow a reduction of more than 95% in environmental releases of mecoprop from bitumen sheets. &lt;h3&gt;Upgrading wastewater treatment plants&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;The example of bitumen sheets shows that releases of pollutants can be avoided or reduced by tackling the problem at the production stage. As things stand, however, wastewater entering treatment plants from urban areas contains a cocktail of contaminants. Because our wastewater treatment plants were designed mainly to remove nutrients rather than chemicals, some of these substances subsequently enter receiving waters. As part of the “MicroPoll” strategy initiated by the Federal Office for the Environment (FOEN), Eawag has therefore been investigating how wastewater could be more effectively purified. In a pilot experiment at the Regensdorf plant (Canton Zurich), it was shown that the ozonation of wastewater largely eliminates the toxic effects of micropollutants. The additional treatment step would only increase wastewater charges by about 10%. It could therefore make sense to upgrade wastewater treatment plants, especially where treated effluents are discharged into small receiving waters (cf. the FOEN media release published in French, German and Italian on 16 June 2009 at: http://www.bafu.admin.ch/aktuell/medieninformation).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Further information: to arrange interviews (at the Info Day venue or by telephone), please contact the Eawag Media Officer: Andri Bryner +41 (0)44 823 51 04 / +41 (0)79 721 19 93 Photos available for download at www.eawag.ch &amp;gt; Media &amp;gt; media releases</contact>
      <attachment id="56280">
        <title>Bild Oekotoxikologie-Tests</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>621</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16037.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
