<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27582" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fünf Gebirgslandeplätze im südöstlichen Wallis</title>
      <teaser>Die Anzahl der Gebirgslandeplätze im südöstlichen Kanton Wallis soll unverändert bei fünf bleiben. Anstelle des wegfallenden Platzes auf dem Unterrothorn ist neu die Landestelle Trift vorgesehen. Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat die Objektblätter für die fünf Gebirgslandeplätze in die öffentliche Mitwirkung gegeben.</teaser>
      <lead>Die Anzahl der Gebirgslandeplätze im südöstlichen Kanton Wallis soll unverändert bei fünf bleiben. Anstelle des wegfallenden Platzes auf dem Unterrothorn ist neu die Landestelle Trift vorgesehen. Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat die Objektblätter für die fünf Gebirgslandeplätze in die öffentliche Mitwirkung gegeben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Entwürfe der Objektblätter für die Region Wallis Südost umfassen die bereits bestehenden Gebirgslandeplätze Aeschhorn, Alphubel, Monte-Rosa und Theodulgletscher. Neu hinzu kommt in der Region Trift bei Zermatt ein weiterer Landeplatz. Im Gegenzug ist der Verzicht auf den heutigen Landeplatz Unterrothorn vorgesehen. Diese Lösung entspricht weit gehend dem Vorschlag, den das BAZL in Absprache mit den Bundesämtern für Umwelt (BAFU) und Raumentwicklung (ARE) im letzten September den interessierten Kreisen vorgelegt hatte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Er trägt der Nachhaltigkeit in den drei Dimensionen Umwelt, Gesellschaft und Wirtschaft angemessen Rechnung und bildet einen Kompromiss zwischen den unterschiedlichen Positionen, welche verschiedene Organisationen in den bisherigen Gesprächen vertreten haben. An den Diskussionen über die Gebirgslandeplätze im südöstlichen Wallis beteiligt waren neben BAZL, BAFU und ARE das Eidg. Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), die Eidgenössische Natur- und Heimatschutzkommission, der Kanton Wallis, die Standortgemeinden, Luftfahrtkreise sowie Organisationen für Umwelt- und Naturschutz als auch für Tourismus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Objektblätter für die fünf Gebirgslandeplätze enthalten neben Informationen über die Lage und Funktion der einzelnen Landestellen auch Vorgaben für deren Benutzung. Abgesehen von der Landestelle Theodulgletscher sind auf allen Plätzen saisonale Beschränkungen vorgesehen. So sind in den Sommermonaten Juli bis September sämtliche Starts und Landungen verboten. Der neue Landeplatz Trift darf einzig zwischen Dezember und April für Heliskiing-Flüge genutzt werden. Im Weiteren sind für jeden Platz An- und Abflugwege festgelegt. Zudem beinhalten die Objektblätter die Empfehlung an die Piloten, bis kurz vor der Landung auf den fünf Plätzen Mindestflughöhen einzuhalten. Sie betragen je nach Lage der Gebirgslandeplätze 600 oder 450 Meter über Grund.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAZL hat die Entwürfe der Objektblätter für die fünf Gebirgslandeplätze im Wallis jetzt in die öffentliche Mitwirkung gegeben. Durch den Flugverkehr auf den Landestellen betroffene Personen haben während 30 Tagen Gelegenheit, eine Eingabe zu machen. Die Unterlagen liegen bei den Verwaltungen der Gemeinden Zermatt, Täsch und Saas Fee sowie bei der Kantonsverwaltung in Sitten auf. Der Kanton Wallis erhält drei Monate Zeit für eine Stellungnahme. Indem er die Objektblätter verabschiedet, entscheidet der Bundesrat anschliessend über Anzahl, Standorte und Nutzungsbedingungen der Gebirgslandeplätze im südöstlichen Wallis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hatte 2007 die konzeptionellen Ziele und Vorgaben für die 42 Gebirgslandeplätze in der Schweiz verabschiedet und dem BAZL den Auftrag erteilt, die einzelnen Landestellen zu überprüfen. Bei der Überprüfung geht es darum, vorhandene Konflikte zwischen der Nutzung der Gebirgslandeplätze sowie Natur- und Umweltschutzinteressen auszuräumen oder mindestens zu reduzieren. Für diese Arbeiten sind die Gebirgslandeplätze in sechs regionale Gruppen zusammengefasst worden. Die Landestellen in der Region Wallis Südost sind die ersten, welche das BAZL überprüft hat. Im Verlauf des Jahres wird das Amt die Arbeiten an den Gebirgslandeplätzen in der Region Aletschgletscher-Susten aufnehmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="64273">
        <title>Überprüfung der Gebirgslandeplätze</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/themen/lupo/00293/00363/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Cinq places d’atterrissage en montagne retenues pour le sud-est du Valais</title>
      <teaser>Le sud-est du Valais continuera de compter cinq places d’atterrissage en montagne. Seule modification: une nouvelle place devrait voir le jour au Trift pour remplacer celle de l’Unterrothorn, appelée à disparaître. L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a mis les fiches de coordination relatives à ces cinq places en consultation dans le cadre d’une procédure de participation publique.</teaser>
      <lead>Le sud-est du Valais continuera de compter cinq places d’atterrissage en montagne. Seule modification: une nouvelle place devrait voir le jour au Trift pour remplacer celle de l’Unterrothorn, appelée à disparaître. L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a mis les fiches de coordination relatives à ces cinq places en consultation dans le cadre d’une procédure de participation publique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les fiches de coordination en projet pour les places d'atterrissage du sud-est valaisan portent sur les places existantes de l'Aeschhorn, de l'Alphubel, du Monte-Rosa et du glacier du Théodule. S'ajoute à celles-ci, la nouvelle place créée dans la région du Trift près de Zermatt en remplacement de la place de l'Unterrothorn appelée à disparaître. Cette variante correspond dans les grandes lignes à la proposition que l'OFAC, d'entente avec l'Office fédéral de l'environnement (OFEV) et l'Office fédéral du développement territorial (ARE), avait soumis en septembre dernier aux milieux intéressés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette variante prend dûment en considération les trois dimensions - environnementales, sociales et économiques - du développement durable et offre un compromis aux divers partenaires réunis autour de la table des discussions: OFAC, OFEV, ARE, Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), Commission fédérale pour la protection de la nature et du patrimoine, canton du Valais, communes dont le territoire accueille les places d'atterrissage, milieux de l'aviation, défenseurs de la nature et du paysage et milieux touristiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les fiches de coordination relatives aux cinq places d'atterrissage en montagne retenues indiquent la situation et la fonction de chaque place, de même qu'elles fixent leurs modalités d'utilisation. Des restrictions saisonnières sont prévues sur toutes les places, à l'exception de la place du glacier du Théodule. Les décollages et les atterrissages sont ainsi interdits de juillet à septembre. La nouvelle place du Trift ne pourra servir à la pratique de l'héliski que de décembre à avril. Par ailleurs, des routes de départ et d'approche ont été définies pour chaque site. Les fiches recommandent également aux pilotes de respecter des hauteurs minimales (600 m ou 450 m au-dessus du sol suivant les places et la situation) lors de l'approche finale avant l'atterrissage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les projets de fiches de coordination relatives aux cinq places d'atterrissage en montagne font l'objet d'une procédure de participation publique en Valais. Les personnes touchées par le trafic aérien généré par ces places ont 30 jours pour adresser leur prise de position. Les documents sont déposés auprès des administrations communales de Zermatt, Täsch et Saas Fee et auprès de l'administration cantonale valaisanne à Sion. Le canton du Valais dispose de trois mois pour prendre position. En approuvant les fiches de coordination, le Conseil fédéral fixe définitivement le nombre, les coordonnées et les conditions d'utilisation des places d'atterrissage du sud-est valaisan.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le concept des places d'atterrissage en montagne, régissant les principes et la procédure applicables au réexamen des 42 places d'atterrissages en montagne de Suisse, a été avalisé par le Conseil fédéral en 2007. L'opération vise essentiellement à éliminer ou du moins à atténuer les conflits existant entre l'utilisation de ces places et les intérêts de la protection de la nature et du paysage. Pour les besoins de la procédure, ces places d'atterrissage ont été réparties dans six régions, la région du sud-est du Valais étant la première examinée par l'OFAC. L'office procédera dans le courant de cette année au réexamen du second groupe de places d'atterrissage en montagne, celles de la région glacier d'Aletsch-Susten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="64274">
        <title>Réexamen des places d'atterrissage en montagne</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/themen/lupo/00293/00363/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1010" org-id="812">
        <name lang="de">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA)</name>
        <name lang="it">Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA)</name>
        <name lang="en">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
