<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27747" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Korruptionsprävention in der Bundesverwaltung: neue Publikation</title>
      <lead>Mit einer neuen Publikation verstärkt der Bund die Sensibilisierung seiner Mitarbeitenden im Bereich der Korruption. Die Integrität der Bundesverwaltung soll auch zukünftig den höchsten Ansprüchen genügen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz gehört weltweit zu den Ländern mit den niedrigsten Korruptionsraten im öffentlichen Sektor. Doch auch in der Schweiz ist der Missbrauch von Machtpositionen zum eigenen Vorteil denkbar. Die Integrität der Bundesverwaltung ist jedoch grundlegend für das Funktionieren unseres Staatswesens. Aus diesen Gründen hat der Bundesrat das Eidgenössische Finanzdepartement im September 2008 beauftragt, das Bundespersonal im Bereich der Korruptionsprävention zu sensibilisieren. Er kommt damit den Empfehlungen der Europaratskommission GRECO (Groupe d'Etats contre la Corruption) nach.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit einem neuen Faltblatt möchte das Eidgenössische Personalamt die Mitarbeitenden der Bundesverwaltung sensibilisieren und Machtmissbräuchen präventiv entgegenwirken. In übersichtlicher Form erhalten die Mitarbeitenden Informationen über die Annahme von Geschenken, die Ausstandspflicht oder Probleme bei Nebenbeschäftigungen. Damit werden mögliche Fallstricke im Bereich „Korruption" aufgezeigt und die rechtliche Situation erklärt. Hinweise auf weitere Dokumente und Kontaktadressen zeigen den Mitarbeitenden, wo sie in heiklen Situationen Rat finden können. Die Informationen ergänzen diverse bereits bestehende Regelungen in den Verwaltungseinheiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Verteilung der Publikation zur Korruptionsprävention an alle ihre Mitarbeitenden unterstreicht die Bundesverwaltung ihren Anspruch, auch in Zukunft höchsten Standards zu genügen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anand Jagtap, Leiter Kommunikation, Eidg. Personalamt, Tel. 031 322 62 56</contact>
      <attachment id="56741">
        <title>Korruptionsprävention - Flyer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16133.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="56765">
        <title>Korruption (GRECO)</title>
        <uri>http://www.bj.admin.ch/bj/de/home/themen/kriminalitaet/korruption_greco.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prévention de la corruption dans l'administration fédérale: nouvelle publication</title>
      <lead>La Confédération publie un dépliant pour sensibiliser ses collaborateurs au problème de la corruption. L'intégrité de l'administration fédérale doit continuer de répondre aux plus hautes exigences.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A l'échelle mondiale, la Suisse est au nombre des pays affichant le plus faible taux de corruption dans le secteur public. Toutefois, des abus de pouvoir à des fins personnelles ne sont pas non plus exclus en Suisse. L'intégrité de l'administration fédérale est fondamentale pour le bon fonctionnement de notre Etat. C'est pourquoi le Conseil fédéral a, en septembre 2008, chargé l'Office fédéral du personnel de sensibiliser le personnel de la Confédération à la question de la prévention de la corruption. Le Conseil fédéral a ainsi suivi les recommandations du Groupe d'Etats contre la corruption (GRECO) du Conseil de l'Europe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En publiant un dépliant, l'Office fédéral du personnel souhaite sensibiliser les collaborateurs de l'administration fédérale au problème de la corruption et prévenir les abus de pouvoir. Ce dépliant informe clairement les collaborateurs quant à l'acceptation de cadeaux, au devoir de récusation et aux problèmes que posent les activités accessoires. Les pièges pouvant se présenter dans le domaine de la corruption sont mentionnés et la situation juridique est décrite. Les collaborateurs confrontés à des situations délicates pourront obtenir des conseils en consultant les documents cités où en s'adressant aux services indiqués dans le dépliant qui complète diverses réglementations appliquées par les unités administratives.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En distribuant à tous ses collaborateurs la publication ci-jointe sur la prévention de la corruption, l'administration fédérale affirme sa volonté de continuer à satisfaire à l'avenir aux plus hautes exigences.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anand Jagtap, responsable de la communication, Office fédéral du personnel, tél. 031 322 62 56</contact>
      <attachment id="56750">
        <title>Prévention de la corruption - Flyer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1000</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16134.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="56766">
        <title>Corruption (GRECO)</title>
        <uri>http://www.bj.admin.ch/bj/fr/home/themen/kriminalitaet/korruption_greco.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prevenzione della corruzione nell'Amministrazione federale: nuova pubblicazione</title>
      <lead>Con una nuova pubblicazione la Confederazione intensifica la sensibilizzazione dei suoi collaboratori in ambito di corruzione. L'integrità dell'Amministrazione federale deve soddisfare anche in avvenire le più elevate esigenze.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A livello mondiale la Svizzera è uno dei Paesi con il più basso tasso di corruzione nel settore pubblico. Ciononostante anche da noi è pensabile che si abusi della posizione di potere allo scopo di procurare a sé dei vantaggi. L'integrità dell'Amministrazione federale è però un elemento fondamentale per il funzionamento del nostro apparato statale. Per questi motivi nel mese di settembre del 2008 il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale delle finanze di sensibilizzare il personale federale in ambito di prevenzione della corruzione. In questo modo esso soddisfa le raccomandazioni della Commissione del Consiglio d'Europa GRECO (Groupe d'Etats contre la Corruption).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con un nuovo pieghevole l'Ufficio federale del personale intende sensibilizzare i collaboratori dell'Amministrazione federale e contrastare preventivamente abusi di potere. Grazie a questa pubblicazione di facile lettura i collaboratori ottengono informazioni sull'accettazione di omaggi, sull'obbligo di esclusione e su problemi in caso di attività accessorie e sono resi attenti su possibili situazioni di conflitto. Rimandi ad altri documenti e indirizzi indicano ai collaboratori come procedere in circostanze delicate. Le informazioni completano le differenti regolamentazioni già in vigore nelle unità amministrative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la distribuzione della pubblicazione sulla prevenzione della corruzione a tutti i suoi collaboratori, l'Amministrazione federale sottolinea la propria ferma volontà di soddisfare anche in avvenire standard elevati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anand Jagtap, capo della Comunicazione, Ufficio federale del personale, tel. 031 322 62 56</contact>
      <attachment id="56752">
        <title>Prevenzione della corruzione - Flyer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16135.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="56767">
        <title>Corruzione (GRECO)</title>
        <uri>http://www.bj.admin.ch/bj/it/home/themen/kriminalitaet/korruption_greco.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="173" org-id="604">
        <name lang="de">Management und Personal</name>
        <name lang="fr">Gestion et personnel</name>
        <name lang="it">Management e personale</name>
        <name lang="en">Management and Personnel</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
