<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27748" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sommer-RS 2009: Rund 7200 Rekruten erwartet</title>
      <lead>Für den zweiten RS-Start des Jahres 2009 am heutigen Montag, 29. Juni 2009, rechnet die Armee mit rund 7200 einrückenden Rekruten. Darunter werden rund 950 Durchdiener und 31 Frauen sein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Damit liegt die Zahl der Einrückenden über derjenigen der Sommer-RS 2008 (6970). Die definitiven Rekrutenbestände und die Anzahl der Entlassenen nach der ersten RS-Woche können frühestens ab dem 8. Juli 2009 kommuniziert werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Freiwillige und kostenlose Impfung gegen Masern&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Rekruten haben die Möglichkeit, sich freiwillig und kostenlos gegen Masern-Mumps-Röteln impfen zu lassen. In der Schweiz steigt die Zahl der Masern-Erkrankungen seit 2006 an. Die Armee will dazu beitragen, dass sich das Ansteckungsrisiko und die Weiterverbreitung dieser Krankheit verringern. Stellungspflichtigen wird die Impfung seit April 2009 in den jeweiligen Rekrutierungszentren angeboten. Im Rahmen der RS können sich die Angehörigen der Armee auch gegen FSME-Meningitis (durch Zecken übertragene Krankheit) impfen lassen. Dieses Angebot nutzen rund 80 Prozent der Rekruten. Die entsprechende Impfung können die jungen Männer und Frauen freiwillig und kostenlos vor Ort vornehmen lassen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Unterstützung für Rekruten durch den Sozialdienst der Armee&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; In schwierigen Situationen bietet der Sozialdienst der Armee (SDA) seine Hilfe an. SDA-Vertreter besuchen in den ersten vier Ausbildungswochen alle Rekrutenschulen. Die vier Sozialberater und 18 Milizberater des SDA helfen in familiären, finanziellen oder rechtlichen Fragen wie Budget, Arbeitsrecht (Kündigungsschutz, Teillohnfortzahlung), Erwerbsersatz, Krankenkassenprämien, Betreibungen und Ähnlichem.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Sozialdienst der Armee ist über die Telefonnummer 0800 855 844 erreichbar.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Ausblick auf den dritten RS-Start 2009&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die Herbst-RS mit Start am 26. Oktober 2009 ist bei den künftigen Rekruten wiederum sehr beliebt und attraktiv. So zeichnet sich bereits heute - aufgrund des aktuellen Standes der Rekrutierung - ab, dass im Herbst die meisten Schulen voll belegt sein werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Kommunikation über die Rekrutenschulen&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; RS-Starttag&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Am RS-Starttag 29. Juni 2009 erhalten Medienschaffende zentral Auskunft über alle Fragen zu den Schulen unter Telefon 031 325 18 39.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Nach RS-Start&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Nach dem Starttag der Rekrutenschulen koordiniert die Kommunikation Verteidigung die Auskünfte. Wenden Sie sich mit allgemeinen, bereichsübergreifenden Fragen an Telefon 031 325 18 39. Konkrete Fragen zu den Schulen richten Sie an die Kommunikation Heer (Telefon 031 324 94 39) oder die Kommunikation Luftwaffe (Telefon 031 324 38 44).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Brunner Stellvertreter Armeesprecher 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>ER d’été 2009 : près de 7200 recrues attendues</title>
      <lead>Selon l'armée, environ 7200 recrues devraient se présenter pour le début de la première ER de l'année 2009 fixé en ce lundi 29 juin 2009. Près de 950 militaires en service long et 31 femmes font partie de ces recrues.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nombre de personnes entrant en service dépasse ainsi celui de l’ER d’été de 2008 (6970). Les effectifs définitifs des recrues et le nombre de recrues licenciées après la première semaine de l'ER pourront être communiqués au plus tôt à partir du 8 juillet 2009.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Vaccination volontaire et gratuite contre la rougeole&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Les recrues ont la possibilité de se faire vacciner gratuitement et à titre volontaire contre la rougeole, les oreillons et la rubéole (vaccin ROR). Depuis 2006, le nombre de cas de rougeole enregistré en Suisse est en augmentation. L’armée souhaite contribuer à réduire le risque d’infection et la propagation de cette maladie. La vaccination est proposée aux conscrits depuis le mois d’avril 2009 dans les centres de recrutement. Dans le cadre de l’école de recrues, les militaires peuvent également se faire vacciner contre la méningite FSME (transmise par les tiques). Près de 80 pour cent des recrues profitent de cette offre. Gratuites et volontaires, les vaccinations sont pratiquées sur place.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Le Service social de l’armée offre son aide aux recrues&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le Service social de l’armée (SSA) offre son aide aux militaires qui se trouvent dans des situations difficiles. Pendant les quatre premières semaines de l'instruction, des représentants du SSA se rendent dans toutes les écoles de recrues. Les quatre assistants sociaux et 18 assistants de la milice au sein du SSA apportent leur soutien dans des questions d'ordre familial, financier ou juridique telles que le budget, le droit du travail (protection contre le licenciement, maintien partiel du paiement du salaire), les allocations pour perte de gain, les primes de caisse-maladie, les poursuites pour dettes et d'autres problèmes similaires.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le SSA peut être contacté au numéro de téléphone 0800 855 844.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Perspectives pour le troisième début d’ER 2009&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L’ER d’automne dont le début est fixé au 26 octobre 2009 est à nouveau plébiscitée par les futures recrues. En effet, sur la base de l’état actuel du recrutement, la tendance de voir la majorité des écoles être complètes en automne se dessine déjà aujourd’hui.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Communications relatives aux écoles de recrues&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Jour de début de l’ER&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le premier jour d’ER, le lundi 29 juin 2009, les représentants des médias recevront des informations centralisés sur les écoles en composant le numéro de téléphone 031 325 18 39.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Après le début de l’ER&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Après le premier jour des écoles de recrues, la Communication Défense se chargera de la coordination des informations. Veuillez appeler le numéro 031 325 18 39&amp;nbsp; pour toute question d’ordre général et vous adresser à la Communication Forces terrestres (tél. 031 324 94 39) ou la Communication Forces aériennes (tél. 031 324 38 44) pour toute question concrète concernant les écoles.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Brunner Suppléant du porte-parole de l'armée 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SR estiva 2009: attese circa 7200 reclute</title>
      <lead>Per il secondo inizio di SR, che avrà luogo oggi, lunedì 29 giugno 2009, l'esercito prevede l'entrata in servizio di circa 7200 reclute. Tra queste vi saranno circa 950 militari in ferma continuata e 31 donne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il numero delle reclute che entreranno in servizio oggi è superiore a quello registrato per la scuola reclute estiva 2008 (6970). Gli effettivi definitivi e il numero di reclute licenziate dopo la prima settimana di SR non potranno essere comunicati prima dell'8 luglio 2009.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Vaccinazione facoltativa e gratuita contro il morbillo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le reclute hanno la possibilità di farsi vaccinare, a titolo facoltativo e gratuitamente, contro morbillo, orecchioni e rosolia (MMR). Dal 2006, infatti, in Svizzera sono aumentati i casi di morbillo. L'esercito vuole così contribuire a ridurre il rischio di contagio e l'ulteriore diffusione di questa malattia. Dall'aprile del 2009, alle persone soggette all'obbligo di leva viene offerta la possibilità di vaccinarsi presso i rispettivi centri di reclutamento. Inoltre, durante la scuola reclute i militari possono farsi vaccinare anche contro la meningoencefalite primaverile-estiva (malattia trasmessa dalle zecche). Circa l'80 per cento delle reclute usufruisce di tale offerta. I giovani possono farsi vaccinare sul posto a titolo facoltativo e gratuitamente.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Assistenza alle reclute da parte del Servizio sociale dell'esercito (SSEs)&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Il Servizio sociale dell'esercito (SSEs) offre il suo aiuto nelle situazioni difficili. Durante le prime quattro settimane d'istruzione i rappresentanti dell'SSEs fanno visita a tutte le scuole reclute. I quattro assistenti sociali e i 20 consulenti di milizia dell'SSEs aiutano nelle questioni familiari, finanziarie o legali riguardanti il budget, il diritto del lavoro (protezione dal licenziamento, versamento parziale dello stipendio), le indennità per perdita di guadagno, i premi della cassa malati, le esecuzioni e così via.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Servizio sociale dell'esercito è raggiungibile al numero telefonico 0800 855 844.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Prospettiva sul terzo inizio di SR 2009&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Anche la scuola reclute autunnale, che inizierà il 26 ottobre 2009, riscuote grande successo e suscita molto interesse tra le future reclute. Già oggi, in base all'attuale stato del reclutamento, si può prevedere che in autunno la maggioranza delle scuole sarà al completo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Comunicazione relativa alle scuole reclute&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Giornata d''inizio delle SR&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Il 29 giugno 2009, in occasione dell’inizio delle SR, i rappresentanti dei media riceveranno in maniera centralizzata informazioni relative alle scuole contattando il numero 031 325 18 39.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Dopo l'inizio delle SR&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dopo l'inizio delle scuole reclute le informazioni sono coordinate dalla Comunicazione Difesa. In caso di domande generali e interdisciplinari è possibile contattare il numero telefonico 031 325 18 39, mentre per domande concrete sulle scuole si prega di rivolgersi alla Comunicazione Forze terrestri (tf 031 324 94 39) o alla Comunicazione Forze aeree (tf 031 324 38 44).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Brunner Sostituto del portavoce dell'esercito 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="510" org-id="505">
        <name lang="de">Berufsmilitär / Durchdiener</name>
        <name lang="fr">Militaires de métier / Militaires en services long</name>
        <name lang="it">Militari di professione / Militari in ferma continuata</name>
        <name lang="en">Military Professionals / Single Term Conscripts</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5270" org-id="505">
        <name lang="de">Nachwuchsförderung</name>
        <name lang="fr">Promotions des jeunes talents</name>
        <name lang="it">Promozione delle nuove leve</name>
        <name lang="en">Promotions of Young Talents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5730" org-id="505">
        <name lang="de">Prävention</name>
        <name lang="fr">Prévention</name>
        <name lang="it">Prevenzione</name>
        <name lang="en">prevention</name>
      </keyword>
      <keyword id="5860" org-id="505">
        <name lang="de">Medizinisches</name>
        <name lang="fr">Affaires médicales</name>
        <name lang="it">Affari medici</name>
        <name lang="en">medical issues</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
