<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27743" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFE-Studien: Einspeisevergütung für Erneuerbare Wärme und Bewertung von Biomasse</title>
      <teaser>Könnte eine Einspeisevergütung wie beim Strom auch der erneuerbaren Wärme auf die Sprünge helfen? Eine Studie des Bundesamts für Energie (BFE) rät in diesem Fall von einem solchen Fördermodell ab und plädiert stattdessen für Investitionsbeiträge. Eine weitere Studie hat eine Bewertungsmethode für biogene Abfälle und Hofdünger entwickelt, um diese in der Energieproduktion optimal einzusetzen.</teaser>
      <lead>Könnte eine Einspeisevergütung wie beim Strom auch der erneuerbaren Wärme auf die Sprünge helfen? Eine Studie des Bundesamts für Energie (BFE) rät in diesem Fall von einem solchen Fördermodell ab und plädiert stattdessen für Investitionsbeiträge. Eine weitere Studie hat eine Bewertungsmethode für biogene Abfälle und Hofdünger entwickelt, um diese in der Energieproduktion optimal einzusetzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die erste* der beiden Studien, welche das BFE im Rahmen seines Forschungsprogramms Energiewirtschaftliche Grundlagen (EWG) heute publiziert hat, untersuchte die Ausgestaltung einer Einspeisevergütung für erneuerbare Wärme. Nah- und Fernwärmenetze (NFN) liefern rund 3 Prozent des schweizerischen Wärmebedarfs. Würden die NFN vollständig auf erneuerbare Wärme umgestellt, liessen sich jährlich 3740 Gigawattstunden fossile Energien beziehungsweise rund 7 Prozent des Schweizerischen Heizölabsatzes im Jahr 2007 substituieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Umstellung auf die Wärmebereitstellung mit erneuerbaren Ressourcen unterliegt jedoch einigen Hemmnissen. Die Konkurrenz durch die etablierten fossilen Brennstoffe ist sehr gross. Vor allem aber sind bei den meisten Technologien die Investitionskosten höher als bei fossilen Referenzanlagen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Bestimmung von Mehrkosten schwieriger&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Um diese Hürden abzubauen, erachten die Autoren der Studie eine Förderung von&amp;nbsp; erneuerbarer Wärme für nötig. Geprüft wurde dafür eine Einspeisevergütung für erneuerbare Energien, welche sich am erfolgreichen Modell aus dem Strommarkt orientiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Autoren der Studie kommen indes zum Schluss, dass eine solche Einspeisevergütung nicht zu empfehlen sei. Dies aufgrund der Unterschiede zwischen dem Strom- und dem Wärmemarkt: So ist es schwieriger, die Mehrkosten bei Wärmenetzen zu bestimmen, da sich die Preise für fossile Energien dynamisch und kurzfristig ändern. Anlagen, die in einem Jahr Mehrkosten verursachen sind möglicherweise im nächsten Jahr wirtschaftlich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anstelle einer Einspeisevergütung wird daher vorgeschlagen, ein Förderprogramm mit individuellem Antragsverfahren einzusetzen, das sich auf grössere Anlagen konzentriert.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Biomasse optimal nutzen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die zweite heute publizierte EWG-Studie** entwickelte eine Bewertungsmethode für die unterschiedlichen Nutzungsarten biogener Abfälle und Hofdünger. Die Bewertungsmethode mit einem breit abgestützten Kriteriensatz lässt abschätzen, wie die vorhandene Biomasse, beispielsweise Haushaltabfälle sowie Hofdünger, wirtschaftlich und ökologisch am besten für die Energieproduktion verwendet wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Studien (Herausgeber Bundesamt für Energie BFE):&lt;/p&gt; &lt;p&gt;* Ausgestaltung einer Einspeisevergütung für erneuerbare Wärme&lt;/p&gt; &lt;p&gt;** Vorstudie für eine Methode zur Bewertung der Entsorgungs- und Nutzungsverfahren von biogenen Abfällen und Hofdünger&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Gutzwiller, Sektion Energiepolitik BFE, 031 322 56 79</contact>
      <attachment id="56729">
        <title>Bericht Einspeisevergütung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>584</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16123.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="56730">
        <title>Bericht Bewertungsmethode</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1716</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16126.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Etudes de l'OFEN: rétribution de l'injection de chaleur issue d'énergies renouvelables et évaluation des procédés de traitement de la biomasse</title>
      <teaser>Un système de rétribution de l'injection tel que celui mis en place pour l'électricité pourrait-il permettre une meilleure exploitation de la chaleur issue d’énergies renouvelables? Une étude de l'Office fédéral de l'énergie (OFEN) déconseille un tel modèle, plaidant plutôt pour des contributions à l'investissement. Une autre étude présente une méthode d'évaluation des procédés visant à utiliser les déchets biogènes et les engrais de ferme pour produire de l'énergie.</teaser>
      <lead>Un système de rétribution de l'injection tel que celui mis en place pour l'électricité pourrait-il permettre une meilleure exploitation de la chaleur issue d’énergies renouvelables? Une étude de l'Office fédéral de l'énergie (OFEN) déconseille un tel modèle, plaidant plutôt pour des contributions à l'investissement. Une autre étude présente une méthode d'évaluation des procédés visant à utiliser les déchets biogènes et les engrais de ferme pour produire de l'énergie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La première étude*, que l'OFEN a publiée dans le cadre de son programme de recherche Fondements de l'économie énergétique (FEE), portait sur la forme que pourrait prendre une rétribution de l'injection de la chaleur issue du renouvelable. Les réseaux de chauffage à distance couvrant quelque 3&amp;nbsp;% des besoins de chauffage en Suisse, leur alimentation exclusive par de la chaleur renouvelable permettrait la substitution de 3740&amp;nbsp;GWh d'énergies fossiles par an, un volume qui équivaut à environ 7% du mazout vendu en Suisse en 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le passage à la chaleur renouvelable ne va toutefois pas sans certains écueils. Non seulement on observe une forte concurrence des combustibles fossiles dont l'usage est établi, mais surtout, les coûts d'investissement sont plus élevés pour la plupart des technologies du renouvelable que pour les installations à énergie fossile de référence.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Des surcoûts plus difficiles à déterminer que pour la rétribution du courant injecté&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Pour éviter ces écueils, les auteurs de l'étude jugent nécessaire de soutenir la chaleur issue du renouvelable. A cette fin, ils ont étudié un système de rétribution de l'injection qui s'inspire du modèle utilisé sur le marché de l'électricité, pour arriver à la conclusion qu'il est préférable de ne pas recourir à un tel modèle. En effet, il y a des différences entre le marché de l'électricité et celui de la chaleur: il est plus difficile de déterminer les coûts supplémentaires (par rapport aux technologies conventionnelles) des réseaux de chaleur renouvelable, car le prix des énergies fossiles peut enregistrer des variations considérables à court terme. Ainsi, des installations qui sont plus coûteuses qu'une installation traditionnelle une année donnée peuvent s'avérer rentables l'année suivante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est donc proposé d'instaurer un programme d'encouragement reposant non sur une rétribution de l'injection, mais sur une procédure de demande individuelle axée sur les grandes installations.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Pour une utilisation optimale de la biomasse&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L'autre étude** menée dans le cadre du programme FEE propose une méthode d'évaluation des diverses possibilités d'exploiter les déchets biogènes et les engrais de ferme. Reposant sur un large éventail de critères, cette méthode permet de déterminer la meilleure façon de traiter la biomasse disponible (par exemple les déchets ménagers et les déchets de ferme) pour produire de l'énergie de façon économique et écologique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Etudes publiées par l'OFEN:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;*Ausgestaltung einer Einspeisevergütung für erneuerbare Wärme [Aménagement d'une rétribution de l'injection pour la chaleur issue du renouvelable], en allemand avec résumé en français&lt;/p&gt; &lt;p&gt;**Vorstudie für eine Methode zur Bewertung der Entsorgungs- und Nutzungsverfahren von biogenen Abfällen und Hofdünger [Etude préliminaire en vue d'une méthode d'évaluation des procédés d'élimination et d'utilisation des déchets biogènes et des engrais de ferme], en allemand avec résumé en français&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Gutzwiller, section Politique énergétique, OFEN, 031 322 56 79</contact>
      <attachment id="56731">
        <title>Étude Rétribution de l'injection (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>584</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16125.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="56732">
        <title>Étude Méthode d'évaluation (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1716</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16127.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Studi UFE: rimunerazione per il calore da fonti rinnovabili e valutazione della biomassa</title>
      <teaser>Una rimunerazione analoga a quella prevista per l’immissione in rete di energia elettrica potrebbe aiutare la diffusione del calore da fonti rinnovabili? Uno studio dell’Ufficio federale dell’energia (UFE) giunge alla conclusione che questo modello d’incentivazione non è adatto al calore rinnovabile e raccomanda i contributi d’investimento. Uno altro studio ha sviluppato un metodo di valutazione per i rifiuti biogeni e i concimi di fattoria con lo scopo di impiegare queste risorse in modo ottimale nella produzione di energia.</teaser>
      <lead>Una rimunerazione analoga a quella prevista per l’immissione in rete di energia elettrica potrebbe aiutare la diffusione del calore da fonti rinnovabili? Uno studio dell’Ufficio federale dell’energia (UFE) giunge alla conclusione che questo modello d’incentivazione non è adatto al calore rinnovabile e raccomanda i contributi d’investimento. Uno altro studio ha sviluppato un metodo di valutazione per i rifiuti biogeni e i concimi di fattoria con lo scopo di impiegare queste risorse in modo ottimale nella produzione di energia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il primo* dei due studi che l'UFE ha pubblicato nell'ambito del suo programma di ricerca "Basi dell'economia energetica" (EWG) ha preso in esame un modello di rimunerazione da applicare al calore da fonti rinnovabili. Le reti di riscaldamento a distanza e di prossimità coprono circa il 3 per cento del fabbisogno svizzero di calore. Se queste reti fossero interamente alimentate con calore rinnovabile, sarebbe possibile sostituire annualmente 3740 GWh di energie fossili, una quantità che equivale a circa il 7 per cento del quantitativo di olio da riscaldamento venduto nel 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il passaggio alla fornitura di calore prodotto con fonti rinnovabili non è però privo di ostacoli. La concorrenza dei combustibili fossili, il cui impiego è ben radicato, è molto forte, ma soprattutto, per la maggior parte delle tecnologie, i costi d'investimento sono più elevati che per gli impianti a energia fossile di riferimento.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Difficoltà nel determinare i costi supplementari&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Per eliminare questi ostacoli gli autori dello studio ritengono necessario incentivare il calore rinnovabile. A tale scopo è stato esaminato un modello di rimunerazione per le energie rinnovabili che si orienta a quello molto apprezzato in uso nel mercato dell'elettricità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli autori dello studio sono giunti alla conclusione che il sistema della rimunerazione non è consigliabile per il calore rinnovabile viste le differenze tra il mercato dell'elettricità e quello del calore. Infatti, poiché i prezzi delle energie fossili mutano in modo dinamico e a breve termine, è difficile stabilire i costi supplementari delle reti di riscaldamento. Un impianto che in un anno causa costi supplementari può diventare redditizio nell'anno successivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo studio propone pertanto di introdurre un programma d'incentivazione basato su una procedura di domanda individuale per gli impianti di maggiori dimensioni.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Utilizzazione ottimale della bimassa&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L'altro studio EWG** ha sviluppato un metodo di valutazione per i diversi tipi di utilizzazione dei rifiuti biogeni e dei concimi di fattoria. Il metodo di valutazione basato su criteri eterogenei consente di stabilire come la biomassa esistente (per esempio i rifiuti domestici e i concimi di fattoria), possa essere impiegata nel modo economicamente ed ecologicamente più efficiente ai fini della produzione energetica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Studi pubblicati in tedesco, in parte con riassunto in francese (editore Ufficio federale dell'energia UFE):&lt;/p&gt; &lt;p&gt;*Ausgestaltung einer Einspeisevergütung für erneuerbare Wärme&lt;/p&gt; &lt;p&gt;**Vorstudie für eine Methode zur Bewertung der Entsorgungs- und Nutzungsverfahren von biogenen Abfällen und Hofdünger&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Gutzwiller, sezione Politica energetica UFE, tel. 031 322 56 79</contact>
      <attachment id="56733">
        <title>Studio Modello di rimunerazione (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>584</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16128.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="56734">
        <title>Studio Metodo di valutazione (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1716</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16129.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="430" org-id="808">
        <name lang="de">Forschung</name>
        <name lang="fr">Recherche</name>
        <name lang="it">Ricerca</name>
        <name lang="en">Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="808">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
