<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27750" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Transparenz und tiefere Kosten im Beschaffungswesen dank Simap.ch</title>
      <teaser>Bund, Kantone und Gemeinden vergeben jedes Jahr Aufträge im Wert von 40 Milliarden Franken. Um sich einen Überblick über diese Ausschreibungen zu machen, mussten bisher verschiedene Publikationen konsultiert werden. Das ist seit kurzem nicht mehr nötig: Die neue Internetplattform Simap.ch ermöglicht es den Unternehmen, alle nötigen Angaben rasch auf elektronischem Weg zu erhalten. Das erhöht die Transparenz und senkt die administrativen Kosten. In den ersten drei Monaten seit Bestehen der neuen Plattform sind darauf bereits über 600 Aufträge der öffentlichen Hand veröffentlicht worden.</teaser>
      <lead>Bund, Kantone und Gemeinden vergeben jedes Jahr Aufträge im Wert von 40 Milliarden Franken. Um sich einen Überblick über diese Ausschreibungen zu machen, mussten bisher verschiedene Publikationen konsultiert werden. Das ist seit kurzem nicht mehr nötig: Die neue Internetplattform Simap.ch ermöglicht es den Unternehmen, alle nötigen Angaben rasch auf elektronischem Weg zu erhalten. Das erhöht die Transparenz und senkt die administrativen Kosten. In den ersten drei Monaten seit Bestehen der neuen Plattform sind darauf bereits über 600 Aufträge der öffentlichen Hand veröffentlicht worden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bund, Kantone und Gemeinden gehören zu den bedeutendsten Auftraggebern der Schweiz. Das von ihnen vergebene Volumen beläuft sich auf 40 Milliarden Franken pro Jahr. Ein Grossteil davon wird ausgeschrieben. Der Bedarf der öffentlichen Hand ist breit. Er reicht von Ausschreibungen für die Beschaffung von Fotokopierern und Büromaterial über Reinigungs-, und Beratungsdienstleistungen aller Art bis zur Beschaffung von hochkomplexen Messgeräten und Informatiklösungen. Viele Ausschreibungen betreffen auch den Baubereich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wer sich einen Überblick über die Aufträge verschaffen wollte, musste bis vor kurzem neben dem Schweizerischen Handelsamtsblatt unzählige kantonale und kommunale Publikationen studieren. Das ist nun nicht mehr nötig: Seit Anfang März können interessierte Unternehmen alle Informationen über die neue Internetplattform Simap.ch zentral abrufen. Sie erleichtert auch der öffentlichen Hand die Arbeit. Ihr wird jetzt ein modernes Instrument zur rechtssicheren Abwicklung der Ausschreibungen zur Verfügung gestellt. Dieses begünstigt die gesamtschweizerische Harmonisierung des öffentlichen Beschaffungswesens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Simap.ch erhöht die Transparenz und senkt die administrativen Kosten im öffentlichen Beschaffungswesen, wie Bundesrätin Doris Leuthard vor den Medien ausführte. Sowohl für die Wirtschaft als auch die öffentliche Hand sei es wichtig, dass im Beschaffungswesen die Grundsätze der Transparenz, Effizienz, des Wettbewerbs und der Gleichbehandlung beachtet würden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Plattform wird sowohl von den Unternehmen als auch der öffentlichen Hand sehr geschätzt. Das zeigen die ersten Erfahrungen. Seit Anfang März sind bereits über 600 Aufträge darauf veröffentlicht und zentral zugänglich gemacht worden. Die neue Plattform ist Teil der E-Government-Strategie Schweiz. Diese hat zum Ziel, dass Wirtschaft und Bevölkerung die wichtigsten Geschäfte mit den Behörden elektronisch abwickeln können. Simap steht für Système d‘ information sur les marchés publics en Suisse. Die Verantwortung für die Plattform liegt beim Verein Simap.ch, dem Bund und Kantone angehören. =&amp;gt; www.simap.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Marthaler, Regierungsrat VD, Präsident von Simap.ch, Tel. 021 316 70 01 Peter Frei, Geschäftsleiter Simap.ch, Tel. 043 259 99 60 Markus Tanner, Ressortleiter Publikationen SECO, Tel. 031 324 09 04</contact>
      <attachment id="56923">
        <title>Flyer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>251</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16136.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="56925">
        <title>Presserohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16138.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="56920">
        <title>Die Plattform</title>
        <uri>https://www.simap.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plus de transparence et moins de frais dans le domaine des marchés publics grâce à simap.ch</title>
      <teaser>La Confédération, les cantons et les communes adjugent chaque année des marchés pour une valeur de 40 milliards de francs. Jusqu’à récemment, il fallait consulter plusieurs publications pour avoir une vue d’ensemble de ces appels d’offres. Cela n’est désormais plus nécessaire grâce à la nouvelle plate-forme internet simap.ch, qui permet aux entreprises d’obtenir rapidement toutes les informations utiles par voie électronique. Cet outil améliore la transparence et réduit les frais administratifs. Depuis son ouverture, il y a trois mois, la nouvelle plate-forme a déjà publié plus de 600 marchés de collectivités publiques.</teaser>
      <lead>La Confédération, les cantons et les communes adjugent chaque année des marchés pour une valeur de 40 milliards de francs. Jusqu’à récemment, il fallait consulter plusieurs publications pour avoir une vue d’ensemble de ces appels d’offres. Cela n’est désormais plus nécessaire grâce à la nouvelle plate-forme internet simap.ch, qui permet aux entreprises d’obtenir rapidement toutes les informations utiles par voie électronique. Cet outil améliore la transparence et réduit les frais administratifs. Depuis son ouverture, il y a trois mois, la nouvelle plate-forme a déjà publié plus de 600 marchés de collectivités publiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Confédération, les cantons et les communes font partie des principales entités adjudicatrices en Suisse. Le volume des marchés passés se monte à 40 milliards de francs par an, et la grande majorité d'entre eux fait l'objet d'un appel d'offres. Les besoins des pouvoirs publics couvrent une large palette, qui va des photocopieurs et du matériel de bureau aux appareils de mesure et solutions informatiques de haute technicité en passant par les services de nettoyage et les prestations de conseil en tous genres. Les appels d'offres concernant la construction sont également nombreux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Naguère, la personne qui voulait avoir une vue d'ensemble des marchés devait consulter, à côté de la Feuille officielle suisse du commerce, une foule de publications cantonales et communales. Cela n'est désormais plus nécessaire : depuis début mars, les entreprises peuvent avoir accès à toutes ces informations, centralisées sur la nouvelle plate-forme simap.ch. Cet outil moderne présente aussi l'avantage de faciliter le travail des pouvoirs publics, tout en permettant un déroulement des appels d'offres garantissant la sécurité du droit. Enfin, il favorise l'harmonisation des marchés publics à l'échelle nationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle plate-forme simap.ch concourt à améliorer la transparence et à réduire les frais administratifs dans les marchés publics. C'est ce qu'ont relevé ce jour, devant les médias, la conseillère fédérale Doris Leuthard et le conseiller d'Etat François Marthaler. Cet outil est très apprécié à la fois des entreprises et des pouvoirs publics, comme en témoignent les premières expériences. Depuis début mars, plus de 600 marchés ont déjà été publiés par ce moyen centralisé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle plate-forme s'inscrit dans la stratégie de la Confédération en matière de cyberadministration, qui vise à offrir la voie électronique aux milieux économiques et à la population pour traiter les principales affaires avec les autorités. Simap est l'acronyme de Système d'information sur les marchés publics en Suisse. La responsabilité de la plate-forme relève de l'association simap.ch, de la Confédération et des cantons. =&amp;gt; www.simap.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Marthaler, conseiller d’Etat du canton de Vaud, président de l’association simap.ch, tél. 021 316 70 01 Peter Frei, directeur général de simap.ch, tél. 043 259 99 60 Markus Tanner, chef du secteur Publications, SECO, tél. 031 324 09 04</contact>
      <attachment id="56924">
        <title>Flyer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>232</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16137.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="56926">
        <title>Documentation de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16139.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="56921">
        <title>La plate-forme</title>
        <uri>https://www.simap.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Appalti pubblici: maggiore trasparenza e minori costi grazie a Simap.ch</title>
      <teaser>Confederazione, Cantoni e Comuni assegnano ogni anno commesse per un totale di 40 miliardi di franchi. Per avere una panoramica dei bandi di concorso disponibili, finora era necessario consultare le singole pubblicazioni. Da ora non sarà più così: la nuova piattaforma internet Simap.ch permette infatti alle imprese di ottenere tutte le informazioni necessarie in maniera rapida, aumentando la trasparenza e riducendo i costi amministrativi. Nei primi tre mesi dal lancio della piattaforma, la mano pubblica ha già pubblicato oltre 600 commesse.</teaser>
      <lead>Confederazione, Cantoni e Comuni assegnano ogni anno commesse per un totale di 40 miliardi di franchi. Per avere una panoramica dei bandi di concorso disponibili, finora era necessario consultare le singole pubblicazioni. Da ora non sarà più così: la nuova piattaforma internet Simap.ch permette infatti alle imprese di ottenere tutte le informazioni necessarie in maniera rapida, aumentando la trasparenza e riducendo i costi amministrativi. Nei primi tre mesi dal lancio della piattaforma, la mano pubblica ha già pubblicato oltre 600 commesse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Confederazione, Cantoni e Comuni sono i principali committenti svizzeri, con un volume annuo di commesse assegnate pari a 40 miliardi di franchi, di cui gran parte aggiudicate tramite concorsi pubblici. La mano pubblica fa ampio ricorso ai bandi di concorso per appalti pubblici di ogni tipo: da fotocopie e materiale da ufficio a servizi di pulizia e consulenza, fino all'acquisto di complessi apparecchi di misurazione e soluzioni informatiche; molte anche le aggiudicazioni nel settore edile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fino a qualche mese fa gi interessati che volevano una panoramica delle commesse disponibili erano costretti a consultare il Foglio ufficiale svizzero di commercio o a passare in rassegna innumerevoli pubblicazioni cantonali e comunali. Ora non è più necessario: dall'inizio di marzo, infatti, le imprese interessate possono ottenere tutte le informazioni in modo semplice sulla nuova piattaforma internet centralizzata Simap.ch, facilitando anche l'opera della mano pubblica. Simap.ch rappresenta, infatti, uno strumento moderno che permette di seguire in tutta sicurezza le varie fasi del bando di concorso e al contempo favorisce l'armonizzazione degli appalti pubblici a livello nazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Simap.ch aumenta la trasparenza e diminuisce i costi amministrativi nel settore degli appalti pubblici - hanno ribadito la consigliera federale Doris Leuthard e il consigliere di Stato François Marthaler oggi ai media. Le prime esperienze raccolte dall'introduzione della nuova piattaforma mostrano quanto imprese e mano pubblica abbiano accolto di buon grado l'iniziativa: dall'inizio di marzo, infatti, sono state pubblicate e rese accessibili oltre 600 commesse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova piattaforma rientra nella strategia di e-government Svizzera, volta a permettere agli attori dell'economia e ai singoli cittadini di sbrigare le pratiche principali via internet direttamente con le autorità competenti. La sigla Simap significa Système d‘ information sur les marchés publics en Suisse; responsabile della piattaforma è l‘associazione Simap.ch, di cui fanno parte Cantoni e Confederazione. =&amp;gt; www.simap.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>François Marthaler, consigliere di Stato VD, Presidente di Simap.ch, Tel. 021 316 70 01 Peter Frei, Direttore Simap.ch, Tel. 043 259 99 60 Markus Tanner, Caposezione Pubblicazioni, SECO, Tel. 031 324 09 04</contact>
      <attachment id="56923">
        <title>Flyer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>251</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16136.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="56924">
        <title>Flyer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>232</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16137.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="56927">
        <title>Documentazione stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16140.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="56922">
        <title>La piattaforma</title>
        <uri>https://www.simap.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
