<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27772" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Meldepflicht für neue Grippe wird angepasst</title>
      <lead>Ab 1. Juli 2009 sind alle praktizierenden Ärztinnen und Ärzte in der Schweiz aufgefordert, Verdachtsfälle von A(H1N1) innerhalb eines Tages an die kantonsärztlichen Dienste zu melden. Bisher waren nur die in Spitälern tätigen Ärzte zur Meldung solcher Beobachtungen verpflichtet. Die Laboratorien melden positive Testresultate wie bisher innerhalb zweier Stunden. Neu sind sie dazu angehalten, auch negative Testergebnisse zu melden. Mit der Anpassung der Meldepflicht in der entsprechenden Verordnung des EDI reagiert das Bundesamt für Gesundheit auf die zunehmende Ausbreitung der neuen Grippe A(H1N1).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Verordnung des EDI über Arzt- und Labormeldungen (SR 818.141.11), welche die meldepflichtigen Infektionskrankheiten einzeln nennt, wird der aktuellen epidemiologischen Entwicklung der neuen Influenza A(H1N1) angepasst. Die Verordnung definiert die meldepflichtigen Krankheiten und Meldefristen.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Im Falle der neuen Influenza A(H1N1) sind alle diagnostizierenden Ärztinnen und Ärzte gebeten, die unter http://www.bag.admin.ch/influenza/06411/ laufend aktualisierten Verdachts- und Meldekriterien zu befolgen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Meldungen der Ärzte an die kantonsärztlichen Dienste sollen innerhalb eines Tages erfolgen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Laboratorien melden positive spezifische Nachweistests (RT-PCR) weiterhin innerhalb zwei Stunden an die kantonsärztlichen Dienste und an das BAG.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Neu müssen Laboratorien auch negative Resultate spezifischer Labornachweise von Influenza A(H1N1) 2009 melden, und zwar innerhalb eines Tages. Die negativen Testresultate sind für die Aufhebung allfälliger, aufgrund der Arztmeldung ausgelöster personenbezogener Massnahmen notwendig.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Alle Meldungen erfolgen personenidentifizierend (mit vollem Namen und Wohnadresse des Patienten, der Patientin).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Grippe A(H1N1) : les modalités de déclaration sont adaptées</title>
      <lead>A compter du 1er juillet 2009, tous les médecins praticiens de Suisse seront tenus de déclarer au service du médecin cantonal les cas suspects d’A(H1N1) dans un délai d’un jour. Jusqu’alors, seuls les médecins travaillant dans les hôpitaux devaient communiquer leurs observations. Les laboratoires restent soumis à l’obligation de déclarer les résultats positifs dans les deux heures. Ils devront désormais aussi transmettre les résultats des tests négatifs. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) a décidé d’adapter les modalités de la déclaration obligatoire dans l’ordonnance du DFI concernée, en réaction à la propagation croissante de la nouvelle grippe A(H1N1).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'adaptation de l'ordonnance du DFI sur les déclarations de médecin et de laboratoire (RS 818.141.11), dans laquelle figurent toutes les maladies infectieuses soumises à déclaration, intervient en réponse à l'évolution épidémiologique du nouveau virus Influenza A(H1N1). Le texte en question définit les maladies qui doivent être déclarées et précise les délais impartis.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Dans le cas de la nouvelle grippe A(H1N1), tous les médecins praticiens sont priés de se conformer aux critères de suspicion et de déclaration mis à jour et publiés sur http://www.bag.admin.ch/influenza/06411/index.html?lang=fr.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La déclaration du médecin est transmise au service du médecin cantonal dans un délai d'un jour.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les laboratoires déclarent au service du médecin cantonal compétent ainsi qu'à l'OFSP les tests de dépistage positifs spécifiques (RT-PCR) dans les deux heures.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Désormais, les laboratoires sont également tenus de déclarer les résultats négatifs des tests de dépistage spécifiques à la variante A(H1N1) pour 2009, et ce, dans un délai d'un jour. La communication de tels résultats est nécessaire au recensement d'éventuelles mesures individuelles prises sur la base d'une déclaration de médecin.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Toutes les déclarations doivent permettre d'identifier la personne en cause (nom complet et adresse du patient).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Modifica dell'obbligo di dichiarazione per la nuova influenza</title>
      <lead>A partire dal 1° luglio 2009, tutti i medici praticanti in Svizzera dovranno dichiarare entro 24 ore i casi sospetti d'influenza A H1N1 ai servizi dei Medici cantonali. Fino ad oggi, solo i medici degli ospedali sottostavano all'obbligo di dichiarazione dei casi osservati. Come finora, i laboratori continueranno a dichiarare i risultati positivi delle analisi entro due ore. Tuttavia, d'ora in poi dovranno dichiarare anche i risultati negativi. Con la modifica dell'obbligo di dichiarazione nella relativa ordinanza del DFI, l'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) reagisce alla crescente diffusione della nuova influenza A H1N1.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordinanza del DFI concernente le dichiarazioni di medici e laboratori (RS 818.141.11), che elenca le singole malattie infettive soggette all'obbligo di dichiarazione, è adeguata agli attuali sviluppi epidemiologici della nuova influenza A H1N1. L'ordinanza definisce le malattie soggette all'obbligo di dichiarazione nonché i relativi termini.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Nel caso della nuova influenza A H1N1, tutti i medici che effettuano diagnosi sono invitati a seguire i criteri di sospetto e di dichiarazione costantemente aggiornati sul sito http://www.bag.admin.ch/influenza/06411/.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;I medici devono dichiarare i casi sospetti e confermati ai servizi dei Medici cantonali entro 24 ore.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Come finora, i laboratori devono dichiarare ai servizi dei Medici cantonali e all'UFSP i test di laboratorio specifici (RT-PCR) positivi entro due ore.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;D'ora in poi, i laboratori dovranno dichiarare entro 24 ore anche i risultati negativi dei test di laboratorio relativi all'influenza A H1N1. I risultati negativi dei test sono necessari per poter interrompere eventuali misure specifiche adottate individualmente sulla base di dichiarazioni precedenti dei medici.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Tutte le dichiarazioni devono permettere l'identificazione delle persone (cognome, nome e domicilio del paziente).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Comunicazione, tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
