<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="27839" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2009-07-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat genehmigt die Eckpunkte für die Biodiversitätsstrategie Schweiz</title>
      <teaser>Biodiversität – das heisst die Ökosysteme, die Arten und die genetische Vielfalt – ist die Grundlage für Wachstum und Wohlstand. Um die Biodiversität zu erhalten, ist die Schweiz daran, eine nationale Biodiversitätsstrategie auszuarbeiten. Am 1. Juli hat der Bundesrat den Eckpunkten dafür zugestimmt.</teaser>
      <lead>Biodiversität – das heisst die Ökosysteme, die Arten und die genetische Vielfalt – ist die Grundlage für Wachstum und Wohlstand. Um die Biodiversität zu erhalten, ist die Schweiz daran, eine nationale Biodiversitätsstrategie auszuarbeiten. Am 1. Juli hat der Bundesrat den Eckpunkten dafür zugestimmt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Biodiversität, das ist das Leben in all seinen Formen. Es sind die Ökosysteme, die wir mit den anderen Arten teilen. Biodiversität hat einen Wert an sich, für den die Gesellschaft die moralische Verantwortung trägt. Seit jeher liefert die Biodiversität auch der Menschheit Güter und leistet Dienste, die für ihr Überleben und ihre Weiterentwicklung unerlässlich sind: zum Beispiel Nahrung, Schutz vor Überschwemmungen, Medikamente (siehe Kasten). Viele Wirtschaftszweige hängen direkt von der Biodiversität ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Biodiversität ist in der Schweiz wie auch in der ganzen Welt rückläufig. Die Zunahme der Bevölkerung, des Konsums und des Bodenverbrauchs führen zur Zerstückelung der Ökosysteme, zu Qualitätsverlust und Gefährdung ihrer Vernetzung untereinander. Um sicherzustellen, dass die Biodiversität langfristig erhalten und die Schweiz auch in Zukunft aus deren Leistungen Nutzen ziehen kann, beauftragte das Parlament den Bundesrat, eine nationale Biodiversitätsstrategie auszuarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für den Bundesrat muss die Biodiversität reich bleiben, damit sie gegenüber Veränderungen reagieren kann und wir ihre Vorteile weiterhin nützen können. An seiner Sitzung vom 1. Juli 2009 diskutierte der Bundesrat die vom UVEK vorgeschlagenen Eckpunkte und verabschiedete folgende Punkte:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;genügend Flächen müssen in erster Linie für die Entwicklung der Biodiversität gesichert werden;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Wirtschafts- und Freizeitaktivitäten müssen jede unnötige Beeinträchtigung der Gesamtfläche vermeiden, damit die Qualität der Lebensräume verbessert wird;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;der wirtschaftliche Wert der von der Biodiversität erbrachten Dienste muss besser anerkannt werden;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Schweiz unterstützt auf internationaler Ebene die Massnahmen, welche in die Richtung dieser Grundlagen gehen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die nächsten Schritte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bis Mitte 2010 wird dem Bundesrat eine detaillierte Strategie vorgelegt. Als Mitglied der Biodiversitätskonvention der UNO muss die Schweiz im Oktober 2010 in Nagoya (Japan) den Stand der Biodiversität in der Schweiz vorstellen sowie die Massnahmen, die sie ergreifen will, um sie zu erhalten und zu fördern.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN:&lt;br /&gt; Warum die Biodiversität schützen?&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Biodiversität ist das Leben, das uns in all seinen Formen umgibt, das sind die Ökosysteme (zum Beispiel Trockenwiesen, Gärten in der Stadt, Wälder), die Tier- und Pflanzenarten (zum Beispiel Eiche, Eichhörnchen, Steinpilz oder auch Bakterien) und die genetische Vielfalt innerhalb einer Art (die es zum Beispiel der Eiche ermöglicht, sich an unterschiedliche Höhen und Klimasituationen anzupassen).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Biodiversität ist eine wichtige natürliche Ressource. Durch die Ökosysteme erbringt sie Dienste für uns, die wir zum Überleben und zur Weiterentwicklung nötig haben.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Für das Überleben unerlässliche Dienste:&lt;/b&gt; die Produktion von Sauerstoff, den wir zum Atmen brauchen, wird von Algen und grünen Pflanzen mittels Fotosynthese gewährleistet. Regenwasser wird dank der mechanischen, chemischen und biologischen Filterung durch den Boden zu Trinkwasser. Insekten befruchten die Blütenpflanzen und tragen damit zur Produktion von 30% der Lebensmittel auf der Welt bei.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Versorgungsdienste&lt;/b&gt;: aus Pflanzen und Tieren beziehen wir zum Beispiel unsere Nahrung, Textilien, Medikamente und Holz. Wir nutzen die genetische Vielfalt der Pflanzen und Tiere, um bestimmte pharmazeutische Produkte und Lebensmittel zu entwickeln.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Regulierungsdienste&lt;/b&gt;: die Lebensräume dienen als Puffer gegenüber den Umweltveränderungen: Auen absorbieren einen Teil des Wassers bei Überschwemmungen; Wälder schützen vor Lawinen, nehmen einen Teil der Starkniederschläge auf und verhindern Bodenerosion.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Kulturelle Dienste&lt;/b&gt;: Naturräume stellen uns auch immaterielle Güter zur Verfügung: den Genuss beim Spazieren und beim Betrachten einer Landschaft, beim Sporttreiben im Wald oder in den Bergen, beim Meditieren und der Erholung in der Natur. Biodiversität ist ein wichtiges Element unserer Lebensqualität. Der Tourismus hängt von all diesen Diensten ab.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Der wirtschaftliche Wert dieser Dienste wird weltweit auf 16 bis 54 Billionen (von 16'000 bis 54'000 Milliarden) pro Jahr geschätzt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pressedienst UVEK, Tel. 031 322 55 11 Willy Geiger, Vizedirektor BAFU, Tel. 079 687 11 67</contact>
      <link id="69149">
        <title>UVEK-Seiten zur Biodiversität</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/themen/umwelt/00640/01664/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="69150">
        <title>BAFU-Seiten zur Biodiversität</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biodiversitaet</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="69151">
        <title>Nationale Biodiversitätsstrategie</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biodiversitaetsstrategie</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-05-18 14:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve les bases de la stratégie nationale de la biodiversité</title>
      <teaser>La biodiversité - c’est à dire les écosystèmes, les espèces et la diversité génétique - est essentielle à la croissance et au bien-être. Pour en garantir la pérennité, la Suisse est en train d’élaborer une stratégie nationale. Le 1er juillet 2009, le Conseil fédéral a en adopté les bases.</teaser>
      <lead>La biodiversité - c’est à dire les écosystèmes, les espèces et la diversité génétique - est essentielle à la croissance et au bien-être. Pour en garantir la pérennité, la Suisse est en train d’élaborer une stratégie nationale. Le 1er juillet 2009, le Conseil fédéral en a adopté les bases.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La biodiversité c'est la vie sous toutes ses formes. Ce sont les écosystèmes que nous partageons avec les autres espèces. La biodiversité a une valeur intrinsèque que la société a la responsabilité morale de respecter et de conserver. Depuis toujours, la biodiversité procure aussi à l'humanité des biens et des services indispensables à sa survie et à son développement: la nourriture, la protection contre les crues, les médicaments p.ex. (voir encadré). De larges secteurs économiques dépendent directement de la biodiversité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, comme au niveau mondial, la biodiversité est en recul. L'augmentation de la population, de la consommation et de l'utilisation du territoire conduit à un morcellement des écosystèmes, à une dégradation de leur qualité et à un affaiblissement des réseaux. Pour garantir que la Suisse puisse continuer de bénéficier des services de la biodiversité dans le futur, le Parlement a demandé au Conseil fédéral d'élaborer une stratégie nationale de la biodiversité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour le Conseil fédéral, la biodiversité doit rester riche afin qu'elle puisse réagir aux changements et que nous puissions toujours bénéficier de ses services. Lors de sa séance du 1er juillet 2009, il a examiné les bases préparées par le DETEC et approuvé les points suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;des surfaces suffisantes doivent être réservées prioritairement pour le développement de la biodiversité;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;les activités économiques et de loisirs doivent éviter toutes atteintes inutiles sur l'ensemble du territoire afin d'améliorer la qualité des écosystèmes;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la valeur économique des services rendus par la biodiversité doit être mieux reconnue;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;au niveau international, la Suisse soutient les mesures qui vont dans le sens de ces fondements.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prochaines étapes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une stratégie détaillée sera présentée au Conseil fédéral d'ici mi-2010. En tant que membre de la Convention des Nations Unies sur la biodiversité, la Suisse doit exposer en octobre 2010 à Nagoya (Japon), l'état de sa biodiversité ainsi que les mesures qu'elle veut prendre pour la conserver et la développer.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRÉ:&lt;br /&gt; Pourquoi préserver la biodiversité?&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La biodiversité c'est la vie qui nous entoure sous toutes ses formes: ce sont les écosystèmes (p. ex. les prairies sèches, les zones alluviales et les forêts), les espèces animales et végétales (p. ex. le chêne, le chevreuil, le bolet ou encore la bactérie) et la diversité génétique au sein d'une même espèce (celle-ci permet, p. ex. au chêne de s'adapter à différentes altitudes, à différentes situations climatiques).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La biodiversité est une importante ressource naturelle. A travers les écosystèmes, elle nous fournit des services indispensables à la survie et au développement:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;des services indispensables au maintien de la vie&lt;/b&gt;: la production de l'oxygène que nous respirons est assurée par les algues et les végétaux verts à travers la photosynthèse. L'eau potable est assurée par le filtrage mécanique, chimique et biologique des eaux de pluie à travers les sols. Les insectes assurent la pollinisation des plantes à fleur et contribuent ainsi à assurer le 30% de l'alimentation mondiale.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;des services d'approvisionnement&lt;/b&gt;: des plantes et des animaux, nous tirons p. ex. notre nourriture, les textiles, les médicamentset le bois. Nous utilisons la diversité génétique des plantes et des animaux pour développer des produits spécifiques pharmaceutiques ou agro-alimentaires.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;des services de régulation&lt;/b&gt;: les écosystèmes font office de tampon face aux changements dans l'environnement. Les zones alluviales absorbent une partie des crues; les forêts retiennent les avalanches, absorbent une bonne partie des fortes précipitations et empêchent l'érosion des sols.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;des services culturels&lt;/b&gt;: les espaces naturels nous procurent aussi des biens immatériels, le plaisir de se promener et de contempler un paysage diversifié, de faire du sport en forêt ou en montagne, de méditer et de se régénérer au contact de la nature, la biodiversité est un important élément de notre qualité de vie. Le secteur touristique repose sur ces services.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La valeur économique de ces services est estimée au niveau mondial entre 16 et 54 &amp;nbsp;billions de dollars par an, soit de 16'000 à 54'000 milliards.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse DETEC, tél. 031 322 55 11 M. Willy Geiger, vice-directeur de l’OFEV, tél. 079 687 11 67</contact>
      <link id="69152">
        <title>Pages DETEC sur la biodiversité</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/themen/umwelt/00640/01664/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="69153">
        <title>Pages OFEV sur la biodiversité</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biodiversite</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="69154">
        <title>Stratégie Biodiversité Suisse</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/strategie-biodiversite</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-07-01 16:28" type="R"/>
        <revision date="2010-05-18 14:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva le basi della strategia nazionale per la biodiversità</title>
      <teaser>La biodiversità - ossia gli ecosistemi, le specie e la diversità genetica - è il fondamento dello sviluppo e del benessere. Per garantirne la sopravvivenza, la Svizzera sta elaborando una strategia nazionale. Il 1° luglio 2009, il Consiglio federale ne ha adottato le basi.</teaser>
      <lead>La biodiversità - ossia gli ecosistemi, le specie e la diversità genetica - è il fondamento dello sviluppo e del benessere. Per garantirne la sopravvivenza, la Svizzera sta elaborando una strategia nazionale. Il 1° luglio 2009, il Consiglio federale ne ha adottato le basi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La biodiversità è costituita dalla vita in tutte le sue forme. Sono gli ecosistemi che condividiamo con le altre specie. La biodiversità ha un valore intrinseco che la società ha la responsabilità morale di rispettare e conservare. Da sempre, la biodiversità fornisce al genere umano beni e servizi indispensabili per la sua sopravvivenza e il suo sviluppo: ad esempio cibo, protezione contro le piene, medicamenti (vedi riquadro). Larghi settori economici dipendono direttamente dalla biodiversità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Svizzera, come del resto in tutto il mondo, la biodiversità è in fase di regresso. L'aumento della popolazione, dei consumi e dell'utilizzazione del territorio provoca una frammentazione degli ecosistemi, una degradazione della loro qualità e un indebolimento delle reti ecologiche. Per garantire che la Svizzera possa anche in futuro continuare a beneficiare dei servizi offerti dalla biodiversità, il Parlamento ha chiesto al Consiglio federale di elaborare una strategia nazionale della biodiversità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale è del parere che la biodiversità deve conservare la propria ricchezza affinché possa reagire ai cambiamenti e ci permetta di continuare a beneficiare dei suoi servizi. Nella seduta del 1° luglio 2009, il Governo ha pertanto esaminato le basi di questa strategia preparata dal DATEC e ha approvato i punti seguenti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;devono essere riservate in via prioritaria superfici sufficienti allo sviluppo della biodiversità;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;per migliorare la qualità degli ecosistemi, le attività economiche e ricreative non devono arrecare danni ingiustificati al territorio nel suo insieme;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il valore economico dei servizi resi dalla biodiversità deve essere meglio riconosciuto;&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;a livello internazionale, la Svizzera appoggia le misure ispirate a questi punti fondamentali.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tappe future&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al Consiglio federale verrà presentata una strategia dettagliata entro metà 2010. Nella sua qualità di membro della Convenzione delle Nazioni Unite sulla biodiversità, la Svizzera deve presentare nell'ottobre 2010 a Nagoya (Giappone) lo stato della sua biodiversità, nonché le misure che intende adottare per conservarla e svilupparla. Le misure concrete saranno presentate al Parlamento entro fine legislatura.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO:&lt;br /&gt; Perché preservare la biodiversità?&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La biodiversità è costituita dalla vita che ci circonda in tutte le sue forme: gli ecosistemi (ad es. i prati secchi,&amp;nbsp;le zone golenali&amp;nbsp;e&amp;nbsp;i boschi), le specie animali e vegetali (ad es. la quercia, lo scoiattolo, il boleto o i batteri) e la diversità genetica all'interno di una stessa specie (che consente ad es. alla quercia di adattarsi ad altitudini e situazioni climatiche diverse).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La biodiversità è un'importante risorsa naturale. Attraverso agli ecosistemi ci offre servizi indispensabili per la sopravvivenza e lo sviluppo della nostra specie.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Servizi indispensabili per la sopravvivenza:&lt;/b&gt; l'ossigeno che respiriamo è prodotto mediante fotosintesi dalle alghe e dai vegetali verdi. L'azione filtrante meccanica, chimica e biologica del suolo trasforma le acque piovane in acqua potabile. Gli insetti impollinano le piante da fiore contribuendo in tal modo a fornire il 30 per cento dei prodotti alimentari a livello mondiale.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Servizi di approvvigionamento&lt;/b&gt;: dalle piante e dagli animali ricaviamo ad esempio il cibo, i prodotti tessili, i farmaci e il legno. Utilizziamo la diversità genetica di piante e animali per ottenere prodotti specifici in campo farmaceutico e agro-alimentare.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Servizi di regolazione&lt;/b&gt;: gli ecosistemi svolgono una funzione di cuscinetto di fronte ai cambiamenti ambientali. Ad esempio, le zone golenali assorbono una parte delle piene e le foreste trattengono le valanghe, assorbono una buona parte delle acque delle inondazioni e impediscono l'erosione del suolo.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Servizi culturali&lt;/b&gt;: gli spazi naturali ci procurano anche beni immateriali, quali il piacere di passeggiare contemplando un paesaggio diversificato, di praticare dello sport in foresta o in montagna, di meditare e di rigenerarsi a contatto con la natura. Tutto ciò rende la biodiversità un elemento importante della nostra qualità di vita. Questi servizi sono fondamentali per il settore turistico.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;A livello mondiale i valore economico di questi servizi è stimato tra 16 e 54 bilioni, ovvero da 16'000 a 54'000 miliardi di dollari l'anno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio media DATEC, tel. 031 322 55 11 Willy Geiger, vicedirettore dell’UFAM, tel. 079 687 11 67</contact>
      <link id="69155">
        <title>Pagine DATEC sulla biodiversità</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/themen/umwelt/00640/01664/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="69156">
        <title>Pagine UFAM sulla biodiversità</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biodiversita</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="69157">
        <title>Strategia Biodiversità Svizzera</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/strategia-biodiversita</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-05-18 14:44" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="260" org-id="811">
        <name lang="de">Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK</name>
        <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de</name>
        <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle</name>
        <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and</name>
      </keyword>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
