<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28131" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-07-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tierversuchsstatistik 2008: leichte Zunahme der Tierzahlen</title>
      <lead>Im Jahr 2008 ist die Zahl der in Tierversuchen verwendeten Tiere erneut geringfügig um 0,8% auf 731 883 angestiegen. Um 15% abgenommen haben demgegenüber die schwerbelastenden Versuche (15 578 Tiere). Für Kosmetika wurden auch 2008 keine Tiere eingesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Einem deutlichen Wachstum in der Grundlagenforschung (+ 8%) steht eine Abnahme in der angewandten medizinischen Forschung gegenüber (- 11%). Knapp die Hälfte der Versuchstiere wurden in der Industrie eingesetzt (- 9%), gut ein Drittel an Hochschulen und Spitälern (+ 7 %). Die Zunahme an Hochschulen und Spitälern widerspiegelt wohl die Ausweitung der Forschungsaktivitäten in der Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei 78 % der eingesetzten Tieren handelte es sich um Nagetiere wie Mäuse, Ratten, Hamster oder Meerschweinchen. Vögel, insbesondere Geflügel, wurden in 11% der Fälle eingesetzt und zwar im Rahmen von Fütterungsversuchen sowie Studien zur tiergerechten Haltung (48 000 respektive 28 000 Tiere). Weiter wurden Fische, verschiedene Haustierarten, Kaninchen, Amphibien, Primaten und weitere Säugetiere verwendet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tierversuchs-Bewilligungen werden durch die kantonalen Behörden ausgestellt. Im Berichtsjahr waren 3325 kantonale Tierversuchsbewilligungen und Entscheide über meldepflichtige Tierversuche gültig (+ 8%). 882 Bewilligungen resp. Entscheide wurden neu erteilt (-17%), wovon zwei Drittel mit Auflagen. 3 Gesuche wurden abgelehnt (0,3%). Das Bundesamt für Veterinärwesen BVET als Oberaufsichtsbehörde hat&amp;nbsp; in einem Fall Beschwerde gegen eine kantonale Bewilligung eingelegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ausführliche interaktive Tierversuchsstatistik 2008 kann auf der Website des BVET abgerufen werden (www.tv-statistik.bvet.admin.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Bundesamt für Veterinärwesen, Kommunikation, 031 323 84 96</contact>
      <link id="57606">
        <title>Tierversuchsstatistik 2008</title>
        <uri>http://www.tv-statistik.bvet.admin.ch/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Expériences sur animaux en 2008: les chiffres sont en légère hausse</title>
      <lead>Le nombre d’animaux utilisés en 2008 pour l’expérimentation animale (731 883) est à nouveau en légère hausse (+0,8%) par rapport à l’année précédente. En revanche, le nombre d’expériences à contrainte élevée (15 578 animaux) a diminué de 15%. Comme en 2007, aucun animal n'a été utilisé en 2008 pour tester des cosmétiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’expérimentation animale a sensiblement augmenté dans la recherche fondamentale (+ 8%), mais diminué dans la recherche médicale appliquée (- 11%). Près de la moitié des expériences a été pratiquée dans l'industrie (- 9%), un tiers dans les universités et les hôpitaux (+ 7 %). L’augmentation dans les universités et les hôpitaux reflète l’élargissement des activités de recherche en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Septante-huit pour cent des animaux utilisés dans les expériences sont des rongeurs de laboratoire (souris, rats, hamsters ou cobayes), onze pour cent des oiseaux, principalement de la volaille utilisée dans le cadre de recherches d’affouragement et d’études sur la détention convenable (respectivement 48’000 et 28'000 animaux), et le reste est constitué de poissons, de divers animaux domestiques, de lapins, d'amphibiens, de primates et d’autres mammifères.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les autorisations sont délivrées par les autorités cantonales. En 2008, le nombre d'autorisations cantonales de pratiquer des expériences sur animaux et de décisions concernant des expériences soumises à annonce s'est élevé à 3325 (+ 8%). Le nombre de nouvelles autorisations et décisions a été de 882 (-17%), dont deux tiers assorties de charges; 3 demandes d'autorisation (0,3%) ont été rejetées par l’autorité cantonale. Dans 1 cas, l'Office vétérinaire fédéral (OVF), autorité exerçant la haute surveillance dans ce domaine, a fait recours contre une autorisation cantonale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistique détaillée interactive des expériences sur animaux réalisées en 2008 peut être consultée sur le site Internet de l'OVF (www.tv-statistik.bvet.admin.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cathy Maret, Office vétérinaire fédéral, communication, 031 324 04 42</contact>
      <link id="57607">
        <title>Statistiques sur les expériences sur animaux 2008</title>
        <uri>http://www.tv-statistik.bvet.admin.ch/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sperimentazione sugli animali 2008: lieve aumento del numero di animali utilizzati</title>
      <lead>Nel 2008 il numero di animali sottoposti a esperimenti è di nuovo leggermente aumentato (+ 0,8%) raggiungendo così una cifra pari a 731 883. Gli esperimenti che hanno causato forti sofferenze agli animali sono invece diminuiti del 15 % (15 578 animali). Anche nel 2008, nessun animale è stato utilizzato per testare cosmetici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La sperimentazione sugli animali è aumentata nella ricerca di base (+ 8%), ma è diminuita nella ricerca applicata (- 11%). Quasi la metà degli esperimenti è stata effettuata dall’industria (- 9%) e un terzo nelle università e negli ospedali (+ 7%). L’aumento degli esperimenti nelle università e negli ospedali rispecchia l’estensione delle attività di ricerca in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 78 % degli animali adoperati erano roditori (topi, ratti, criceti o porcellini d’India); gli uccelli, in particolare il pollame, sono stati impiegati nell’11 % dei casi nell’ambito di esperimenti sull’alimentazione e di studi sulla corretta detenzione degli animali (rispettivamente 48 000 e 28 000 animali). Il resto comprendeva pesci, animali domestici, conigli, anfibi, primati ed altri mammiferi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le autorizzazioni per gli esperimenti sugli animali vengono rilasciate dall’autorità cantonale. Nell’anno in rassegna, le autorizzazioni cantonali relative alla sperimentazione sugli animali e le decisioni sugli esperimenti soggetti a notifica sono state 3325 (+ 8%). Sono state rilasciate 882 nuove autorizzazioni e decisioni (- 17%), delle quali due terzi vincolate a condizioni; 3 domande sono state respinte (0,3%). In un caso, l’Ufficio federale di veterinaria (UFV), in qualità di autorità di vigilanza, ha presentato ricorso contro l’autorizzazione cantonale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistica interattiva degli esperimenti sugli animali 2008 può essere consultata sul sito dell’UFV: www.tv-statistik.bvet.admin.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel Falk, Ufficio federale di veterinaria, Comunicazione, 031 323 84 96</contact>
      <link id="57608">
        <title>Sperimentazione sugli animali 2008</title>
        <uri>http://www.tv-statistik.bvet.admin.ch/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
