<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28367" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-08-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Botschaft zum Bundesgesetz über die befristeten Stabilisierungsmassnahmen der dritten Stufe</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat am 10. August 2009 an einer ausserordentlichen Sitzung die Botschaft zum Bundesgesetz über die befristeten konjunkturellen Stabilisierungsmassnahmen zuhanden des Parlaments verabschiedet. Damit schafft er die rechtlichen Grundlagen für die im Juni gefällten Beschlüsse. Diese zielen darauf ab, die Arbeitslosigkeit zu dämpfen, neue Informationstechnologien zu fördern und die Auslandpromotion zu stärken.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat am 10. August 2009 an einer ausserordentlichen Sitzung die Botschaft zum Bundesgesetz über die befristeten konjunkturellen Stabilisierungsmassnahmen zuhanden des Parlaments verabschiedet. Damit schafft er die rechtlichen Grundlagen für die im Juni gefällten Beschlüsse. Diese zielen darauf ab, die Arbeitslosigkeit zu dämpfen, neue Informationstechnologien zu fördern und die Auslandpromotion zu stärken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz und die meisten Industrieländer befinden sich in der stärksten Rezession seit Jahrzehnten. Der Bundesrat hat deshalb dem Parlament am 12. November 2008 eine erste und am 11. Februar 2009 eine zweite Stufe der konjunkturellen Stabilisierungsmassnahmen vorgelegt. Da sich die Wirtschaftsaussichten seither weiter verschlechtert haben, hat der Bundesrat am 17. Juni zusätzliche Massnahmen beschlossen. Mit der nun verabschiedeten Botschaft schafft er die zur Durchführung der dritten Stufe nötigen rechtlichen Grundlagen im Bereich des Arbeitsmarkts sowie der Informations- und Kommunikationstechnologien. Für die Massnahmen zur Stärkung der Auslandpromotion reichen die bestehenden Grundlagen aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Massnahmen im Bereich des Arbeitsmarkts&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Für 2010 wird im Jahresdurchschnitt eine Arbeitslosenquote von 5,5 Prozent erwartet. Angesichts dieser düsteren Aussichten will der Bundesrat das Instrumentarium der Arbeitslosenversicherung mit gezielten, zeitlich befristeten Massnahmen für besonders betroffene Zielgruppen ergänzen. Sie dienen dazu, die Jugend- und Langzeitarbeitslosigkeit zu bekämpfen und die Zeit der Arbeitslosigkeit für Qualifizierungsmassnahmen zu nutzen. Folgende Massnahmen bedürfen einer neuen gesetzlichen Grundlage:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weiterbildung für stellenlose Lehrabgänger&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Für stellenlose Abgängerinnen und Abgänger der beruflichen Grundbildung soll durch die Mitfinanzierung von Bildungsmassnahmen ein zusätzlicher Anreiz geschaffen werden, um die Arbeitslosigkeit sinnvoll zu überbrücken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einstieg in den Arbeitsmarkt&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Den Arbeitgebern sollen während maximal sechs Monaten Finanzhilfen gewährt werden, wenn jüngere Stellensuchende mit wenig Berufserfahrung unbefristet eingestellt werden. Ziel ist, junge Menschen in den Arbeitsmarkt zu integrieren, die bisher erfolglos eine Stelle gesucht haben und von Langzeitarbeitslosigkeit bedroht sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Befristete Anstellungen in nicht profitorientierten Organisationen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Stellennetze haben sich seit den Neunzigerjahren bewährt. Sie sollen genutzt werden, um arbeitslosen Personen befristete Stellen zu vermitteln und ihnen eine arbeitsmarktliche Perspektive zu bieten. So können sie berufliche Erfahrung sammeln und mit dem Erwerbsleben in Kontakt bleiben. Arbeitslose Menschen sollen befristet auch für Sonderaufgaben in den Bereichen Tourismus, Natur sowie Jugend und Sport zum Einsatz kommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weiterbildung während der Kurzarbeit&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Weiterbildungskosten, die während der Kurzarbeit anfallen, sollen neu befristet vom Bund mitfinanziert werden. Dabei sollen die Finanzhilfen (wie bei der Kurzarbeitsentschädigung) direkt den Betrieben ausgezahlt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aus- und Weiterbildungsoffensive im Energiebereich&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Berufsleute aus branchennahen Tätigkeitsfeldern sollen veranlasst werden, in den Energie- bzw. Gebäudebereich umzusteigen. Hierzu soll es eine breit angelegte Weiterbildungs- und Umschulungsinitiative geben. Mit diesen Anstrengungen wird, entsprechend der bundesrätlichen Energiestrategie, ein Beitrag zu mehr Energieeffizienz und zur Förderung erneuerbarer Energien geleistet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Finanzhilfen im Bereich der Informations- und Kommunikationstechnologie&lt;/b&gt;&lt;b&gt;n&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Um für den Aufschwung gut gewappnet zu sein, will der Bundesrat einen funktionierenden und vertrauenswürdigen elektronischen Wirtschaftsraum fördern. Dazu gehört die Weiterentwicklung der digitalen Signatur zur «SuisseID» als Mittel zur sicheren Authentisierung im elektronischen Geschäfts- und Behördenverkehr. Zudem sollen unter anderem die Verbreitung der Unternehmens-Identifikationsnummer (UID), die Harmonisierung des elektronischen Funktionsnachweises und weitere prioritäre Vorhaben der E-Government-Strategie Schweiz befristet unterstützt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die folgenden Massnahmen der dritten Stufe der Stabilisierungsmassnahmen reichen die bestehenden gesetzlichen Grundlagen aus.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Das Eidgenössische Personalamt (EPA) weitet befristet das Stellenangebot um 230 Stellen aus (Lehrstellen, Weiterbeschäftigung von Lehrabgängern und Hochschulpraktika in der Bundesverwaltung).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Armee erhöht aufgrund der aktuellen Wirtschaftssituation ab sofort die Anzahl der Durchdienerplätze um 300 bis 400 auf 3000 pro Jahr. So haben mehr Militärdienstpflichtige die Möglichkeit, ihre Dienstleistung am Stück zu absolvieren und bei entsprechender Eignung Führungserfahrung zu gewinnen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mit der Förderung von Exportplattformen sollen die für die Schweizer Wirtschaft zentralen kleinen und mittleren Unternehmen (KMU) in der Markterschliessung und Bewerbung ihrer Produkte und Dienstleistungen unterstützt werden.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Allgemein: Aymo Brunetti, Leiter der Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel. 031 322 21 40 Arbeitsmarkt: Serge Gaillard, Leiter der Direktion für Arbeit, 031 322 29 26 Informations- und Kommunikationstechnologie: Philippe Jeanneret, Stv. Leiter der Direktion für Standortförderung, Tel. 031 322 29 61</contact>
      <attachment id="58323">
        <title>Die Massnahmen der dritten Stufe im Überblick</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>54</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16423.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="58324">
        <title>Rechtliche Grundlagen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/stabilisierungsmassnahmen/03234/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Message relatif à la loi fédérale sur des mesures de stabilisation limitées dans le temps (3e phase)</title>
      <teaser>Le 10 août 2009, le Conseil fédéral a approuvé lors d’une séance extraordinaire le message destiné au Parlement relatif à la loi fédérale sur des mesures de stabilisation conjoncturelle limitées dans le temps. Il crée ainsi les bases juridiques afférentes aux décisions prises en juin visant à endiguer la progression du chômage, à encourager les nouvelles technologies de l’information et à renforcer la promotion à l’étranger.</teaser>
      <lead>Le 10 août 2009, le Conseil fédéral a approuvé lors d’une séance extraordinaire le message destiné au Parlement relatif à la loi fédérale sur des mesures de stabilisation conjoncturelle limitées dans le temps. Il crée ainsi les bases juridiques afférentes aux décisions prises en juin visant à endiguer la progression du chômage, à encourager les nouvelles technologies de l’information et à renforcer la promotion à l’étranger.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse et la plupart des pays industrialisés traversent la plus grave récession depuis des décennies. Le Conseil fédéral a par conséquent présenté au Parlement, le 12 novembre 2008, une première phase de mesures de stabilisation conjoncturelle et, le 11 février 2009, une deuxième. Les perspectives économiques s'étant, depuis, encore détériorées, le Conseil fédéral a arrêté, le 17&amp;nbsp;juin 2009, des mesures supplémentaires. En approuvant le message correspondant, il crée les bases juridiques nécessaires à l'exécution de la troisième phase dans les domaines du marché du travail et des technologies de l'information et de la communication. Les bases actuelles suffisent pour les mesures relatives au renforcement de la promotion à l'étranger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesures dans le domaine du marché du travail&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les prévisions tablent sur un taux de chômage moyen de 5,5 % en 2010. Compte tenu de ces sombres perspectives, le Conseil fédéral entend compléter les instruments dont dispose l'assurance chômage par des mesures ciblées et limitées dans le temps en faveur des groupes particulièrement vulnérables. Elles visent à lutter contre le chômage des jeunes et le chômage de longue durée et à mettre à profit la période de chômage pour entreprendre des mesures de qualification. Les mesures ci-après requièrent une nouvelle base légale&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Formation continue pour les personnes sans emploi ayant terminé leur apprentissage&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'aide financière accordée aux personnes sans emploi ayant terminé leur apprentissage dans le cadre de la formation professionnelle initiale est une impulsion supplémentaire devant permettre à cette catégorie de personnes de surmonter une période de chômage.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrée sur le marché du travail&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Une aide financière doit être octroyée à l'employeur pour six mois au maximum, lorsque ce dernier engage pour une durée indéterminée des jeunes demandeurs d'emploi ayant peu d'expérience professionnelle. L'objectif est d'intégrer au marché du travail des jeunes qui cherchent un emploi sans succès et qui sont menacés de chômage de longue durée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aide financière pour des engagements de durée déterminée dans des organisations à but non lucratif&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les réseaux d'emplois ont fait leurs preuves depuis les années 90. L'idée est de les utiliser afin de procurer des engagements de durée déterminée à des personnes sans emploi et de leur ouvrir des perspectives sur le marché du travail. Le participant peut acquérir de l'expérience et rester en contact avec la vie professionnelle. Les chômeurs pourront ainsi bénéficier d'engagements limités dans le temps pour des missions spéciales, par exemple dans les domaines du tourisme, de la nature, de la jeunesse ou des sports.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Formation continue pendant la réduction de l'horaire de travail&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Désormais, la Confédération prend temporairement à sa charge une partie des coûts de formation continue pendant la réduction de l'horaire de travail. Dans ce cadre, les montants sont versés directement à l'entreprise (comme pour l'indemnité en cas de réduction de l'horaire de travail).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Campagne de formation et de perfectionnement dans le secteur de l'énergie&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Des professionnels de domaines d'activités proches de la branche doivent pouvoir se reconvertir dans le secteur de l'énergie ou du bâtiment. Il faut lancer à cet effet une initiative de perfectionnement et de reconversion à grande échelle. Ces efforts contribuent, conformément à la stratégie énergétique du Conseil fédéral, à améliorer l'efficacité énergétique et à promouvoir les énergies renouvelables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aide financière dans le domaine des technologies de l'information et de la communication&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Pour que nous soyons bien préparés lorsque la reprise interviendra, le Conseil fédéral entend encourager le bon fonctionnement et la fiabilité d'un espace économique électronique. Cela concerne le développement de la signature numérique estampillée «&amp;nbsp;SuisseID&amp;nbsp;» comme mode d'authentification sécurisé des transactions d'affaires et des relations avec l'administration par voie électronique. Il convient en outre de promouvoir pour une durée limitée, pour ne citer qu'eux, la diffusion du numéro d'identification des entreprises (UID), l'harmonisation du certificat électronique de fonction et d'autres projets prioritaires s'inscrivant dans la stratégie de la Confédération en matière de cyberadministration.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les bases légales actuelles suffisent pour les mesures suivantes prises au titre de la troisième phase.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L'office fédéral du personnel (OFPER) augmente temporairement de 230 postes (places d'apprentissage, engagement des apprentis ayant obtenu leur CFC et stages pour diplômés universitaires au sein de l'administration fédérale) ses offres d'emploi.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Compte tenu de la situation économique actuelle, l'armée porte dès maintenant le nombre de places pour militaires en service long à 3000 par an (+300 à 400 places). Davantage de militaires en service long ont ainsi la possibilité de s'acquitter de leur service d'un trait et d'acquérir de l'expérience dans la conduite de personnes - pour autant que les conditions préalables soient remplies.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les plateformes de promotion des exportations doivent apporter aux PME, vitales pour l'économie de la Suisse, un soutien en termes de prospection de marchés et de promotion de leurs produits et services.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Généralités : Aymo Brunetti, chef de la Direction de la politique économique, tél. 031 322 21 40 Marché du travail : Serge Gaillard, chef de la Direction du travail, tél. 031 322 29 26 Technologies de l’information et de la communication : Philippe Jeanneret, chef de la Direction de la promotion économique, tél. 031 322 29 61</contact>
      <attachment id="58322">
        <title>Aperçu des mesures de la 3e phase</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16424.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="58325">
        <title>Bases légales</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/stabilisierungsmassnahmen/03234/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Messaggio concernente la legge federale sulle misure temporanee di stabilizzazione congiunturale (terza tappa)</title>
      <teaser>Il 10 agosto 2009 il Consiglio federale ha trasmesso al Parlamento, nell’ambito di una seduta straordinaria, il messaggio concernente la legge federale sulle misure temporanee di stabilizzazione congiunturale. In tal modo crea le basi legali per le decisioni adottate in giugno allo scopo di contenere la disoccupazione, promuovere nuove tecnologie dell’informazione e rafforzare la promozione all’estero.</teaser>
      <lead>Il 10 agosto 2009 il Consiglio federale ha trasmesso al Parlamento, nell’ambito di una seduta straordinaria, il messaggio concernente la legge federale sulle misure temporanee di stabilizzazione congiunturale. In tal modo crea le basi legali per le decisioni adottate in giugno allo scopo di contenere la disoccupazione, promuovere nuove tecnologie dell’informazione e rafforzare la promozione all’estero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera e la maggior parte dei Paesi industrializzati stanno attraversando la più grave recessione degli ultimi decenni. Il 12 novembre 2008 il Consiglio federale ha pertanto sottoposto al Parlamento la prima serie di misure di stabilizzazione congiunturale e l'11 febbraio 2009 la seconda. Visto l'ulteriore peggioramento delle prospettive economiche, il 17 giugno il Consiglio federale ha deciso di adottare ulteriori misure. Con il messaggio appena approvato, esso crea le basi legali necessarie per procedere alla terza tappa delle misure nei settori del mercato del lavoro e delle tecnologie dell'informazione e della comunicazione. Per le misure volte a rafforzare la promozione all'estero sono sufficienti le basi esistenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Misure nel settore del mercato del lavoro&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Per il 2010 si prevede un tasso di disoccupazione annuo medio del 5,5 per cento. In considerazione di queste previsioni, alquanto cupe, il Consiglio federale vuole ampliare gli strumenti dell'assicurazione contro la disoccupazione con misure temporanee mirate per gruppi di persone particolarmente colpiti dalla recessione. Obiettivo di tali misure è lottare contro la disoccupazione giovanile e di lunga durata e permettere di approfittare del periodo di disoccupazione a scopo di qualificazione. Per le misure elencate qui di seguito è necessaria una nuova base legale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perfezionamento professionale di giovani senza lavoro giunti al termine del tirocinio&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Cofinanziando misure di formazione a favore di persone senza lavoro che hanno terminato la formazione professionale di base si vuole creare un nuovo incentivo affinché sfruttino in modo proficuo il periodo di disoccupazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ingresso nel mercato del lavoro&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Si prevede di accordare aiuti finanziari per una durata massima di sei mesi ai datori di lavoro che assumono a tempo indeterminato giovani in cerca d'impiego con una scarsa esperienza professionale. In tal modo si consentirà l'inserimento nel mercato del lavoro di giovani che finora hanno cercato invano un lavoro e che sono minacciati dalla disoccupazione di lunga durata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Impieghi a tempo determinato in organizzazioni senza scopo di lucro&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Si intende ricorrere alle reti di collocamento, con cui sono già state fatte esperienze positive sin dagli anni '90, per procurare ai disoccupati un impiego a tempo determinato e offrire loro nuove prospettive sul mercato del lavoro. In questo modo essi potranno acquisire esperienze professionali e restare in contatto con il mondo del lavoro. È inoltre previsto l'impiego a tempo determinato di persone disoccupate per lo svolgimento di compiti speciali nei settori del turismo, della natura nonché della promozione della gioventù e dello sport.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perfezionamento professionale durante il lavoro ridotto&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;I costi dei corsi di perfezionamento durante un periodo di lavoro ridotto verranno temporaneamente cofinanziati dalla Confederazione. Gli aiuti finanziari (analogamente all'indennità per lavoro ridotto) verranno corrisposti direttamente alle imprese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Iniziativa per la formazione e il perfezionamento professionale nel settore dell'energia&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Bisognerà permettere ai professionisti occupati in campi d'attività affini di passare al settore dell'energia e degli edifici. A tal fine occorre lanciare un'iniziativa per il perfezionamento professionale e la riqualificazione su ampia scala. In questo modo si contribuirà, conformemente alla strategia del Consiglio federale in materia di energia, ad aumentare l'efficienza energetica e a promuovere le energie rinnovabili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aiuti finanziari nel settore delle tecnologie dell'informazione e della comunicazione&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Per prepararsi in modo adeguato alla ripresa congiunturale, il Consiglio federale intende promuovere uno spazio economico elettronico funzionale e affidabile. In tale ambito si prevede di sviluppare ulteriormente la firma digitale nella &lt;b&gt;«&lt;/b&gt;SuisseID&lt;b&gt;»&lt;/b&gt; quale mezzo di autenticazione sicuro nelle transazioni commerciali e nei rapporti con l'Amministrazione su base elettronica. Si intende inoltre sostenere temporaneamente la diffusione del numero d'identificazione delle imprese (IDI), l'armonizzazione della prova elettronica relativa alla funzione esercitata nonché altri progetti prioritari nell'ambito della strategia della Confederazione in materia di Governo elettronico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per le misure di stabilizzazione congiunturale della terza tappa descritte qui di seguito sono sufficienti le basi esistenti.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L'Ufficio federale del personale (UFPER) incrementa temporaneamente l'offerta di posti di lavoro di 230 unità (creazione di posti di tirocinio, continuazione del rapporto di lavoro per gli ex apprendisti e offerta di stage per universitari presso l'Amministrazione federale).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Considerata l'attuale situazione economica, l'esercito aumenta sin da subito di 300-400 unità i posti per militari in ferma continuata, portandoli a 3000 all'anno. Un maggior numero di giovani soggetti all'obbligo di leva avrà così la possibilità di assolvere il servizio obbligatorio in una volta sola e di acquisire esperienza dirigenziale a seconda delle proprie attitudini.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Promuovendo le piattaforme di esportazione si intende sostenere le piccole e medie imprese (PMI), essenziali per l'economia svizzera, nella conquista di nuovi mercati e nella promozione di prodotti e servizi.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>In generale: Aymo Brunetti, capo della Direzione della politica economica, tel. 031 322 21 40 Mercato del lavoro: Serge Gaillard, capo della Direzione del lavoro, tel. 031 322 29 26 Tecnologie dell’informazione e della comunicazione: Philippe Jeanneret, sost. capo della Direzione per la promozione della piazza economica, tel. 031 322 29 61</contact>
      <attachment id="58321">
        <title>Panoramica delle misure della terza tappa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>49</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16425.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="58326">
        <title>Basi legali</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/stabilisierungsmassnahmen/03234/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="77">
        <name lang="de">Stabilisierungsmassnahmen</name>
        <name lang="fr">Mesures de stabilisation</name>
        <name lang="it">Misure di stabilizzazione</name>
        <name lang="en">Stabilisation measures</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
