<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28440" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-08-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Grippe A (H1N1): Armee gibt im Militärdienst Hygieneschutzmasken ab</title>
      <lead>Die Armee gibt den Soldatinnen und Soldaten ab sofort Schutzmasken ab. Damit können Armeeangehörige auch dann in den Militärdienst einrücken, wenn sie bereits Grippesymptome haben. Eine Behandlung der Grippeerkrankung erfolgt im Militärdienst.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit steigender Anzahl an Patienten und betroffenen Gebieten erhöht sich das Risiko, dass Personen mit dem pandemischen Grippevirus A (H1N1) 2009 in Kontakt kommen. Das gilt erst recht für die Armee, wo Menschen oft auf engstem Raum zusammen sind. Aus diesem Grund hat die Armeeführung die Armeeangehörigen bereits Ende April angewiesen, den persönlichen Schutzmassnahmen, wie sie vom Bundesamt für Gesundheit empfohlen werden, grösstmögliche Beachtung zu schenken und regelmässig die Hände zu waschen, andere Menschen vor Niesen und Husten zu schützen sowie körperliche Distanz zu Gefährdeten zu wahren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit diesen Massnahmen will die Armee dazu beitragen, die Ausbreitung zu begrenzen, insbesondere im Umfeld von Personen mit erhöhtem Komplikationsrisiko oder wenn aufgrund der Umstände das Risiko einer Übertragung erhöht ist. Es gilt, sich durch persönliche Hygienemassnahmen vor einer Ansteckung durch die pandemische Grippe zu schützen und falls es dennoch zu einer Ansteckung kommt, das Virus nicht weiterzuverbreiten. Dies bedeutet im zivilen Leben, zu Hause zu bleiben. Armeeangehörige sind jedoch verpflichtet, auch bei Unwohlsein in den Militärdienst einzurücken und sich dort der sanitarischen Eintrittsmusterung zu stellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Truppe findet dann die sanitarische Eintrittsmusterung mit einer vertieften Abklärung und nötigenfalls eine Behandlung der Erkrankung statt. Armeeangehörige, welche krankheitsbedingt nicht einrückungsfähig sind, haben sich die Transportunfähigkeit durch einen Arzt bescheinigen zu lassen. Damit die Wehrmänner nach dem Urlaub auch bei einer allfälligen Ansteckung mit dem Grippevirus A (H1N1) einrücken können, erhalten diese ab sofort zwei persönliche Hygieneschutzmasken. Diese Masken dienen dazu, bei Symptomen das Ansteckungsrisiko für das Umfeld zu verringern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Überdies prüft die Armee derzeit die Möglichkeit, Armeeangehörigen eine Grippeimpfung anzubieten. Diese schützt zwar nicht gegen das Grippevirus A (H1N1), aber gegen die saisonale Grippe. Damit soll verhindert werden, dass es zusätzlich zu den zu erwartenden Ausfällen wegen Grippe A (H1N1) auch noch zu Ausfällen wegen der saisonalen Grippe kommt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franz Frey Chef Militärärztlicher Dienst 031 324 27 28 Christoph Brunner Stellvertreter Armeesprecher 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Grippe A (H1N1) : L’armée distribue des masques de protection dans le cadre du service militaire</title>
      <lead>L’armée distribue dès à présent des masques de protection aux militaires. Les militaires peuvent donc entrer au service même s’ils présentent déjà des symptômes grippaux. Les militaires souffrant de la grippe sont traités durant le service.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nombre croissant de patients dans le monde entier augmente le risque que des personnes entrent en contact avec le virus pandémique de la grippe A (H1N1) 2009. L’armée, au sein de laquelle les gens cohabitent souvent dans un espace très réduit, est particulièrement concernée. C’est pour cette raison qu’à la fin avril déjà, le commandement de l’armée a incité les militaires à observer les mesures personnelles de protection recommandées par l’Office fédéral de la santé publique, à savoir à se laver régulièrement les mains, à protéger les autres personnes contre la toux et les éternuements et à respecter une certaine distance avec autrui.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à ces mesures, l’armée souhaite limiter la propagation du virus, notamment dans l’environnement des personnes qui présentent un risque élevé de complications ou lorsque les circonstances augmentent le risque d’une transmission de la maladie. Les mesures d’hygiène personnelles doivent permettre de se protéger contre une contamination par la grippe pandémique ou, si la personne a déjà été contaminée, d’éviter que le virus ne se propage. Dans le domaine civil, cela signifie que la personne malade doit rester chez elle. Même s’ils sont souffrants, les militaires sont toutefois tenus d’entrer au service militaire et de se soumettre à la visite sanitaire d’entrée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au sein de la troupe, le médecin responsable procède à un examen complet lors de la visite sanitaire d’entrée et ordonne si nécessaire la prise en charge du malade. Les militaires qui sont trop malades doivent faire attester leur incapacité de se déplacer auprès d’un médecin. Afin que les militaires puissent entrer en service après un congé même s’ils ont été contaminés par le virus de la grippe A (H1N1), ils reçoivent dès à présent deux masques d’hygiène afin de réduire le risque de contamination de l’entourage en cas de symptômes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’armée étudie actuellement la possibilité de proposer un vaccin contre la grippe aux militaires. Ce vaccin ne protège cependant pas contre le virus de la grippe A (H1N1), mais contre la grippe saisonnière. Il doit permettre d’éviter des absences dues à la grippe saisonnière en plus des absences attendues en raison de la grippe A (H1N1).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franz Frey Chef du Service médico-militaire 031 324 27 28 Christoph Brunner Suppléant du porte-parole de l’armée 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Influenza A (H1N1): l'esercito consegna le mascherine igieniche durante il servizio militare</title>
      <lead>L'esercito consegna da subito delle mascherine igieniche ai soldati. In tal modo i militari possono entrare in servizio anche se accusano già dei sintomi influenzali. Il trattamento dell'influenza ha luogo durante il servizio militare.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con l'aumento del numero di pazienti e delle regioni colpite, cresce anche il rischio che nel 2009 delle persone entrino in contatto con l'influenza pandemica A (H1N1). Ciò vale a maggior ragione per l'esercito, dove le persone spesso condividono spazi assai ristretti. Ecco perché a fine aprile il Comando dell'esercito ha dato disposizioni ai militari di osservare per quanto possibile le misure di sicurezza consigliate dall'Ufficio federale della sanità pubblica e di lavarsi regolarmente le mani, di proteggere le altre persone quando si starnutisce e si tossisce nonché di mantenere le distanze dalle persone soggette al pericolo di contagio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con queste misure l'esercito vuole contribuire a limitare la diffusione, in particolare presso persone con un rischio accresciuto di complicazioni o quando in base alle circostanze il rischio di trasmissione è elevato. Si tratta, con l'adozione di misure d'igiene personale, di proteggersi dal contagio con l'influenza pandemica e, in caso di avvenuto contagio, di non diffondere ulteriormente il virus. Nella vita civile ciò significa rimanere a casa. I militari sono tuttavia obbligati a entrare in servizio militare anche in caso di malessere e ad effettuare la visita sanitaria d'entrata in loco.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Presso la truppa si procede in seguito alla visita sanitaria d'entrata con accertamenti approfonditi e, se del caso, a un trattamento della malattia. I militari malati che non possono entrare in servizio devono far attestare da un medico l'impossibilità di essere trasportati. Affinché i militari dopo il congedo possano entrare in servizio anche in caso di un eventuale contagio con il virus dell'influenza A (H1N1), ricevono da subito due mascherine igieniche personali. Tali mascherine servono a ridurre il rischio di contagio delle persone che si trovano nelle vicinanze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'esercito sta inoltre valutando la possibilità di offrire ai militari una vaccinazione contro l'influenza. La vaccinazione non protegge dal virus dell'influenza A (H1N1), ma dall'influenza stagionale. In tal modo si vuole evitare che ai casi di malattia attesi a causa dell'influenza A (H1N1) si aggiungano quelli dovuti all'influenza stagionale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franz Frey Capo Servizio medico militare 031 324 27 28 Christoph Brunner, Sostituto portavoce dell'esercito 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="505">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5860" org-id="505">
        <name lang="de">Medizinisches</name>
        <name lang="fr">Affaires médicales</name>
        <name lang="it">Affari medici</name>
        <name lang="en">medical issues</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
