<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28455" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-08-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Direktor des schweizerischen Nationalgestüts geht in den Ruhestand</title>
      <teaser>Pierre-André Poncet, Direktor des schweizerischen Nationalgestüts, tritt Ende Mai 2010 in den Ruhestand. Er wird sich ab 1. September 2009 noch mit Spezialaufgaben befassen und ab diesem Zeitpunkt in der Leitung des Nationalgestüts von Christine Grivel, Mitglied der Direktion von Agroscope Liebefeld-Posieux und dem Nationalgestüt (ALP-Haras), unterstützt.</teaser>
      <lead>Pierre-André Poncet, Direktor des schweizerischen Nationalgestüts, tritt Ende Mai 2010 in den Ruhestand. Er wird sich ab 1. September 2009 noch mit Spezialaufgaben befassen und ab diesem Zeitpunkt in der Leitung des Nationalgestüts von Christine Grivel, Mitglied der Direktion von Agroscope Liebefeld-Posieux und dem Nationalgestüt (ALP-Haras), unterstützt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pierre-André Poncet, Doktor der Veterinärmedizin, übernahm 1986 die Direktion des schweizerischen Nationalgestüts. Davor führte er die eigene Tierarztpraxis in Corcelles-sur-Chavornay. Poncet hat massgeblich dazu beigetragen, dass sich aus dem ehemaligen Hengstdepot in Avenches ein national und international anerkanntes Kompetenzzentrum für das Pferd entwickelte. Dessen Schwerpunkte richtete er aus auf die gezielte Unterstützung und Förderung der Freibergerrasse, auf die Weiterbildung der gesamten Pferdebranche und auf die praxisorientierte Forschung im Bereich Genetik, Wohlbefinden, Verhalten und Reproduktion des Pferdes. Als Höhepunkte dieser Ausrichtung sind zu erwähnen: die erfolgreiche Einführung des Lehrgangs Equigarde®, des Bachelors of Science in Agronomie mit Vertiefung in Pferdewissenschaften, der Aufbau der Beratungsstelle für das Pferd, die Schaffung eines renommierten Dokumentationszentrums sowie die seit 2005 in Avenches stattfindende Jahrestagung «Netzwerk Pferdeforschung Schweiz».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pierre-André Poncet hat sich zudem als Autor von wissenschaftlichen Studien und Fachbüchern zu Themen rund ums Pferd sowie als Präsident der Eidgenössischen Pferdeschaukommission einen Namen als grosser Pferdekenner geschaffen. Seit 2008 unterrichtet Poncet auch an der Fachhochschule für Landwirtschaft (SHL) in Zollikofen. In den letzten Jahren hat Poncet aktiv das Projekt für eine Kooperation von Agroscope Liebefeld-Posieux ALP mit dem schweizerischen Nationalgestüt in Avenches unterstützt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrätin Doris Leuthard dankt Pierre-André Poncet für seinen äusserst kompetenten und wertvollen Einsatz für das Schweizerische Nationalgestüt und die Schweizer Pferdezucht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Leiter Fachbereich Kommunikation, Tel. 031 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le directeur du Haras national suisse prend sa retraite</title>
      <teaser>Pierre-André Poncet, directeur du Haras national suisse, prend sa retraite à la fin du mois de mai 2010. A partir du 1er septembre 2009, il assumera encore des tâches spéciales; Christine Grivel, membre de la direction d’Agroscope Liebefeld-Posieux et du Haras national (ALP-Haras) le secondera dans la direction du Haras.</teaser>
      <lead>Pierre-André Poncet, directeur du Haras national suisse, prend sa retraite à la fin du mois de mai 2010. A partir du 1er septembre 2009, il assumera encore des tâches spéciales; Christine Grivel, membre de la direction d’Agroscope Liebefeld-Posieux et du Haras national (ALP-Haras) le secondera dans la direction du Haras.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pierre-André Poncet, docteur en médecine vétérinaire, a pris en 1986 la direction du Haras national suisse. Auparavant, il a eu son propre cabinet vétérinaire à Corcelles-sur-Chavornay. M. Poncet a substantiellement contribué à la transformation de l'ancien dépôt d'étalons à Avenches en un centre de compétences pour le cheval de renommée nationale et internationale. Ce faisant, il a surtout misé sur le soutien et la promotion ciblés de la race des Franches-Montagnes, sur la formation continue dans l'ensemble de la filière chevaline et&amp;nbsp;sur la recherche orientée vers la pratique dans les domaines de la génétique, du bien-être, du comportement et de la reproduction du cheval. Relevons quelques temps forts qui ont marqué cette évolution, tels que l'introduction couronnée de succès du cycle Equigarde® et&amp;nbsp;du Bachelor of Science en agronomie avec spécialisation en sciences équines, le développement d'un bureau de conseils pour le cheval, la mise en place d'un centre de documentation renommé et le lancement de la journée annuelle du «Réseau de recherche équine en Suisse», tenue depuis 2005 à Avenches.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pierre-André Poncet s'est en outre fait un nom de grand connaisseur des chevaux comme auteur d'études et d'ouvrages scientifiques sur des sujets autour du cheval et comme président de la Commission fédérale des concours de chevaux. Depuis 2008, M. Poncet enseigne aussi à la Haute école suisse d'agronomie (HESA) à Zollikofen. Ces dernières années, il s'est activement investi dans le projet de collaboration entre Agroscope Liebefeld-Posieux ALP et le Haras national suisse HNS d'Avenches.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conseillère fédérale Doris Leuthard remercie Pierre-André Poncet pour son engagement hautement compétent et fructueux pour le Haras national suisse et pour l'élevage suisse du cheval.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, responsable du secteur Communication, tél. 031 322 81 28</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-08-20 16:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il direttore dell'Istituto nazionale svizzero d'allevamento equino va in pensione</title>
      <teaser>Pierre-André Poncet, direttore dell'Istituto nazionale svizzero d'allevamento equino, andrà in pensione a fine maggio 2010. Dal 1° settembre prossimo si occuperà di compiti speciali e sarà coadiuvato nella direzione dell'Istituto da Christine Grivel, membro di direzione di Agroscope Liebefeld-Posieux e dell'Istituto nazionale svizzero d'allevamento equino (ALP-Haras).</teaser>
      <lead>Pierre-André Poncet, direttore dell'Istituto nazionale svizzero d'allevamento equino, andrà in pensione a fine maggio 2010. Dal 1° settembre prossimo si occuperà di compiti speciali e sarà coadiuvato nella direzione dell'Istituto da Christine Grivel, membro di direzione di Agroscope Liebefeld-Posieux e dell'Istituto nazionale svizzero d'allevamento equino (ALP-Haras).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pierre-André Poncet, dottore in medicina veterinaria, è diventato direttore dell'Istituto nazionale svizzero d'allevamento equino nel 1986, dopo aver gestito uno studio veterinario di sua proprietà a Corcelles-sur-Chavornay. Poncet ha contribuito in maniera determinante nel fare dell'ex deposito di stalloni di Avenches un centro di competenze nel settore equino, riconosciuto a livello nazionale e internazionale. Egli ha orientato l'attività del centro sul sostegno mirato e sulla promozione della razza delle Franches Montagnes, sul perfezionamento professionale dell'intero settore equino e sulla ricerca orientata alla pratica nei campi della genetica, del benessere, del comportamento e della riproduzione del cavallo. I punti salienti di questo orientamento sono stati: l'efficiente introduzione della formazione Equigarde ® e del bachelor of science in agronomia con perfezionamento in scienze equine, la creazione del centro di consulenza in ambito equestre, la realizzazione di un rinomato centro di documentazione e l'organizzazione dell'incontro annuale «Netzwerk Pferdeforschung Schweiz» che ha luogo ad Avenches dal 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pierre-André Poncet ha altresì acquisito notevole fama di esperto di equini quale autore di studi scientifici e libri specialistici, nonché quale presidente della Commissione federale dei concorsi equestri. Dal 2008 Poncet è docente presso la Scuola superiore svizzera di agronomia (SHL) di Zollikofen. Negli ultimi anni ha sostenuto attivamente il progetto di cooperazione tra Agroscope Liebefeld-Posieux ALP e l'Istituto nazionale svizzero d'allevamento equino di Avenches.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Consigliera federale Doris Leuthard ringrazia Pierre-André Poncet per il prezioso impegno altamente competente profuso per l'Istituto e per l'allevamento equino svizzero.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Responsabile Settore Comunicazione, tel.: 031 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
