<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28460" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-08-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>50 Jahre Entwicklungszusammenarbeit in Nepal – Botschaftseröffnung in Kathmandu</title>
      <lead>Am 17. August fanden in Kathmandu die Feierlichkeiten zum 50-jährigen Jubiläum der Entwicklungszusammenarbeit der Schweiz mit Nepal statt. Dieser Anlass fiel mit der Eröffnung der schweizerischen Botschaft zusammen, im Beisein des nepalischen Premierministers Madhav Kumar Nepal und der Aussenministerin Sujata Koirola.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Leiter der schweizerischen Delegation, Martin Dahinden, Direktor der DEZA, unterstrich die ausgezeichneten Beziehungen zwischen den beiden Ländern und bekräftigte die Weiterführung des schweizerischen Programmes zur Friedensförderung und Armutsreduktion. &amp;nbsp;Ausserdem fanden bilaterale Gespräche mit dem Präsidenten Nepals, Ram Baran Yadav, dem Premierminister, der Aussenministerin sowie mit dem Finanz- und Friedensminister statt. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die nepalische Regierung dankte der Schweiz für ihre Unterstützung und die Aufwertung der bilateralen Beziehungen durch die Botschaftseröffnung. Angesprochen wurden der weiterhin fragile Friedensprozess, mögliche Wege zur Beschleunigung der Versöhnung, die Menschenrechtsituation, die Integration der ehemaligen Rebellen in die reguläre Armee sowie die Sicherung laufender Entwicklungsvorhaben. Diese Fragen waren auch Gegenstand der Treffen mit Führern der wichtigsten politischen Parteien - darunter die maoistische Opposition - sowie Vertretern der nepalischen Zivilgesellschaft. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die schweizerische Delegation, der auch Frau Helene Budliger, Direktorin für Ressourcen und Aussennetz des EDA sowie Botschafter Thomas Greminger, Chef der politischen Abteilung IV (Menschliche Sicherheit) des EDA, angehörten, reiste in den Distrikt Ramechap, um die schweizerischen Entwicklungsprogramme vor Ort zu überprüfen. Sie konnte sich überzeugen, dass die Schweizer Hilfe direkt der benachteiligten und armen Bevölkerung auf dem Land zu Gute kommt.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nepal bleibt für die Schweiz weiterhin ein Schwerpunktland der bilateralen Zusammenarbeit. Im Jahr 2008 bekam Nepal Unterstützung im Werte von 25 Millionen Franken und dieses Jahr sind 21,5 Millionen vorgesehen. Damit ist die Schweiz eine der wichtigsten Zusammenarbeitspartner Nepals.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ihr guter Ruf geht nicht zuletzt auf die Unterstützung des Baus und Unterhalts von über 3000 Hängebrücken und mehreren Hundert Strassenkilometern durch die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) zur Erschliessung abgelegener Gebirgsregionen zurück. Zudem unterstützt und vermittelt die Schweiz auf informeller Ebene, um den stockenden Friedensprozess voranbringen zu helfen. Die Schweiz hat die Eröffnung eines Büros des UNO-Hochkommissariats für Menschenrechte in Nepal gefördert (2005) und stellt weiterhin drei unbewaffnete Offiziere als Militärbeobachter in Rahmen UN-Mission in Nepal (UNMIN) zu Verfügung.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Botschaft steht unter der Leitung von Botschafter Thomas Gass.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="58201">
        <title>50 Jahre Entwicklungszusammenarbeit Schweiz - Nepal</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Aktuell/News_Detailansicht?itemID=181214</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>50 ans de coopération au développement avec le Népal – ouverture d’une ambassade à Katmandou</title>
      <lead>La célébration du 50ème anniversaire de la coopération suisse avec le Népal a eu lieu le 17 août dernier à Katmandou. La Suisse a fait coïncider cette manifestation avec l’ouverture de l’ambassade suisse, inaugurée en présence du premier ministre Madhav Kumar Nepal et de la ministre des affaires étrangères du Népal Sujata Koirola.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Martin Dahinden, chef de la délégation suisse et directeur de la DDC, a souligné l’excellente qualité des relations que la Suisse entretient avec le Népal et réaffirmé la volonté de la Suisse de poursuivre son programme axé sur la promotion de la paix et la réduction de la pauvreté. Des entretiens bilatéraux ont en outre eu lieu avec le président du Népal, Ram Baran Yadav, le premier ministre, ainsi que les ministres de la paix et de la reconstruction, des affaires étrangères et des finances. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le gouvernement népalais a remercié la Suisse de son précieux soutien et de la valeur qu’elle accorde aux relations bilatérales qui lient nos deux pays, attestée aujourd’hui par l’ouverture d’une ambassade. Les discussions ont porté sur le processus de paix, qui reste fragile, les voies envisageables pour accélérer la réconciliation, la situation des droits humains, l’intégration des anciens rebelles dans l’armée régulière ainsi que la consolidation de projets de développement en cours. Ces questions ont également été abordées lors de rencontres organisées avec les dirigeants des principaux partis politiques, dont l’opposition maoïste, et des représentants de la société civile népalaise. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La délégation suisse, dont faisait également partie Mme Helene Budliger, directrice des ressources et du réseau extérieur du DFAE, ainsi que l’ambassadeur Thomas Greminger, chef de la Division politique IV (Sécurité humaine) du DFAE, s’est rendue dans le district de Ramechap pour inspecter des programmes de développement suisses sur le terrain. Ils ont ainsi pu se rendre compte par eux-mêmes de l’affectation ciblée de l’aide suisse en faveur de la population pauvre et défavorisée des régions rurales. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Népal restera à l’avenir un pays prioritaire de la coopération bilatérale au développement menée par la Suisse. Avec un apport de 25 millions de francs en 2008 et de 21,5 millions de francs (prévisions) en 2009, la Suisse compte parmi les principaux partenaires du Népal en matière de coopération au développement. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Elle doit grande partie de sa renommée au soutien que la Direction du développement et de la coopération a apporté à la construction et à l’entretien de plus de 3&amp;nbsp;000 ponts suspendus et de plusieurs centaines de kilomètres de routes, dans le but de désenclaver des régions montagneuses isolées. La Suisse apporte en outre un soutien informel au Népal – notamment sous la forme de médiations – pour aider le pays à relancer un processus de paix qui marque le pas. La Suisse a encouragé l’ouverture au Népal d’un bureau du Haut-Commissariat des Nations Unies aux droits de l’homme (2005) et continue de mettre à disposition trois officiers non armés en qualité d’observateurs militaires dans le cadre de la Mission des Nations Unies au Népal (UNMIN).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ambassadeur Thomas Gass a été nommé à la tête de la nouvelle ambassade. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="58203">
        <title>Suisse - Népal: Un étroit partenariat depuis plus de 50 ans</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/Actualites/Vue_detaillee?itemID=181214</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>50 anni di cooperazione allo sviluppo</title>
      <lead>Il 17 agosto a Kathmandu sono stati celebrati i 50 anni di cooperazione allo sviluppo della Svizzera con il Nepal. I festeggiamenti hanno coinciso con l’apertura dell’ambasciata svizzera, avvenuta alla presenza del Primo ministro nepalese Madhav Kumar Nepal e della Ministra degli esteri Sujata Koirola.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il capo della delegazione svizzera, Martin Dahinden, direttore della DSC, ha sottolineato le eccellenti relazioni fra i due Paesi e ha ribadito che la Svizzera continuerà il suo programma per la promozione della pace e la riduzione della povertà. Colloqui bilaterali si sono svolti con il Presidente del Nepal, Ram Baran Yadav, il Primo ministro, la Ministra degli esteri e con il Ministro delle finanze e della pace. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il governo nepalese ha ringraziato la Svizzera per il suo sostegno e per l’apertura dell’ambasciata, che costituisce un rafforzamento delle relazioni bilaterali. Durante l’incontro si è discusso del processo di pace, che rimane tuttora fragile, delle possibili vie per accelerare la riconciliazione, della situazione dei diritti umani, dell’integrazione degli ex ribelli nell’esercito regolare, nonché della garanzia dei progetti di sviluppo attualmente in corso. Queste questioni sono state pure oggetto dell’incontro che ha riunito i leader dei maggiori partiti politici – fra cui l’opposizione maoista – ed esponenti della società civile nepalese. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La delegazione svizzera – di cui facevano parte anche la signora Helene Budliger, direttrice delle Risorse e della rete esterna del DFAE, e l’ambasciatore Thomas Greminger, capo della Divisione politica IV (Sicurezza umana) del DFAE – si è recata nel distretto di Ramechap, per verificare direttamente sul posto il funzionamento dei programmi di sviluppo svizzeri. La delegazione ha potuto rendersi conto che dell’aiuto svizzero beneficiano direttamente le fasce più sfavorite e povere del Paese. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la Svizzera, il Nepal rimane un Paese prioritario della cooperazione bilaterale. Nel 2008 il Nepal ha ricevuto un aiuto pari a 25 milioni di franchi, mentre quest’anno l’importo previsto ammonta a 21,5 milioni. In tal senso, la Svizzera è uno dei principali partner del Nepal nell’ambito della cooperazione. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Non da ultimo, la buona reputazione della Svizzera è da ricondurre agli aiuti concessi dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) per costruire e rinnovare più di 3000 ponti sospesi e una rete stradale lunga centinaia di chilometri, in modo da permettere il collegamento con le più discoste regioni di montagna. La Svizzera fornisce il proprio sostegno e la propria mediazione anche a livello informale, nell’intento di contribuire all’accelerazione del processo di pace. La Svizzera, oltre ad essersi adoperata per l’apertura di un ufficio dell’Alto Commissariato delle Nazioni Unite per i diritti umani in Nepal (2005), continua a mettere a disposizione tre ufficiali non armati che svolgono la funzione di osservatori militari nell’ambito della missione dell’ONU in Nepal (UNMIN).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova ambasciata è diretta dall’ambasciatore Thomas Gass. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="58205">
        <title>Svizzera - Nepal: Un partenariato che dura da più di cinquant'anni</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/Novita/News_dettagli?itemID=181214</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>50 Years of Development Cooperation in Nepal - Opening of an Embassy in Kathmandu</title>
      <lead>On 17 August, the celebration of the 50th anniversary of Swiss development cooperation with Nepal took place in Kathmandu. The event coincided with the festive opening of a Swiss Embassy in the presence of the Nepal’s Premier Minister Mr. Madhav Kumar Nepal and Foreign Minister Ms. Sujata Koirola.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Swiss delegation was headed by Martin Dahinden, Director-General of the SDC, who seized the occasion to point out the excellent relations between the two countries and to reaffirm continuation of the Swiss programme to promote peace and foster arms reduction. In addition, bilateral talks were conducted with the President of Nepal, Ram Baran Yadav, the Premier Minister, the Foreign Minister, the Finance Minister, and the Peace and Reconstruction Minister. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Nepali government thanked Switzerland for its support and for the upgrading of bilateral relations through the opening of an Embassy. The themes touched upon included the still fragile peace process, the various paths available to speed up reconciliation, the human rights situation, the integration of the former rebels into the regular army, and the consolidation of on-going development projects. These issues were also discussed at the meetings held with the leaders of the major political parties – among them, those of the Maoist opposition – as well as representatives of Nepali civil society. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Swiss delegation, whose members also included Ms. Helene Budliger, Head of the FDFA Directorate of Corporate Management, and Ambassador Thomas Greminger, Head of Political Affairs Division IV (Human Security), travelled to the Ramechap District for an on-site verification of the Swiss development programme. They saw for themselves how the assistance provided by Switzerland goes directly to the benefit of the poor and disadvantaged populations in rural areas. &amp;nbsp;For Switzerland, Nepal continues to be vested with the status of priority country for bilateral cooperation. In 2008, Nepal received support amounting to CHF 25 million; this year, an amount of CHF 21.5 million has been earmarked, ranking Switzerland as one of Nepal’s principal development partners. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Not least, Switzerland’s good reputation traces back to the support provided by the Swiss Agency for Development and cooperation (SDC) for the construction and maintenance of over 3000 pedestrian suspension bridges and several hundred kilometres of roads that provide the means to dis-enclave peripheral mountain regions. Furthermore, Switzerland supports the peace process and, on an informal level, acts as mediator to foster progress in this arduous process. Switzerland advocated for the opening of an office of the UN High Commissioner for Human Rights in Nepal (2005), and continues to make three unarmed officers available as military observers within the scope of the UN Mission in Nepal (UNMIN).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The newly opened Embassy will be headed by Ambassador Thomas Gass.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="58206">
        <title>Switzerland - Nepal: A close partnership lasting more than 50 years</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/News/Close_up?itemID=181214</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
