<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28780" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Stagiaires-Abkommen mit Japan unterzeichnet</title>
      <lead>Die Schweiz und Japan haben heute ein Abkommen über den Austausch von jungen Berufstätigen unterzeichnet. Aufgrund dieser Vereinbarung können schweizerische Berufsleute in Japan und japanische Stagiaires in der Schweiz eine Bewilligung für einen befristeten Arbeitsaufenthalt erhalten.</lead>
      <text link="no">Stagiaires im Sinne der getroffenen Vereinbarung sind Personen mit abgeschlossenem Studium (universitäre Hochschule, Fachhochschule, Berufs- und höhere Fachprüfungen, höhere Fachschulen), die im Partnerland ihre beruflichen und sprachlichen Kenntnisse erweitern möchten. Die Anstellung muss im Rahmen der erworbenen beruflichen Fachkenntnisse oder technischen Kompetenzen erfolgen. Die Stagiaires sollen nicht älter als 35 Jahre sein. Die Aufenthalts- und Arbeitsbewilligung wird üblicherweise für ein Jahr erteilt; sie kann um höchstens weitere sechs Monate verlängert werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berufstätige, die im Partnerland eine Anstellung als Stagiaires gefunden haben, müssen sich für die notwendigen Formalitäten an die dafür zuständigen Stellen ihres Heimatlandes wenden. In der Schweiz ist dies das Bundesamt für Migration (BFM). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schweiz hat bereits mit folgenden Ländern Stagiaires-Abkommen: Argentinien, Australien, Bulgarien, Kanada, Monaco, Neuseeland, Philippinen, Polen, Rumänien, Russland, Slowakei, Südafrika, Tschechien, Ukraine, Ungarn und USA.</text>
      <contact>Roland Flükiger, Bundesamt für Migration, T +41 31 322 28 85</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Signature d’un accord sur l’échange de stagiaires avec le Japon</title>
      <lead>La Suisse et le Japon ont signé aujourd’hui un accord sur l'échange de jeunes professionnels. Cette convention offre à des ressortissants de chacun des deux pays signataires la possibilité d’obtenir un permis de séjour et de travail de durée limitée dans l’autre Etat partie.</lead>
      <text link="no">Aux termes de cet accord, les stagiaires sont des titulaires d'un diplôme de fin d'études (haute école universitaire, haute école spécialisée, examens professionnels et professionnels supérieurs, écoles supérieures) qui désirent parfaire leurs connaissances professionnelles et linguistiques dans le pays partenaire. Âgé de 35 ans au plus, le stagiaire doit être engagé dans le domaine où il a acquis ses connaissances professionnelles ou ses compétences techniques. L'autorisation de séjour et de travail est normalement accordée pour une année ; elle peut cependant être prolongée de six mois au plus. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les professionnels intéressés, qui ont trouvé un emploi de stagiaire dans le pays partenaire, doivent s'adresser, pour les formalités nécessaires, à l'organe compétent dans leur pays. En Suisse, il s’agit de l'Office fédéral des migrations (ODM). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Suisse a déjà conclu des accords relatifs à l'échange de stagiaires avec les pays suivants : Afrique du Sud, Argentine, Australie, Bulgarie, Canada, Etats-Unis, Hongrie, Monaco, Nouvelle-Zélande, Philippines, Pologne, Roumanie, Russie, Slovaquie, Tchéquie et Ukraine.</text>
      <contact>Roland Flükiger, Office fédéral des migrations, T +41 31 322 28 85</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Firmato accordo sullo scambio di tirocinanti con il Giappone</title>
      <lead>In data odierna la Svizzera e il Giappone hanno stipulato un accordo sullo scambio di giovani professionisti, che consente a tirocinanti svizzeri e giapponesi di ottenere un permesso di soggiorno temporaneo rispettivamente in Giappone e in Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo l'accordo, per tirocinanti si intendono persone con una formazione universitaria (università, scuole universitarie professionali, esami di professione e esami professionali superiori, scuole specializzate superiori), che desiderano ampliare le loro competenze professionali e linguistiche nel Paese ospitante. I tirocinanti devono essere assunti nel settore in cui hanno acquisito le loro conoscenze professionali o competenze tecniche e devono avere meno di 35 anni. Di norma il permesso di soggiorno e di lavoro viene rilasciato per un periodo di un anno e può essere prorogato al massimo per ulteriori sei mesi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I professionisti che hanno trovato un impiego come tirocinanti nel Paese ospitante devono rivolgersi agli uffici competenti del proprio Paese per espletare le necessarie formalità. In Svizzera la procedura è curata dall'Ufficio federale della migrazione (UFM).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Svizzera ha già stipulato accordi analoghi sullo scambio di tirocinanti con i seguenti Paesi: Argentina, Australia, Bulgaria, Canada, Principato di Monaco, Nuova Zelanda, Filippine, Polonia, Romania, Russia, Slovacchia, Sudafrica, Repubblica ceca, Ucraina, Ungheria e Stati Uniti d'America.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Flükiger, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 322 28 85</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
