<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="28849" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-09-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Armee im kontinuierlichen Veränderungsprozess: Schwerpunkt der Truppenkommunikation 2010</title>
      <lead>Die Kommunikationsspezialisten der Schweizer Armee haben sich heute an ihrem jährlichen Fachdienstkurs in Bern intensiv mit der Milizarmee auseinander gesetzt, die sich im Spannungsfeld zwischen hohen Anforderungen und knappen Finanzen im kontinuierlichen Veränderungsprozess befindet. Die "Armee im Wandel" ist das Schwergewicht der Truppenkommunikation in den militärischen Dienstleistungen für das Jahr 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Kommunikationsspezialisten der Armee, Bataillons- und Abteilungskommandanten sowie zivile und militärische Gäste liessen sich heute in Bern aus erster Hand über die Herausforderungen der Milizarmee im Spannungsfeld zwischen hohen Anforderungen und knappem Finanzrahmen informieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Chef VBS, Bundesrat Ueli Maurer, betonte, dass der Daseinszweck der Armee ausschliesslich ihre Einsatztauglichkeit sei. Korpskommandant André Blattmann, der Chef der Armee, thematisierte den Wert der Sicherheit - diese sei keine Selbstverständlichkeit und müsse erarbeitet, gepflegt und für die Zukunft erhalten werden. Botschafter Christian Catrina, Chef Sicherheitspolitik VBS, erklärte den Anwesenden Entstehung und Bedeutung des neuen Sicherheitspolitischen Berichtes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kommunikationsspezialisten der Grossen Verbände (Territorial-Regionen und Brigaden) und Truppenkörper (Bataillone und Abteilungen) erarbeiteten im Rahmen von Workshops die inhaltlichen und didaktischen Grundlagen zur Vermittlung des Kommunikations-Schwergewichtes 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Brunner Stellvertreter Armeesprecher 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’armée dans un processus de changement continu : Effort principal de la communication à la troupe 2010</title>
      <lead>Les spécialistes de la communication de l'Armée suisse ont traité aujourd'hui lors de leur cours de spécialistes annuel à Berne le thème de l'armée de milice, prise en étau entre les exigences élevées et les ressources financières limitées, et qui se trouve dans un processus de changement permanent. « L’armée en pleine évolution » est le thème principal de la communication à la troupe lors des services militaires en 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les spécialistes de la communication de l’armée, les commandants de bataillons et de groupes ainsi que les invités civils et militaires ont reçu aujourd’hui à Berne des informations de première main au sujet des défis de l’armée de milice prise en étau entre des exigences élevées et un cadre financier restreint.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le chef du DDPS, le conseiller fédéral Ueli Maurer, a souligné que la capacité d’engagement de l’armée constitue son unique raison d’être. Le commandant de corps André Blattmann, chef de l’Armée, a abordé le thème de la valeur de la sécurité. Cette dernière ne va pas de soi. Elle doit être établie, entretenue et maintenue dans le futur. Monsieur l'Ambassadeur Christian Catrina, chef Politique de sécurité DDPS, a expliqué aux personnes présentes la création et l’importance du nouveau rapport sur la politique de sécurité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les spécialistes de la communication des Grandes Unités (régions territoriales et brigades) et des corps de troupes (bataillons et groupes) ont élaboré dans le cadre d'ateliers des documents de base didactiques et de fond pour la transmission du thème principal de la communication en 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Brunner Suppléant du porte-parole de l'armée 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'esercito in un continuo processo di cambiamento: obiettivo principale della comunicazione nell'ambito della truppa 2010</title>
      <lead>Oggi gli specialisti in materia di comunicazione dell'Esercito svizzero, in occasione del loro corso annuale per specialisti a Berna, hanno trattato in modo approfondito il tema dell'esercito di milizia, che si trova in un continuo processo di cambiamento e deve far fronte alla dicotomia tra esigenze elevate e risorse finanziarie appena sufficienti. "L'esercito in trasformazione" è l'obiettivo principale della comunicazione nell'ambito della truppa nei servizi militari per il 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli specialisti in materia di comunicazione dell'Esercito, insieme a comandanti di battaglione e di gruppo nonché a ospiti civili e militari, hanno ricevuto oggi a Berna informazioni di prima mano sulle sfide che l'esercito di milizia deve affrontare in considerazione della dicotomia tra esigenze elevate e risorse finanziarie appena sufficienti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il capo del DDPS, consigliere federale Ueli Mauer, ha sottolineato a tale proposito che lo scopo dell'esistenza dell'esercito è esclusivamente quello di essere in grado di far fronte agli impieghi. Il comandante di corpo André Blattmann, capo dell'esercito, ha inoltre trattato il tema della sicurezza, che non deve essere data per scontata ma va elaborata, curata e conservata per il futuro. L'ambasciatore Christian Catrina, capo della sicurezza politica del DDPS, ha invece spiegato ai presenti l'origine e il significato del nuovo Rapporto sulla politica di sicurezza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli specialisti in materia di comunicazione delle Grandi Unità (regioni territoriali e brigate) e dei corpi di truppa (battaglioni e gruppi) hanno elaborato in appositi workshop le basi contenutistiche e didattiche volte a trasmettere le necessarie informazioni sull'obiettivo principale della comunicazione per il 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Brunner Sostituto del portavoce dell'esercito 031 325 18 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="550" org-id="505">
        <name lang="de">Höhere Kader</name>
        <name lang="fr">cadres</name>
        <name lang="it">quadri superiori</name>
        <name lang="en">Senior Cadre</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="505">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="5510" org-id="505">
        <name lang="de">Information / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
