<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29048" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-09-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kantone leisten grossen Beitrag an die Ziele der Energie- und Klimapolitik</title>
      <teaser>Die Kantone leisten mit ihren kantonalen Förderprogrammen einen wesentlichen Beitrag zur Erhöhung der Energieeffizienz und damit zur Erreichung der Energie- und CO2-Ziele des Bundes.</teaser>
      <lead>Die Kantone leisten mit ihren kantonalen Förderprogrammen einen wesentlichen Beitrag zur Erhöhung der Energieeffizienz und damit zur Erreichung der Energie- und CO2-Ziele des Bundes. Dies zeigt die Studie zu den Wirkungen der kantonalen Förderprogramme im Jahr 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahr 2008 verfügten 23 Kantone über die rechtlichen Voraussetzungen für ein kantonales Förderprogramm. Insgesamt wurden 58,7 Millionen Franken an Fördermitteln, fast 10 Millionen Franken mehr als im Vorjahr, ausbezahlt (45,4 Millionen Kantonsmittel und 13,3 Millionen Globalbeiträge des Bundes im Rahmen von EnergieSchweiz). Wie die Studie „Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme" zeigt, konnten dank diesen Förderprogrammen erneut sehr gute Resultate erzielt werden:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Eine energetische Wirkung von 5'600 Millionen Kilowattstunden (kWh) bezogen auf die ganze Lebensdauer der Massnahmen,&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Reduktion des CO2-Ausstosses um 69‘000 Tonnen CO2. Dies entspricht einer Reduktion um insgesamt 1,5 Millionen Tonnen CO2 bezogen auf die ganze Lebensdauer der Massnahmen,&lt;/li&gt;&lt;li&gt;227 Millionen Franken an energetischen Investitionen,&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Beschäftigungswirkung von 1'810 Personenjahren.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Wesentliche Anteile der direkten Fördermittel flossen in Massnahmen zur Verbesserung der Gebäudehülle (MINERGIE und Sanierung von Fassaden, Dächern, Fenstern, etc.) sowie in die Förderung von automatischen Holzfeuerungen und Sonnenkollektoren. Gesamtschweizerisch wurde ein Wirkungsfaktor von 1,2 kWh/Rp. errechnet (d.h. pro eingesparte kWh wurden 0,8 Rappen an Fördergeldern eingesetzt).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese erfreulichen Ergebnisse zeigen, dass die Kantone im Gebäudebereich die richtigen Schwerpunkte zur Erhöhung der Energieeffizienz setzen und sich die Globalbeiträge des Bundes als energiepolitisches Instrument weiterhin bewähren. Ab 2010 neu hinzu kommt das nationale Gebäudesanierungsprogramm der Kantone, für das ab 2010 jährlich bis zu 200 Millionen Franken aus der Teilzweckbindung der CO2-Abgabe zur Verfügung gestellt werden. Damit und mit einer möglichst zügigen Umsetzung der Bestimmungen der neuen Mustervorschriften der Kantone im Energiebereich (MuKEn 2008) in kantonales Recht, leisten die Kantone auch in Zukunft einen entscheidenden Beitrag zur schweizerischen Energie- und Klimapolitik.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Zusatzinformation: Verteilung der Globalbeiträge 2009 an die Kantone&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Jahr 2009 werden die Globalbeiträge (total 80 Millionen Franken) an 24 Kantone ausgerichtet. Die von diesen 24 Kantonen bereitgestellten Fördermittel sind von rund 50 Millionen Franken im Jahr 2008 auf rund 110 Millionen Franken erhöht worden. Voraussetzungen für die Auszahlung von Globalbeiträgen sind eine kantonale Rechtsgrundlage sowie ein Förderprogramm, für das der Kanton eigene Mittel in mindestens der Höhe des Globalbeitrags des Bundes bereitstellen muss. Im Jahr 2009 verfügen einzig die Kantone Schwyz und Zug nicht über die entsprechenden rechtlichen Voraussetzungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die massive Erhöhung der Budgets bei Bund und Kantonen gegenüber dem Vorjahr geht auf die im Dezember 2008 vom Parlament im Rahmen der konjunkturellen Stabilisierungsprogramme beschlossene Kreditaufstockung für Massnahmen im Bereich der Energie- und Abwärmenutzung zurück.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fragen im Zusammenhang mit der Förderung der Energie- und Abwärmenutzung sowie Gesuche um Finanzhilfe sind direkt an die Energie­fachstelle des betreffenden Kantons zu richten. Weitere Informationen dazu unter: www.bfe.admin.ch/foerderung&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Das Bundesamt für Energie und die Konferenz kantonaler Energiedirektoren veröffentlichen heute die folgenden drei Berichte:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Globalbeiträge an die Kantone nach Art. 15 Energiegesetz EnG: Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme - Ergebnisse der Erhebung 2008&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;INFRAS, Zürich: Fabia Moret, Stefan Kessler, Florian Kasser und Rolf Iten;&lt;br /&gt;Vertrieb: BFE, 3003 Bern, Tel. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Stand der Energiepolitik in den Kantonen 2009&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;BFE, Sektion Öffentliche Hand und Gebäude, Bern;&lt;br /&gt;Vertrieb: BFE, 3003 Bern, Tel. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht enthält Informationen zur aktuellen Energiepolitik in den Kantonen sowie über deren Aktivitäten in den Bereichen Gesetzgebung, Vorbildfunktion, Förderung, interkantonale Zusammenarbeit und freiwillige Massnahmen im Rahmen von EnergieSchweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Harmonisiertes Fördermodell der Kantone (HFM 2009): Schlussbericht&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;INFRAS, Zürich: Stefan Kessler und Fabia Moret;&lt;br /&gt;Vertrieb: BFE, 3003 Bern, Tel. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das harmonisierte Fördermodell bildet die Grundlage für die Kantone zur Angleichung ihrer Fördermodelle sowie zur Vereinfachung des Vollzugs über die Kantonsgrenzen hinweg. Das HFM lässt den Kantonen weiterhin genügend Spielraum, um eigene energiepolitische Schwerpunkte zu setzen und ihrer Finanzkraft Rechnung zu tragen. Die Version 2009 berücksichtigt die geänderten Rahmenbedingungen (u.a. Mustervorschriften der Kantone im Energiebereich MuKEn 2008, Neuerungen bei den relevanten Normen, Kostenkennwerte) seit Veröffentlichung der letzten revidierten Version aus dem Jahr 2007. Das HFM 2009 wurde zudem gezielt darauf abgestimmt, dass es als Grundlage für das nationale Gebäudesanierungsprogramm ab 2010 dienen kann. Damit besteht die Gewähr, dass die kantonalen Förderprogramme optimal mit dem nationalen Gebäudesanierungsprogramm koordiniert sind und effizient darauf aufbauen können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Kunz, Präsident der Konferenz kantonaler Energiefachstellen, Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft AWEL, Kanton ZH, Tel. 043 259 42 72 Thomas Jud, Sektion Öffentliche Hand und Gebäude, BFE, Tel. 031 322 56 61</contact>
      <attachment id="90927">
        <title>Globalbeiträge an die Kantone nach Art. 15 EnG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>358</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16838.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90931">
        <title>Stand der Energiepolitik in den Kantonen 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5411</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16842.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90935">
        <title>Harmonisiertes Fördermodell der Kantone</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>678</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24978.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="90924">
        <title>www.bfe.admin.ch/foerderung</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00580/00582/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-11-24 16:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Objectifs de politique énergétique et climatique: rôle important des cantons</title>
      <teaser>Par leurs programmes d’encouragement, les cantons apportent une contribution considérable à l’efficacité énergétique et donc à la réalisation des objectifs de la Confédération concernant l’énergie et le CO2.</teaser>
      <lead>Par leurs programmes d’encouragement, les cantons apportent une contribution considérable à l’efficacité énergétique et donc à la réalisation des objectifs de la Confédération concernant l’énergie et le CO2. Telles sont les conclusions d’une étude portant sur l’efficacité des programmes d’encouragement cantonaux en 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2008, 23 cantons ont rempli les conditions juridiques requises pour un programme d'encouragement cantonal. Un total de 58,7 millions de francs, soit près de 10 millions de francs de plus qu'en 2007, a été versé au titre de la promotion (45,4 millions de francs de la part des cantons et 13,3 millions de contributions globales de la Confédération dans le cadre de SuisseEnergie). Comme cela ressort de l'analyse d'efficacité des programmes cantonaux d'encouragement, ces fonds ont à nouveau permis d'atteindre de brillants résultats:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;un effet énergétique de 5600millions de kilowattheures (kWh) sur toute la durée de vie des mesures,&lt;/li&gt;&lt;li&gt;une réduction des émissions de CO2 de 69000 tonnes, soit une réduction de 1,5 millions de tonnes de CO2 au total sur toute la durée de vie des mesures,&lt;/li&gt;&lt;li&gt;des investissements énergétiques de 227 millions de francs,&lt;/li&gt;&lt;li&gt;un impact sur l'emploi de 1 810 années-personnes.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Une part importante des montants d'encouragement directs a été allouée à des mesures d'amélioration de l'enveloppe des bâtiments (MINERGIE, rénovation de façades, toits, fenêtres, etc.), ainsi qu'à la promotion de chaudières à bois automatiques et de panneaux solaires. Le facteur d'efficacité pour l'ensemble de la Suisse est de 1,2 kWh/ct. (soit 0,8 ct. de fonds d'encouragement pour un kWh économisé).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces résultats réjouissants prouvent, d'une part, que les cantons ont fait le bon choix en augmentant l'efficacité énergétique dans le secteur du bâtiment et, d'autre part, que les contributions globales de la Confédération sont des instruments de politique énergétique efficaces. A cela s'ajoutera, à partir de 2010, le programme national d'assainissement des bâtiments des cantons pour lequel un montant maximal de 200 millions de francs provenant de l'affectation partielle de la taxe sur le CO2 sera mis à disposition chaque année. Grâce à ce programme ainsi qu'à une mise en œuvre aussi rapide que possible du nouveau Modèle de prescriptions énergétiques des cantons (MoPEC 2008) dans les législations cantonales, les cantons continueront d'apporter une contribution décisive à la politique énergétique et climatique de la Suisse.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Information complémentaire: répartition des contributions globales 2009 entre les cantons&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En 2009, 24 cantons perçoivent des contributions globales (80 millions de francs au total). Les fonds d'encouragement mis à disposition par ces 24 cantons sont passés de quelque 50 millions de francs en 2008 à environ 110 millions de francs. Une base légale cantonale et un programme de promotion auquel le canton alloue au moins un montant égal à la contribution globale de la Confédération conditionnent le versement de cette contribution. En 2009, seuls les cantons de Schwyz et de Zoug ne remplissent pas ces conditions légales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette hausse massive du budget de la Confédération et des cantons par rapport à l'année passée s'explique par l'augmentation de crédit décidée en décembre 2008 par le Parlement au titre des mesures relatives à l'utilisation de l'énergie et des rejets de chaleur qui ont été prises dans le cadre des programmes de stabilisation conjoncturelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les questions liées à la promotion de l'utilisation de l'énergie et des rejets de chaleur ainsi que les demandes d'aide financière doivent être adressées directement au service de l'énergie du canton concerné. Pour plus d'informations, consulter le site www.bfe.admin.ch/foerderung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;L'Office fédéral de l'énergie et la Conférence des directeurs cantonaux de l'énergie publient aujourd'hui les trois rapports suivants&lt;/b&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Contributions globales aux cantons selon l'art. 15 LEne: Analyse de l'efficacité des programmes cantonaux d'encouragement - Résultats de l'enquête&lt;/b&gt; &lt;b&gt;2008&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;INFRAS, Zurich: Fabia Moret, Stefan Kessler, Florian Kasser et Rolf Iten;&lt;br /&gt;Diffusion: OFEN, 3003 Berne, tél. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Etat de la politique énergétique dans les cantons en 2009&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;OFEN, section Collectivités publiques et Bâtiments, Berne;&lt;br /&gt;Diffusion: OFEN, 3003 Berne, tél. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport présente la politique énergétique actuelle des cantons ainsi que leurs activités dans différents domaines: législation, fonction de modèle, promotion, collaboration intercantonale et mesures librement consenties dans le cadre de SuisseEnergie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Modèle d'encouragement harmonisé des cantons (ModEnHa 2009): rapport final&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;INFRAS, Zurich: Stefan Kessler et Fabia Moret;&lt;br /&gt;Diffusion: OFEN, 3003 Berne, tél. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le ModEnHa sert de base à l'harmonisation des modèles individuels des cantons. Il permet notamment de simplifier leur exécution aux frontières des cantons. Il laisse en outre aux cantons une marge de manœuvre suffisante pour fixer leurs propres priorités en matière de politique énergétique en tenant compte de leurs capacités financières. La version 2009 tient compte de l'évolution du contexte général (introduction du MoPEC 2008, modification des normes pertinentes, changements dans les hypothèses relatives à l'ordre de grandeur des coûts, etc.) intervenue depuis la publication de la dernière mise à jour en 2007. Le ModEnHa 2009 a en outre été conçu de manière à pouvoir servir de référence pour le programme national d'assainissement des bâtiments qui sera lancé en 2010. Il permet de faire en sorte que les programmes d'encouragement cantonaux soient coordonnés de façon optimale avec ce dernier et puissent s'appuyer sur lui efficacement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Kunz, président de la Conférence des services cantonaux de l'énergie, Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft AWEL, canton de ZH, tél. 043 259 42 72 Thomas Jud, section Collectivités publiques et Bâtiments, OFEN, tél. 031 322 56 61</contact>
      <attachment id="90928">
        <title>Contributions globales aux cantons selon l'art. 15 LEne</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>375</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16840.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90932">
        <title>Etat de la politique énergétique dans les cantons en 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4754</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16844.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90936">
        <title>Modèle d'encouragement harmonisé des cantons</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>678</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24979.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="90925">
        <title>www.bfe.admin.ch/foerderung</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00580/00582/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-11-24 16:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I Cantoni forniscono un notevole contributo al raggiungimento degli obiettivi della politica energetica e climatica</title>
      <teaser>Con le loro leggi e i programmi di incentivazione in ambito energetico, i Cantoni forniscono un contributo sostanziale all’incremento dell’efficienza energetica e quindi al raggiungimento degli obiettivi in materia di energia e di CO2 della Confederazione.</teaser>
      <lead>Con le loro leggi e i programmi di incentivazione in ambito energetico, i Cantoni forniscono un contributo sostanziale all’incremento dell’efficienza energetica e quindi al raggiungimento degli obiettivi in materia di energia e di CO2 della Confederazione. È quanto emerge da uno studio sull’efficacia dei programmi di incentivazione dei Cantoni nel 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2008, 23 Cantoni disponevano delle basi legali necessarie per attuare un proprio programma d'incentivazione. Sono stati versati complessivamente 58,7 milioni di franchi (45,4 da parte dei Cantoni e 13,3 milioni sotto forma di contributi globali della Confederazione nel quadro di SvizzeraEnergia). Come evidenzia lo studio "Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme" (analisi dell'efficacia dei programmi di incentivazione cantonali), questi programmi hanno permesso di conseguire nuovamente ottimi risultati:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;efficacia energetica pari a 5'600 milioni di chilowattora (kWh), riferita a tutta la durata di attuazione delle misure;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;riduzione delle emissioni di CO2 di 69‘000 tonnellate. Ciò corrisponde a una riduzione complessiva di 1,5 milioni di tonnellate di CO2, riferita a tutta la durata di attuazione delle misure;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;227 milioni di franchi di investimenti in ambito energetico;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;effetto sull'occupazione pari a 1'810 anni-persona.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Quote sostanziali delle risorse destinate alla promozione diretta sono confluite in misure per il miglioramento degli involucri degli edifici (MINERGIE e risanamento di facciate, tetti, finestre ecc.) e nella promozione di impianti di riscaldamento a legna automatici e collettori solari. A livello svizzero, è stato calcolato un fattore di efficacia di 1,2 kWh/ct. (vale a dire che per kWh risparmiato sono stati impiegati 0,8 ct. di risorse destinate alla promozione).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questi risultati positivi dimostrano che i Cantoni, nel settore degli edifici, fissano le giuste priorità nell'intento di migliorare l'efficienza energetica e che i contributi globali della Confederazione costituiscono tuttora strumenti adeguati di politica energetica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A partire dal 2010 si aggiungerà a questi il programma nazionale di risanamento degli edifici, attuato dai Cantoni; dal 2010, ogni anno verranno erogati fino a 200 milioni di franchi provenienti dalla tassa sul CO2, a destinazione parzialmente vincolata. Grazie a questa misura, e alla rapida attuazione, nel diritto cantonale, delle nuove prescrizioni tipo nel settore energetico (MuKEn 2008), anche in futuro i Cantoni contribuiranno in modo sostanziale a realizzare la politica energetica e climatica svizzera.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Informazioni supplementari: ripartizione dei contributi globali 2009 ai Cantoni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel 2009, i contributi globali della Confederazione (in totale 80 milioni di franchi) vengono versati a 24 Cantoni. Le risorse destinate alla promozione messe a disposizione dai 24 Cantoni sono passate dai circa 50 milioni di franchi del 2008 ai circa 110 milioni di franchi di quest'anno. Le premesse per lo stanziamento di contributi globali sono una base legale cantonale e un programma d'incentivazione per il quale il Cantone investe mezzi propri pari almeno all'ammontare del contributo globale della Confederazione. Nel 2009, solo i Cantoni di Svitto e Zugo non dispongono dei necessari requisiti legali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il massiccio aumento, rispetto all'anno scorso, dei budget federali e cantonali è da ricondurre ai mezzi supplementari destinati alle misure nell'ambito dell'impiego di energia e del calore residuo, stanziati dal Parlamento nel quadro dei programmi di stabilizzazione congiunturale adottati nel dicembre 2008.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chi volesse informarsi circa le misure d'incentivazione per l'impiego di energia e del calore residuo oppure chiedere aiuti finanziari, è pregato di rivolgersi direttamente al proprio Servizio cantonale dell'energia. Per ulteriori informazioni si rimanda al sito www.bfe.admin.ch/foerderung&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rapporti pubblicati in data odierna dall'Ufficio federale dell'energia e dalla Conferenza dei direttori cantonali dell'energia:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Globalbeiträge an die Kantone nach Art. 15 Energiegesetz EnG: Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme - Ergebnisse der Erhebung 2008&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;INFRAS, Zurigo: Fabia Moret, Stefan Kessler, Florian Kasser e Rolf Iten;&lt;br /&gt;Ordinazione: UFE, 3003 Berna, tel. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Stand der Energiepolitik in den Kantonen 2009&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;UFE, Sezione Poteri pubblici ed edilizia, Berna;&lt;br /&gt;Ordinazione: UFE, 3003 Berna, tel. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto contiene informazioni sull'attuale politica energetica nei Cantoni nonché sulle loro attività nei settori legislazione, ruolo guida, incentivazione, cooperazione intercantonale e misure volontarie nell'ambito di SvizzeraEnergia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Harmonisiertes Fördermodell der Kantone (HFM 2009): Schlussbericht&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;INFRAS, Zürich: Stefan Kessler e Fabia Moret;&lt;br /&gt;Ordinazione: UFE, 3003 Berna, tel. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo modello serve ai Cantoni per armonizzare i propri strumenti di incentivazione e per semplificare le procedure di attuazione a livello intercantonale. Anche in futuro, il modello HFM lascia comunque ai Cantoni un margine sufficientemente ampio per fissare le proprie priorità di politica energetica, tenendo conto delle capacità finanziarie. La versione 2009 prende in considerazione le nuove condizioni quadro (ad es. le prescrizioni tipo nel settore energetico nel diritto cantonale MuKEn 2008, le modifiche delle norme determinanti e gli indicatori di costo), intervenute dopo la pubblicazione dell'ultima versione nel 2007. Il modello HFM 2009 è inoltre stato formulato in modo da poter fungere da base per il programma nazionale di risanamento degli edifici a partire dal 2010. È così garantito che i programmi di incentivazione cantonali siano coordinati in maniera ottimale con il programma nazionale e riprendano le sue norme.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Kunz, Presidente della Conferenza dei servizi cantonali dell’energia, Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft AWEL, Kanton ZH, tel. 043 259 42 72 Thomas Jud, Sezione poteri pubblici ed edilizia, UFE, tel. 031 322 56 61</contact>
      <attachment id="90929">
        <title>Globalbeiträge an die Kantone nach Art. 15 EnG (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>358</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16839.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90930">
        <title>Contributions globales aux cantons selon l'art. 15 LEne (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>375</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16841.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90933">
        <title>Stand der Energiepolitik in den Kantonen 2009 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5411</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16848.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90934">
        <title>Etat de la politique énergétique dans les cantons en 2009 (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4754</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/16845.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90937">
        <title>Harmonisiertes Fördermodell der Kantone (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>678</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24980.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90938">
        <title>Modèle d'encouragement harmonisé des cantons (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>678</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24981.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="90926">
        <title>www.bfe.admin.ch/foerderung</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00580/00582/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-11-24 16:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
