<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29110" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-09-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Pandemische Grippe: Organisation und Kosten der Impfung für die Bevölkerung geklärt</title>
      <lead>Die Impfung der Schweizer Bevölkerung gegen die pandemische Grippe H1N1/2009 wird von den Kantonen organisiert. Die Kosten der Impfungen werden von Bund, Kantonen und Krankenversicherern gemeinsam getragen. Der Bundesrat hat heute den entsprechenden Vertrag genehmigt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) hat bei den Firmen Novartis und GlaxoSmithKline 13 Millionen Dosen Pandemieimpfstoff H1N1 gekauft. Diese werden ab Ende September in mehreren Tranchen geliefert. Die Impfung gegen den pandemischen Grippevirus H1N1/2009 ist freiwillig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss den Empfehlungen der Eidgenössischen Kommission für Impffragen zum pandemischem Grippevirus H1N1/2009 sollen das Gesundheitspersonal und Risikopersonen (z.B. Schwangere, Personen mit chronischen Herz- und Lungenerkrankungen) zeitlich prioritär geimpft werden: zuerst sollen jene Personen geimpft werden, die in Gesundheitsberufen oder mit Säuglingen unter sechs Monaten arbeiten. Danach folgen Impfungen von Risikopersonen und schliesslich der restliche Teil der Schweizerischen Wohnbevölkerung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Organisation der Impfungen obliegt den Kantonen. Es bleibt ihnen überlassen, wie sie die Impfungen durchführen, ob in Arztpraxen, in Impfzentren oder in einer Kombination aus beiden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kosten der Impfungen werden von Bund, Kantonen und Krankenversicherern gemeinsam übernommen. Um diese möglichst klein zu halten, ist eine Pauschale vorgesehen, die die eigentliche Durchführung der Impfung und das dazu benötigte Material umfasst. Die Kosten des Impfstoffes gegen den pandemischen Grippevirus H1N1/2009 werden vom Bund getragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pro Impfung gegen den pandemischen Grippevirus H1N1/2009 wird den Kantonen von der Krankenversicherung ein Pauschalbetrag von 17.15 Franken vergütet. Für die Impfung werden weder Franchise noch Selbstbehalt erhoben. Die Pauschale von 17.15 Franken pro Impfung liegt zwischen den tieferen Kosten, die den Kantonen bei Impfung in Impfzentren entstehen (12.30 Franken), und den höheren Kosten bei Impfung in Arztpraxen. Für letztere wurde zwischen der Gesundheitsdirektorenkonferenz (GDK) und den Vertretern der Ärzteschaft (Verbindung der Schweizerischen Ärztinnen und Ärzte (FMH) und Konferenz der Kantonalen Ärztegesellschaften (KKA)) ein Richtwert von 19.50 Franken vereinbart.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Jean-Louis Zurcher, Tel. 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="59976">
        <title>Pandemia</title>
        <uri>http://www.pandemia.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Grippe pandémique : la question de l'organisation et des coûts de la vaccination pour la population est résolue</title>
      <lead>Les cantons organiseront la vaccination de la population suisse contre la grippe pandémique (H1N1) 2009. Les coûts qui en découlent seront assumés en commun par la Confédération, les cantons et les assureurs-maladie. Le Conseil fédéral a approuvé aujourd'hui le contrat en question.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Office fédéral de la santé publique (OFSP) a conclu l'achat de 13 millions de doses de vaccin pandémique H1N1 auprès de Novartis et de GlaxoSmithKline. Celles-ci seront livrées en plusieurs tranches à partir de la fin septembre. La vaccination contre le virus de la grippe pandémique (H1N1) 2009 est facultative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon les recommandations de la Commission fédérale pour les vaccinations, les professionnels de la santé et les personnes à risque, à l'instar des femmes enceintes et des personnes souffrant de maladies cardiaques ou pulmonaires chroniques, doivent être vaccinés en priorité. La vaccination s'adresse en premier lieu aux personnes travaillant dans les professions médicales ou avec des nourrissons de moins de six mois, puis aux personnes à risque et, enfin, au reste de la population.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'organisation des vaccinations incombe aux cantons. Il leur appartient d'en décider la réalisation − dans des cabinets médicaux, des centres de vaccination ou dans les deux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les coûts liés aux vaccinations sont assumés en commun par la Confédération, les cantons et les assureurs-maladie. Afin de les minimiser, il est prévu d'instaurer un forfait incluant la vaccination proprement dit ainsi que le matériel nécessaire à cet effet. Le coût du vaccin pandémique est pris en charge par la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'assurance-maladie rembourse aux cantons un montant forfaitaire de 17,15 francs par vaccin contre le virus de la grippe pandémique (H1N1) 2009. La vaccination ne touche ni à la franchise, ni à la quote-part. Ce forfait se situe entre les coûts plus bas d'une vaccination dans les centres prévus à cet effet (12,30 francs) et les coûts plus élevés en cas de vaccination dans les cabinets médicaux. En accord avec la Conférence suisse des directrices et directeurs cantonaux de la santé (CDS) et les représentants du corps médical (Fédération des médecins suisses (FMH) et Conférence des Sociétés cantonales de médecine (CCM)), le prix indicatif du vaccin administré dans le cabinet d’un médecin généraliste est de 19,50 francs par vaccination.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, section Communication, Jean-Louis Zurcher, tél. 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="59977">
        <title>Pandémie</title>
        <uri>http://www.pandemia.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vaccinazione della popolazione contro l'influenza pandemica: chiariti l'organizzazione e i costi</title>
      <lead>La vaccinazione della popolazione svizzera contro l'influenza pandemica (H1N1) 2009 è organizzata dai Cantoni. I relativi costi sono assunti congiuntamente da Confederazione, Cantoni e assicuratori malattie sulla base di un contratto approvato in data odierna dal Consiglio federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Ufficio federale della sanità pubblica ha proceduto all'acquisto di 13 milioni di dosi del vaccino contro l'influenza pandemica (H1N1) 2009 presso le ditte Novartis e GlaxoSmithKline. Le dosi saranno fornite a scaglioni a partire dalla fine di settembre. La vaccinazione contro il virus pandemico non è obbligatoria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo le raccomandazioni concernenti il virus dell'influenza pandemica (H1N1) 2009 emanate dalla Commissione federale per le vaccinazioni, il personale sanitario e i gruppi a rischio (p.es. donne incinte e persone affette da malattie cardiache o polmonari croniche) dovranno essere vaccinati prioritariamente. Dapprima vanno vaccinati coloro che sono attivi nelle professioni sanitarie o che lavorano con lattanti d'età inferiore ai sei mesi, poi le persone a rischio e infine la restante popolazione svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'organizzazione delle vaccinazioni compete ai Cantoni, che potranno decidere le modalità d'esecuzione, ossia se effettuarle presso gli studi medici, i centri di vaccinazione o presso entrambi in combinazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I costi delle vaccinazioni saranno assunti congiuntamente da Confederazione, Cantoni e assicuratori malattie. Al fine di contenere al massimo tali costi, è previsto un prezzo forfettario che comprende l'esecuzione della vaccinazione e il materiale necessario. I costi del vaccino saranno assunti dalla Confederazione.&lt;br /&gt; Per ogni vaccinazione contro l'influenza pandemica (H1N1) 2009, l'assicurazione malattie rimborserà ai Cantoni un forfait di 17,15 franchi. La vaccinazione non si ripercuoterà sulla franchigia e non sarà riscossa un'aliquota percentuale. Il prezzo forfettario di 17,15 franchi corrisponde alla media dei costi cagionati ai Cantoni dalla vaccinazione effettuata presso un centro di vaccinazione (12,30 franchi) e da quella presso uno studio medico. Per quest'ultima, la Conferenza delle direttrici e dei direttori cantonali della sanità (CDS) e i rappresentanti del corpo medico (FMH e CCM) hanno concordato un prezzo indicativo di 19,50 franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, Jean-Louis Zurcher, tel. 031 322 95 05 o media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="59978">
        <title>Pandemia</title>
        <uri>http://www.pandemia.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
