<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29168" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-09-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss Migration News</title>
      <lead>Eidgenössische Kommission für Migrationsfragen lanciert News-Blog Mit den "Swiss Migration News" bietet die Eidgenössische Kommission für Migrationsfragen eine neue Dienstleistung an: Sie sammelt und veröffentlicht Meldungen zu interessanten Entwicklungen im Bereich der Migration. Zudem soll der Blog zu einer wichtigen Stimme in Debatten zu aktuellen Gesellschaftsfragen werden. In dieser Woche publiziert die EKM auch zwei neue Studien: Eine Publikation befasst sich mit den Informationsnetzwerken von Zugewanderten, die andere mit Identitätsbildung bei Migrantenvereinen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der neue Blog "Swiss Migration News" (www.migration-news.ch) besteht aus drei Teilen: News zum aktuellen Migrationsgeschehen, Meinungen zu migrationsrelevanten Fragen sowie Hinweise auf Neuerscheinungen auf dem Büchermarkt. Er wurde am 22. September von der Eidgenössischen Kommission für Migrationsfragen (EKM) lanciert. Zu den Autorinnen und Autoren der Meinungen gehören die Mitglieder der EKM sowie eingeladene Gäste. Die EKM möchte mit dem neuen Blog eine Informationslücke schliessen. Relevante Meldungen über Entwicklungen im Migrations- und Integrationsbereich in der Schweiz werden gesammelt und stehen später für Interessierte auch als Archiv zur Verfügung. Von den Meinungsbeiträgen erhofft sich die Kommission eine Lancierung von interessanten Debatten über wichtige Gesellschaftsfragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die EKM lanciert ihren neuen Blog im Rahmen des Informationsauftrages, der im Ausländergesetz verankert ist. Dazu gehören auch zwei Neuerscheinungen in der Publikationsreihe "Materialien zur Migrationspolitik": "Wege zu einer besseren Kommunikation" befasst sich mit der Frage, wie sich Behörden am besten an die Öffentlichkeit richten, damit sicher gestellt ist, dass die Informationen, die sie weitergeben wollen, die anvisierten Zielgruppen auch erreichen. Die Eidgenössische Kommission für Migrationsfragen EKM, das Bundesamt für Migration BFM sowie das Bundesamt für Gesundheit BAG haben sich diese Frage insbesondere im Hinblick auf die Migrationsbevölkerung gestellt. Die Studie verweist auf gute Beispiele aus dem In- und Ausland, wie mit Migrantenorganisationen zusammengearbeitet werden kann. Allerdings zeigt die quantitative Befragung von Albanisch-Sprechenden und von Türkinnen und Türken über deren Informationskanäle, dass Organisationen von Migrantinnen und Migranten sowie Interessenvereinigungen für die Vermittlung von Information zwar eine Rolle spielen, jedoch nicht den hohen Stellenwert haben, den man annehmen könnte. Weit wichtiger sind persönliche Netzwerke im Familien- und Freundeskreis, Fachpersonen wie Apotheker, Hausärztinnen oder Anwälte sowie Internet und weitere Medien. Die Befragung der Kontrollgruppe von Schweizerinnen und Schweizern zeigte dabei Überraschendes: Einheimische und Zugewanderte unterscheiden sich in ihrem Informationsverhalten nur in minimal! Es gilt daher, in Zukunft nicht nur partnerschaftliche Kooperationen mit Organisationen von Zugewanderten einzugehen, sondern auch die bisher unterschätzten persönlichen Netzwerke einzubeziehen und die bislang wenig beachtete Rolle von Fachpersonen in die Ausgestaltung einer für alle Bevölkerungsteile adäquaten Informationspolitik zu berücksichtigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Druckfrisch ist auch die deutsche Version einer Studie zu Identitätsfragen: "Wir, ich - die anderen" beschreibt Prozesse der Identitätsbildung im Rahmen von Migrantenvereinen. Die Studie zeigt auf eindrückliche Weise, wie komplex solche Prozesse sind. Während beispielsweise das Modell «Kulturverein» im Sinne von «wir sind wir und die andern sind die anderen» die Bedürfnisse der ersten Generation von Zuwandernden durchaus abdeckt, können sich Angehörige der zweiten Generation weit weniger damit identifizieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Download und Bestellung der Studien: www.ekm.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der neue Blog: www.migration-news.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elsbeth Steiner Informationsverantwortliche EKM 031 324 52 61, 079 292 34 79 elsbeth.steiner@bfm.admin.ch</contact>
      <link id="60081">
        <title>Swiss Migration News</title>
        <uri>http://www.migration-news.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="60082">
        <title>Publikationen EKM</title>
        <uri>http://www.ekm.admin.ch/de/dokumentation/publikationen.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Swiss Migration News</title>
      <lead>La Commission fédérale pour les questions de migration lance News-Blog. Avec «Swiss Migration News» la Commission fédérale pour les questions de migration offre un nouveau service: elle collecte et publie des reflets sur d'intéressants développements dans le domaine de la migration. Le blog peut être une importante voix dans les débats sur les questions actuelles de société. Cette semaine la CFM publie aussi deux nouvelles études: l'une sur les réseaux d'information de migrants, l'autre sur les associations de migrants et la formation de l'identité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nouveau blog «Swiss Migration News» (www.migration-news.ch) comprend trois parties: des News sur les questions actuelles concernant la migration, des opinions sur les questions importantes en matière de migration ainsi que des annonces de nouvelles parutions de livres. Son lancement par la Commission fédérale pour les questions de migration a lancé le 22 septembre. Il appartient aux membres de la CFM ainsi qu'à des personnes invitées de donner leur opinion. Avec le nouveau blog, la CFM aimerait combler un manque d'informations. D'importants articles sur les développements dans les domaines de la migration et de l'intégration en Suisse sont collectés et seront tenus à la disposition des intéressés en tant qu'archive. Grâce aux différentes opinions, la Commission espère ainsi lancer d'intéressants débats sur des questions importantes de société.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFM lance son nouveau blog dans le cadre de son mandat sur l'information qui est ancré dans la loi sur les étrangers. Il est également fait état de deux nouvelles parutions dans la série «Documentation sur la politique de migration»: «Vers une meilleure communication» se penche sur la question de savoir comment les autorités doivent s'adresser au public pour garantir que les informations qu'elles diffusent atteignent les groupes cible visés. La Commission fédérale pour les questions de migration CFM, l'Office fédéral des migrations ODM ainsi que l'Office fédéral de la santé publique OFSP se sont posé cette question, tout particulièrement à propos de la population migrante. L'étude renvoie à de bons exemples, tant en Suisse qu'à l'étranger, comme pourrait l'être la collaboration avec les organisations de migrants. En effet, l'enquête quantitative de personnes albanophones et turques au sujet de leurs propres canaux d'informations montre de manière significative que les organisations de migrants ainsi que les communautés d'intérêts jouent certes un rôle dans la transmission d'informations, mais qu'elles n'ont pas l'importance que l'on pourrait supposer. Les sources d'informations sont constituées par les réseaux personnels que sont la famille, les amis, les spécialistes, tels que les pharmaciens, les médecins et les avocats ainsi qu'internet et d'autres médias. L'enquête réalisée auprès des Suisses interrogés en tant que groupe de référence a révélé un fait étonnant: les autochtones et les immigrés ne se différencient que très peu dans leur manière d'obtenir des informations! Il s'agit donc à l'avenir non seulement de conclure des partenariats avec les organisations d'immigrés, mais également d'intégrer les réseaux personnels qui ont été sous-estimés jusqu'à ce jour. En fait, il convient de mieux prendre en considération le rôle, parfois négligé, des personnes spécialisées pour l'aménagement d'une politique d'information adéquate touchant tous les segments de la population.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Est également fraîchement sortie de presse la version allemande d'une étude sur les questions identitaires: «Nous, moi - les autres». Cette étude décrit les processus de formation de l'identité dans le cadre des associations de migrants. Elle révèle de manière impressionnante à quel point les processus d'attribution identitaires sont complexes. Tandis que, par exemple, le modèle «association culturelle», dans le sens de «nous sommes nous, et les autres sont les autres» couvre parfaitement les besoins de la première génération d'immigrés, la deuxième génération d'immigrés parvient beaucoup moins à s'identifier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Téléchargement et commande des études: www.ekm.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouveau blog: www.migration-news.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elsbeth Steiner Responsable de l’information CFM 031 324 52 61, 079 292 34 79 elsbeth.steiner@bfm.admin.ch</contact>
      <link id="60081">
        <title>Swiss Migration News</title>
        <uri>http://www.migration-news.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="60083">
        <title>Publications CFM</title>
        <uri>http://www.ekm.admin.ch/fr/documentation/publications.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
