<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29224" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-09-28</pubdate>
    <blocking-period>2009-09-28</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAK unterstützt Online- Zugang zur INTERPOL Datenbank für gestohlene Kunstwerke</title>
      <lead>Bern, 28.09.09 - INTERPOL hat ihre Datenbank über weltweit gestohlene Kunstwerke für die interessierte Öffentlichkeit online zugänglich gemacht. Das Online-Projekt wurde substantiell vom Bundesamt für Kultur BAK finanziell unterstützt. Einfach zugängliche Informationen über die (illegale) Herkunft von Kulturgütern unterstützten den Kampf gegen den illegalen Handel mit Kulturgütern und fördern den legalen Handel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die bisher nur teilweise auf einer kostenpflichtigen CD Rom erhältliche INTERPOL Datenbank umfasst rund 34'000 weltweit als gestohlen gemeldete Kunstwerke und ist seit Mitte August 2009 für die Öffentlichkeit unter www.interpol.int/Public/WorkOfArt online zugänglich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Aufschaltung ermöglicht sowohl Behörden wie auch Kunsthändlern und Sammlern oder weiteren interessierten Kreisen weltweit ständig aktualisierte Informationen über als gestohlen gemeldete Kunstwerke zu erhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAK hat die Online-Schaltung mit einem finanziellen Beitrag unterstützt, da ein erleichterter Zugang für die Öffentlichkeit zu Informationen über die (un)rechtmässige Herkunft von Kulturgütern auch zur Stärkung des legalen Handels mit Kulturgütern beiträgt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Schweiz untersteht seit dem Inkrafttreten des Kulturgütertransfergesetzes (KGTG) 2005 der Handel mit Kulturgütern besonderen Sorgfalts- und Überprüfungspflichten im Bezug auf deren Herkunft. In den ersten Jahren konnte eine gute Beachtung dieser Vorschriften durch die betroffenen Kreise festgestellt werden. Wer ohne Rücksicht auf diese Pflichten mit gestohlenen Kulturgütern handelt, wird bestraft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem nun verfügbaren direkten Online-Zugriff auf die INTERPOL-Datenbank wird eine vereinfachte Möglichkeit einer Überprüfung eines Objektes im Vorfeld einer Übertragung eines Kulturgutes zu Verfügung gestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den ersten Wochen seit der Aufschaltung konnten positive Erfahrungen gemacht werden: Bereits wurden über 400 Ersuchen um Zugriff auf die Datenbank aus 52 Ländern stattgegeben. Die Schweiz ist ebenfalls bereits relativ gut vertreten. Als gestohlen gemeldete Kulturgüter werden von den kantonalen Polizeistellen via die Bundespolizei (FEDPOL) an die Interpol-Datenbank gemeldet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den bisher registrierten Nutzern handelt es sich um Behörden, Museen, NGO’s, Universitäten aber auch professionelle Kunsthändler und Sammler. Über 800 Recherchen wurden unter der Nutzung des Online-Zugriffs bis heute weltweit durchgeführt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Kultur Benno Widmer Leiter Fachstelle Internationaler Kulturgütertransfer, Bundesamt für Kultur, Bern Tel. 031 322 03 25 benno.widmer@bak.admin.ch / www.bak.admin.ch/kgt Interpol Generalsekretariat Karl-Heinz Kind Koordinator, Works of Art Art Unit, Interpol General Secretariat, Lyon Tel: + 33 (0) 4 72 44 74 02 kh.kind@interpol.int / http://www.interpol.int/Public/WorkOfArt</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFC soutient l’accès en ligne à la base de données d’INTERPOL sur les œuvres d’art volées.</title>
      <lead>INTERPOL a rendu accessible au grand public sa base de données sur les œuvres d’art volées dans le monde entier. L’Office fédéral de la culture (OFC) a soutenu ce projet en lui allouant une contribution financière substantielle. Des informations facilement accessibles sur la provenance (illégale) des biens culturels permettent de soutenir la lutte contre leur commerce illicite et encourager les ventes légales.</lead>
      <text link="no">La base de données d’INTERPOL, dont seule une partie était jusqu’ici disponible sur un cd-rom payant, contient quelque 34&amp;nbsp;000 œuvres d’art déclarées volées dans le monde entier et est accessible en ligne au grand public depuis mi-août 2009 (www.interpol.int/Public/WorkOfArt). &lt;p&gt;Ce portail permet aux autorités, aux commerçants d’art, aux collectionneurs et à tous les milieux concernés de recevoir des informations constamment actualisées sur les œuvres d’art déclarées volées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFC a soutenu ce portail internet par une contribution financière. En effet, faciliter l’accès du public aux informations relatives à la provenance (il-)licite des biens culturels sert aussi à renforcer le commerce légal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, depuis l’entrée en vigueur de la loi sur le transfert des biens culturels (LTBC) en 2005, le commerce des biens culturels est soumis à des devoirs de diligence parmi lesquels on trouve notamment l’examen de la provenance des biens. Depuis lors, on a constaté que les milieux concernés avaient bien observé ces prescriptions. Quiconque vend ou achète des biens culturels sans respecter ces devoirs de diligence encourt des poursuites pénales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’accès direct à la base de données en ligne d’INTERPOL facilitera désormais le contrôle de l’objet avant toute transaction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les premières semaines de la mise en service du portail ont été fructueuses&amp;nbsp;: plus de 400 demandes d’accès à la base de données, provenant de 52 pays, ont reçu une réponse positive. La Suisse est bien représentée. En Suisse les polices cantonales signalent les biens culturels volés à la base de données d'Interpol par l'intermédiaire de la police fédérale (FEDPOL).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les utilisateurs enregistrés jusqu’ici sont des autorités, des musées, des ONG, des universités, mais aussi des marchands d’arts professionnels et des collectionneurs. Plus de 800 recherches ont été faites jusqu’à présent dans cette base de données en ligne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la culture Benno Widmer Responsable Service spécialisé transfert international des biens culturels, Office fédéral de la culture, Berne Tél. 031 322 03 25 benno.widmer@bak.admin.ch, www.bak.admin.ch/kgt Secrétariat général d’Interpol, Lyon Karl-Heinz Kind Coordinateur, Works of Art Art Unit, Interpol General Secretariat, Lyon Tél. + 33 (0) 4 72 44 74 02 kh.kind@interpol.int, www.interpol.int/Public/WorkOfArt</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'Ufficio federale della cultura sostiene l'accesso on-line alla banca dati dell'INTERPOL delle opere d'arte rubate</title>
      <lead>L'INTERPOL ha attivato l'accesso on-line per il pubblico interessato alla sua banca dati delle opere d'arte rubate in tutto il mondo. Il progetto è stato sostenuto finanziariamente in modo sostanziale dall'Ufficio federale della cultura. Informazioni facilmente reperibili sull'origine dei beni culturali sostengono la lotta al commercio illecito di beni culturali e incentivano il commercio legale.</lead>
      <text link="no">Da metà agosto la banca dati dell'INTERPOL, finora disponibile solo in parte su un CD-ROM a pagamento, è accessibile on-line al pubblico. Nel database figurano circa 34 000 opere d'arte che risultano rubate nel mondo intero (www.interpol.int/Public/WorkOfArt). &lt;p&gt;L'accesso alla banca dati consente alle autorità ma anche agli antiquari e ai collezionisti o ad altre cerchie interessate di ottenere informazioni costantemente aggiornate sulle opere d'arte dichiarate rubate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Ufficio federale della cultura ha sostenuto l'attivazione con un contributo finanziario in quanto un accesso facilitato per il pubblico a informazioni sull'origine di opere d'arte contribuisce anche a rafforzare il commercio lecito di beni culturali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 2005, anno in cui è entrata in vigore la legge sul trasferimento internazionale dei beni culturali (LTBC), in Svizzera il commercio di beni culturali sottostà ad obblighi di diligenza e di verifica particolari per quanto riguarda l'origine. In questi anni la normativa è stata rispettata adeguatamente dagli ambienti interessati. Chi commercia con beni culturali rubati senza rispettare gli obblighi previsti dalla legge è punibile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accesso on-line diretto alla banca dati dell'INTERPOL ora disponibile facilita gli accertamenti in vista della cessione di un bene culturale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le esperienze fatte nelle prime settimane dell'accesso on-line sono positive. Finora sono state approvate oltre 400 richieste di accesso alla banca dati provenienti da 52 Paesi. Anche la Svizzera è già rappresentata relativamente bene. Le opere d'arte rubate sono segnalate alla banca dati d'INTERPOL dalle polizie cantonali con l'intermediazione della polizia federale (FEDPOL).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra gli utenti finora registrati figurano autorità, musei, ONG, università ma anche antiquari e collezionisti. Grazie all'accesso on-line fino ad oggi sono state effettuate oltre 800 ricerche da tutto il mondo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della cultura Benno Widmer Responsabile Servizio specializzato trasferimento internazionale dei beni culturali, Ufficio federale della cultura, Tel. 031 322 03 25 benno.widmer@bak.admin.ch, www.bak.admin.ch/kgt Interpol Karl-Heinz Kind Coordinatore, Works of Art Art Unit, Interpol General Secretariat Tel. + 33 (0) 4 72 44 74 02 kh.kind@interpol.int, www.interpol.int/Public/WorkOfArt</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
