<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29362" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-10-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Departementsvorsteherin des EDA auf offizieller Besuchstour in Zentralasien</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey wird ab kommenden Sonntag eine Reihe offizieller Arbeitsbesuche in Zentralasien absolvieren. Sie reist nach Turkmenistan, Tadschikistan, Kasachstan, Usbekistan und Kirgisistan. In allen genannten Ländern finden Zusammenkünfte mit verschiedenen Regierungsvertretern statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für Auswärtige Angelegenheiten stattet den Aussenministern dieser Länder einen offiziellen Besuch ab. Sie wird ausserdem von hohen Regierungsvertretern empfangen werden. Sie wird sich vor Ort vom Stand von Kooperationsprojekten überzeugen, die von der Schweiz finanziert werden. Es finden auch Treffen mit Wirtschaftsvertretern statt. In Kasachstan steht zudem die feierliche Eröffnung der Schweizer Botschaft in der Hauptstadt Astana auf dem Programm. Kasachstan hat ja ab kommendem Jahr den Vorsitz der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz unterstützt seit vielen Jahren die Entwicklung dieser Region. Entsprechend der Kooperationsstrategie Zentralasien 2007-2011 sind 5 Bereiche prioritär: Gesundheit, Wassernutzung, Institutionen und öffentliche Dienstleistungen, Verbesserung der&amp;nbsp; Basis-Infrastrukturen und die Entwicklung des Privatsektors. Das schweizerische Engagement wird in Form konkreter Projekte umgesetzt namentlich im Tal von Ferghana, wo die Schweiz ihr Expertenwissen für eine ökonomischere und ökologischere Wassernutzung einsetzt. Die Resultate nützen gleichzeitig Usbekistan, Kirgisistan sowie Tadschikistan. Die schweizerische Gesamthilfe für Zentralasien beläuft sich auf 40 Millionen Franken im Jahr 2009.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Turkmenistan, Usbekistan, Tadschikistan und Kirgisistan sind die Partner der Schweiz in der Stimmrechtsgruppe bei den Bretton Woods Institutionen (Internationaler Währungsfonds, Weltbank). Diese Länder stehen im Schlaglicht der Interessen von Südasien, Ostasien und Europa und besitzen ein beträchtliches Wirtschafts- und Energieversorgungspotential. &amp;nbsp;Die Schweiz hat 2009 an die 40 Millionen Franken in Hilfsprojekte in Zentralasien (Usbekistan, Tadschikistan und Kirgisistan) investiert. Die Besuchstour der Departementvorsteherin dauert bis zum 9. Oktober.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La cheffe du DFAE se rend en Asie centrale pour des visites officielles de travail</title>
      <lead>La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey se rendra à partir de dimanche en Asie centrale pour une série de visites officielles de travail. Elle se rendra au Turkmenistan, Tadjikistan, Kazakhstan, Ouzbékistan et Kirghizistan. Elle y rencontrera différents représentants gouvernementaux de ces pays.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La cheffe du Département fédéral des affaires étrangères sera reçue pour des rencontres officielles avec ses homologues et d'autres hauts représentants des autorités de ces Etats. Elle visitera des projets de coopération financés par la Suisse et rencontrera des représentants de l'économie. Au Kazakhstan, pays qui exercera l'année prochaine la présidence de l'Organisation pour la Sécurité et la Coopération en Europe (OSCE), elle inaugurera l'Ambassade que la Suisse ouvre dans la capitale Astana.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse s’engage depuis de nombreuses années pour le développement de cette région. Conformément à la Stratégie de coopération Asie centrale 2007 – 2011, cinq domaines sont prioritaires&amp;nbsp;: le secteur de la santé, la gestion de l’eau, les institutions et les services publics, l’amélioration de l’infrastructure de base et le développement du secteur privé. Ces efforts se traduisent par des projets d’aide précis, notamment dans la vallée de la Ferghana, où la Suisse apporte son expertise pour une gestion plus économique et écologique de l’eau. Les résultats bénéficient à la fois à l’Ouzbékistant, au Kirghizistan et au Tadjikistan. L’aide cumulée accordée par la Suisse en Asie centrale se monte à près de 40 millions de francs en 2009.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Turkménistan, l’Ouzbékistan, le Tadjikistan et le Kirghizistan sont des partenaires de la Suisse notamment au sein du groupe de vote dans les institutions de Bretton Woods (Fonds Monétaire International, Banque Mondiale). La région est au croisement des intérêts entre Asie du Sud, Asie de l'Est et Europe, avec un potentiel économique et énergétique considérable. La tournée de la cheffe du DFAE dans cette région s’achèvera le 9 octobre. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il capo del DFAE si reca in Asia centrale per una visita ufficiale di lavoro</title>
      <lead>La consigliera federale Micheline Calmy-Rey si recherà domenica in Asia centrale per una serie di incontri ufficiali di lavoro. Sono previste tappe in Turkmenistan, Tagikistan, Kazakistan, Uzbekistan e Kirghizistan, dove avranno luogo colloqui con i differenti rappresentanti governativi di questi Paesi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) sarà ricevuta dai ministri degli affari esteri e da altri alti rappresentanti delle autorità di questi Paesi. Micheline Calmy-Rey visiterà progetti di cooperazione finanziati dalla Svizzera e incontrerà rappresentanti dell’economia. In Kazakistan, Paese che l’anno prossimo assumerà la presidenza dell’Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE), inaugurerà la nuova ambasciata che aprirà i battenti nella capitale Astana.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera si impegna da molti anni a favore dello sviluppo di questa regione. Conformemente alla Strategia di cooperazione Asia centrale 2007-2011, sono prioritari cinque settori: sanità, gestione dell’acqua, istituzioni e servizi pubblici, miglioramento dell’infrastruttura di base e sviluppo del settore privato. L’impegno svizzero si traduce in progetti di aiuto precisi, in particolare nella Valle di Fergana, dove la Svizzera fornisce le sue conoscenze per una gestione più economica ed ecologica dell’acqua. I risultati vanno a vantaggio dell’Uzbekistan, del Kirghizistan e del Tagikistan. L’aiuto totale accordato dalla Svizzera in Asia centrale ammonta a circa 40 milioni di franchi nel 2009. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Turkmenistan, l’Uzbekistan, il Tagikistan e il Kirghizistan sono partner importanti della Svizzera, in particolare in seno al gruppo di voto nelle istituzioni di Bretton Woods (Fondo monetario internazionale, Banca mondiale). La regione è un crocevia di interessi tra l’Asia orientale, l’Asia meridionale e l’Europa con un importante potenziale economico ed energetico. L’aiuto globale concesso dalla Svizzera in Asia centrale (Uzbekistan, Tagikistan, Kirghizistan) ammonta nel 2009 a quasi 40 milioni di franchi. La visita nella regione si concluderà il 9 ottobre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The Head of the FDFA travels to Central Asia for official working visits</title>
      <lead>Federal Councillor Micheline Calmy-Rey will leave for Central Asia on Sunday to conduct a series of official working visits. She will travel to Turkmenistan, Tajikistan, Kazakhstan, Uzbekistan, and Kyrgyzstan where she will be meeting with various governmental representatives of these Central Asian Republics.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Although the prime objective is to hold official meetings with various high representatives of the government in each of these countries, the Head of the Federal Department of Foreign Affairs will also visit development cooperation projects financed by Switzerland and will meet with key actors, both Swiss and local, from the economic sector. One of the highpoints of her trip will be the inauguration of the new Swiss Embassy in Kazakhstan.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland has supported the development of this region for many years. The cooperation strategy for Central Asia 2007-2011 has defined 5 priority areas: health, the use of water, institutions and public services, improvement of basic infrastructure and the development of the private sector. Switzerland's commitment takes the form of specific projects, especially in the Fergana Valley, where Switzerland has used its expertise to achieve a more economical and ecological use of water. The results of this project benefit Uzbekistan, Kyrgyzstan and Tajikistan. Swiss aid to Central Asia totalled CHF 40 million in 2009.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Republics of Turkmenistan, Uzbekistan, Tajikistan, and Kyrgyzstan are important partners for Switzerland. Indeed, all of them belong to the Swiss Constituency Group in the Bretton Woods Institutions. Moreover, the entire region will play a crucial role in the global economy of the future and in the world’s energy supply. For the year 2009, the aggregate assistance injected by Switzerland into Central Asia (Uzbekistan, Tajikistan, and Kyrgyzstan) falls just short of CHF 40 million. The trip to the region will end on 9 October 2009.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
