<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29398" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-10-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Jugendsexualität im Wandel der Zeit» - Bericht und politische Forderungen der EKKJ</title>
      <lead>Die Eidgenössische Kommission für Kinder- und Jugendfragen (EKKJ) präsentiert ihren neuen Bericht «Jugendsexualität im Wandel der Zeit: Veränderungen, Einflüsse, Perspektiven» an-lässlich einer Medienkonferenz am 16. Oktober um 10.00 Uhr im Medienzentrum Bundeshaus in Bern. Der Bericht befasst sich mit den Entwicklungen der letzten dreissig Jahre, der Gegenwart der heutigen Jugendlichen und möglichen Herausforderungen für die Zukunft. Dabei kommen Jugendliche und Erwachsene gleichermassen zu Wort.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jugendsexualität verunsichert auch Erwachsene. Schlagzeilenträchtige Einzelfälle zeigen ein verzerrtes Bild der Realität der heutigen Jugend. Sie scheint immer frühreifer zu werden und einen problematischen Umgang mit der Sexualität zu pflegen. Dieses Bild stimmt für die grosse Mehrheit der Jugendlichen in der Schweiz nicht. Trotzdem wissen viele Eltern, Lehrpersonen oder andere erwachsene Bezugspersonen nicht, wie sie mit den neuen Herausforderungen in der Sexualerziehung umgehen sollen. Die EKKJ will Lösungen aufzeigen und fordert mehr Einsatz von allen Beteiligten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Das Programm:&lt;/b&gt; 10 bis 10 Uhr 30: &lt;b&gt;Referate&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pierre Maudet,&lt;/strong&gt; Präsident der EKKJ, Einleitung (5 Minuten, auf Französisch)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ausschnitt aus dem &lt;b&gt;Video&lt;/b&gt; &lt;b&gt;«StrusiAMO»&lt;/b&gt; (5 Minuten, auf Italienisch, m. Untertiteln)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Nancy Bodmer&lt;/b&gt;&lt;b&gt;,&lt;/b&gt; Leiterin der AG „Jugendsexualität" der EKKJ (5 Minuten, auf Deutsch)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Luca Cirigliano&lt;/b&gt;, Mitglied der AG „Jugendsexualität" der EKKJ (5 Minuten, auf Deutsch)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Deborah Demeter&lt;/b&gt;&lt;b&gt;,&lt;/b&gt; Büromitglied der EKKJ (5 Minuten, auf Italienisch)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;ab 10 Uhr 30: &lt;b&gt;Zeit für Fragen und Diskussion&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Anschliessend an die Medienkonferenz stehen Ihnen die Referentinnen und Referenten für Fragen oder Interviews gerne zur Verfügung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Organisation zu erleichtern, bitten wir Sie, uns Ihre Teilnahme bis am &lt;b&gt;Mittwoch, 14. Oktober&lt;/b&gt; per E-Mail oder Telefon zu melden ekkj-cfej@bsv.admin.ch oder 031 322 79 80 / 079 584 90 71. Die Medienmappe und der Bericht können an der gleichen Adresse bestellt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sekretariat der Eidgenössischen Kommission für Kinder- und Jugendfragen EKKJ Frau Rahel Zurfluh, Tel. 031 322 79 80 / 079 584 90 71 ekkj-cfej@bsv.admin.ch</contact>
      <link id="60599">
        <title>Eidgenössische Kommission für Kinder- und Jugendfragen EKKJ</title>
        <uri>http://www.ekkj.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« La sexualité des jeunes au fil du temps » : rapport et recommandations politiques de la CFEJ</title>
      <lead>La Commission fédérale pour l’enfance et la jeunesse (CFEJ) présentera son nouveau rapport « La sexualité des jeunes au fil du temps : évolution, influences et perspectives » à l’occasion d’une conférence de presse qui se tiendra le 16 octobre 2009 à 10h00, au Centre de presse du Palais fédéral à Berne. Ce rapport donne la parole à la fois aux jeunes et aux adultes. Il retrace les changements survenus ces trente dernières années, évoque ce que vivent les jeunes d’aujourd’hui et décrit les défis auxquels il faudra probablement faire face à l’avenir.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La sexualité des jeunes est une source de préoccupation pour les adultes aussi. Une image déformée de la réalité se dégage des faits divers qui font la une de l'actualité. Les jeunes paraissent de plus en plus précoces et on pourrait croire qu'ils ont un rapport problématique à la sexualité. Cette image ne correspond pas à ce que vit la grande majorité des jeunes en Suisse. Il n'empêche, de nombreux parents, enseignants ou personnes de références ne savent pas comment s'y prendre pour faire face aux défis qui se posent aujourd'hui en matière d'éducation sexuelle. La CFEJ tente de proposer des solutions, et elle demande que chacun s'implique davantage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Programme&amp;nbsp;:&amp;nbsp;&lt;/b&gt; 10 h à 10 h 30&amp;nbsp;: &lt;b&gt;exposés&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Pierre Maudet&lt;/b&gt;&lt;b&gt;,&lt;/b&gt; président de la CFEJ, introduction (5 minutes, en français)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Extraits de &lt;b&gt;la vidéo&lt;/b&gt; &lt;b&gt;«StrusiAMO»&lt;/b&gt; (5 minutes, en italien, sous-titré)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Nancy Bodmer&lt;/b&gt;&lt;b&gt;,&lt;/b&gt; responsable du groupe de travail «La sexualité des jeunes» de la CFEJ (5minutes, en allemand)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Luca Cirigliano&lt;/b&gt;, membre du groupe de travail «La sexualité des jeunes» de la CFEJ (5 minutes, en allemand)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Deborah Demeter&lt;/b&gt;&lt;b&gt;,&lt;/b&gt; membre du bureau de la CFEJ (5 minutes, en italien)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Dès 10 h 30&amp;nbsp;: &lt;b&gt;questions et discussion&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Après la conférence de presse, les intervenants se tiendront à votre disposition pour répondre à vos questions ou à vos demandes d'interview.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de faciliter l'organisation, nous vous prions de nous confirmer votre participation si possible d'ici au &lt;b&gt;mercredi 14 octobre&lt;/b&gt;, par courriel ekkj-cfej@bsv.admin.ch ou tél. 031 322 79 80 / 079 584 90 71. Vous pouvez obtenir le dossier de presse et le rapport à la même adresse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat de la Commission fédérale pour l’enfance et la jeunesse CFEJ Mme Rahel Zurfluh, tél. 031 322 79 80 / 079 584 90 71 ekkj-cfej@bsv.admin.ch</contact>
      <link id="60600">
        <title>Commission fédérale pour l'enfance et la jeunesse CFEJ</title>
        <uri>http://www.cfej.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«La sessualità dei giovani nel corso del tempo» - Rapporto e raccomandazioni politiche della CFIG</title>
      <lead>La Commissione federale per l’infanzia e la gioventù (CFIG) presenterà il suo nuovo rapporto «La sessualità dei giovani nel corso del tempo: evoluzione, influenze, prospettive» in occasione di una conferenza stampa che si svolgerà il 16 ottobre 2009 a partire dalle 10 al Centro media di Palazzo federale, a Berna. Sulle ali del tempo e dando voce in egual misura a giovani ed adulti, il rapporto offre una retrospettiva degli ultimi 30 anni, dà uno spaccato della gioventù del giorno d’oggi e formula proposte futuribili.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La sessualità dei giovani preoccupa gli adulti. Le prime pagine dei giornali trasudano precocità e violenza e danno un quadro distorto della realtà: la stragrande maggioranza dei giovani residenti nel nostro Paese non è affatto così. Ciò non toglie che molti adulti di riferimento, in particolare genitori e insegnanti, siano assolutamente impreparati a trasmettere un'educazione sessuale al passo coi tempi. intende proporre soluzioni ed auspica un maggiore impegno da parte di tutte le parti interessate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Programma:&lt;/b&gt; Ore 10 - 10.30: &lt;b&gt;Relazioni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Pierre Maudet&lt;/b&gt;&lt;b&gt;,&lt;/b&gt; Presidente della CFIG, introduzione (5 minuti, in francese)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Estratto del &lt;b&gt;video&lt;/b&gt; &lt;b&gt;«StrusiAMO&lt;/b&gt;» (5 minuti, in italiano con sottotitoli in tedesco)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Nancy Bodmer&lt;/b&gt;&lt;b&gt;,&lt;/b&gt; responsabile del gruppo di lavoro della CFIG "Sessualità giovanile" (5 minuti, in tedesco)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Luca Cirigliano&lt;/b&gt;, membro del gruppo di lavoro della CFIG "Sessualità giovanile" (5 minuti, in tedesco)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Deborah Demeter&lt;/b&gt;&lt;b&gt;,&lt;/b&gt; membro del Comitato della CFIG (5 minuti, in italiano)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;A partire dalle 10.30: &lt;b&gt;Discussione&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Dopo la conferenza stampa i relatori saranno a vostra disposizione per domande e interviste.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per ragioni organizzative, siete pregati di comunicarci la vostra partecipazione, per e-mail (ekkj-cfej@bsv.admin.ch) o per telefono (031 322 79 80 / 079 584 90 71), entro &lt;b&gt;mercoledì 14 ottobre&lt;/b&gt;.&lt;br /&gt; La documentazione per la stampa e il rapporto possono essere ordinati allo stesso indirizzo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria della Commissione federale per l’infanzia e la gioventù CFIG Rahel Zurfluh, tel. 031 322 79 80 / 079 584 90 71 ekkj-cfej@bsv.admin.ch</contact>
      <link id="60601">
        <title>Commissione federale per l'infanzia e la gioventù CFIG</title>
        <uri>http://www.cfig.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="160" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Kommission für Kinder- und Jugendfragen EKKJ</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale pour l'enfance et la jeunesse CFEJ</name>
        <name lang="it">Commissione federale per l’infanzia e la gioventù CFIG</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Kommission für Kinder- und Jugendfragen EKKJ</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
