<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29492" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-10-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweizer Schifffahrt soll ihre wichtige Rolle behalten</title>
      <teaser>Die Schifffahrt ist ein Verkehrsträger von strategischer Bedeutung für die Schweiz. Über zehn Prozent der Einfuhren gelangen über den Rhein in die Schweiz. Der Bundesrat will die bisherigen Massnahmen zur Förderung der umweltfreundlichen und wirtschaftlich bedeutenden Rhein-, Hochsee- und Binnenschifffahrt fortsetzen und dort verstärken, wo Handlungsbedarf besteht. Er verabschiedete in diesem Sinn den Bericht über die Schifffahrtspolitik der Schweiz zuhanden des Parlaments. Damit erfüllte er eine parlamentarische Forderung.</teaser>
      <lead>Die Schifffahrt ist ein Verkehrsträger von strategischer Bedeutung für die Schweiz. Über zehn Prozent der Einfuhren gelangen über den Rhein in die Schweiz. Der Bundesrat will die bisherigen Massnahmen zur Förderung der umweltfreundlichen und wirtschaftlich bedeutenden Rhein-, Hochsee- und Binnenschifffahrt fortsetzen und dort verstärken, wo Handlungsbedarf besteht. Er verabschiedete in diesem Sinn den Bericht über die Schifffahrtspolitik der Schweiz zuhanden des Parlaments. Damit erfüllte er eine parlamentarische Forderung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Obwohl die Schweiz ein Binnenland ist, spielt die Schifffahrt als Transportmittel eine wichtige Rolle. Der vom Bundesrat verabschiedete Schifffahrtsbericht stellt die Situation und die Perspektiven der Schweizer Schifffahrt dar, welche die drei Bereiche Hochseeschifffahrt, Rheinschifffahrt und Binnenschifffahrt umfasst.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die Schweizer Hochseeflotte als wesentlicher Teil der Landesversorgung besteht aus über 30 Schiffen. Eine wichtige Basis ist das Bürgschaftssystem (Darlehen, für welche die Eidgenossenschaft eine Garantie übernimmt). Dies ermöglicht die Erneuerung der Flotte mit modernen und wettbewerbsfähigen Schiffen.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ein weiteres wichtiges Element der Transportkette ist die Flussschifffahrt auf dem Rhein, der die Schweiz direkt mit dem Meer verbindet. Der Rhein ist zusammen mit den Basler Häfen eine wichtige Infrastruktur für die Handelsbeziehungen der Schweiz. Von den jährlich rund 50 Millionen Tonnen Einfuhren erreichen 5,6 Millionen Tonnen die Schweiz über den Rhein (vor allem Massengüter wie Erdöl, Mineralölerzeugnisse, fossile Brennstoffe und Dünger).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Obwohl sich die Topografie der Schweiz für den Transport über Binnenschifffahrtswege kaum anbietet, verfügt die Schweiz auch über ein Fluss- und Wasserstrassennetz. Darauf finden touristischer und Freizeitverkehr, Personenbeförderung, Fahrzeugtransporte mit Fähren sowie der Transport von Massengütern wie Sand und Kies statt.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Der Bund unterstützt und fördert die Entwicklung der Schifffahrt als umweltfreundliches Transportmittel und will diese Politik weiterführen. Die bisher ergriffenen Massnahmen sind gemäss dem Schifffahrtsbericht wirksam und sollen weitergeführt werden. Es handelt sich um punktuelle Finanzhilfen für die Infrastruktur (Hafenanlagen, Verbesserung der Schiffswege), Zuschüsse an die Operateure zur Unterstützung des kombinierten Güterverkehrs und um die Bürgschaftskredite für die Schweizer Hochseeflotte. Aufgrund der wirtschaftlichen Bedeutung und der ökonomischen Vorteile des Schiffstransports schlägt der Bundesrat vor, die bestehenden Instrumente mit folgenden neuen Massnahmen auf drei Ebenen zu ergänzen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Rahmenbedingungen&lt;/u&gt;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Verstärktes internationales Engagement insbesondere in der Zentralkommission für die Rheinschifffahrt (ZKR).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Teilnahme der Schweiz am EG-Programm zur Entwicklung der Binnenschifffahrt in Europa.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ergänzung des Sachplans Verkehr mit einem spezifischen Teil zur Schifffahrt.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Rheinschifffahrt&lt;/u&gt;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Bürgschaftskredite für die Schweizer Rheinflotte.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Benennung und bei Bedarf finanzielle Unterstützung der Häfen von nationaler Bedeutung.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Binnenschifffahrt in der Schweiz&lt;/u&gt;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Wiedereinführung der Treibstoffzuschlag-Rückerstattung für den Güterverkehr auf Seen und Flüssen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Finanzhilfen für die touristische Schifffahrt auf Seen und Flüssen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Wenn das Parlament dem Schifffahrtsbericht zustimmt, wird der Bundesrat die Arbeiten für die Umsetzung der neuen Massnahmen auslösen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Information, 031 322 36 43</contact>
      <link id="62124">
        <title>Bericht über die Schifffahrtspolitik der Schweiz</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/ff/2009/7683.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La navigation suisse doit garder son importance</title>
      <teaser>La navigation est un mode de transport d’importance stratégique pour la Suisse. Plus de dix pour-cent des importations nous parviennent par le Rhin. Le Conseil fédéral désire continuer à encourager la navigation intérieure, maritime et rhénane et à renforcer en fonction de ses besoins ce moyen de transport écologique et économiquement non négligeable. Il a donc approuvé le rapport sur la politique de la navigation en Suisse que le Parlement lui avait demandé d’élaborer à son attention.</teaser>
      <lead>La navigation est un mode de transport d’importance stratégique pour la Suisse. Plus de dix pour-cent des importations nous parviennent par le Rhin. Le Conseil fédéral désire continuer à encourager la navigation intérieure, maritime et rhénane et à renforcer en fonction de ses besoins ce moyen de transport écologique et économiquement non négligeable. Il a donc approuvé le rapport sur la politique de la navigation en Suisse que le Parlement lui avait demandé d’élaborer à son attention.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Même si la Suisse est un pays sans côte maritime, le rôle qu’y joue la navigation&amp;nbsp; dans les transports est important. Le rapport sur la politique en matière de navigation, que le Conseil fédéral vient d’approuver, présente la situation actuelle et les perspectives de la navigation suisse, cela pour les domaines de la navigation maritime, rhénane et intérieure.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Forte de 30 bateaux, la flotte maritime suisse constitue un élément important de l’approvisionnement économique du pays. Le système de cautionnement constitue une base solide (il s’agit de prêts dont la Confédération suisse se porte garante), et permet de renouveler la flotte avec des navires modernes et compétitifs.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Autre élément majeur de la chaîne des transports : la navigation sur le Rhin, qui relie la Suisse directement à la mer. Avec les ports rhénans de Bâle, le Rhin constitue une infrastructure performante pour les relations commerciales de notre pays. Sur un total de 50 millions de tonnes de produits importés, 5,6 millions parviennent en Suisse par le Rhin (principalement des marchandises volumineuses comme le pétrole, les produits à base d’huiles minérales, les carburants fossiles et les engrais).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bien que sa topographie ne se prête guère aux transports par voie navigable, la Suisse dispose d’un réseau de voies fluviales. Ce dernier sert à la navigation touristique et de plaisance, au transport de voyageurs, au transport de véhicules (ferries) ainsi qu’au transport de marchandises volumineuses telles que le sable et le gravier.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Comme la navigation respecte l’environnement, la Confédération soutient et encourage son développement et elle entend poursuivre cette politique. Selon le rapport sur la navigation, les mesures prises jusqu’ici sont efficaces et seront poursuivies. Il s’agit d’aides financières ponctuelles versées au titre de l’infrastructure (installations portuaires, amélioration des voies de navigation), d’avances versées aux opérateurs en vue de soutenir le transport combiné de marchandises et de crédits de cautionnement destinés à la flotte maritime suisse. Vu l’importance et les avantages des transports par bateaux sur le plan économique, le Conseil fédéral propose de compléter les instruments actuels sur trois niveaux par les mesures suivantes :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Conditions générales&lt;/u&gt; :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Renforcement de l’engagement international, notamment au sein de la Commission centrale pour la navigation du Rhin (CCNR).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Participation de la Suisse au programme CE visant à développer la navigation intérieure en Europe.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Complément du plan sectoriel Transports par une partie spéciale Navigation.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Navigation sur le Rhin&lt;/u&gt; :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Crédits de cautionnement pour la flotte rhénane suisse.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Définition et, au besoin, financement des ports d’importance nationale.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Navigation intérieure en Suisse&lt;/u&gt; :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Réintroduction du remboursement du supplément pour le carburant perçu dans le trafic marchandises sur les lacs et les rivières.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Aides financières pour la navigation touristique sur les lacs et les rivières.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Si le Parlement adopte le rapport sur la navigation, le Conseil fédéral déclenchera les travaux visant à mettre en œuvre les nouvelles mesures.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Information, 031 322 36 43</contact>
      <link id="62126">
        <title>Rapport sur la politique suisse en matière de navigation</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/ff/2009/6935.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La navigazione svizzera deve continuare a svolgere un ruolo importante</title>
      <teaser>La navigazione è un modo di trasporto d’importanza strategica per la Svizzera: più del dieci per cento delle importazioni giungono in Svizzera sul Reno. Il Consiglio federale intende portare avanti, completandole laddove necessario, le misure finora adottate a favore della navigazione sul Reno, della navigazione interna e di quella marittima, settori di notevole importanza economica ed ecologica. In tal senso ha quindi trasmesso al Parlamento il Rapporto sulla politica svizzera della navigazione, adempiendo così a una richiesta avanzata con un intervento parlamentare.</teaser>
      <lead>La navigazione è un modo di trasporto d’importanza strategica per la Svizzera: più del dieci per cento delle importazioni giungono in Svizzera sul Reno. Il Consiglio federale intende portare avanti, completandole laddove necessario, le misure finora adottate a favore della navigazione sul Reno, della navigazione interna e di quella marittima, settori di notevole importanza economica ed ecologica. In tal senso ha quindi trasmesso al Parlamento il Rapporto sulla politica svizzera della navigazione, adempiendo così a una richiesta avanzata con un intervento parlamentare.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sebbene la Svizzera sia un Paese senza sbocco sul mare, la navigazione è un modo di trasporto importante. Il rapporto approvato dal Consiglio federale illustra la situazione e le prospettive della navigazione svizzera, che comprende tre settori: la navigazione marittima, la navigazione sul Reno e quella interna.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;La flotta marittima svizzera, da cui dipende una parte sostanziale dell’approvvigionamento del nostro Paese, è composta da una trentina di navi. Il suo sviluppo è stato possibile grazie al sistema di fideiussioni (prestiti garantiti dalla Confederazione) che ha permesso e permette tuttora di rinnovare la flotta e di sostituire le vecchie imbarcazioni con navi moderne e competitive.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Un altro importante anello della catena di trasporto è costituito dalla navigazione sul Reno, che collega la Svizzera direttamente con il mare. Insieme ai porti di Basilea, il Reno è un’importante infrastruttura per le relazioni commerciali della Svizzera. Per quanto concerne le importazioni, su un totale di circa 50 milioni di tonnellate di merci importate, 5,6 milioni entrano in Svizzera sul Reno. Si tratta principalmente di merci alla rinfusa quali petrolio, prodotti a base di oli minerali, combustibili minerali e concimi.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Anche se la sua topografia non si presta al trasporto sulle vie navigabili interne, la Svizzera dispone di una rete di idrovie sulla quale circolano imbarcazioni per il traffico turistico e da diporto come pure battelli per il trasporto di passeggeri, veicoli (traghetti) e materiale alla rinfusa (ghiaia e sabbia).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Consapevole dei vantaggi ecologici della navigazione, la Confederazione intende continuare a sostenere e promuovere lo sviluppo di questo settore. Stando al rapporto, le misure finora adottate si sono dimostrate efficaci e vanno portate avanti. Si tratta di concedere aiuti finanziari mirati alle infrastrutture (impianti portuali, sistemazione delle vie navigabili), versare sovvenzioni agli operatori (misure per sostenere il traffico merci combinato) e garantire prestiti per sostenere lo sviluppo della flotta marittima svizzera (fideiussioni). Consapevole dell'importanza economica e dei vantaggi che la navigazione può offrire, il Consiglio federale propone di completare gli strumenti finora adottati con le seguenti misure, articolate su tre assi prioritari:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Condizioni quadro&lt;/u&gt;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;maggiore impegno internazionale, in particolare in seno alla Commissione centrale per la navigazione sul Reno (CCNR);&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;partecipazione della Svizzera al programma comunitario per lo sviluppo delle vie navigabili interne in Europa;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;completamento del Piano settoriale dei trasporti con una parte dedicata alla navigazione.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Navigazione sul Reno&lt;/u&gt;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;concessione di fideiussioni per sviluppare la flotta svizzera sul Reno;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;definizione e, se necessario, finanziamento dei porti di importanza nazionale.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Navigazione interna in Svizzera&lt;/u&gt;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;reintroduzione del rimborso del supplemento sui carburanti per il trasporto di merci su laghi e fiumi;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;aiuti finanziari per la navigazione turistica su laghi e fiumi.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Se il Parlamento darà il suo consenso alle proposte formulate nel rapporto, il Consiglio federale avvierà i lavori per l'attuazione delle nuove misure.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti UFT, Informazione, 031 322 36 43</contact>
      <link id="62125">
        <title>Rapporto sulla politica svizzera della navigazione</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/ff/2009/6667.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1440" org-id="805">
        <name lang="de">Schifffahrt</name>
        <name lang="fr">Schifffahrt</name>
        <name lang="it">Schifffahrt</name>
        <name lang="en">Schifffahrt</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
