<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29524" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-10-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rechtssicherheit auf internationalen Wertpapiermärkten gewährleisten; Konferenz verabschiedet UNIDROIT-Wertpapierübereinkommen</title>
      <lead>Die rechtlichen Vorschriften über die Verwahrung von Wertpapieren durch Finanzintermediäre sollen so weit vereinheitlicht werden, dass bei grenzüberschreitenden Verwahrungsverhältnissen die Rechtssicherheit gewährleistet ist. Diesen Zweck verfolgt das Unidroit-Wertpapierübereinkommen, das am 9. Oktober in Genf von einer auf Einladung der Schweiz einberufenen diplomatischen Konferenz verabschiedet worden ist.</lead>
      <text link="no">Auf modernen Wertpapiermärkten werden Wertpapiere zumeist von Intermediären (insbesondere Banken und Clearing-Stellen) für ihre Inhaber verwahrt. Zu diesem Zweck führen die Intermediäre Konten, mit welchen die einzelnen Wertpapiere den Anlegern zugewiesen werden. Die rechtliche Behandlung dieser Konten variiert jedoch von Land zu Land. Insbesondere herrscht oft Unklarheit darüber, wer welche Rechte hat. Die Beseitigung dieser Unsicherheit ist von zentraler Bedeutung, denn wie sicher ein Wertpapierclearing- und -abrechnungssystem ist, hängt im Wesentlichen von den rechtlichen Rahmenbedingungen ab. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Um das Zusammenspiel zwischen den nationalen Rechtsordnungen in diesem Bereich zu verbessern, arbeitete das Römer Institut für die Vereinheitlichung des Privatrechts (UNIDROIT) unter massgeblicher Beteilung von Schweizer Experten einen Entwurf eines Übereinkommens über harmonisierte materiellrechtliche Vorschriften für intermediär verwahrte Wertpapiere aus. Dieser Entwurf konnte 2008 und 2009 an einer zweiteiligen diplomatischen Konferenz in Genf bereinigt und verabschiedet werden. Unter der Kurzbezeichnung Genfer Wertpapierübereinkommen wird die UNIDROIT-Konvention in Kraft treten, nachdem es von drei Staaten ratifiziert worden ist.</text>
      <contact>Thomas Mayer, Bundesamt für Justiz, T +41 31 323 06 68</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assurer la sécurité juridique dans le commerce international des titres; Une conférence adopte la Convention UNIDROIT sur les titres</title>
      <lead>Les réglementations juridiques sur la détention de titres par les intermédiaires financiers doivent être unifiées de façon à assurer la sécurité juridique lors de rapports de détention transfrontières. Tel est le but poursuivi par la Convention UNIDROIT sur les titres, qui a été adoptée en date du 9 octobre 2009 par une conférence diplomatique convoquée à Genève sur invitation de la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur les marchés des valeurs modernes, les titres sont la plupart du temps détenus par des intermédiaires (banques et chambres de compensation notamment) pour le compte de leurs propriétaires. A cette fin, les intermédiaires gèrent des comptes par le biais desquels les papiers-valeurs sont attribués à l’investisseur. Le statut juridique de ces comptes varie toutefois suivant les pays. En particulier, la confusion règne souvent autour de la question de savoir qui détient quels droits. Il est d’une importance capitale de lever cette incertitude, car le degré de sûreté d’un système de clearing de titres ou de règlement des comptes dépend essentiellement des conditions-cadre juridiques.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Afin d’améliorer la cohérence des législations nationales dans ce domaine, l’Institut international pour l’unification du droit privé (UNIDROIT) de Rome a, grâce aussi à la contribution déterminante d’experts suisses, élaboré un projet de convention sur l’harmonisation des règles de droit matériel applicables aux titres détenus par un intermédiaire. Ce projet a pu être achevé et adopté lors d’une conférence diplomatique en deux parties ayant eu lieu à Genève en 2008 et 2009. La Convention UNIDROIT entrera en vigueur, après ratification par trois Etats, sous la désignation abrégée de Convention de Genève sur les titres.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Mayer, Office fédéral de la justice, T +41 31 323 06 68</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Garantire la certezza del diritto nel commercio internazionale di titoli; Conferenza adotta la Convenzione Unidroit sui titoli</title>
      <lead>Le disposizioni giuridiche concernenti la custodia di titoli da parte di intermediari finanziari devono essere unificate, in modo da garantire la certezza del diritto nei rapporti transfrontalieri in materia di custodia. Questo è l’obiettivo perseguito dalla Convenzione Unidroit sui titoli, che è stata adottata il 9 ottobre 2009 da una conferenza diplomatica convocata a Ginevra su invito della Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sui mercati moderni, i titoli sono per lo più detenuti presso un intermediario per conto del proprietario (banche e camere di compensazione in particolare). A tale scopo, gli intermediari gestiscono dei conti tramite i quali i singoli titoli sono attribuiti agli investitori. Lo statuto giuridico di tali conti cambia tuttavia da Stato a Stato. Una grande incertezza regna in particolar modo attorno alla questione di sapere chi ha quale diritto. L’eliminazione di questa confusione riveste un’importanza capitale, poiché il grado di sicurezza di un sistema di clearing di titoli o di regolamento dei conti dipende essenzialmente dalle condizioni giuridiche quadro.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per migliorare l’interazione delle legislazioni nazionali in questo ambito, l’Istituto internazionale per l’unificazione del diritto privato (Unidroit) a Roma ha elaborato, grazie anche al determinante apporto di esperti svizzeri, un progetto di convenzione sull’armonizzazione delle prescrizioni materiali concernenti i titoli detenuti presso un intermediario. Tale progetto ha potuto essere portato a termine e adottato in occasione di una conferenza diplomatica svoltasi in due fasi, nel 2008 e 2009, a Ginevra. La Convenzione Unidroit entrerà in vigore dopo la ratifica da parte di tre Stati, con la denominazione abbreviata di Convenzione di Ginevra sui titoli.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Mayer, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 323 06 68</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
