<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29565" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-10-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Bundesamt für Kultur ernennt Anita Wasser zur Kurzfilmintendantin</title>
      <lead>Ab 1. Januar 2010 wird Anita Wasser Ihre Tätigkeit als Kurzfilmintendantin aufnehmen. In dieser Funktion wird sie für die Beurteilung von Fördergesuchen für Kurzfilme verantwortlich sein und Empfehlungen zur Vergabe der Förderbeiträge des Bundesamts für Kultur aussprechen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anita Wasser, geboren 1960 in Unterkulm, ist seit 1986 in verschiedenen Bereichen der Schweizer Filmbranche tätig. Von 1991 bis 2001 war sie an diversen Studiokinos in Zürich und Luzern für die Leitung und Programmgestaltung verantwortlich. Sie war 2002 bis 2005 Geschäftsführerin von MEDIA Desk Schweiz, des nationalen Ablegers des europäischen MEDIA Programms und vier Jahre Mitglied der Zürcher Filmkommission. Seit 2005 ist sie Produzentin bei der C-Films AG in Zürich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kurzfilmintendantin ist vom Bundesamt für Kultur BAK beauftragt, die eingereichten Fördergesuche für Kurzfilme zu beurteilen und Empfehlungen an das BAK zur Vergabe der Förderbeiträge auszusprechen. Anita Wasser wird am 1. Januar 2010 Ihre Tätigkeit als Kurzfilmintendantin aufnehmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicolas Bideau Leiter Sektion Film Bundesamt für Kultur Tel.: 079 667 69 15 E-Mail: nicolas.bideau@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’Office fédéral de la culture nomme Anita Wasser intendante pour le court métrage</title>
      <lead>Anita Wasser prendra sa nouvelle fonction le 1er janvier 2010. Elle sera chargée d’évaluer les demandes concernant le domaine spécifique du court métrage et formulera des recommandations à l’Office fédéral de la culture, l’instance qui décide de l’attribution des contributions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anita Wasser, née en 1960 à Unterkulm (AR), a travaillé dès 1986 dans différents domaines du cinéma suisse. De 1991 à 2001, elle est responsable de la direction et de la programmation de plusieurs salles à Zurich et à Lucerne&amp;nbsp;; de 2002 à 2005, elle est directrice de MEDIA Desk Suisse, l’antenne nationale du programme audiovisuel européen MEDIA et fait partie de la commission zurichoise du cinéma. Depuis 2005, elle est productrice chez C-Films AG à Zurich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’intendante pour le court métrage est chargée d’évaluer les demandes concernant ce domaine spécifique. C’est sur ses recommandations que l’Office fédéral de la culture décide de l’attribution des contributions. Anita Wasser prendra ses fonctions le 1er janvier 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicolas Bideau chef de la section Cinéma Office fédéral de la culture tél.&amp;nbsp;: 079 667 69 15 courriel&amp;nbsp;: nicolas.bideau@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Anita Wasser nominata nuova intendente ai cortometraggi</title>
      <lead>L'Ufficio federale della cultura ha nominato Anita Wasser nuova intendente ai cortometraggi a partire dal 1° gennaio 2010. In questa funzione Wasser esaminerà le richieste di promozione dei cortometraggi e formulerà le raccomandazioni per l'attribuzione di sussidi federali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nata nel 1960, Anita Wasser è attiva dal 1986 in vari ambiti del settore cinematografico svizzero. Dal 1991 al 2001 ha gestito diversi cinema d'essai a Lucerna e Zurigo e ne ha curato la programmazione. Dal 2002 al 2005 è stata responsabile di MEDIA Desk Suisse, la sede nazionale del Programma MEDIA europeo e membro della commissione cinematografica di Zurigo. Dal 2005 è produttrice per C-Films a Zurigo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'intendente ai cortometraggi è incaricata dall'Ufficio federale della cultura di esaminare le richieste di promozione e di formulare le raccomandazioni per l'attribuzione dei sussidi federali. Anita Wasser inizierà la nuova attività il 1° gennaio 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nicolas Bideau responsabile sezione Cinema Ufficio federale della cultura tel. 079 667 69 15 nicolas.bideau@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
