<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29819" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Prognosen für den Schweizer Tourismus</title>
      <lead>Für die kommende Wintersaison (November 2009 bis April 2010) erwartet BAKBASEL einen Rückgang der Zahl der Hotelübernachtungen in der Schweiz um 3.7 Prozent. Vor allem die ausländische Nachfrage dürfte einen weiteren kräftigen Rückgang erleiden (-5.1%). Die Binnennachfrage zeigt sich zwar deutlich stabiler, wird aber voraussichtlich ebenfalls um 1.9 Prozent zurückgehen. Eine nachhaltige Erholung des Schweizer Tourismus ist erst gegen Jahresende 2010 zu erwarten. Danach wird die Schweizer Hotellerie aber wieder eine deutliche Erholung erfahren.</lead>
      <text link="no">Im Tourismusjahr 2009 (November 2008 – Oktober 2009) ist die Zahl der Hotelübernachtungen gemäss den neuesten Schätzungen von BAKBASEL schweizweit um 5.7 Prozent zurückgegangen. Ein ähnlich starker Einbruch wurde seit dem 2. Weltkrieg erst einmal (1995) registriert. Vor allem die ausländische Nachfrage erlebte mit einem Minus von 7.6 Prozent einen kräftigen Einbruch. Mit einer schnellen Erholung, wie sie auf gesamtwirtschaftlicher Ebene zu erwarten ist, kann im Tourismus nicht gerechnet werden. Die Tourismusnachfrage wird noch bis in die zweite Jahreshälfte 2010 tendenziell zurück gehen. Hauptgrund für diese zu erwartenden Rückgänge ist die zunehmende Arbeitslosigkeit, die sich negativ auf die Konsumentenstimmung und insbesondere auf die Tourismusnachfrage auswirkt. Für den kommenden Winter geht BAKBASEL von einem Rückgang der Zahl der Hotelübernachtungen um 3.7 Prozent aus, die Sommersaison 2010 dürfte ein Minus von 1.7 Prozent mit sich bringen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Mittelfristig erfreuliche Wachstumsaussichten&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die mittelfristigen Aussichten für den Schweizer Tourismus fallen hingegen deutlich günstiger aus. Gegen Jahresende 2010 dürfte der Schweizer Tourismus in die Wachstumszone zurückkehren und bereits für das Tourismusjahr 2011 geht BAKBASEL wieder von einem Anstieg der Nachfrage aus (+1.9%). Im Tourismusjahr 2012 dürfte die Zahl der Hotelübernachtungen in der Schweiz deutlich zulegen (+3.9%). Vor allem für die Auslandsnachfrage wird mit einem Anstieg um 5.8 Prozent eine sehr dynamische Entwicklung erwartet. Dies ist vor allem darauf zurückzuführen, dass nach drei eher mageren Jahren Aufholprozesse einsetzen werden. Zusätzlich dürften sich 2011 und 2012 die gestiegenen Investitionen in der Schweizer Hotellerie bezahlt machen und entsprechend einen angebotsseitigen Impuls liefern.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Schweizer Bergbahnen trotzen der Krise – 2010 wird aber ebenfalls schwierig&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Im Tourismusjahr 2009 vermochten die Schweizer Bergbahnen das herausragende Ergebnis der Vorjahresperiode sogar noch zu übertreffen. Die realen Verkehrserträge stiegen um 0.1 Prozent an. Im kommenden Tourismusjahr 2010 dürfte aber das hohe Niveau nicht mehr gehalten werden können (-5.8%). Neben den konjunkturellen Belastungsfaktoren dürfte das Resultat der Schweizer Bergbahnen auch durch einen Gegeneffekt zur vergangenen Wintersaison beeinträchtigt werden. Im Winter konnte die Saison als Folge des späten Zeitpunktes der Osterferien und dank genügend Schnee länger gestaltet werden; dieser Effekt fällt 2010 weg.</text>
      <contact>Christian Hunziker, BAK Basel Economics, Tel. +41 (0)61 279 97 26 Richard Kämpf, SECO, Tourismus, Tel. +41 (0)31 322 27 52</contact>
      <attachment id="61493">
        <title>Prognosen für den Schweizer Tourismus, November 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>279</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17208.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="61494">
        <title>Prognosetabellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17209.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="61495">
        <title>Grafiken zu Prognosetabellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17210.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="61502">
        <title>SECO-Bilddatenbank</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/Customer.do;jsessionid=62C6620693051B9E69576AA9D4E317BD?oid=6</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prévisions pour le tourisme suisse</title>
      <lead>BAKBASEL table sur un recul de 3,7 % du nombre des nuitées hôtelières en Suisse pour la saison d’hiver (novembre 2009 à avril 2010). La demande étrangère, principalement, devrait à nouveau connaître un fort recul (-5,1 %). Bien que la demande intérieure affiche une bien meilleure stabilité, elle devrait elle aussi se contracter de 1,9 %. Une reprise durable du tourisme suisse n'est pas attendue avant la fin de l'année 2010. L’hôtellerie suisse devrait ensuite se ressaisir dans une mesure notable.</lead>
      <text link="no">Les dernières évaluations de BAKBASEL font état d’un recul de 5,7 % du nombre des nuitées hôtelières pour l’année touristique 2009 en Suisse (novembre 2008 à octobre 2009). Une baisse de cette ampleur n’était survenue qu’une seule fois (en 1995) depuis la Seconde Guerre mondiale. La demande étrangère, essentiellement, devrait connaître un fort tassement, de 7,6 %. Il ne faut pas s’attendre, dans le secteur du tourisme, à une reprise rapide, comme escompté dans l’économie suisse dans son ensemble. La demande touristique devrait continuer de se contracter jusqu’au second semestre 2010. Le recul attendu tient à la progression du chômage, qui dégrade le climat de consommation et, plus particulièrement, la demande touristique. BAKBASEL table sur un recul du nombre des nuitées hôtelières de 3,7 % pour cet hiver et de 1,7 % pendant la saison estivale 2010.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Perspectives de croissance à moyen terme réjouissantes&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Les perspectives à moyen terme pour le tourisme suisse se présentent en revanche plus favorablement. Le secteur touristique devrait en effet renouer fin 2010 avec la croissance et enregistrer pour l’année 2011, selon les prévisions de BAKBASEL, une hausse de la demande de 1,9 %. Le nombre des nuitées hôtelières en Suisse devrait augmenter de manière notable durant l’année touristique 2012 (+3,9 %). Une évolution très dynamique est attendue, principalement pour la demande étrangère, qui devrait progresser de 5,8 %. Des signes de reprise devraient se manifester, après trois années plutôt moroses. De plus, les gros investissements consentis dans l’hôtellerie suisse devraient porter leurs fruits en 2011 et 2012 et donner des impulsions en matière d’offre touristique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L&lt;strong&gt;es remontées mécaniques suisses défient la crise – 2010 sera toutefois une année difficile&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Les remontées mécaniques ont réussi la prouesse de battre, durant l’année touristique 2009, les excellents résultats de l’année précédente. Les revenus réels ont augmenté de 0,1 %. Mais il sera difficile de conserver ce niveau élevé lors de la prochaine saison touristique 2010 (-5,8 %). Hormis les effets inhibiteurs de la conjoncture, les remontées mécaniques devraient aussi accuser le contrecoup des bons résultats de la saison d’hiver précédente. L’hiver dernier, la saison a pu être prolongée grâce à la date tardive des vacances de Pâques et aux bonnes conditions d’enneigement. Mais cet effet disparaîtra pour 2010.</text>
      <contact>Christian Hunziker, BAK Basel Economics, tél. +41 (0)61 279 97 26 Richard Kämpf, SECO, Tourisme, tél. +41 (0)31 322 27 52</contact>
      <attachment id="61496">
        <title>Prévisions pour le tourisme suisse, novembre 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>535</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17211.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="61497">
        <title>Tableau de prévisions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17212.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="61498">
        <title>Graphiques des prévisions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17213.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="61503">
        <title>Banque de données photographiques du SECO</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/Customer.do?oid=6</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Previsioni per il turismo svizzero</title>
      <lead>Per la prossima stagione invernale (da novembre 2009 ad aprile 2010), BAKBASEL si attende un calo dei pernottamenti in svizzera pari al 3,7 per cento. Soprattutto la domanda estera dovrebbe subire un’ulteriore sensibile flessione (-5,1%). Benché quella interna si dimostri alquanto più stabile, anch’essa accuserà probabilmente una diminuzione dell’1,9 per cento. Una ripresa duratura del turismo svizzero è attesa soltanto per la fine del 2010, dopodiché si prevede un forte recupero per il settore alberghiero del nostro Paese.</lead>
      <text link="no">Secondo le più recenti stime di BAKBASEL, nell’anno turistico 2009 (da novembre 2008 a ottobre 2009) il numero dei pernottamenti in Svizzera è calato del 5,7 per cento. Un crollo analogo si è registrato soltanto una volta dalla 2a guerra mondiale a oggi (ossia nel 1995). Soprattutto la domanda estera ha fatto segnare un forte cedimento, calando del 7,6 per cento. Nel settore del turismo non si può contare su una rapida ripresa, com’è invece il caso per l’economia nel suo complesso. Tendenzialmente, la domanda turistica diminuirà ancora fino alla seconda metà del 2010. Questa prevista flessione è da imputare in primo luogo all'aumento della disoccupazione, che si ripercuote negativamente sul clima di fiducia dei consumatori e, in particolare, sulla domanda turistica. Per la stagione invernale ormai alle porte, BAKBASEL si attende un calo dei pernottamenti del 3,7 per cento, mentre per quella estiva 2010 la diminuzione dovrebbe risultare dell’1,7 per cento.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Positive previsioni di crescita a medio termine&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le previsioni a medio termine per il turismo svizzero, per contro, si rivelano nettamente più favorevoli. Verso la fine del 2010, esso dovrebbe ritrovare la via della crescita, tant’è che per l’anno turistico 2011 BAKBASEL si attende di nuovo un aumento della domanda (+1,9%). Nell’anno turistico 2012, i pernottamenti in Svizzera dovrebbero lievitare sensibilmente (+3,9%). Stando alle previsioni, sarà soprattutto la domanda estera a conoscere uno sviluppo dinamico con un incremento del 5,8 per cento, dovuto principalmente al fatto che dopo 3 anni di magra si innescheranno dei processi di recupero. Inoltre, negli anni 2011 e 2012 i maggiori investimenti effettuati nel settore alberghiero svizzero dovrebbero produrre i loro frutti, dando impulsi al settore sul fronte dell’offerta. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Impianti di risalita in controtendenza – ma il 2010 sarà difficile&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Nell’anno turistico 2009, gli impianti di risalita svizzeri hanno addirittura superato l’eccezionale risultato realizzato l’anno prima. Le loro entrate reali sono salite dello 0,1 per cento. Nell’anno turistico 2010 sarà tuttavia difficile mantenersi a livelli tanto elevati (-5,8%). Accanto a fattori congiunturali aggravanti, il risultato degli impianti di risalita svizzeri risentirà probabilmente di un effetto contrario rispetto alla passata stagione invernale. Infatti, lo scorso inverno la stagione ha potuto essere prolungata grazie alle tarde vacanze pasquali e al buon innevamento delle piste, effetto su cui non si potrà contare nel 2010.</text>
      <contact>Christian Hunziker, BAK Basel Economics, tel. +41 (0)61 279 97 26 Richard Kämpf, SECO, Turismo, tel. +41 (0)31 322 27 52</contact>
      <attachment id="61499">
        <title>Prévisions pour le tourisme suisse, novembre 2008 (en francais)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>535</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17214.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="61500">
        <title>Tabelle di previsioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17215.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="61501">
        <title>Grafici previsioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17216.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="61504">
        <title>Banca dati fotografica della SECO</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/Customer.do?oid=6</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Prognosen für den Schweizer Tourismus</title>
      <lead>Für die kommende Wintersaison (November 2009 bis April 2010) erwartet BAKBASEL einen Rückgang der Zahl der Hotelübernachtungen in der Schweiz um 3.7 Prozent. Vor allem die ausländische Nachfrage dürfte einen weiteren kräftigen Rückgang erleiden (-5.1%). Die Binnennachfrage zeigt sich zwar deutlich stabiler, wird aber voraussichtlich ebenfalls um 1.9 Prozent zurückgehen. Eine nachhaltige Erholung des Schweizer Tourismus ist erst gegen Jahresende 2010 zu erwarten. Danach wird die Schweizer Hotellerie aber wieder eine deutliche Erholung erfahren.</lead>
      <text link="no">Im Tourismusjahr 2009 (November 2008 – Oktober 2009) ist die Zahl der Hotelübernachtungen gemäss den neuesten Schätzungen von BAKBASEL schweizweit um 5.7 Prozent zurückgegangen. Ein ähnlich starker Einbruch wurde seit dem 2. Weltkrieg erst einmal (1995) registriert. Vor allem die ausländische Nachfrage erlebte mit einem Minus von 7.6 Prozent einen kräftigen Einbruch. Mit einer schnellen Erholung, wie sie auf gesamtwirtschaftlicher Ebene zu erwarten ist, kann im Tourismus nicht gerechnet werden. Die Tourismusnachfrage wird noch bis in die zweite Jahreshälfte 2010 tendenziell zurück gehen. Hauptgrund für diese zu erwartenden Rückgänge ist die zunehmende Arbeitslosigkeit, die sich negativ auf die Konsumentenstimmung und insbesondere auf die Tourismusnachfrage auswirkt. Für den kommenden Winter geht BAKBASEL von einem Rückgang der Zahl der Hotelübernachtungen um 3.7 Prozent aus, die Sommersaison 2010 dürfte ein Minus von 1.7 Prozent mit sich bringen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Mittelfristig erfreuliche Wachstumsaussichten&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die mittelfristigen Aussichten für den Schweizer Tourismus fallen hingegen deutlich günstiger aus. Gegen Jahresende 2010 dürfte der Schweizer Tourismus in die Wachstumszone zurückkehren und bereits für das Tourismusjahr 2011 geht BAKBASEL wieder von einem Anstieg der Nachfrage aus (+1.9%). Im Tourismusjahr 2012 dürfte die Zahl der Hotelübernachtungen in der Schweiz deutlich zulegen (+3.9%). Vor allem für die Auslandsnachfrage wird mit einem Anstieg um 5.8 Prozent eine sehr dynamische Entwicklung erwartet. Dies ist vor allem darauf zurückzuführen, dass nach drei eher mageren Jahren Aufholprozesse einsetzen werden. Zusätzlich dürften sich 2011 und 2012 die gestiegenen Investitionen in der Schweizer Hotellerie bezahlt machen und entsprechend einen angebotsseitigen Impuls liefern.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Schweizer Bergbahnen trotzen der Krise – 2010 wird aber ebenfalls schwierig&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Im Tourismusjahr 2009 vermochten die Schweizer Bergbahnen das herausragende Ergebnis der Vorjahresperiode sogar noch zu übertreffen. Die realen Verkehrserträge stiegen um 0.1 Prozent an. Im kommenden Tourismusjahr 2010 dürfte aber das hohe Niveau nicht mehr gehalten werden können (-5.8%). Neben den konjunkturellen Belastungsfaktoren dürfte das Resultat der Schweizer Bergbahnen auch durch einen Gegeneffekt zur vergangenen Wintersaison beeinträchtigt werden. Im Winter konnte die Saison als Folge des späten Zeitpunktes der Osterferien und dank genügend Schnee länger gestaltet werden; dieser Effekt fällt 2010 weg.</text>
      <contact>Christian Hunziker, BAK Basel Economics, Tel. +41 (0)61 279 97 26 Richard Kämpf, SECO, Tourismus, Tel. +41 (0)31 322 27 52</contact>
      <attachment id="61493">
        <title>Prognosen für den Schweizer Tourismus, November 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>279</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17208.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="61494">
        <title>Prognosetabellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17209.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="61495">
        <title>Grafiken zu Prognosetabellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17210.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="61502">
        <title>SECO-Bilddatenbank</title>
        <uri>http://www.photopress.ch/Customer.do;jsessionid=62C6620693051B9E69576AA9D4E317BD?oid=6</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="157" org-id="703">
        <name lang="de">Tourismusprognosen</name>
        <name lang="fr">Prévisions touristiques</name>
        <name lang="it">Previsioni turistiche</name>
        <name lang="en">Tourism forecasts</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
