<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29957" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Online-Angebot der Behörden geniesst Vertrauen</title>
      <lead>Das Vertrauen der Bevölkerung in die Internetseiten der Behörden ist gross. Auch der Einführung einer eindeutigen Identifikation für den Bezug von Behördenleistungen steht eine Mehrheit positiv gegenüber. Gewünscht werden vor allem einfache Online-Angebote, wie die neuste repräsentative Umfrage des Forschungsinstituts gfs.bern zeigt. Zwischen dem 24. und 29. August 2009 wurden im Auftrag der Bundeskanzlei 1012 Personen in der ganzen Schweiz befragt. Der Stichprobenfehler liegt bei 3,1 Prozent.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss der Studie, die seit 2005. zum sechsten Mal durchgeführt wurde, fühlen sich 81 Prozent der Befragten mit Internetzugang beim Nutzen des Online-Angebotes einer Behörde sicher oder eher sicher. 75 Prozent gehen auch davon aus, dass der Daten- und Persönlichkeitsschutz eingehalten wird. Die Einführung eines Labels oder Gütesiegels wird von 69 Prozent der Internetuser begrüsst; von 26 Prozent wird eine solche Massnahme zur Stärkung des Vertrauens abgelehnt. 67 Prozent sprechen sich auch für die Einführung einer eindeutigen Identifikation aus, um sich beim Zugriff auf Internetseiten der Verwaltung anzumelden. Ebenfalls 26 Prozent haben Bedenken. Bei den Personen ohne Internetzugang ist die Skepsis deutlich grösser, wobei sich jeweils knapp die Hälfte dazu nicht äusserte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt ist die allgemeine Zufriedenheit mit dem Internetangebot der Verwaltung in der Schweiz tendenziell gross. 92 Prozent der Befragten mit Internetzugang zeigen sich mit dem Angebot ihrer Wohngemeinde sehr oder eher zufrieden. Beim Kantonsauftritt sind es 87 Prozent; beim Schweizer Portal www.ch.ch 80 Prozent. Online erledigen möchten die Befragten in erster Linie einfache Behördengänge wie Umzugsmeldungen oder das Fahrzeug an- und abmelden, und sie wünschen sich einen Online-Zugang zu öffentlichen Bibliotheken und das elektronische Abstimmen und Wählen. Als nützlich und hilfreich eingestuft werden auf www.ch.ch vor allem das gesamtschweizerische Behördenverzeichnis, die Wegweiser-Funktion über die Zuständigkeit von Bund, Kantonen und Gemeinden, die Informationen zu Naturgefahren und das Portal Abstimmungen und Wahlen (www.ch.ch/abstimmungen).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gesamtschweizerisch kennen 63 Prozent der Befragten mit Internetzugang (2008: 56%) das Online-Angebot ihres Kantons, 54 Prozent (2008: keine Zahlen) dasjenige ihrer Gemeinde und 25 Prozent (17%) das Schweizer Portal ch.ch. 53 Prozent haben den Webauftritt der Gemeinde bereits genutzt, 41 Prozent denjenigen des Kantons und 13 Prozent surften auf www.ch.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Erhoben wurden in der Studie auch allgemeine Daten zur Internetnutzung. Danach haben 80 Prozent der Befragten zuhause oder am Arbeitsplatz oder an beiden Orten Zugang zum Internet. Innert Jahresfrist ist dabei die Zahl der privaten Internetanschlüsse von 35 auf 42 Prozent gestiegen. Über 60 Prozent der Befragten laden Programme und Dateien herunter oder suchen nach Behörden-informationen. Über die Hälfte kauft online ein und ruft aktuelle Informationen ab. Im Vergleich zum Vorjahr hat sich zudem die Zahl der iPhone oder Smartphone-Besitzer und -Besitzerinnen mehr als verdoppelt - von 5 auf 11 Prozent. 47 Prozent geben an, damit regelmässig aufs Internet zuzugreifen, um Informationen zu suchen. Betrieben wird das Schweizer Portal von der Sektion Elektronischer Behördenverkehr der Bundeskanzlei im Auftrag von Bund und Kantonen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Matthias Brüllmann, Leiter Web BK, Tel. 031 323 82 19 Julia Glauser, Kommunikation Web BK, Tel. 031 324 05 94</contact>
      <link id="61741">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.ch.ch/ueber_uns/01376/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="61745">
        <title>Bericht</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/dokumentation/publikationen/00293/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les internautes ont confiance dans l'offre en ligne des autorités</title>
      <lead>La confiance de la population dans les pages Internet des autorités est grande. La plupart des gens accueillent même favorablement l'idée de créer une identification univoque pour pouvoir bénéficier de prestations administratives. Mais ce que veut la population c'est avant tout des offres en ligne simples. Tels sont les résultats de la dernière étude de l'institut de recherche gfs.berne, réalisée entre le 24 et le 29 août 2009 pour le compte de la Chancellerie fédérale auprès d'un échantillon représentatif de 1012 personnes habitant en Suisse. Le taux d'erreur est de 3,1 %.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;D'après cette étude, qui a été réalisée pour la sixième fois depuis 2005, 81&amp;nbsp;% des personnes interrogées ayant accès à Internet se sentent en sécurité ou plutôt en sécurité quand elles utilisent l'offre en ligne d'une autorité. 75&amp;nbsp;% estiment que la protection des données et la protection de la personnalité sont respectées. Les internautes sont 69&amp;nbsp;% à être favorables à la création d'un label de qualité, alors qu'ils sont 26&amp;nbsp;% à rejeter cette mesure destinée à renforcer la confiance. 67&amp;nbsp;% se prononcent en faveur de la création d'une identification univoque permettant d'accéder aux sites Internet des administrations publiques, tandis que 26&amp;nbsp;% émettent des réserves. Parmi les personnes n'ayant pas d'accès à Internet, le scepticisme est sensiblement plus grand, même s'il convient de relever que, dans les deux cas, près de la moitié des personnes interrogées ne se sont pas prononcées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'une manière générale, la satisfaction vis-à-vis de l'offre Internet des administrations publiques de Suisse est grande. Les personnes interrogées ayant accès à Internet sont 92&amp;nbsp;% à se déclarer très satisfaites ou plutôt satisfaites de l'offre proposée par leur commune de domicile. Elles sont 87&amp;nbsp;% en ce qui concerne l'offre du canton dans lequel elles habitent et 80&amp;nbsp;% à propos du portail www.ch.ch. Les personnes interrogées aimeraient effectuer en ligne des démarches administratives simples comme le remplissage d'une déclaration de déménagement, ou encore l'immatriculation ou la désimmatriculation d'un véhicule. Elles souhaiteraient aussi bénéficier d'un accès en ligne aux bibliothèques publiques, mais également voter et élire leurs représentants par voie électronique. Elles relèvent par ailleurs l'utilité, sur www.ch.ch, avant tout de l'annuaire des autorités suisses, des pages consacrées aux compétences de la Confédération, des cantons et des communes, des informations concernant les dangers naturels et de la rubrique Elections et votations (www.ch.ch/votations).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'échelle nationale, 63&amp;nbsp;% des personnes interrogées ayant accès à Internet (2008&amp;nbsp;: 56&amp;nbsp;%) connaissent l'offre en ligne de leur canton, 54&amp;nbsp;% (2008&amp;nbsp;: aucun chiffre) connaissent celle de leur commune et 25&amp;nbsp;% (2008&amp;nbsp;: 17&amp;nbsp;%) connaissent le Portail suisse www.ch.ch. 53&amp;nbsp;% ont déjà eu recours au site Internet de leur commune et 41&amp;nbsp;% à celui de leur canton, tandis que 13&amp;nbsp;% ont surfé sur www.ch.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'étude a également permis de recueillir des données générales sur l'utilisation d'Internet. Ainsi, 80&amp;nbsp;% des personnes interrogées disposent d'un accès à Internet soit à leur domicile soit sur leur lieu de travail, voire aux deux endroits. En un an, le nombre de raccordements privés à Internet a passé de 35 à 42&amp;nbsp;%. Plus de 60&amp;nbsp;% des personnes interrogées téléchargent des programmes et des fichiers ou recherchent des informations sur les autorités. En outre, plus de 50&amp;nbsp;% effectuent des achats en ligne et consultent des informations sur l'actualité. Par rapport à l'année précédente, le nombre de possesseurs d'iPhones ou de téléphones multimédias a plus que doublé, passant de 5 à 11&amp;nbsp;%. Enfin, 47&amp;nbsp;% déclarent utiliser régulièrement Internet pour rechercher des informations.&lt;/p&gt; Rappelons que le Portail suisse est géré par la Section cyberadministration de la Chancellerie fédérale pour le compte de la Confédération et des cantons.</text>
      <contact>Matthias Brüllmann, chef de la section Web ChF, tél. 031 323 82 19 Julia Glauser, responsable de la communication de la section Web ChF, tél. 031 324 05 94</contact>
      <link id="61746">
        <title>Informations détaillées sur le sujet</title>
        <uri>http://www.ch.ch/ueber_uns/01376/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="61747">
        <title>Rapport</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/dokumentation/publikationen/00293/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Maggiore fiducia nell'offerta online delle autorità</title>
      <lead>La fiducia della popolazione nei siti Internet delle autorità è notevole. La maggioranza di essa ritiene positiva anche l'introduzione di un'identificazione inequivocabile per il ricorso ai servizi delle autorità. Secondo i risultati emersi dal più recente sondaggio rappresentativo effettuato dall'istituto di ricerca gfs.bern, sono richieste soprattutto offerte semplici online. Su incarico della Cancelleria federale, tra il 24 e il 29 agosto 2009 sono state intervistate 1012 persone su tutto il territorio svizzero. L'errore di campionamento è del 3,1 per cento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Conformemente allo studio effettuato per la sesta volta dal 2005, l'81 per cento degli intervistati con un accesso a Internet, quando utilizza l'offerta online di un'autorità, si sente sicuro o piuttosto sicuro del fatto che si tratti di un sito ufficiale. Il 75 per cento presuppone che la protezione della personalità e dei dati sia rispettata. L'introduzione di un marchio è accolta positivamente dal 69 per cento degli internauti, mentre il 26 per cento di essi contesta questa misura tesa ad accrescere la fiducia. Il 67 per cento si dichiara favorevole anche all'introduzione di un'identificazione inequivocabile che consente di registrarsi per avere accesso ai siti dell'Amministrazione. Il 26 per cento solleva dubbi al riguardo. Le persone senza un accesso a Internet sono molto più scettiche, anche se quasi la metà di esse non si è pronunciata in proposito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Complessivamente, la soddisfazione generale per l'offerta Internet dell'Amministrazione in Svizzera è buona. Il 92 per cento degli intervistati con un accesso a Internet si dichiara molto soddisfatto o piuttosto soddisfatto dell'offerta del proprio Comune di residenza; la percentuale per il Cantone è dell'87 per cento e per il portale svizzero www.ch.ch dell'80 per cento. Gli intervistati desiderano sbrigare online soprattutto le pratiche amministrative semplici, come le notifiche di trasloco o l'immatricolazione e il ritiro di un veicolo, e chiedono l'accesso online alle biblioteche pubbliche e al voto elettronico. Su www.ch.ch sono considerati utili soprattutto l'elenco delle autorità a livello svizzero, la funzione che indica le competenze di Confederazione, Cantoni e Comuni, le informazioni sui pericoli naturali e il portale Votazioni ed elezioni (www.ch.ch/votazioni).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A livello svizzero, il 63 per cento degli intervistati con un accesso a Internet (nel 2008 il 56%) conosce l'offerta online del proprio Cantone, il 54 per cento (per il 2008 non vi sono dati) quella del proprio Comune e il 25 per cento (nel 2008 il 17%) il portale svizzero ch.ch. Il 53 per cento ha già utilizzato il sito del Comune, il 41 per cento quello del Cantone e il 13 per cento il portale www.ch.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nello studio sono stati rilevati anche dati generali concernenti l'utilizzazione di Internet. Ne è scaturito che l'80 per cento degli intervistati ha accesso a Internet a casa o sul posto di lavoro o in entrambi i luoghi. In un anno, il numero di collegamenti privati alla rete è aumentato dal 35 al 42 per cento. Oltre il 60 per cento degli intervistati scarica programmi e file o cerca informazioni sulle autorità. Oltre la metà fa acquisti online e richiama informazioni di attualità. Inoltre, rispetto all'anno precedente, il numero di detentori di iPhone o di smartphone è più che raddoppiato, passando dal 5 all'11 per cento. Il 47 per cento dichiara di accedere regolarmente a Internet per cercare informazioni.&lt;/p&gt; Il portale svizzero è gestito dalla Sezione governo elettronico della Cancelleria federale su mandato della Confederazione e dei Cantoni.</text>
      <contact>Matthias Brüllmann, capo web CaF, tel. 031 323 82 19 Julia Glauser, comunicazione web CaF, tel. 031 324 05 94</contact>
      <link id="61748">
        <title>Ulteriori informazioni sul sito</title>
        <uri>http://www.ch.ch/ueber_uns/01376/index.html?lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="61749">
        <title>Rapporto</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/dokumentation/publikationen/00293/index.html?lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
