<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29977" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Informationsanlass armasuisse und Industrie - Rekordbeteiligung der Wirtschaft</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit Partnern aus der Rüstungs- und Sicherheitsindustrie sowie Interessenverbänden hat armasuisse, das Beschaffungs-, Technologie- und Immobilienzentrum des VBS am 5. November 2009 ihre traditionelle Industrieorientierung durchgeführt. Über 220 Vertreter nutzten die Gelegenheit für einen vertieften und intensiven Gedankenaustausch. Die neue Rekordbeteiligung verdeutlicht das grosse Interesse der Wirtschaft an diesem Anlass.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bereits zum zweiten Mal in seiner Funktion als Rüstungschef durfte Jakob Baumann Vertreter der Schweizer Rüstungs- und Sicherheitsindustrie zum jährlichen Anlass von armasuisse in Bern begrüssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seinen Ausführungen stellte der Rüstungschef das neue rüstungspolitische Konzept vor, welches eine integrale und vernetzte Sichtweise aufweist. Das Konzept umfasst die Rüstungspolitik, die Beschaffungs- und Industriebeteiligungsstrategie sowie die Offsetpolicy des Bundes, welche in diesem und im nächsten Jahr neu überarbeitet wurden und werden. Weiter erfuhren die Vertreter der Industrie aus erster Hand Informationen über das sich in Aufbau befindliche Offset-Büro. Dieses externe Büro wird das Controlling über die Industriebeteiligung bei Rüstungsbeschaffungen merklich verbessern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Blick über die Landesgrenzen wurde mit Informationen über die Europäische Verteidigungsagentur (EVA) gemacht, welche der Schweiz den Zugang zum multilateralen Informations- und Kooperationsnetzwerk im Rüstungsbereich ermöglichen wird. Laut Baumann ist die Aufnahme der Verhandlungen für 2010 vorgesehen.&lt;br /&gt; Weitere Themen waren die Sicherheitsrelevante Technologie- und Industriebasis der Schweiz, die finanzpolitischen Entwicklungen und die Konsequenzen sowie der Stand der Kooperationen mit dem privaten Sektor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus aktuellem Anlass ging Jakob Baumann auch auf die geplante Beschaffung eines Tiger-Teilersatzes (TTE), den Stopp im Bereich von C4ISTAR sowie der Kriegsmaterialexport-Initiative ein. Der Rüstungschef informierte die Teilnehmer über den Stand in der Evaluation und zog auch mit Blick auf die in den C4ISTAR-Projekten involvierten Firmen eine positive Bilanz. Nach dem Stopp wird jetzt vordringlich sein, unter Federführung des Bereichs Verteidigung eine dringend nötige Gesamtsicht aller laufenden Projekte zu erstellen und die Schlüsselvorhaben zu definieren. Ziel dieser Gesamtsicht ist zu verhindern, dass nicht falsche Projekte sistiert oder zeitlich unzulässig verzögert werden. Er dankt den anwesenden Vertretern der Rüstungsindustrie für die stets gute Zusammenarbeit im Bereich der IT-Projekte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den Projekten FIS Heer sei man bezüglich Termine, Technik und Kommerz auf Kurs und die gemachten Erfahrungen im WEF und in der Ausbildung mit FIS Heer sind gut, fuhr Baumann fort. Auch FIS Luftwaffe ist seit rund sechs Jahren erfolgreich im Einsatz und es wurden bisher über 30'000 Einsätze damit geplant und kommandiert. Aber auch in anderen Projekten wie zum Beispiel FLORAKO wurde gute Arbeit geleistet. Die Kriegsmaterialexport-Initiative lehnte der Rüstungschef klar ab und verwies unter anderem darauf, auf die Bedeutung der eigenen Rüstungsindustrie für die Sicherheit der Schweiz und die Ausrüstung der Armee.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als Vertreter der Armee sprach Divisionär Eugen Hofmeister. Er zeigte die neue Organisation des&amp;nbsp; Armee Stabes auf und deren Verantwortungsbereiche. In seinen Thesen verwies der Stellvertretende Chef der Armee auf die Bedeutung von Schweizer Kompetenzen im Bereich Rüstungsinvestitionen. Eugen Hofmeister orientierte über die gegenwärtigen Rahmenbedingungen de Armee und in welchen Bereichen es Schwerpunkte zu setzen gilt. Auch die Finanzlage und die Rüstungsprogramme schnitt der Stellvertreter des CdA an. Mit Ausführungen zum Tiger-Teilersatz und zum aktuellen Stand des Masterplans schloss er sein Referat ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die jährlich stattfindende Industrieorientierung ist eine gemeinsame Veranstaltung von armasuisse, dem Beschaffungs-, Technologie- und Immobilienzentrum des VBS, swissmen, der Vereinigung der schweizerischen Maschinen-, Elektro- und Metall-Industrie sowie verwandten technologieorientierten Branchen, der GRPM sowie der Schweizerischen Gesellschaft Technik und Armee (STA).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Participation record de l'économie à la rencontre d'information d'armasuisse avec l'industrie</title>
      <lead>La traditionnelle rencontre d'orientation de l'industrie organisée par armasuisse – le centre responsable des acquisitions, de la technologie et de l'immobilier au DDPS – en collaboration avec des partenaires de l'industrie de l'armement et de la sécurité ainsi qu'avec des associations intéressées a eu lieu le 5 novembre 2009. Plus de 220 personnes ont saisi cette occasion pour procéder à un intense échange de réflexions. Cette participation record illustre l'importance de cette manifestation pour l'économie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jakob Baumann, directeur général de l'armement, a accueilli pour la deuxième fois dans cette fonction les représentantes et représentants de l'industrie suisse de l'armement et de la sécurité pour cette rencontre annuelle avec armasuisse, à Berne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son exposé, le directeur général de l'armement a présenté le nouveau concept en matière de politique d'armement, qui comporte une approche intégrale dans le cadre d'un réseau. Le concept se compose de la politique d'armement, de la stratégie d'acquisitions et de la stratégie de participation industrielle, ainsi que de la politique de la Confédération en matière d'affaires compensatoires ; elles ont été remaniées cette année et le seront encore l'année prochaine. Les représentants de l'industrie ont par ailleurs été informés au sujet du bureau des affaires compensatoires, dont la mise en place est en cours. Ce bureau externe permettra d'améliorer notablement le controlling de la participation industrielle lors d'acquisitions d'armements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Concernant les aspects internationaux, des informations ont été données au sujet de l'Agence européenne de défense ( AED ), qui permettra à la Suisse d'accéder à des réseaux multinationaux d'information et de coopération dans le domaine de l'armement. Jakob Baumann a indiqué que les négociations devraient commencer en 2010.&lt;br /&gt; D'autres thèmes traités ont été la base technologique et industrielle suisse importante pour le domaine de la sécurité, l'évolution de la situation politico-financière et ses implications, ainsi que la situation des coopérations avec le secteur privé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parmi les thèmes d'actualité, Jakob Baumann a également traité le programme prévu de remplacement partiel de la flotte de Tiger ( projet TTE ), le stop décrété dans le domaine C4ISTAR, ainsi que l'initiative visant l'interdiction des exportations de matériel de guerre. Le directeur général de l'armement a informé les participants sur les travaux d'évaluation et a tiré un bilan positif pour les entreprises participant à des projets C4ISTAR. Après le stop décidé, la première mesure consistera à établir sous la direction du domaine Défense la vue d'ensemble nécessaire d'urgence de tous les projets en cours et à définir les projets-clés. L'objectif de cette vue d'ensemble est d'éviter de prendre des décisions erronées au sujet de gels de projets ou d'engendrer des retards inadmissibles. Le directeur général de l'armement a remercié les représentants de l'industrie d'armement pour la collaboration efficace concernant les projets IT.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Concernant le projet SIC des Forces terrestres, Jakob Baumann a constaté que les délais ainsi que les aspects techniques et commerciaux sont respectés, et que les expériences faites avec ce système à l'occasion du WEF et à l'instruction sont bonnes. Quant au SIC des Forces aériennes, il est utilisé avec succès depuis approximativement six ans et a servi à la planification et au commandement de plus de 30'000 engagements. Un bon travail a également été fourni dans d'autres projets, par exemple dans FLORAKO. Le directeur général de l'armement s'est clairement exprimé contre l'initiative exigeant l'interdiction d'exporter du matériel de guerre en rappelant, notamment, l'importance d'une propre industrie d'armement pour la sécurité de la Suisse et l'équipement de son armée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le divisionnaire Eugen Hofmeister s'est exprimé en qualité de représentant de l'armée. Il a présenté l'organisation de l'état-major de l'armée et ses domaines de responsabilités. En sa qualité de remplaçant du chef de l'armée, il a souligné l'importance des compétences suisses pour les investissements dans les armements. Eugen Hofmeister a informé sur les conditions-cadres actuelles dans l'armée et sur les priorités à fixer. Le remplaçant du chef de l'armée s'est également exprimé au sujet de la situation financière et des programmes d'armement. Il a terminé son exposé en abordant le projet de remplacement partiel de la flotte de Tiger et en présentant l'état actuel du plan d'ensemble ( Masterplan ).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La journée annuelle d'information de l'industrie est une manifestation commune à armasuisse ( le centre compétent pour les acquisitions, les technologies et l'immobilier au DDPS ), à swissmen ( l'Association de l'industrie suisse des machines, des équipements électriques et des métaux ), à des branches technologiques apparentées, au Groupe romand pour le matériel de défense et de sécurité ( GRPM ) et à la Société suisse technique et armée ( STA ).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Chef de la communication d'armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza informativa armasuisse e industria – partecipazione record dell’economia</title>
      <lead>In collaborazione con partner dell’industria degli armamenti e della sicurezza nonché gruppi d’interesse, armasuisse, il centro di competenza del DDPS per gli acquisti, la tecnologia e gli immobili, ha tenuto il 5 novembre 2009 il suo ormai tradizionale appuntamento informativo con l’industria. Oltre 220 rappresentanti delle cerchie interessate hanno colto l’occasione per un intenso e approfondito scambio d’esperienze. La nuova partecipazione record ha evidenziato il grande interesse dell’economia per quest’evento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per la seconda volta nella sua funzione di capo dell’armamento, Jakob Baumann ha dato il benvenuto ai rappresentanti dell’industria svizzera degli armamenti e della sicurezza alla conferenza informativa annuale di armasuisse a Berna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo discorso, il capo dell’armamento ha presentato il nuovo concetto di politica in materia di armamento che si basa su un approccio integrale e interrelato. Il concetto comprende la politica in materia d’armamento, la strategia degli acquisti e della partecipazione dell’industria nonché la policy in materia di affari offset della Confederazione, che sono stati e saranno rielaborati nel corso di quest’anno e durante il prossimo anno. Inoltre, i rappresentanti dell’industria hanno ottenuto informazioni di prima mano sull’ufficio offset in fase di costituzione. Quest’ufficio esterno migliorerà sensibilmente il controlling sulla partecipazione dell’industria agli acquisti di armamenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con informazioni concernenti l’Agenzia Europea per la Difesa (EDA) si è gettato uno sguardo anche oltre confine. Essa consentirà alla Svizzera l’accesso alla rete multilaterale di informazione e cooperazione nel settore degli armamenti. Baumann ha precisato che i negoziati in merito verranno avviati presumibilmente nel 2010. Altri temi affrontati concernevano la base tecnologica e industriale rilevante per la sicurezza della Svizzera, le evoluzioni politico-finanziarie e le conseguenze nonché lo stato delle cooperazioni con il settore privato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Riguardo ai temi di stretta attualità, Jakob Baumann si è soffermato sul previsto acquisto di una sostituzione parziale degli aviogetti Tiger (SPAT), sulla sospensione degli ulteriori impegni C4ISTAR nonché sull’Iniziativa sull’esportazione di materiale bellico. Il capo dell’armamento ha informato i partecipanti sullo stato della valutazione tracciando, anche in considerazione delle imprese associate ai progetti C4ISTAR, un bilancio positivo. Dopo la sospensione si tratterà ora di allestire prioritariamente, sotto l’egida del settore Difesa, una visione d’assieme, urgentemente necessaria, di tutti i progetti in corso e di definire i progetti chiave. Lo scopo della visione d’assieme è di evitare che vengano sospesi o eccessivamente differiti progetti sbagliati. Egli ha ringraziato i rappresentanti dell’industria degli armamenti presenti per la costante ottima collaborazione nel settore IT.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto concerne i progetti SIC Forze terrestri, riguardo ai termini, alla tecnica e agli aspetti commerciali la tabella di marcia è rispettata e le esperienze compiute durante il WEF e nell’addestramento con il SIC FT sono buone, ha proseguito Baumann.&amp;nbsp; Anche il SIC Forze aeree viene impiegato con successo da ormai sei anni, tant’è vero che sono già stati progettati e comandati con tale sistema oltre 30'000 missioni. Ma anche in altri progetti come per esempio FLORAKO è stato svolto un buon lavoro. Il capo dell’armamento respinge nettamente l’Iniziativa sull’esportazione di materiale bellico ricordando tra l’altro l’importanza di una propria industria degli armamenti per la sicurezza della Svizzera e l’equipaggiamento dell’esercito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In rappresentanza dell’esercito è intervenuto il divisionario Eugen Hofmeister che ha illustrato la nuova organizzazione dello stato maggiore dell’esercito e i suoi ambiti di responsabilità. Nelle sue tesi il sostituto del capo dell’esercito ha evocato l’importanza delle competenze elvetiche nel settore degli investimenti per gli armamenti. Eugen Hofmeister ha orientato sulle attuali condizioni quadro dell’esercito e sulle priorità da fissare nei vari comparti. Nella sua relazione il sostituto del capo dell’esercito ha toccato anche argomenti come la situazione finanziaria e i programmi di armamento, chiudendo l’intervento con alcune considerazioni sulla sostituzione parziale degli aviogetti Tiger e sullo stato attuale del Piano Direttore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'«Informazione per l'industria» è una manifestazione annuale tenuta congiuntamente da armasuisse, centro di competenza del DDPS per gli acquisti, la tecnologia e gli immobili, da swissmem, associazione padronale svizzera dell'industria metalmeccanica e settori tecnologici affini, dal GRPM e dalla Società svizzera Tecnica ed Esercito.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsabile della Comunicazione di armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="506">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5360" org-id="506">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologie / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="506">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="506">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5580" org-id="506">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="506">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
      <keyword id="5620" org-id="506">
        <name lang="de">Budget / Finanzen</name>
        <name lang="fr">Budget / Finances</name>
        <name lang="it">Budget / Finanze</name>
        <name lang="en">budget / finances</name>
      </keyword>
      <keyword id="5700" org-id="506">
        <name lang="de">Elektronische Kriegsführung</name>
        <name lang="fr">Conduite de la guerre électronique</name>
        <name lang="it">Guerra elettronica</name>
        <name lang="en">electronic warfare</name>
      </keyword>
      <keyword id="5830" org-id="506">
        <name lang="de">Systemeinführung</name>
        <name lang="fr">Introduction des systèmes</name>
        <name lang="it">Introduzione di sistemi</name>
        <name lang="en">introduction / fielding of system</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
