<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="29993" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-11-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tiger-Teilersatz TTE – Aktualisierte Offerten eingereicht</title>
      <lead>Am 6. November haben die drei Herstellerfirmen Dassault, EADS und Saab ihre aufdatieren Offerten für den Tiger-Teilersatz TTE fristgerecht bei armasuisse eingereicht. Die Verlängerung des ursprünglich vorgesehenen Zeitplans macht eine Aktualisierung der Offerten notwendig. Neben der Teuerung müssen im Evaluationsverfahren auch allfällige technische Weiterentwicklungen berück-sichtigt werden können. Aus diesem Grund wurden die Herstellerfirmen gebe-ten, Ihre Offerten aufzudatieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat am 21. Oktober 2009 entschieden, an dem im März festgelegten Fahrplan beim Beschaffungsvorhaben Tiger-Teilersatz (TTE) festzuhalten. Der Sicherheitspolitische Bericht wird voraussichtlich im Frühling 2010 vorliegen. Das Beschaffungsvorhaben soll voraussichtlich mit dem Rüstungsprogramm 2011 beantragt werden. Der Evaluationsbericht als Grundlage für den Typenentscheid soll wie geplant im Dezember 2009 fertig gestellt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lärmmessungen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die im Rahmen der Flugerprobung 2008 gemachten Lärmmessungen wurden ausgewertet. Über die Resultate informiert das VBS im Rahmen einer Medienkonferenz in Bern. Regionale Informationsveranstaltungen in den Standortgemeinden der Jet-Flugplätze sind ebenfalls vorgesehen. Eine separate Einladung für diese Veranstaltungen folgt, sie ist auf anfangs Dezember geplant.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Remplacement partiel de la flotte de Tiger : remise des offres actualisées</title>
      <lead>Le 6 novembre, les trois avionneurs Dassault, EADS et Saab ont remis dans les délais à armasuisse leur offre actualisée dans le cadre du projet de remplacement partiel de la flotte de Tiger (TTE). L'actualisation des offres est nécessaire en raison de la prolongation des délais par rapport au calendrier initialement prévu. Outre le renchérissement, les éventuels développements techniques doivent aussi pouvoir être pris en compte dans la procédure d'évaluation, c'est pourquoi les fabricants ont été priés de mettre à jour leurs offres.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 21 octobre 2009, le Conseil fédéral a décidé le maintien du calendrier du projet de remplacement partiel de la flotte de Tiger ( TTE ). Le Rapport sur la politique de sécurité sera vraisemblablement prêt au printemps 2010. La réalisation du projet d'acquisition devrait être demandée avec le programme d'armement 2011. Le rapport d'évaluation, qui servira de base au choix du type, devrait exister comme prévu en décembre 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesures du bruit&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Les mesures du bruit réalisées dans le cadre des essais en vol en 2008 ont été analysées. Le DDPS informera sur les résultats dans le cadre d'une conférence de presse, à Berne. Des séances d'information régionale dans les communes des aéroports avec mouvements de jets sont également prévues. Une invitation à ces manifestations, au début décembre, sera encore envoyée&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Chef de la communication d'armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sostituzione parziale della flotta di Tiger SPFT – inoltrate le offerte aggiornate</title>
      <lead>Il 6 novembre, le tre aziende produttrici Dassault, EADS e Saab hanno inoltrato entro il termine ad armasuisse le offerte aggiornate per la sostituzione parziale della flotta di aviogetti Tiger SPFT. L’aggiornamento delle offerte è reso necessario dal prolungamento dei termini previsti inizialmente. Nel processo di valutazione occorre infatti poter considerare, oltre al rincaro, anche eventuali evoluzioni tecniche. Per questa ragione, i costruttori sono stati invitati ad attualizzare le loro offerte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella sua seduta del 21 ottobre 2009 il Consiglio federale ha deciso di mantenere la tabella di marcia stabilita in marzo per il progetto di acquisti sostituzione parziale della flotta di Tiger SPFT. Il Rapporto sulla politica di sicurezza sarà pubblicato presumibilmente nella primavera del 2010. Verosimilmente, il progetto di acquisti sarà proposto nell’ambito del Programma d’armamento 2011. Il rapporto di valutazione, base per la scelta del modello di aviogetto, sarà allestito come previsto entro il mese di dicembre 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Misurazioni dell’impatto fonico&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le misurazioni foniche effettuate nel quadro delle prove di volo svoltesi nel 2008 sono state analizzate. Il DDPS informerà sui risultati durante una conferenza stampa a Berna. Sono previsti anche incontri informativi regionali nei Comuni d’ubicazione degli aerodromi per gli aviogetti. Seguirà un invito separato per tali incontri in programma per inizio dicembre .&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsabile della Comunicazione di armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>TTE Tiger partial replacement – updated tenders submitted</title>
      <lead>On 6 November, the three manufacturer companies Dassault, EADS and Saab submitted their updated tenders for replacement of the Tiger aircraft TTE to the armasuisse within the deadline set. Extension of the original schedule necessitated an update of the tenders made. Apart from price increases, evaluations must also be able to take possible technical developments into account. For these reasons manufacturers were requested to update their bids.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On 21 October 2009, the Federal Council decided to adhere to the procurement project schedule set down in March for partial replacement of the Tiger aircraft (TTE). The security policy report is expected to be published in the spring of 2010. The procurement project will probably be applied for in conjunction with the 2011 armament programme. The evaluation report which will provide the basis for type selection is to be completed as planned in December.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Noise measurements&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The noise emissions of the flight tests in 2008 have been evaluated. The DDPS will disclose information on these results within the context of a media conference in Bern. Regional information events in the communes where the jets will be based are also planned. A separate invitation for these events will follow later. They are planned for the beginning of December.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Head of Communication armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="530" org-id="506">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="506">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5340" org-id="506">
        <name lang="de">Evaluation</name>
        <name lang="fr">Évaluation</name>
        <name lang="it">Valutazione</name>
        <name lang="en">Evaluation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5580" org-id="506">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5690" org-id="506">
        <name lang="de">Tiger Teilersatz</name>
        <name lang="fr">Remplacement partiel des Tiger</name>
        <name lang="it">Sostituzione parziale degli aviogetti Tiger</name>
        <name lang="en">partial replacement of the Tiger aircraft fleet</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
