<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30037" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident Merz am Treffen der EU- und EFTA-Finanzminister</title>
      <lead>Bundespräsident Hans-Rudolf Merz hat heute am Jahrestreffen der Finanz- und Wirtschaftsminister der EU- und der EFTA-Staaten (Joint Ecofin) teilgenommen. An dem Treffen wurden Strategien zur Konsolidierung der öffentlichen Finanzen erörtert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Finanz- und Wirtschaftsminister der EFTA-Staaten trafen sich heute in Brüssel zu ihrer jährlichen Aussprache mit den Finanz- und Wirtschaftsministern der EU. Gegenstand der Gespräche des sogenannten Joint ECOFIN waren mögliche Exit-Strategien für die öffentlichen Finanzen. Die Joint ECOFIN-Staaten mussten während der Finanzkrise die Konjunktur mit zum Teil umfangreichen Massnahmenpaketen stützen. Als Folge dieser Stützungsmassnahmen steigt in zahlreichen Ländern die Staatsverschuldung beträchtlich an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Rückführung der öffentlichen Finanzen auf einen nachhaltigen Pfad ist es wichtig, dass die Verschuldung wieder abgebaut wird, sobald sich der konjunkturelle Aufschwung gefestigt hat. Dies ist nach Auffassung der Finanz- und Wirtschaftsminister umso wichtiger, als die öffentlichen Finanzen langfristig mit neuen Herausforderungen, beispielsweise aufgrund der demographischen Entwicklung oder des Klimawandels, konfrontiert sein werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundespräsident Merz betonte am Joint ECOFIN-Treffen die Bedeutung von Fiskalregeln für eine nachhaltige Finanzpolitik und nannte als Beispiel die Schuldenbremse. Der in den letzten Jahren erreichte strukturelle Ausgleich des Bundeshaushalts habe in der Krise gehalten werden können. Das gelte es jetzt zu sichern und zu festigen. Auch in der Schweiz werde die Haushaltkonsolidierung zur obersten finanzpolitischen Priorität. Bilaterale Treffen mit anderen Finanzministern fanden heute in Brüssel keine statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tanja Kocher, Leiterin Kommunikation EFD, Tel. 031 322 63 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le président de la Confédération Hans-Rudolf Merz participe à la réunion des ministres des finances de l'UE et de l'AELE</title>
      <lead>Le président de la Confédération Hans-Rudolf Merz a participé aujourd'hui à la réunion annuelle des ministres des finances et de l'économie des Etats membres de l'UE et de l'AELE (Joint ECOFIN). Les discussions ont porté sur des stratégies de consolidation des finances publiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les ministres des finances et de l'économie des Etats de l'AELE ont rencontré aujourd'hui leurs homologues de l'UE à Bruxelles dans le cadre de leurs discussions annuelles. Les discussions du Joint ECOFIN ont porté sur les stratégies de sortie des mesures de soutien des finances publiques susceptibles d'être mises en oeuvre. Durant la crise financière, les Etats membres du Joint ECOFIN ont dû soutenir leurs économies avec des trains de mesures de grande envergure dans certains cas. Dans de nombreux pays, ces mesures ont entraîné une hausse considérable de la dette de l'Etat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour ramener les finances publiques sur une voie durable, il conviendra de réduire la dette dès que la reprise sera consolidée. Pour les ministres de l'économie et des finances, cette exigence est d'autant plus importante que les finances publiques devront à long terme faire face à de nouveaux défis découlant par exemple de l'évolution démographique ou du changement climatique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de la réunion du Joint ECOFIN, Hans-Rudolf Merz a souligné l'importance des règles nécessaires à une politique budgétaire durable, citant comme exemple le frein à l'endettement utilisé en Suisse. L'équilibre structurel des finances fédérales atteint ces dernières années a pu être maintenu durant la crise. Il s'agit maintenant de garantir et de consolider cet équilibre. En Suisse également, la consolidation des finances fédérales devient la priorité majeure de la politique budgétaire. Hans-Rudolf Merz n'a pas eu aujourd'hui à Bruxelles de contacts bilatéraux avec d'autres ministres des finances.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tanja Kocher, cheffe de la communication du DFF, tél. 031 322 63 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente della Confederazione Merz all'incontro dei ministri delle finanze degli Stati UE e AELS</title>
      <lead>In data odierna il presidente della Confederazione Hans-Rudolf Merz ha partecipato all'incontro annuale dei ministri delle finanze e dell'economia degli Stati UE e AELS (Joint ECOFIN). Durante l'incontro sono state discusse le strategie volte a consolidare le finanze pubbliche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I ministri delle finanze e dell'economia degli Stati AELS si sono incontrati oggi a Bruxelles per la seduta annuale con i loro omologhi dell'UE. Durante il cosiddetto Joint ECOFIN sono state discusse le possibili strategie d'uscita per le finanze pubbliche. Durante la crisi finanziaria gli Stati Joint ECOFIN hanno dovuto sostenere la congiuntura con pacchetti di misure in parte ampi. Numerosi Paesi hanno quindi subito un forte aumento del debito pubblico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per riportare le finanze pubbliche a un livello sostenibile è importante ridurre il debito non appena la ripresa congiunturale sarà consolidata. Secondo i ministri delle finanze e dell'economia si tratta di un elemento fondamentale, poiché a lungo termine le finanze pubbliche saranno confrontate con nuove sfide, date ad esempio dallo sviluppo demografico o dai cambiamenti climatici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante l'incontro Joint ECOFIN il presidente della Confederazione Hans-Rudolf Merz ha sottolineato l'importanza delle norme fiscali per una politica finanziaria sostenibile menzionando come esempio il freno all'indebitamento. Nel periodo di crisi è stato possibile preservare l'equilibrio strutturale del bilancio della Confederazione raggiunto negli ultimi anni. Si tratta ora di garantirlo e consolidarlo. Anche in Svizzera il consolidamento del bilancio costituisce la massima priorità della politica finanziaria. In data odierna a Bruxelles non si sono tenuti incontri bilaterali con altri ministri delle finanze.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tanja Kocher, capo della Comunicazione DFF, tel. 031 322 63 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="112" org-id="602">
        <name lang="de">Finanzaufsicht</name>
        <name lang="fr">Surveillance financière</name>
        <name lang="it">Vigilanza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial supervision</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="602">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="113" org-id="602">
        <name lang="de">Finanzpolitik Diverses</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire: divers</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria: diversi</name>
        <name lang="en">Fiscal Policy misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
