<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30102" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2009-11-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verbrauchsvorschriften für Elektrogeräte: BFE beschliesst Übergangsregelung</title>
      <teaser>Für Haushaltgeräte, elektronische Geräte und Elektromotoren, die ab dem nächsten Jahr neu hergestellt oder in die Schweiz importiert werden, gelten ab dem 1. Januar 2010 neue oder verschärfte Vorschriften zum Stromverbrauch. Lagerbestände, die den neuen Vorschriften noch nicht entsprechen, dürfen von den Schweizer Händlern und Herstellern noch bis Ende 2010 abverkauft werden. Das Bundesamt für Energie (BFE) hat heute eine entsprechende Übergangsregelung bekannt gegeben.</teaser>
      <lead>Für Haushaltgeräte, elektronische Geräte und Elektromotoren, die ab dem nächsten Jahr neu hergestellt oder in die Schweiz importiert werden, gelten ab dem 1. Januar 2010 neue oder verschärfte Vorschriften zum Stromverbrauch. Lagerbestände, die den neuen Vorschriften noch nicht entsprechen, dürfen von den Schweizer Händlern und Herstellern noch bis Ende 2010 abverkauft werden. Das Bundesamt für Energie (BFE) hat heute eine entsprechende Übergangsregelung bekannt gegeben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 24. Juni 2009 hatte der Bundesrat die strengeren Verbrauchsvorschriften im Rahmen einer Revision der Energieverordnung verabschiedet. Sie entsprechen weitgehend den Regelungen der Europäischen Union und gelten für alle neu hergestellten oder in die Schweiz importierten Geräte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Was die Lagerbestände an nicht-konformen Geräten betrifft, hat das BFE heute eine Übergangsregelung beschlossen. Betroffen sind gemäss Angaben der Schweizer Hersteller, Importeure und Händler etwa 3% der Lagerbestände mit einem Warenwert von über 100 Millionen Franken. Sie entsprechen den neuen Vorschriften nicht, weichen in den meisten Fällen aber nur geringfügig davon ab. Aus volkswirtschaftlicher und ökologischer Sicht ist es nicht sinnvoll, diese neuen Geräte an die Hersteller zurückzuschieben oder sie zu vernichten. Die vom BFE erlassene Übergangsregelung ermöglicht den Abverkauf dieser nicht-konformen Lagerbestände:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;Ab 1. Januar 2010 darf kein Gerät mehr in die Schweiz eingeführt oder in der Schweiz hergestellt werden, das nicht den neuen energetischen Anforderungen entspricht.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Geräte, die bis zum 31. Dezember 2009 in die Schweiz geliefert oder in der Schweiz hergestellt wurden und am 1. Januar 2010 noch am Lager sind, dürfen bis zum 31.12.2010 abverkauft werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Für einzelne spezielle Modelle der Unterhaltungselektronik („High-End-Produkte") können die betroffenen Fachgeschäfte beim BFE bis Ende Juni 2010 eine Verlängerung der Abverkaufsfrist beantragen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Zur Klärung von technischen Spezialfragen stützt sich das BFE auf die Bestimmungen der entsprechenden EU-Vorschriften.&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;h2&gt;Schweizer Händler und Hersteller wollen besser informieren&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Elektrogerätebranche - Hersteller, Importeure und Händler - begrüssen es, dass strengere Energievorschriften für Elektrogeräte eingeführt und diese künftig unter Berücksichtigung des technischen Fortschritts weiter verschärft werden. Dies führt zu periodischen Anpassungen der Energieverordnung. Da einheitliche, europäisch abgestimmte Regelungen im Sinne von Wirtschaft und Konsumenten sind, plädiert die Branche dafür, dass die Schweiz künftig bei der Erarbeitung der Ecodesign-Vorschriften der EU mitarbeiten und diese dann jeweils in ihre nationale Gesetzgebung übernehmen soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Elektrogerätebranche sieht sich ausserdem in der Pflicht, ihre Kommunikationsaktivitäten zu den Themen Energieeffizienz und Energieverbrauch zugunsten einer umfassenden Kundeninformation weiter auszubauen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 031 322 56 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prescriptions de consommation pour les appareils électriques: l’OFEN prend des dispositions transitoires</title>
      <teaser>A partir du 1er janvier 2010, des prescriptions nouvelles ou renforcées s’appliqueront concernant la consommation de courant des appareils ménagers, électroniques et des moteurs électriques nouveaux ou importés en Suisse. Les stocks ne satisfaisant pas aux nouvelles prescriptions pourront encore être écoulés jusqu’à fin 2010 par les commerçants et les fabricants suisses. L’Office fédéral de l’énergie (OFEN) a publié aujourd’hui des dispositions transitoires en ce sens.</teaser>
      <lead>A partir du 1er janvier 2010, des prescriptions nouvelles ou renforcées s’appliqueront concernant la consommation de courant des appareils ménagers, électroniques et des moteurs électriques nouveaux ou importés en Suisse. Les stocks ne satisfaisant pas aux nouvelles prescriptions pourront encore être écoulés jusqu’à fin 2010 par les commerçants et les fabricants suisses. L’Office fédéral de l’énergie (OFEN) a publié aujourd’hui des dispositions transitoires en ce sens.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 24 juin 2009, le Conseil fédéral a adopté des prescriptions de consommation plus sévères dans le cadre de la révision de l'ordonnance sur l'énergie. Elles correspondent pour l'essentiel aux dispositions en vigueur dans l'Union européenne et valent pour tous les appareils nouvellement fabriqués ou importés en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFEN a édicté aujourd'hui des dispositions transitoires concernant les stocks d'appareils non conformes. Selon les informations des fabricants, des importateurs et des négociants suisses, environ 3% des appareils en stock sont concernés (valeur de plus de 100 millions de francs). Ils ne satisfont pas aux nouvelles prescriptions, mais ne s'en écartent dans la plupart des cas que dans une faible mesure. Pour des raisons liées à l'économie nationale ainsi que d'ordre écologique, il serait malvenu de les retourner au fabricant voire de les détruire. Les dispositions transitoires prises par l'OFEN permettent d'écouler ces stocks non conformes:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;A partir du 1er janvier 2010, il est interdit d'importer ou de produire en Suisse des appareils ne répondant pas aux nouvelles prescriptions énergétiques.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les appareils livrés ou fabriqués en Suisse jusqu'au 31 décembre 2009 et encore en stock au 1er janvier 2010 peuvent être vendus jusqu'au 31 décembre 2010.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Concernant quelques modèles particuliers d'appareils électroniques de divertissement (produits «high-end»), les commerces spécialisés concernés ont jusqu'à fin juin 2010 pour demander une prolongation du délai auprès de l'OFEN.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'OFEN se fonde sur les dispositions des prescriptions correspondantes de l'UE pour clarifier les questions techniques spécifiques.&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;h2&gt;Les commerçants et fabricants suisses veulent mieux informer les consommateurs&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La branche suisse des appareils électriques - fabricants, importateurs et commerçants - se réjouit de l'introduction de prescriptions énergétiques plus sévères pour les appareils électriques. Elle approuve également l'idée de les adapter respectivement de les renforcer à l'avenir en fonction du progrès technique. Cela implique des modifications périodiques de l'ordonnance sur l'énergie. Des dispositions uniformes et harmonisées au niveau européen allant dans l'intérêt de l'économie et des consommateurs, la branche suisse des appareils électriques demande que la Suisse participe désormais à l'élaboration des prescriptions d'éco-design de l'UE et les reprennent dans la législation helvétique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La branche suisse des appareils électriques doit par ailleurs développer ses activités de communication concernant l'efficacité énergétique et la consommation d'énergie, afin de mieux informer la clientèle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication OFEN, 031 322 56 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prescrizioni sul consumo energetico degli apparecchi elettrici: l’UFE adotta una regolamentazione transitoria</title>
      <teaser>Dal 1º gennaio 2010, agli elettrodomestici, alle apparecchiature elettroniche e ai motori elettrici che verranno prodotti o importati in Svizzera a partire dal prossimo anno si applicheranno delle disposizioni nuove, o più severe, in materia di consumo energetico. I commercianti e i produttori svizzeri potranno vendere le giacenze non conformi alle nuove disposizioni fino alla fine del 2010. L’Ufficio federale dell’energia (UFE) ha pubblicato una regolamentazione transitoria al riguardo.</teaser>
      <lead>Dal 1º gennaio 2010, agli elettrodomestici, alle apparecchiature elettroniche e ai motori elettrici che verranno prodotti o importati in Svizzera a partire dal prossimo anno si applicheranno delle disposizioni nuove, o più severe, in materia di consumo energetico. I commercianti e i produttori svizzeri potranno vendere le giacenze non conformi alle nuove disposizioni fino alla fine del 2010. L’Ufficio federale dell’energia (UFE) ha pubblicato una regolamentazione transitoria al riguardo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 24 giugno 2009, nell'ambito di una modifica dell'ordinanza sull'energia, il Consiglio federale ha adottato delle prescrizioni di consumo più severe che corrispondono in gran parte alle disposizioni dell'Unione europea. Queste nuove norme si applicano a tutti gli apparecchi prodotti o importati in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda le giacenze di apparecchi non conformi, l'UFE ha adottato una regolamentazione transitoria. Secondo i produttori, gli importatori e i commercianti svizzeri, tale regolamentazione si applicherebbe al 3 per cento circa dei prodotti in stock per un valore di oltre 100 milioni di franchi. Si tratta di apparecchi che non corrispondono alle nuove prescrizioni, ma che nella maggior parte dei casi se ne discostano solo leggermente. Sotto il profilo economico ed ecologico, non sarebbe ragionevole rimandarli ai produttori o distruggerli. La regolamentazione transitoria dell'UFE permette la vendita delle giacenze non conformi:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;dal 1º gennaio 2010, in Svizzera non potranno più essere importati o prodotti apparecchi elettronici che non corrispondono ai nuovi requisiti energetici;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;gli apparecchi che sono stati importati o prodotti in Svizzera prima del 31 dicembre 2009, e che il 1º gennaio 2010 saranno ancora in magazzino, potranno essere venduti fino al 31 dicembre 2010;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;per singoli prodotti dell'elettronica d'intrattenimento (modelli speciali), i negozi interessati possono chiedere che il termine di vendita venga prorogato fino alla fine di giugno 2010;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;per il chiarimento di speciali questioni tecniche, l'UFE si basa sulle disposizioni delle corrispondenti prescrizioni dell'UE.&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;h2&gt;I commercianti e i produttori svizzeri intendono informare meglio la clientela&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;I produttori, gli importatori e i commercianti svizzeri di apparecchi elettronici accolgono con soddisfazione l'introduzione di prescrizioni energetiche più severe per gli apparecchi elettrici, così come il loro futuro inasprimento sulla base degli sviluppi tecnici. Queste nuove prescrizioni comportano adeguamenti periodici dell'ordinanza sull'energia. Poiché l'armonizzazione della disposizioni a livello europeo è a beneficio dell'economia e dei consumatori, il settore chiede che in futuro la Svizzera collabori all'elaborazione della normativa sulla progettazione ecocompatibile (ecodesign) e che quest'ultima sia in seguito recepita nel diritto interno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al fine di informare adeguatamente i clienti, le ditte svizzere operanti nel settore intendono inoltre ampliare ulteriormente le proprie attività di comunicazione in materia di efficienza e consumo energetici.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsabile della comunicazione UFE, tel. 031 322 56 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="808">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
