<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30154" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kontinuität in der Agrarpolitik</title>
      <teaser>Die Landwirtschaft soll in den Jahren 2012 und 2013 grundsätzlich im bisherigen Umfang finanziell unterstützt werden. Zudem wird das Landwirtschaftsgesetz in dieser Zeit nicht geändert. Diese Entscheide hat der Bundesrat am 18. November 2009 gefasst. Er hat bei dieser Gelegenheit auch eine Zwischenbilanz über die bisherigen Reformetappen gezogen. In einer Broschüre des Bundesamtes für Landwirtschaft (BLW) zum 10-jährigen Bestehen des Landwirtschaftsgesetzes werden die agrarpolitischen Fortschritte dokumentiert.</teaser>
      <lead>Die Landwirtschaft soll in den Jahren 2012 und 2013 grundsätzlich im bisherigen Umfang finanziell unterstützt werden. Zudem wird das Landwirtschaftsgesetz in dieser Zeit nicht geändert. Diese Entscheide hat der Bundesrat am 11. November 2009 gefasst. Er hat bei dieser Gelegenheit auch eine Zwischenbilanz über die bisherigen Reformetappen gezogen. In einer Broschüre des Bundesamtes für Landwirtschaft (BLW) zum 10-jährigen Bestehen des Landwirtschaftsgesetzes werden die agrarpolitischen Fortschritte dokumentiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Zahlungsrahmen für die Landwirtschaft gelten jeweils für vier Jahre, die aktuellen laufen Ende 2011 aus. Weil der Bundesrat künftig alle mehrjährigen Finanzvorlagen jeweils zu Beginn einer Legislatur vorlegen wird, braucht es für die Jahre 2012 und 2013 eine Übergangslösung. Nach der Diskussion zur Weiterentwicklung der Agrarpolitik hat der Bundesrat&amp;nbsp;entschieden, für diese Zeit die finanziellen Mittel im bisherigen Rahmen abgestimmt auf den aktuellen Finanzplan bereitzustellen. Vorbehalten bleiben allfällige Anpassungen im Rahmen des vom Bundesrat vorgesehenen Konsolidierungsprogramms für den Bundeshaushalt. Es werden keine Gesetzesänderungen vorgeschlagen. Damit wird erreicht, dass die gemeinwirtschaftlichen Leistungen der Landwirtschaft erbracht werden, eine sozialverträgliche Entwicklung sichergestellt ist und kein erhöhter Druck auf die landwirtschaftlichen Einkommen aufgebaut wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach Ansicht des Bundesrats fällt die Bilanz der vier Reformetappen der Agrarpolitik grundsätzlich positiv aus. In jeder der drei Dimensionen der Nachhaltigkeit (Ökologie, Ökonomie und Soziales) wurden im letzten Jahrzehnt Fortschritte erreicht. Die Schweizer Landwirtschaft hat die grossen Herausforderungen der vergangenen Jahre angenommen. Sie ist heute moderner und produktiver, hat sich geöffnet und nimmt gleichzeitig mehr Rücksicht auf Tiere und Natur. Sie erfüllt ihren Verfassungsauftrag. Dieses positive Ergebnis ist in erster Linie der Verdienst der Landwirtinnen und Landwirte, ihrer Familien sowie ihrer Partner der Ernährungswirtschaft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Leiter Fachbereich Kommunikation, Tel. 031 322 81 28</contact>
      <attachment id="62218">
        <title>Presserohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17407.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-11-18 11:49" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Continuité dans la politique agricole</title>
      <teaser>En 2012 et 2013, il est en principe prévu de soutenir l’agriculture par des moyens financiers de l’ordre de grandeur actuel. En outre, la loi sur l’agriculture ne sera pas modifiée durant cette période. Le Conseil fédéral a pris ces décisions le 18 novembre 2009. Par la même occasion, il a établi un bilan intermédiaire sur les étapes précé-dentes de la réforme. Une brochure de l'Office fédéral de l'agriculture (OFAG) consac-rée au dixième anniversaire de la loi sur l'agriculture présente les progrès de la politique agricole.</teaser>
      <lead>En 2012 et 2013, il est en principe prévu de soutenir l’agriculture par des moyens financiers de l’ordre de grandeur actuel. En outre, la loi sur l’agriculture ne sera pas modifiée durant cette période. Le Conseil fédéral a pris ces décisions le 11 novembre 2009. Par la même occasion, il a établi un bilan intermédiaire sur les étapes précé-dentes de la réforme. Une brochure de l'Office fédéral de l'agriculture (OFAG) consac-rée au dixième anniversaire de la loi sur l'agriculture présente les progrès de la politique agricole.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les enveloppes financières destinées à l'agriculture couvrent toujours une période de quatre ans; les enveloppes en vigueur échoient fin 2011. Comme le Conseil fédéral présentera à l'avenir toutes les enveloppes financières pluriannuelles en début de législature, une solution transitoire est nécessaire pour 2012 et 2013. Après le débat sur le développement de la poli­tique agricole, le Conseil fédéral a décidé&amp;nbsp;de débloquer pour ces deux années des moyens financiers correspondant au niveau actuel et adaptés au plan financier en vigueur. Les adaptations apportées, le cas échéant, dans le cadre du programme de consolidation du budget de la Confédération sont réservées. Aucune modification de la loi n'est prévue. Ces décisions permettent à l'agriculture de fournir les prestations d'intérêt public, d'assurer un développement supportable au plan social et d'éviter une augmentation de la pression sur les revenus agricoles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon le Conseil fédéral, le bilan des quatre étapes de la réforme de la politique agricole est&amp;nbsp;fondamentalement positif. Des progrès ont été réalisés durant la dernière décennie dans les trois dimensions de la durabilité (écologique, économique et sociale). L'agriculture suisse a relevé les grands défis des dernières années. Elle est aujourd'hui plus moderne, plus pro­ductive et plus ouverte, tout en respectant davantage les animaux et la nature. Elle remplit son mandat constitutionnel. Le mérite de ce résultat positif revient avant tout aux agricul­trices et agriculteurs, à leur famille, ainsi qu'à leurs partenaires du secteur agroalimentaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de l’agriculture, Jürg Jordi, responsable du secteur Communication, tél. 031 322 81 28</contact>
      <attachment id="62220">
        <title>Documentation de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>131</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17408.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-11-18 11:49" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Continuità nella politica agricola</title>
      <teaser>Per principio, negli anni 2012 e 2013 l'agricoltura beneficerà di un sostegno finanziario della stessa entità di quello concesso finora. Inoltre, durante questo periodo non sarà modificata la legge sull'agricoltura. Il Consiglio federale ha preso queste decisioni il 18 novembre 2009. Ha altresì colto l'occasione per trarre un bilancio intermedio delle tappe di riforma attuate finora. In un opuscolo dell'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG) sul decennale della legge sull'agricoltura vengono documentati i progressi fatti nell'ambito della politica agricola.</teaser>
      <lead>Per principio, negli anni 2012 e 2013 l'agricoltura beneficerà di un sostegno finanziario della stessa entità di quello concesso finora. Inoltre, durante questo periodo non sarà modificata la legge sull'agricoltura. Il Consiglio federale ha preso queste decisioni il 11 novembre 2009. Ha altresì colto l'occasione per trarre un bilancio intermedio delle tappe di riforma attuate finora. In un opuscolo dell'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG) sul decennale della legge sull'agricoltura vengono documentati i progressi fatti nell'ambito della politica agricola.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I limiti di spesa per l'agricoltura sono validi quattro anni. Quelli attuali scadono alla fine del 2011. Siccome in futuro il Consiglio federale presenterà tutti i progetti finanziari pluriennali all'inizio della legislatura, per gli anni 2012 e 2013 è necessaria una soluzione transitoria. Dopo aver discusso in merito all'ulteriore sviluppo della politica agricola, in data odierna il Consiglio federale ha deciso di approntare, per il periodo in questione, mezzi finanziari della stessa entità di quelli erogati finora, conformemente all'attuale piano finanziario. Sono salvi eventuali adeguamenti nel quadro del programma di consolidamento 2010 del bilancio federale del Consiglio federale. Non vengono proposte modifiche della legge sull'agricoltura. In tal modo si garantisce che l'agricoltura fornisca le prestazioni d'interesse generale che le vengono richieste, che lo sviluppo avvenga in modo socialmente sostenibile e che non aumenti la pressione sui redditi agricoli.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo il Consiglio federale, il bilancio delle quattro tappe di riforma della politica agricola è da considerarsi, in linea di massima, positivo. Nello scorso decennio sono stati fatti progressi in ognuna delle tre dimensioni della sostenibilità (ecologia, economia e aspetti sociali). L'agricoltura svizzera ha colto le difficili sfide degli anni passati e oggi è più moderna e più produttiva, aperta e sempre più attenta alle esigenze degli animali e della natura. Essa adempie il proprio mandato costituzionale. Questo risultato positivo è da attribuire in primo luogo all'impegno degli agricoltori, delle loro famiglie e dei loro partner dell'industria agroalimentare.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Responsabile Settore Comunicazione, tel.: 031 322 81 28</contact>
      <attachment id="62219">
        <title>Documentazione per la stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>65</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17406.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-11-18 11:49" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
