<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30168" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Pandemische Grippe: Empfehlung des EDI</title>
      <lead>Die Impfung der gesamten Bevölkerung gegen die pandemische Grippe H1N1 kann am Montag, 23. November, schrittweise beginnen. Zu diesem Zeitpunkt werden den mit der Organisation der Impfung betrauten Kantone 2 Millionen Dosen Grippeimpfstoff zur Verfügung stehen. In Anbetracht dieser Situation hat Bundesrat Didier Burkhalter empfohlen, rascher zur Phase 2, in der die Grippeimpfung nicht nur den Risikogruppen, sondern auch der Gesamtbevölkerung offen steht, überzugehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) rät daher den Kantonen, ab nächsten Montag die Impfung im Rahmen der verfügbaren Dosen auch für Personen vorzusehen, die nicht zu den Risikogruppen gehören. Die Risikopersonen haben jedoch weiterhin Vorrang. Die kantonalen Behörden sind eingeladen, ihre Bevölkerung aktiv zu informieren, auf welche Art sie Zugang zu dieser Impfung erhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit letzten Freitag verfügt die Schweiz über drei Arten von Impfstoffen gegen die pandemische Grippe, die von Swissmedic zugelassen sind: Focetria, Pandemrix und Celtura. Ab Montag werden allen Kantonen insgesamt 2 Millionen Impfstoffdosen zur Verfügung stehen. Weitere Impfstoffdosen werden den Kantonen in den kommenden Wochen im Wochenrhythmus zugestellt. Bis Mitte Dezember werden die Kantone 8,5 Millionen Dosen erhalten haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vertreterinnen und Vertreter der Kantone und der Ärzteschaft wurden , anlässlich einer Sitzung mit Thomas Zeltner, Direktor des Bundesamtes für Gesundheit, Pascal Strupler, Generalsekretär des Eidgenössischen Departements des Innern, das die Leitung des Pandemie-Krisenstabs des Bundes inne hat, Franz Wyss, Zentralsekretär der Gesundheitsdirektorenkonferenz und Jacques de Haller, Präsident der Verbindung der Schweizer Ärztinnen und Ärzte (FMH) bereits über die geplante Veröffentlichung dieser Empfehlung informiert. Eine durch das BAG organisierte Telefonkonferenz mit den Kantonsärztinnen und -ärzten vervollständigte&amp;nbsp; diese Information, die direkt den Vertreterinnen und Vertretern der für die Impfung zuständigen Instanzen abgegeben wurde, das heisst den Kantonen und der Ärzteschaft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Grippe breitet sich in der Schweiz weiterhin rasch aus. Man schätzt die Zahl der Personen, die ihren Arzt oder ihre Ärztin in der vergangenen Woche wegen Grippesymptomen aufgesucht haben, auf mehr als 20'000, gegenüber 12'000 in der vorangehenden Woche.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, Kommunikationschef EDI, 079 763 84 10 Jean-Louis Zürcher, Pressedienst BAG, 079 235 59 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Grippe pandémique : recommandation du DFI</title>
      <lead>La vaccination de toute la population suisse contre la grippe pandémique H1N1 pourra démarrer progressivement à partir du lundi 23 novembre. A cette date, près de 2 millions de doses de vaccins contre la grippe auront été livrées aux cantons chargés de l’organisation de la vaccination. Au vu de cette situation, le Conseiller fédéral Didier Burkhalter a recommandé d’accélérer le passage à la phase 2, qui correspond à l’extension de la vaccination à l’ensemble de la population et non plus aux seuls groupes à risques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) conseille par conséquent aux cantons d'assurer dès lundi prochain l'accès au vaccin aussi pour les personnes n'appartenant pas aux groupes à risque, dans la mesure des doses disponibles. Les personnes à risque restent cependant prioritaires. Les autorités cantonales sont invitées à informer activement des modalités d'accès à cette vaccination pour leur population.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis vendredi dernier, la Suisse dispose de trois types de vaccins homologués par Swissmedic pour lutter contre la grippe pandémique. Il s’agit du Focetria, du Pandemrix et du Celtura. Au total, les cantons disposeront lundi de près de 2 millions de doses de vaccins. De nouvelles doses de vaccins continueront à être livrées aux cantons à un rythme hebdomadaire dans les semaines qui viennent. D’ici à la mi-décembre, 8,5 millions de doses de vaccin auront été mises à la disposition des cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les représentants des cantons et des médecins ont été informés de l’annonce de cette recommandation lors d’une réunion entre Thomas Zeltner, directeur de l’Office fédéral de la santé publique, Pascal Strupler, secrétaire général du Département fédéral de l’intérieur en charge de la cellule de crise en cas de pandémie de la Confédération, Franz Wyss, secrétaire central de la Conférence des directeurs cantonaux de la santé et Jacques de Haller, président de la Fédération suisse des médecins (FMH). Une conférence téléphonique organisée par l’OFSP avec les médecins cantonaux de Suisse a complété cette information donnée directement aux personnes représentant les instances chargées de l’exécution de la vaccination, à savoir les cantons et les médecins.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La grippe continue de se développer en Suisse à un rythme soutenu. Durant la semaine passée, on estime à plus de 20'000, contre 12'000 la semaine précédente, le nombre de personnes ayant consulté leur médecin en raison de symptômes grippaux en Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, Chef de la communication DFI, 079 763 84 10 Jean-Louis Zürcher, service de presse OFSP, 079 235 59 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Influenza pandemica: raccomandazione del DFI</title>
      <lead>La vaccinazione generale della popolazione svizzera contro l’influenza H1N1 potrà iniziare progressivamente da lunedì 23 novembre. A quel momento saranno state consegnate all’incirca 2 milioni di dosi di vaccino ai Cantoni incaricati della vaccinazione. Tenuto conto di questa situazione, il consigliere federale Didier Burkhalter ha raccomandato di accelerare il passaggio alla seconda fase che prevede la vaccinazione generale della popolazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Ufficio federale della sanità pubblica UFSP consiglia pertanto ai Cantoni di assicurare da lunedì prossimo l’accesso al vaccino anche alle persone che non rientrano nei gruppi a rischio se le dosi disponibili lo consentono. La vaccinazione resta comunque prioritaria per le persone a rischio. Le autorità cantonali sono invitate a informare attivamente la popolazione sulle modalità di dispensazione del vaccino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da venerdì scorso sono disponibili in Svizzera tre tipi di vaccino contro l’influenza H1N1 omologati da Swissmedic: Focetria, Pandemrix e Celtura. Lunedì prossimo i Cantoni disporranno all’incirca di 2 milioni di dosi di vaccino. La fornitura proseguirà successivamente a ritmo settimanale. Entro la metà di dicembre saranno state messe a disposizione dei Cantoni 8,5 milioni di dosi di vaccino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I rappresentanti dei Cantoni e dei medici, preposti all’organizzazione della vaccinazione, sono stati informati sulla nuova raccomandazione nel quadro di una riunione con il direttore dell’UFSP Thomas Zeltner, il segretario generale del Dipartimento federale dell’interno e responsabile dello stato maggiore speciale per la lotta alla pandemia della Confederazione Pascal Strupler, il segretario centrale della Conferenza svizzera delle direttrici e dei direttori cantonali della sanità Franz Wyss e il presidente della Federazione dei medici svizzeri FMH Jacques de Haller. L’UFSP ha inoltre organizzato una conferenza telefonica per informare anche i medici cantonali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’influenza continua a diffondersi a ritmo sostenuto in Svizzera. Si stima che la settimana scorsa oltre 20 000 persone, contro le 12 000 della settimana precedente, si siano recate dal medico perché presentavano sintomi influenzali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, responsabile della comunicazione del DFI, 079 763 84 10 Jean-Louis Zürcher, servizio stampa UFSP, 079 235 59 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
