<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30179" revoked="no">
    <version>11</version>
    <pubdate>2009-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beschliesst Änderung der Beschaffungsverordnung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Änderung der Verordnung über das öffentliche Beschaffungswesen (VöB) verabschiedet. Die Verordnungsänderung wurde der Gesetzesrevision vorgezogen, um rasch wichtige Anpassungen des Beschaffungsrechts umzusetzen. Der Bundesrat führt vor allem Änderungen auf Verordnungsstufe ein, die das Beschaffungswesen modernisieren und flexibilisieren und sich dadurch günstig auf die Konjunktur auswirken können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hatte das Eidgenössische Finanzdepartement am 17. Juni 2009 beauftragt, einen Vorschlag für eine vorgezogene Änderung der VöB vorzulegen. Heute hat der Bundesrat diese Änderung beschlossen. Sie wird bereits auf den 1.&amp;nbsp;Januar 2010 in Kraft gesetzt. Die Verordnungsänderung wurde der Gesetzesrevision vorgezogen, um möglichst rasch wichtige Anliegen seitens der Wirtschaft und der öffentlichen Hand an das öffentliche Beschaffungswesen umzusetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat führt vor allem Änderungen auf Verordnungsstufe ein, die bereits im Vernehmlassungsentwurf für die Gesetzesrevision vorgeschlagen worden waren und die sich günstig auf die Konjunktur auswirken können. So sollen Ausschreibungen in Zukunft auf der gemeinsam von Bund und Kantonen betriebenen elektronischen Plattform simap.ch publiziert und die weiteren formalen Rahmenbedingungen zur Anwendung der elektronischen Informationstechnologien geschaffen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Vergabeverfahren des Bundes wird dadurch und durch weitere Neuerungen modernisiert und flexibilisiert. Zudem werden Unsicherheiten in der Rechtsanwendung geklärt. Diese sollen zu Kosteneinsparungen, Zeitgewinn und klareren rechtlichen Rahmenbedingungen für die Anbieter und die öffentliche Hand führen. Effektive und effiziente beschaffungsrechtliche Rahmenbedingungen sind Voraussetzung, dass die laufenden Konjunkturprogramme möglichst rasch wirken. Die Änderungen sollen auch dazu beitragen, dass die KMU gefördert und die Innovationskraft der Unternehmen unterstützt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat bereits am 17. Juni 2009 beschlossen, auf die im Vorentwurf für die Gesetzesrevision vorgeschlagene gesamtschweizerische Teilvereinheitlichung zu verzichten. Zwar stimmten die Wirtschaftsverbände der&amp;nbsp;vorgeschlagenen schweizweiten Teilvereinheitlichung des Beschaffungsrechts grösstenteils zu, diese stiess aber bei den Kantonen nahezu geschlossen auf Ablehnung. Mit heutigem Datum hat der Bundesrat den Ergebnisbericht zur Vernehmlassung zur Kenntnis genommen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL, Tel. 031 322 17 81</contact>
      <attachment id="63991">
        <title>Verordnung über das öffentliche Beschaffungswesen (VöB)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>521</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17760.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="63993">
        <title>Erläuternder Bericht zur Änderung der Verordnung über das öffentliche Beschaffungswesen (VöB)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17793.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="63995">
        <title>Vernehmlassungsverfahren zum Vorentwurf zur Totalrevision des Bundesgesetzes über das öffentliche Beschaffungswesen (VE BöB) – Ergebnisbericht</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01611/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve la modification de l'ordonnance sur les marchés publics</title>
      <lead>Aujourd'hui, le Conseil fédéral a approuvé la modification de l'ordonnance sur les marchés publics (OMP). L'ordonnance a été modifiée avant la loi, afin que des adaptations importantes du droit des marchés publics puissent être rapidement mises en œuvre. Les modifications que le Conseil fédéral introduit dans l'ordonnance permettent principalement de moderniser ainsi que d'assouplir le droit des marchés publics et peuvent donc avoir des effets positifs sur la conjoncture.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 17&amp;nbsp;juin 2009, le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral des finances de lui présenter un projet de modification anticipée de l'OMP. Aujourd'hui, il a approuvé ce dernier. La modification de l'ordonnance entrera déjà en vigueur le 1er&amp;nbsp;janvier 2010. L'ordonnance a été modifiée avant la loi afin de répondre le plus rapidement possible à d'importantes attentes de l'économie et des pouvoirs publics en ce qui concerne les marchés publics.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modifications que le Conseil fédéral introduit dans l'ordonnance constituent essentiellement des modifications qui ont déjà été proposées dans le projet de révision de la loi et qui sont susceptibles d'avoir des effets positifs sur la conjoncture. Ainsi, les appels d'offres seront désormais publiés sur la plateforme électronique simap.ch, exploitée conjointement par la Confédération et les cantons, et les autres conditions formelles d'utilisation des technologies électroniques de l'information sont définies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces modifications, ainsi que d'autres nouveautés, conduisent à une modernisation et à un assouplissement des procédures d'adjudication de la Confédération. Des incertitudes relatives à l'application du droit ont par ailleurs été levées. Les modifications apportées à l'ordonnance doivent permettre non seulement d'économiser du temps et de l'argent, mais également de clarifier les conditions-cadres juridiques qui s'appliquent aux soumissionnaires et aux pouvoirs publics. Ce dernier point est essentiel pour que les programmes conjoncturels en cours puissent porter leurs fruits dans les meilleurs délais. Ces modifications doivent également contribuer à soutenir les PME et à encourager l'esprit d'innovation des entrepreneurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 17&amp;nbsp;juin 2009, le Conseil fédéral avait décidé de renoncer à l'unification partielle du droit des marchés publics à l'échelle nationale qui était proposée dans l'avant-projet de révision de la loi. Approuvé par la majorité des associations économiques, le principe d'une telle unification est rejeté par la quasi-totalité des cantons. Aujourd'hui, le Conseil fédéral a pris connaissance du rapport de consultation relatif à la révision de la loi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Communication OFCL, Tél. 031 322 17 81</contact>
      <attachment id="63992">
        <title>Ordonnance sur les marchés publics (OMP)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>518</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17765.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="63994">
        <title>Rapport explicatif sur la modification de l’ordonnance sur les marchés publics (OMP)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>247</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17764.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="63996">
        <title>Procédure de consultation sur l’avant-projet concernant la révision totale de la loi fédérale sur les marchés publics (AP-LMP) - Rapport rendant compte des résultats de la consultation</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01611/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale decide una modifica dell'ordinanza sugli acquisti pubblici</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha deciso di modificare l'ordinanza sugli acquisti pubblici (OAPub). La modifica dell'ordinanza è stata anticipata rispetto alla revisione della legge al fine di attuare in tempi brevi importanti adeguamenti della legislazione in materia di acquisti pubblici. In particolare, il Consiglio federale introduce a livello di ordinanza modifiche che rendono gli acquisti pubblici più moderni e flessibili e quindi in grado di avere effetti positivi sulla congiuntura.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 17 giugno 2009 il Consiglio federale aveva incaricato il Dipartimento federale delle finanze DFF di presentare una proposta per una modifica anticipata dell'OAPub. In data odierna il Consiglio federale ha deciso la modifica dell'ordinanza. Questa entrerà in vigore già il 1° gennaio 2010. La modifica dell'ordinanza è stata anticipata rispetto alla revisione della legge per soddisfare quanto prima importanti richieste dell'economia e degli enti statali in ambito di acquisti pubblici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In particolare a livello di ordinanza il Consiglio federale apporta modifiche che erano già state proposte nell'avamprogetto posto a suo tempo in consultazione sulla revisione della legge e che possono avere effetti positivi sulla congiuntura. A titolo di esempio, in futuro i bandi di concorso saranno pubblicati su simap.ch, una piattaforma elettronica gestita in comune da Confederazione e Cantoni; inoltre saranno create le altre condizioni quadro formali che consentono l'impiego delle tecnologie dell'informazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie a questa e ad altre innovazioni la procedura di aggiudicazione della Confederazione diventa più moderna e flessibile. Inoltre sono eliminate le incertezze nell'applicazione del diritto. Ne conseguiranno risparmi in termini di costi e di tempo, nonché condizioni quadro giuridiche più chiare per offerenti ed enti pubblici. Affinché i programmi congiunturali in atto esplichino i loro effetti quanto prima, occorrono condizioni quadro efficaci ed efficienti in materia di diritto degli acquisti pubblici. Le modifiche contribuiranno anche a sostenere le PMI e a promuovere la forza innovativa delle imprese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 17 giugno 2009 il Consiglio federale aveva già deciso di rinunciare all'uniformazione parziale della legislazione in materia di acquisti pubblici proposta nell'avamprogetto concernente la revisione della legge. Mentre la maggior parte delle associazioni economiche ha approvato l'uniformazione parziale a livello nazionale della legislazione in materia di acquisti pubblici, quasi tutti i Cantoni respingono questa proposta. In data odierna il Consiglio federale ha preso atto del rapporto sui risultati della procedura di consultazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione UFCL, tel. 031 322 17 81</contact>
      <attachment id="63999">
        <title>Rapporto esplicativo concernente la modifica dell'ordinanza sugli acquisti pubblici (OAPub)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17829.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="64000">
        <title>Ordinanza sugli acquisti pubblici (OAPub)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>515</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17768.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="63997">
        <title>Procedura di consultazione relativa alla revisione totale della legge federale sugli acquisti pubblici – Rapporto sui risultati</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01611/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="179" org-id="610">
        <name lang="de">Beschaffungswesen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public procurement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
