<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30183" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lohnmassnahmen 2010 für das Bundespersonal verabschiedet</title>
      <lead>Der Bundesrat hat das Ergebnis der Lohnverhandlungen mit den Sozialpartnern vom 16. November bestätigt: Das Bundespersonal erhält im nächsten Jahr einen Teuerungsausgleich von 0,6 Prozent.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am Montag hatten sich Bundespräsident Hans-Rudolf Merz und die Sozialpartner zu den alljährlichen Lohnverhandlungen getroffen. Der Bundesrat hat das Ergebnis nun bestätigt. Die 36'000 Bundesangestellten erhalten einen Teuerungsausgleich von 0,6 Prozent. Dies entspricht der Prognose für die Jahresendteuerung, die für das Bundespersonal massgebend ist. Vorbehalten bleibt die Zustimmung der eidgenössischen Räte zum Voranschlag 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, Direktorin Eidgenössisches Personalamt, Tel. 031 322 62 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Personnel de la Confédération: mesures salariales 2010 adoptées</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a confirmé le résultat des négociations menées le 16 novembre avec les partenaires sociaux: le personnel fédéral recevra l'an prochain une compensation du renchérissement de 0,6 pour cent.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lundi passé, le président de la Confédération Hans-Rudolf Merz a rencontré les partenaires sociaux pour les négociations salariales annuelles. Le Conseil fédéral a confirmé aujourd'hui le résultat de ces négociations. Les 36 000 employés de la Confédération recevront une compensation du renchérissement de 0,6&amp;nbsp;pour cent. Cela correspond au renchérissement prévu en fin d'année, qui est déterminant pour le personnel fédéral. L'accord des Chambres fédérales sur le budget 2010 demeure réservé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, directrice de l'Office fédéral du personnel, tél. 031 322 62 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Approvate le misure salariali 2010 per il personale della Confederazione</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha confermato l'esito delle trattative salariali del 16 novembre con le parti sociali. Di conseguenza l'anno prossimo il personale della Confederazione riceverà una compensazione del rincaro dello 0,6 per cento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lunedì il presidente della Confederazione Hans-Rudolf Merz e le parti sociali si sono incontrati per i negoziati salariali che si tengono ogni anno. Il Consiglio federale ha ora approvato l'esito delle trattative. Di conseguenza i 36'000 impiegati federali riceveranno una compensazione del rincaro dello 0,6 per cento, che corrisponde alle previsioni del rincaro determinante per fine anno. Rimane riservata l'approvazione del Preventivo 2010 ad opera delle Camere federali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, direttrice dell'Ufficio federale del personale, tel. 031 322 62 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="162" org-id="604">
        <name lang="de">Löhne, Zulagen, Personalkosten</name>
        <name lang="fr">Salaires, allocations, frais de personnel</name>
        <name lang="it">Stipendi, assegni, costi del personale</name>
        <name lang="en">Salaries, allowances, personnel costs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
