<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30270" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="508" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>Magglingertag: Gezielte Sportförderung auf allen Ebenen</title>
      <lead>Bundesrat Ueli Maurer, Vorsteher des Eidg. Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), hat am Magglingertag 2009 eine positive Bilanz zu seinem ersten Jahr als Sportminister gezogen. Hauptthema war die Detailanalyse der Bevölkerungsbefragung «Sport Schweiz 2008». Daniel Ryser, der als Trainer die U17-Fussball-Nationalmannschaft vertrat, wurde für den Gewinn des WM-Titels geehrt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rund 250 Personen aus Sport, Politik und Wirtschaft folgten der Einladung des Bundesamts für Sport BASPO für den Magglingertag. Bundesrat Ueli Maurer zog ein positives Fazit über den Sport in der Schweiz. Die konstruktive Zusammenarbeit zwischen den staatlichen Instanzen und Verbänden sowie Vereinen und Veranstaltern sei für künftige Erfolge zentral. Im Anschluss an seine Rede ehrte der Sportminister die U17-Nationalmannschaft und deren Trainer Daniel Ryser. Bundesrat Maurer lobte ausserdem das gute Ausbildungskonzepts des Schweizerischen Fussballverbands.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thema des Magglingertags 2009 war die Detailanalyse der Studie «Sport Schweiz 2008&amp;nbsp;&amp;nbsp; Das Sportverhalten der Schweizer Bevölkerung», die von Mitverfasser Markus Lamprecht vom Observatorium «Sport und Bewegung Schweiz» präsentiert wurde. Anhand verschiedener Sportarten zeigte Lamprecht die Entwicklung auf. So haben der ungebundene Sport und neue Sportanbieter an Bedeutung gewonnen. Die Vereine sind nach wie vor führend in der Kinder- und Jugendsportausbildung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vertreter aus verschiedenen Sportbereichen diskutierten die Ergebnisse und ihre möglichen Auswirkungen. Gerold Lauber, Zürcher Stadtrat und Präsident des Schweizer Dachverbands der Sportämter und Sportanlagebetreiber ASSA, erklärte, dass es in den meisten Gemeinden gute Sportangebote für die Erwachsenen gebe. Diese müssen weitergeführt werden. Noch wichtiger sei es, die Jugend für den Sport zu begeistern und in den Schulen ein qualitativ gutes Sportangebot zu haben.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Claude Ammann sprach als Präsident des Schweizerischen Fitness- und Gesundheitscenter-Verbandes (SGFV). Um den Bedürfnissen der Bevölkerung gerecht zu werden, gehe die Branche den Weg vom «Sport» zur «Bewegung», um noch mehr Personen anzusprechen. Sie seien heute Kompetenzzentren für Gesundheit und Prävention.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Sicht der Organisatoren von Sportveranstaltungen vertrat Bengt Kayser. Er präsentierte die Erfolgsgeschichte des grössten Schweizer Volkslaufs, der Escalade in Genf, die jedes Jahr mehr Startende aufweist. Eine wichtige Rolle spielt der Verein sant«e»scalade, der zusammen mit dem Organisationskomitee schon im Vorfeld Trainings anbietet und sich zudem mit verschiedenen Programmen auf die Jugendlichen fokussiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Urs Lehmann, Präsident von Swiss-Ski, sprach über die Rolle der Verbände in einer Zeit, in welcher der ungebundene Sport an Gewicht zunehme. Er appelierte, dass die Clubs attraktiver werden und neue Kommunikationskanäle erschliessen sollen. Swiss-Ski müsse den Spagat zwischen Spitzen- und Breitensport machen. Einerseits werden von den&amp;nbsp; Spitzenathleten Medaillen gefordert, anderseits braucht es die Nachwuchsförderung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Corinne Müller Kommunikation BASPO 032 327 61 33 (Tel.), 079 745 78 16 (Mobile)</contact>
      <link id="62457">
        <title>«Sport Schweiz - Factsheets Sportarten»</title>
        <uri>http://www.baspo.ch/magglingertag</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>Journée de Macolin: Un encouragement du sport ciblé à tous les niveaux</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Ueli Maurer, chef du Département de la défense, de la protection de la population et des sports DDPS, a tiré à l'occasion de la Journée de Macolin un bilan positif de sa première année en tant que ministre des sports. Thème principal de cette manifestation: une analyse détaillée des résultats de l'enquête «Sport Suisse 2008» menée auprès de la population helvétique. Un vibrant hommage a également été rendu à Daniel Ryser, entraîneur de l'équipe nationale de football M17, pour la conquête du titre de champions du monde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quelque 250 personnes issues du monde politique, économique et sportif avaient accepté l'invitation de l'Office fédéral du sport OFSPO à la Journée de Macolin. A cette occasion, le conseiller fédéral Ueli Maurer a dressé un état des lieux positifs du sport suisse et insisté sur l'importance, pour les succès à venir, d'une collaboration fructueuse entre les instances de l'Etat et les fédérations, les clubs et les organisateurs d'événements sportifs. A la fin de son discours, le ministre des sports a rendu hommage à l'équipe nationale des M17 et à son entraîneur Daniel Ryser, vantant le concept de formation de l'Association suisse de football.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette année, la Journée de Macolin avait pour thème l'analyse de l'enquête «Sport Suisse 2008 – Activité et consommation sportives de la population suisse» avec la présentation de ses résultats détaillés. Sur la base de plusieurs disciplines sportives, Markus Lamprecht, de l'Observatoire suisse de l'activité physique et du sport, a notamment dévoilé que le sport pratiqué dans un cadre informel ainsi que les nouveaux prestataires d'activités sportives occupaient une place de plus en plus grande. Il a également relevé que les clubs restaient importants dans la formation des enfants et des jeunes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après cette présentation, les représentants de divers domaines du sport ont débattu des résultats de l'analyse et de leurs conséquences possibles. Gerold Lauber, membre de l'Exécutif de la Ville de Zurich et président de l'Association suisse des services des sports ASSS, a notamment souligné que la plupart des communes disposaient de bonnes offres sportives pour les adultes et que celles-ci devaient continuer à être organisées. Il a rappelé que le plus important, selon lui, était de motiver les jeunes à faire du sport et de proposer dans les écoles une offre sportive de bonne qualité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Claude Ammann, président de la Fédération suisse des centres de fitness et de santé FSCF, a, pour sa part, relevé que, pour satisfaire les besoins de la population et toucher encore davantage de personnes, l'activité physique se substituant désormais au sport. La FSCF et ses membres entendent dorénavant se positionner en tant que centre de compétences en matière de santé et de prévention.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Autre invité présent: Bengt Kayser. Venu défendre le point de vue des organisateurs d'événements sportifs, il a retracé l'énorme succès rencontré par l'Escalade, la plus grande course populaire de Suisse, qui attire chaque année à Genève de plus en plus de participants. Il a notamment évoqué les programmes d'entraînement mis sur pied avec le comité d'organisation par sant«e»scalade dans les semaines précédant la course, rappelant que ce projet a pour objectif de promouvoir l'activité physique auprès des jeunes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Urs Lehmann, président de Swiss-Ski, a quant à lui dépeint le rôle des fédérations de sport à une époque où le sport pratiqué dans un cadre informel occupe une place de plus en plus grande. Il espère que les clubs entendront son message: ceux-ci doivent devenir plus attrayants et cultiver de nouveaux canaux de communication. Selon lui, Swiss-Ski doit être actif tant dans le sport d'élite que le sport de masse: d'un côté, les sportifs d'élite doivent récolter des médailles, de l'autre la promotion de la relève ne doit pas être négligée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Corinne Müller Communication OFSPO 032 327 61 33 ou 079 745 78 16</contact>
      <link id="62458">
        <title>«Sport Suisse 2008 - Les disciplines sportives en chiffres»</title>
        <uri>http://www.ofspo.ch/journeedemacolin</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>Giornata di Macolin: Promozione dello sport mirata, a tutti i livelli</title>
      <lead>Il Consigliere federale Ueli Maurer, Capo del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), in occasione della Giornata di Macolin 2009 ha tratteggiato un bilancio positivo del suo primo anno da ministro dello sport. Il tema principale dell’incontro era l’analisi dettagliata dello studio «Sport Svizzera 2008». Era presente in rappresentanza dei neo campioni del mondo Daniel Ryser, allenatore della Nazionale di calcio U17, che ha ricevuto i complimenti di tutti per l’ambito trofeo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Circa 250 rappresentanti delle cerchie dello sport, della politica e dell’economia hanno accettato l’invito dell’Ufficio federale dello sport UFSPO a partecipare alla Giornata di Macolin. Nel suo intervento introduttivo il Consigliere federale Ueli Maurer si è detto soddisfatto dello sport in Svizzera e convinto che&amp;nbsp; la costruttiva collaborazione fra le istanze statali e le federazioni, fra società sportive e organizzatori di manifestazioni continuerà ad essere di centrale importanza anche in futuro. Il ministro dello sport ha poi reso onore alla nazionale giovanile di calcio U17 ed al suo allenatore Daniel Ryser, approfittando dell’occasione per lodare il lavoro svolto da anni dalla federazione di calcio elvetica ASF nel campo della formazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il tema centrale della Giornata di Macolin 2009 era l’analisi dettagliata dello studio&lt;br /&gt; «Sport Svizzera 2008 – Pratica sportiva e consumo di sport fra la popolazione svizzera», illustrato ai presenti da uno degli autori, Markus Lamprecht, dell’osservatorio «Sport e movimento Svizzera». Sulla base di diverse discipline Lamprecht ha tratteggiato l’andamento nel settore, che vede ad esempio il diffondersi di forme di pratica sportiva non organizzate e la comparsa di nuovi operatori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I rappresentanti di diversi ambiti dello sport&amp;nbsp; hanno avuto modo di discutere sui risultati dell’inchiesta e sulle possibili conseguenze. Gerold Lauber, municipale zurighese e presidente dell’Associazione svizzera dei servizi dello sport ASSS, ha ricordato che nella maggior parte dei comuni esiste una buona offerta di attività motorie destinate agli adulti e sottolineato come sia ancora più importante suscitare l’entusiamo dei giovani per lo sport ed offrire loro un’educazione fisica di qualità a scuola.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Claude Ammann - intervenuto come presidente della Federazione svizzera dei centri di fitness (FSCF) - ha affermato che per venire incontro alle esigenze della popolazione e attirare sempre più clienti,&amp;nbsp; la federazione sposta progressivamente l’accento dallo «sport» al «movimento». I centri di fitness e salute a suo avviso sono ormai divenuti centri di competenza per la salute e la prevenzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il punto di vista degli organizzatori di manifestazioni sportive è stato illustrato da&lt;br /&gt; Bengt Kayser, che ha tratteggiato la storia di successo della più grande corsa popolare svizzera, l’Escalade a Ginevra, che conta ogni anno su un nuovo record di partecipanti. Un ruolo importante in questo ambito è quello della società sant«e»scalade, che, in collaborazione con il comitato organizzatore offre già nelle settimane precedenti allenamenti mirati e organizza diversi programmi destinati ai giovani.&lt;br /&gt; Urs Lehmann, presidente di Swiss-Ski, ha parlato del ruolo delle federazioni sportive in un’epoca in cui lo sport non organizzato assume importanza sempre maggiore, ricordando che i club dovrebbero offrire qualcosa in più e sfruttare nuove forme di comunicazione. Anche Swiss-Ski deve curare nella sua azione un certo equilibrio fra lo sport di punta e quello di massa, considerato che da un lato si chiedono agli atleti di massimo livello medaglie e titoli, dall’altro è necessario garantire il sostegno delle giovani leve.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Corinne Müller Comunicazione UFSPO 032 327 61 33 (tel.), 079 745 78 16 (mobile)</contact>
      <link id="62459">
        <title>«Sport Schweiz - Factsheets Sportarten»</title>
        <uri>http://www.baspo.ch/magglingertag</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="508">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5210" org-id="508">
        <name lang="de">Sportverbände</name>
        <name lang="fr">Associations sportives</name>
        <name lang="it">Associazioni sportive</name>
        <name lang="en">Sports Associations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5640" org-id="508">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Affari sociali</name>
        <name lang="en">social issues</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
