<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30425" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Harmonisierung der Entschädigungen für Mitglieder von ausserparlamentarischen Kommissionen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 27. November die neue Entschädigungsregelung für die Mitglieder von ausserparlamentarischen Kommissionen verabschiedet. Ab 1. Januar 2010 werden die ausserparlamentarischen Kommissionen umfassend und einheitlich im Regierungs- und Verwaltungsorganisationsgesetz (SR 172.010) und in der Regierungs- und Verwaltungsorganisationsverordnung (SR 172.010.1) geregelt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf das gleiche Datum werden die Verordnung vom 3. Juni 1996 über ausserparlamentarische Kommissionen sowie Leitungsorgane und Vertretungen des Bundes (Kommissionenverordnung; SR 172.31) und die Verordnung vom 12. Dezember 1996 über die Taggelder und Vergütungen der Mitglieder ausserparlamentarischer Kommissionen (SR 172.311) aufgehoben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Entschädigungsregelung unterteilt die ausserparlamentarischen Kommissionen in Bezug auf die Entschädigung ihrer Mitglieder in:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;&lt;u&gt;gesellschaftsorientierte Kommissionen&lt;/u&gt;, die die Bundesversammlung sowie den Bundesrat und die Bundesverwaltung unterstützen und vor allem politisch-gesellschaftliche Fragen behandeln;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;u&gt;marktorientierte Kommissionen&lt;/u&gt;, die das Funktionieren eines Marktes beaufsichtigen oder massgeblich unterstützen.&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;p&gt;Innerhalb dieser beiden Gruppen werden jeweils Entschädigungskategorien unterschieden, je nachdem, welche Aufgaben die Kommission wahrnimmt und welche Anforderungen an die Mitglieder gestellt werden, resp. welche Reichweite die Arbeitsergebnisse der Kommission haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Details der neuen Entschädigungsregelung und die entsprechenden Erläuterungen können über folgenden Link eingesehen werden: http://www.admin.ch/dokumentation/gesetz/ko/index.html?lang=de&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Abegglen, Sektion Information und Kommunikation 031 323 08 35</contact>
      <link id="62797">
        <title>Link</title>
        <uri>http://www.admin.ch/dokumentation/gesetz/ko/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Harmonisation des indemnités versées aux membres des commissions extraparlementaires</title>
      <lead>Le 27 novembre, le Conseil fédéral a approuvé le nouveau régime des indemnités touchées par les membres des commissions extraparlementaires. A partir du 1er janvier 2010, les commissions extraparlementaires feront l'objet d'un corps de règles détaillées et unifiées, qui seront inscrites dans la loi sur l'organisation du gouvernement et de l'administration (RS 172.010) et dans l'ordonnance sur l'organisation du gouvernement et de l'administration (RS 172.010.1).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A cette même date, l'ordonnance du 3 juin 1996 sur les commissions (RS 172.31) et l'ordonnance du 12 décembre 1996 sur les indemnités journalières et sur les autres indemnités versées aux membres des commissions extraparlementaires (RS 172.311) seront abrogées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour déterminer le montant de l'indemnité que touchent les membres des commissions extraparlementaires, le nouveau régime subdivise lesdites commissions en deux groupes :&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;&lt;u&gt;les commissions politico-sociales,&lt;/u&gt; qui apportent leur soutien à l'Assemblée fédérale, ainsi qu'au Conseil fédéral et à l'administration fédérale, et qui traitent principalement de questions politico-sociales;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;u&gt;les commissions de suivi du marché&lt;/u&gt;, qui exercent la surveillance sur le fonctionnement d'un marché ou qui en soutiennent le fonctionnement de manière déterminante.&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;p&gt;A l'intérieur de ces deux groupes, l'on distingue différents types de commissions en fonction des tâches qu'elles assument, des exigences auxquelles doivent répondre leurs membres et de la portée des travaux qu'elles accomplissent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous trouverez sur Internet les détails du nouveau régime des indemnités et les explications utiles : http://www.admin.ch/dokumentation/gesetz/ko/index.html?lang=fr&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Abegglen, section information et communication 031 323 08 35</contact>
      <link id="62798">
        <title>Lien</title>
        <uri>http://www.admin.ch/dokumentation/gesetz/ko/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Armonizzazione delle indennità versate ai membri delle commissioni extraparlamentari</title>
      <lead>Il 27 novembre il Consiglio federale ha approvato il nuovo ordinamento delle indennità dei membri delle commissioni extraparlamentari. Dal 1° gennaio 2010 le commissioni extraparlamentari saranno disciplinate in modo uniforme nella legge sull'organizzazione del Governo e dell'Amministrazione (RS 172.010) e nell'ordinanza sull'organizzazione del Governo e dell'Amministrazione (RS 172.010.1).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 1° gennaio 2010 saranno inoltre abrogate l'ordinanza del 3 giugno 1996 sulle commissioni extraparlamentari, nonché gli organi di direzione e i rappresentanti della Confederazione (RS 172.31) e l'ordinanza del 12 dicembre 1996 sulle diarie e indennità dei membri delle commissioni extraparlamentari (RS 172.311).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo ordinamento delle indennità suddivide le commissioni extraparlamentari in due gruppi, a seconda delle indennità percepite dai loro membri:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;&lt;u&gt;commissioni politico-sociali&lt;/u&gt;, ossia le commissioni che sostengono l'Assemblea federale, il Consiglio federale e l'Amministrazione federale e trattano principalmente questioni politico-sociali;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;u&gt;commissioni di vigilanza sul mercato&lt;/u&gt;, ossia le commissioni che vigilano sul funzionamento di un mercato o lo sostengono in modo determinante.&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito di questi gruppi vi sono diverse categorie di indennizzo, in base ai compiti svolti dalle commissioni e alle conoscenze richieste ai loro membri, nonché alla portata dei loro lavori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo ordinamento delle indennità e il relativo commento sono consultabili in dettaglio al seguente indirizzo Internet: http://www.admin.ch/dokumentation/gesetz/ko/index.html?lang=it&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Thomas Abegglen, Sezione informazione e comunicazione 031 323 08 35</contact>
      <link id="62799">
        <title>Link</title>
        <uri>http://www.admin.ch/dokumentation/gesetz/ko/index.html?lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
