<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30510" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-12-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>Soziales Netzwerk im Boden</title>
      <lead>Pilze sind für unsere Pflanzen von grosser Bedeutung. Sie liefern ihnen Nährstoffe und unterstützen sie so beim Wachstum. Nun zeigt sich, dass sie dabei einen sehr sozialen Ansatz haben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nährstoffe aus dem Boden zu holen, ist für viele Pflanzen gar nicht so einfach. Deshalb greifen sie auf die Hilfe von so genannten Mykorrhiza-Pilzen zurück. Diese nehmen das fein verteilte Phosphor und den Stickstoff aus der Erde auf und geben beide gegen „Bezahlung" an die Pflanzenwurzeln ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nun fand Marcel van der Heijden von der Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART heraus, dass diese Pilze offenbar eine sehr soziale Ader haben. Denn es scheint ihnen oft egal zu sein, wie viel Kohlenhydrat und Zucker eine Pflanze als Gegenleistung liefert - die Düngergabe ist dieselbe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;WWW: Wald weites Web&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Pilzfäden bilden ein unterirdisches Netzwerk, an dem fast alle Pflanzen eines Waldes oder einer Wiese angeschlossen sind. „Unklar ist noch, wer das System unterhält", sagt van der Heijden. Er vermutet, dass vor allem die grossen Pflanzen den Bärenanteil des Kohlenhydrats in das Pilz-Netzwerk stecken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Vorteil davon ist, dass bereits Keimlinge vom System profitieren. Denn die Mykorrhiza-Pilze beliefern auch diese mit Nährstoffen, obwohl sie praktisch noch kein Kohlenhydrat einspeisen. Allerdings fanden sich bei einigen Arten auch marktwirtschaftliche Tendenzen. Dort bekamen diejenigen Pflanzen am meisten Nährstoffe, die auch am meisten Kohlenhydrate abgaben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ferner konnten Marcel van der Heijden und sein Mitautor Thomas Horton von der State University of New York mit ihrer Recherche belegen, dass Pflanzen in natürlichen Ökosystemen bis zu 90 Prozent ihres Phosphors und 80 Prozent ihres Stickstoffs über das Netzwerk erhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Studie „Socialism in soil? The importance of mycorrhizal fungal networks for facilitation in natural ecosystems" wurde im November 2009 im „Journal of Ecology" publiziert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; Mykorrhiza-Pilze im Biolandbau&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Marcel van der Heijden und Mitarbeitende von ART werden in einem nächsten Schritt das unterirdische Netzwerk von Pilzfäden und Wurzeln entwirren. „Wenn wir verstehen, was da genau passiert, können wir die Mykorrhiza-Pilze vielleicht gezielt in der Landwirtschaft einsetzen", sagt er. Ihre Eigenschaft, Nährstoffe direkt an die Wurzeln der Nutzpflanzen zu liefern, könnte wegen der künftigen Mineraldüngerknappheit vermehrt gefragt sein. Vorerst könnte speziell der Bio-Landbau, der keinen Mineraldünger verwenden darf, davon profitieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel van der Heijden, Bioackerbau/Ackerbausysteme Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich E-Mail: marcel.vanderheijden@art.admin.ch, Tel. 044 377 72 78 Atlant Bieri, Mediendienst Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich E-Mail: atlant.bieri@art.admin.ch, Tel. 079 763 70 36</contact>
      <attachment id="62957">
        <title>Mykorrhiza-Pilze wie diese Fliegenpilze versorgen den Wald mit Nährstoffen. (Agroscope ART)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1948</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17605.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="62959">
        <title>Medienmitteilung als PDF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17607.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>Réseau social dans le sol</title>
      <lead>Les champignons sont très importants pour nos plantes. Ils leur apportent des éléments nutritifs et les aident à se développer. On a également remarqué qu’ils se comportaient de façon très sociale dans ce contexte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour beaucoup de plantes, il n'est pas toujours facile de puiser les éléments nutritifs dans le sol. C'est pourquoi elles ont besoin de l'aide de champignons appelés mycorhizes. Ces derniers absorbent le phosphore diffus dans le sol et l'azote et le redistribuent contre «&amp;nbsp;paiement&amp;nbsp;» aux racines des plantes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Marcel van der Heijden de la station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART a découvert que ces champignons avaient apparemment une fibre très sociale. Il semble qu'il leur soit souvent égal de savoir quelle quantité d'hydrate de carbone et de sucre ils obtiennent de quelle plante en contrepartie: leur apport d'éléments fertilisants reste le même.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un réseau à travers toute la forêt&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Les filaments mycéliens forment un réseau souterrain auquel presque toutes les plantes d'une forêt ou d'une prairie sont raccordées. „On ne sait pas encore qui entretient le système", déclare van der Heijden. Il suppose que les plus grandes plantes fournissent la majeure partie de l'hydrate de carbone au réseau de champignons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'avantage est que les plantules profitent déjà du système. En effet, les mycorhizes leur fournissent déjà des éléments nutritifs bien qu'ils ne reçoivent pratiquement aucun hydrate de carbone en retour. Toutefois, chez certaines espèces, on a également relevé des tendances conformes aux règles de l'économie du marché. Les plantes qui recevaient le plus d'éléments nutritifs étaient également celles qui fournissaient le plus d'hydrates de carbone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Marcel van der Heijden et son co-auteur Thomas Horton de la State University of New York ont également montré par leurs recherches que dans les écosystèmes naturels, les plantes obtiennent jusqu'à 90 pourcent de leur phosphore et 80 pourcent de leur azote par l'intermédiaire de ce réseau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'étude „Socialism in soil? The importance of mycorrhizal fungal networks for facilitation in natural ecosystems" a été publiée en novembre 2009 dans le „Journal of Ecology".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les mycorhizes dans l'agriculture biologique&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; La prochaine étape consistera pour Marcel van der Heijden et ses collaborateurs d'ART à étudier le réseau souterrain de filaments mycéliens et de racines. „Si nous parvenons à comprendre ce qui se passe exactement, peut-être pourrons-nous utiliser les mycorhizes de façon ciblée dans l'agriculture ", déclare-t-il. Leur capacité à fournir les éléments nutritifs directement aux racines des plantes, pourrait être de plus en plus utile à l'avenir étant donné la raréfaction des engrais minéraux. L'agriculture biologique pourrait être la première à en profiter puisque l'emploi d'engrais minéraux y est interdit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcel van der Heijden, Grandes cultures biologiques/Systèmes de grandes cultures Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Courriel: marcel.vanderheijden@art.admin.ch, tél. 044 377 72 78 Atlant Bieri, Service de presse Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Courriel: atlant.bieri@art.admin.ch, tél. 079 763 70 36</contact>
      <attachment id="62958">
        <title>Des mycorhizes comme ces amanites tue-mouche approvisionnent la forêt en éléments nutritifs. (Agroscope ART)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1948</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17606.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="62960">
        <title>Communiqué de presse en PDF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>82</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/17608.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="243" org-id="1047">
        <name lang="de">Landschaft &amp; Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Paysage &amp; diversité biologique</name>
        <name lang="it">Paesaggio &amp; diversità biologica</name>
        <name lang="en">Landscape &amp; biodiversity</name>
      </offer>
      <offer id="249" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="fr">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="it">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="en">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
