<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30525" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-12-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Europäische Charta der Regional- oder Minderheitensprachen: Vierter Bericht der Schweiz</title>
      <lead>Der Bundesrat hat den vierten Bericht der Schweiz über die Umsetzung der Europäischen Charta der Regional- oder Minderheitensprachen (Charta) gutgeheissen. Der Bericht gibt einen Überblick über die Sprachenpolitik in der Schweiz und thematisiert insbesondere die Förderung des Rätoromanischen und des Italienischen. Weiter nimmt er Stellung zu den sprachpolitischen Empfehlungen des Minister- und Expertenkomitees des Europarates.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bericht nimmt Stellung zu den Empfehlungen des Ministerkomitees, das namentlich die Kantone Tessin und Graubünden aufgefordert hatte, das Italienische und Rätoromanische zu fördern. Der Kanton Graubünden antwortet, dass es sich bei der Einführung von Rumantsch Grischun in den Bündner Schulen um ein in der Umsetzungsphase befindliches Pilotprojekt handelt. Auf die Empfehlung, Rätoromanisch in den öffentlichen Bereichen des Kantons Graubünden anzuwenden, antworten die Bündner Behörden, dass das kantonale Sprachengesetz die Gleichheit der drei Amtssprachen des Kantons (Italienisch, Deutsch und Rätoromanisch) gewährleistet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Ministerkomitee empfiehlt den Schweizer Behörden auch, den Dialog mit der jenischsprachigen Bevölkerung aufrechtzuerhalten. Der Bund antwortet, er unterstütze ein von den Jenischen selbst realisiertes Projekt zur Förderung und Erhaltung der jenischen Sprache und Kultur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz hat die Europäische Charta der Regional- oder Minderheitensprachen (Charta) 1997 ratifiziert. Die unterzeichnenden Staaten verpflichten sich, alle drei Jahre einen Bericht vorzulegen. Die Berichte der Schweiz haben eine Reihe von Empfehlungen des Expertenkomitees des Europarats veranlasst. Das Ministerkomitee hat im März 2008 den Bericht mit drei eigenen Empfehlungen verabschiedet. Der vierte Bericht der Schweiz nimmt ausführlich Stellung zu diesen Empfehlungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die wesentlichen Zielsetzungen der Charta sind sprachlicher und kultureller Natur. Ihr Hauptzweck ist die Erhaltung und Förderung der Sprachenvielfalt als eines der wertvollsten Elemente des europäischen Kulturlebens. Die Charta bezweckt die bessere Verwendung der Regional- oder Minderheitensprachen in Bildung, Rechtsprechung, Verwaltung, Medien, Kultur und Wirtschaft. Die Schweiz hat das Rätoromanische und das Italienische als Regional- oder Minderheitensprachen definiert und anerkennt das Jenische und das Jiddische als nicht territorial gebundene Sprachen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stéphanie Andrey Eidgenössisches Departement des Innern EDI Bundesamt für Kultur Dienst für Sprach- und Kulturgemeinschaften Tel - direkt: +41 (0)31 324 10 69 E-Mail: stephanie.andrey@bak.admin.ch</contact>
      <link id="63002">
        <title>Berichte zur Charta</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/themen/sprachen_und_kulturelle_minderheiten/00506/00509/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Charte européenne des langues régionales ou minoritaires : 4e rapport de la Suisse</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé le quatrième rapport de la Suisse sur l’application de la Charte européenne des langues régionales ou minoritaires (Charte). Le rapport propose un survol de la politique des langues en Suisse, en abordant notamment la promotion du romanche et de l’italien. Il prend par ailleurs position sur les recommandations concernant la politique des langues formulées par le Comité des Ministres et par le Comité d’experts du Conseil de l'Europe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le rapport prend position sur les recommandations du Comité des Ministres qui demandait notamment aux cantons du Tessin et des Grisons, de promouvoir l’italien et le romanche. Le canton des Grisons répond que l’introduction du rumantsch grischun dans les écoles grisonnes est un projet pilote en phase de réalisation. Concernant la recommandation d’utiliser le romanche dans les sphères publiques, les autorités grisonnes répondent que la loi cantonale sur les langues assure l’égalité des trois langues officielles du canton (italien, allemand et romanche).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le comité des Ministres recommande aussi aux autorités suisses de maintenir le dialogue avec les locuteurs yéniches. La Confédération répond qu’elle soutient un projet de promotion de la langue yéniche réalisé par les yéniches mêmes, qui leur permet de maintenir et de promouvoir leur langue et leur culture.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse a approuvé la ratification de la Charte européenne des langues régionales ou minoritaires (Charte) en 1997. Les Etats parties sont tenus de rendre tous les trois ans un rapport. Les rapports de la Suisse ont donné lieu à une série de recommandations du Comité d’experts du Conseil de l’Europe. Le comité des Ministres a approuvé le 3e rapport en mars 2008 en l’assortissant de trois recommandations. Le quatrième rapport de la Suisse prend position de façon circonstanciée sur ces recommandations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les objectifs de la Charte sont essentiellement d’ordre linguistique et culturel, le principal étant de maintenir et de promouvoir la diversité linguistique, l’un des éléments les plus caractéristiques de la vie culturelle européenne. La Charte vise à améliorer les possibilités d’utilisation des langues régionales ou minoritaires dans les domaines de l’enseignement, de la justice, de l’administration, des médias, de la culture et de l’économie. La Suisse a déclaré le romanche et l’italien comme langues régionales ou minoritaires au sens de la Charte et elle reconnaît le yéniche et le yiddish comme langues sans territoire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stéphanie Andrey Département fédéral de l'intérieur DFI Office fédéral de la culture Service des communautés linguistiques et culturelles Tél - direct : +41 (0)31 324 10 69 Courriel : stephanie.andrey@bak.admin.ch</contact>
      <link id="63003">
        <title>Rapports relatifs à la Charte</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/themen/sprachen_und_kulturelle_minderheiten/00506/00509/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Carta europea delle lingue regionali o minoritarie: pubblicato il quarto rapporto della Svizzera</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato il quarto rapporto della Svizzera sull’applicazione della Carta europea delle lingue regionali o minoritarie. Il rapporto fornisce uno spaccato della politica linguistica della Svizzera con particolare attenzione alla promozione dell’italiano e del romancio. Inoltre prende posizione sulle raccomandazioni del Comitato dei Ministri e del Comitato d’esperti del Consiglio d’Europa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rapporto prende posizione sulle raccomandazioni del Comitato dei Ministri che chiedeva in particolare al Canton Ticino e al Cantone dei Grigioni di promuovere l’italiano e il romancio. Il Cantone dei Grigioni risponde che l’introduzione del rumantsch grischun nelle scuole è un progetto pilota ancora in fase di realizzazione. Per quanto concerne la raccomandazione di utilizzare il romancio nelle sfere pubbliche le autorità grigionesi rispondono che la legge cantonale sulle lingue garantisce l’uguaglianza delle tre lingue ufficiali del Cantone (italiano, tedesco e romancio).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Comitato dei Ministri raccomanda anche alle autorità svizzere,di mantenere vivo il dialogo con i parlanti jenisch. La Confederazione risponde indicando il suo sostegno a un progetto di promozione della lingua jenisch realizzato dagli jenisch stessi, che permette loro di mantenere e promuovere la loro lingua e cultura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera ha approvato la ratifica della Carta europea delle lingue regionali o minoritarie nel 1997. I paesi coinvolti sono tenuti a consegnare ogni tre anni un rapporto. I rapporti della Svizzera hanno spinto il Comitato di esperti del Consiglio d’Europa a formulare una serie di raccomandazioni. Il Comitato dei Ministri ha approvato il terzo rapporto nel marzo del 2008 integrando tre raccomandazioni. Il quarto rapporto della Svizzera prenderà posizione in modo specifico su queste raccomandazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le finalità essenziali della Carta delle lingue sono di natura culturale e linguistica. Il loro scopo principale consiste nella conservazione e nella promozione della pluralità linguistica come uno degli elementi più preziosi della vita culturale europea. La Carta delle lingue non tutela alcun diritto individuale o collettivo delle comunità linguistiche minoritarie. Il suo scopo è piuttosto il miglioramento delle possibilità di utilizzo delle lingue regionali o minoritarie in ambito formativo, giuridico, amministrativo, mediatico, culturale ed economico. La Svizzera ha definito lingue regionali o minoritarie ai sensi della Carta il romancio e l’italiano, assoggettandole alle disposizioni di promozione contemplate. La Svizzera riconosce poi lo jenisch e lo jiddisch quali lingue non territoriali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="63004">
        <title>Rapporti sull’applicazione della Carta</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/themen/sprachen_und_kulturelle_minderheiten/00506/00509/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
