<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30706" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-12-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat lehnt Volksinitiative "Für den Schutz vor Waffengewalt" ab</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Botschaft zur Volksinitiative "Für den Schutz vor Waffengewalt" zuhanden des Parlaments verabschiedet und dabei das Volksbegehren ohne Gegenvorschlag abgelehnt. Er ist der Ansicht, dass dem Schutz vor Waffenmissbrauch im aktuellen Waffengesetz ausreichend Rechnung getragen wird. Im Bereich der Armeewaffen hat der Bundesrat zudem die notwendigen Schritte unternommen, um vorbeugende Massnahmen gegen mögliche Missbräuche mit Ordonnanzwaffen zu optimieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die am 23. Februar 2009 eingereichte Initiative bezweckt in erster Linie eine Reduktion der Anzahl vorhandener Waffen in Privathaushalten. Ordonnanzwaffen sollen künftig in gesicherten Räumen der Armee aufbewahrt werden. Ferner verlangt die Initiative einen Bedarfs- und Fähigkeitsnachweis für jeden Umgang mit Feuerwaffen. Weiter soll der Bund Einsammelaktionen von Feuerwaffen unterstützen und ein zentralisiertes Informationssystem über Feuerwaffen einrichten und führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für den Bundesrat ist jedoch offen, ob ein Bedarfs- und Fähigkeitsnachweis den Missbrauch von Waffen auch tatsächlich eindämmt. Für verschiedene Interessengruppen (z. B. Sammler) sind objektive, leicht überprüfbare Kriterien schwierig zu definieren. Ferner erscheint ein Verbot jeglichen Erwerbs von sogenannten "Pump Action" und von Seriefeuerwaffen nicht gerechtfertigt. Der Erwerb von "Pump Action" erfordert bereits heute einen Waffenerwerbsschein, der Erwerb von Seriefeuerwaffen sogar eine Ausnahmebewilligung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Optimierungen im Bereich der Ordonnanzwaffen sind erfolgt&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Bezüglich Ordonnanzwaffen hält der Bundesrat an der Heimabgabe der Ordonnanzwaffe fest. Er hat aber bereits am 27. November 2009 beschlossen, dass jeder Armeeangehörige&amp;nbsp;ab dem 1. Januar 2010 die Waffe ohne Angabe von Gründen und kostenlos in einem Logistik-Center oder einer Retablierungsstelle der Logistikbasis der Armee (LBA) hinterlegen kann. Entsprechend der Regelungen im Waffengesetz erfolgt der Erwerb der Ordonnanzwaffe beim Ausscheiden aus der Armee zudem ab dem 1. Januar 2010 mittels Waffenerwerbsschein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Würde den Armeeangehörigen keine persönliche Waffe mehr abgegeben, müsste bei jeder Dienstleistung die Waffe neu auf den Schützen eingestellt werden. Damit verbunden wäre ein zusätzlicher Mehraufwand für Ausbildung und Einschiessen. Auch das Schiesswesen ausser Dienst würde durch die zentrale Aufbewahrung der Ordonnanzwaffen in gesicherten Räumen der Armee erheblich erschwert, wenn nicht gar verunmöglicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kein zentrales Waffenregister nötig&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Was die Einführung eines zentralen Waffenregisters betrifft, haben sich Bundesrat und Parlament in den letzten Jahren mehrfach dagegen ausgesprochen. Seit dem 12. Dezember 2008 registriert das kantonale Waffenbüro des Wohnsitzkantons der erwerbenden Person jeden Waffenerwerb. Es erteilt den Waffenerwerbsschein für bewilligungspflichtige Waffen und Ausnahmebewilligungen für verbotene Waffen. Gleichzeitig werden dem Waffenbüro die meldepflichtigen Jagd- und Sportwaffen gemeldet. Sämtliche Informationen über den Waffenerwerb oder -besitz einer Person können somit beim Waffenbüro des Wohnsitzkantons der Person nachgefragt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Geltendes Waffengesetz und Optimierungen bei Ordonnanzwaffen reichen aus&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Insgesamt vertritt der Bundesrat die Ansicht, dass sich aus der Umformulierung der Verfassungsbestimmung kaum konkrete Verbesserungen ergeben. Das geltende Waffengesetz trägt dem Schutz vor Waffenmissbrauch und -gewalt bereits genügend Rechnung. Im Bereich der Armeewaffen hat der Bundesrat die notwendigen Schritte unternommen, um die vorbeugenden Massnahmen gegen mögliche Missbräuche zu optimieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat beantragt dem Volk und den Ständen deshalb, die Volksinitiative bei gleichzeitigem Verzicht auf einen Gegenvorschlag abzulehnen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eva Zwahlen, Leiterin Mediendienst fedpol, Tel. +41 31 32 31310 Für Fragen zur Ordonnanzwaffe: Sebastian Hueber, Stv. Chef Kommunikation VBS, Tel. +41 31 324 88 75</contact>
      <link id="63450">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2009/2009-12-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral rejette l'initiative populaire "Pour la protection face à la violence des armes"</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté aujourd'hui à l’intention du Parlement le message relatif à l'initiative populaire "Pour la protection face à la violence des armes". Le gouvernement propose de rejeter l’initiative sans lui opposer de contre-projet. Il est d'avis que l’actuelle loi sur les armes apporte une protection suffisante contre l'usage abusif d'armes. Dans le domaine des armes militaires, le Conseil fédéral a en outre engagé la procédure nécessaire afin d'optimiser les mesures préventives destinées à contrer les abus susceptibles d'être commis au moyen des armes d'ordonnance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'initiative populaire déposée le 23&amp;nbsp;février 2009 vise en premier lieu à réduire le nombre d'armes dans les ménages. Selon elle, les armes d'ordonnance devraient à l'avenir être conservées dans des locaux sécurisés de l'armée. Cette initiative exige en outre la preuve du besoin de posséder une arme à feu et de la capacité à la manipuler. Enfin, elle estime que la Confédération doit soutenir les collectes d'armes à feu ainsi que mettre en place et gérer un système d'information centralisé sur les armes à feu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour le Conseil fédéral, la question de savoir si une preuve du besoin de posséder une arme à feu et de la capacité à la manipuler contribue véritablement à limiter l'usage abusif d'armes reste ouverte. Pour certains groupes concernés (p. ex. les collectionneurs), il est difficile d'établir des critères objectifs et faciles à vérifier. En outre, l'interdiction de toute acquisition de fusils à pompe et d'armes à feu automatiques ne se justifie pas. Pour obtenir un fusil à pompe, il est d'ores et déjà nécessaire de posséder un permis d'acquisition d'armes, l'acquisition d'une arme à feu automatique est quant à elle même soumise à l'obtention d'une autorisation exceptionnelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Améliorations concernant les armes d'ordonnance&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; A propos des armes d'ordonnance, le Conseil fédéral maintient le principe de leur conservation à domicile. Il a toutefois déjà décidé le 27&amp;nbsp;novembre 2009 que tous les militaires pourront, gratuitement et sans invoquer de motif, déposer leur arme auprès d'un centre logistique ou d'un magasin de rétablissement de la Base logistique de l'armée (BLA) à compter du 1er&amp;nbsp;janvier 2010. Comme le précisent les dispositions de la loi sur les armes, à partir du 1er&amp;nbsp;janvier&amp;nbsp;2010 également, l'arme d'ordonnance sera remise à la fin des obligations militaires aux titulaires d'un permis d'acquisition d'armes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si aucune arme personnelle ne devait plus être remise aux militaires, celles confiées lors de chaque service devraient, à chaque fois, être réajustées. Il en résulterait des coûts supplémentaires pour l'instruction et pour les tirs de réglage. La centralisation de la garde des armes d'ordonnance dans des locaux sécurisés de l'armée perturberait considérablement, voire empêcherait, les tirs hors du service.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pas de nécessité d'un registre central des armes à feu&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le Conseil fédéral et le Parlement se sont exprimés ces dernières années à plusieurs reprises contre la création d'un registre central des armes à feu. Depuis le 12&amp;nbsp;décembre 2008, chaque acquisition d'armes est enregistrée auprès de l'office cantonal des armes. Ce dernier délivre les permis d'acquisition d'armes pour les armes soumises à autorisation et les autorisations exceptionnelles pour les armes interdites. Pour leur part, les armes de sport et de chasse, qui sont soumises à déclaration, sont annoncées à l'office des armes. L'ensemble des informations concernant l'acquisition ou la possession d'une arme peuvent ainsi être consultées auprès de l'office des armes du canton de domicile du titulaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Loi sur les armes en vigueur et améliorations concernant les armes d'ordonnance sont jugées suffisantes&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; D'une manière générale, le Conseil fédéral est d'avis que la reformulation de la disposition constitutionnelle n'apporterait guère d'amélioration concrète. L'actuelle loi sur les armes couvre déjà les domaines qu'il est possible et nécessaire de couvrir en vue de protéger les citoyens de l'usage abusif d'armes et de la violence liée à l'utilisation des armes. Dans le domaine des armes militaires, le Conseil fédéral a engagé la procédure nécessaire afin d'optimiser les mesures préventives destinées à contrer les éventuels abus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral propose par conséquent au peuple et aux cantons de rejeter l'initiative populaire tout en renonçant à un contre-projet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eva Zwahlen, cheffe du Service de presse, Office fédéral de la police, tél. +41 31 32 31310 Pour les questions concernant l'arme d'ordonnance : Sebastian Hueber, suppléant du chef de la communication du DDPS, tél. +41 31 324 88 75</contact>
      <link id="63451">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2009/2009-12-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale respinge l’iniziativa popolare «Per la protezione dalla violenza perpetrata con le armi»</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha trasmesso al Parlamento il messaggio concernente l’iniziativa popolare «Per la protezione dalla violenza perpetrata con le armi» respingendola senza controprogetto. Ritiene infatti che l’attuale legge sulle armi garantisca una protezione sufficiente dall’uso abusivo di armi. Per quanto riguarda le armi dell’esercito, il Consiglio federale ha inoltre intrapreso i passi necessari per perfezionare le misure volte a prevenire possibili abusi delle armi d’ordinanza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'iniziativa presentata il 23&amp;nbsp;febbraio&amp;nbsp;2009 persegue innanzitutto lo scopo di ridurre il numero di armi custodite nelle abitazioni private. Essa propone di depositare in futuro le armi d'ordinanza in locali sicuri dell'esercito. L'iniziativa esige inoltre una prova della necessità e delle capacità per il maneggio di qualsiasi arma da fuoco. Infine, chiede alla Confederazione di sostenere le azioni di ritiro delle armi da fuoco e di creare e tenere un sistema d'informazione centralizzato sulle armi da fuoco.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale dubita tuttavia che una prova della necessità e delle capacità possa effettivamente limitare l'uso abusivo di armi. Per diversi gruppi interessati (p.&amp;nbsp;es. i collezionisti) è difficile definire dei criteri oggettivi e facilmente verificabili. Inoltre il Consiglio federale ritiene ingiustificato il divieto assoluto di acquistare fucili a pompa e armi da fuoco per il tiro a raffica. Già oggi per acquistare un fucile a pompa occorre un permesso d'acquisto di armi, mentre per ottenere un'arma da fuoco per il tiro a raffica è necessaria persino un'autorizzazione eccezionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Apportati miglioramenti nel settore delle armi d'ordinanza&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Per quanto concerne le armi d'ordinanza, il Consiglio federale ha deciso di mantenere la custodia a domicilio dell'arma d'ordinanza. Già il 27&amp;nbsp;novembre&amp;nbsp;2009 aveva tuttavia stabilito che, a partire dal 1°&amp;nbsp;gennaio&amp;nbsp;2010, ogni militare avrà la possibilità di depositare la propria arma gratuitamente, senza indicare i motivi, presso un centro logistico o un punto di ristabilimento della Base logistica dell'esercito (BLE). Per di più, sempre a partire dal 1°&amp;nbsp;gennaio del prossimo anno e in linea con le disposizioni della legge sulle armi, i militari che al proscioglimento dall'obbligo di prestare servizio militare vogliono acquisire l'arma d'ordinanza, avranno bisogno di un permesso d'acquisto di armi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se ai militari non fosse più consegnata un'arma personale, in occasione di ogni servizio bisognerebbe regolare le armi in base alle esigenze del nuovo tiratore. Ne risulterebbe un onere supplementare per l'istruzione e le prove di tiro. Inoltre la custodia centralizzata delle armi d'ordinanza in locali sicuri dell'esercito complicherebbe o renderebbe persino impossibile l'esercizio del tiro fuori del servizio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Non occorre un registro centrale delle armi&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Durante gli scorsi anni il Consiglio federale e il Parlamento si sono espressi più volte contro l'introduzione di un registro centrale delle armi. Dal 12&amp;nbsp;dicembre&amp;nbsp;2008 l'ufficio delle armi del Cantone di domicilio di un'acquirente registra tutte le acquisizioni di armi, rilascia il permesso d'acquisto per le armi soggette all'obbligo di autorizzazione e le autorizzazioni eccezionali per le armi vietate. A questo ufficio vengono notificate anche tutte le armi da caccia e per il tiro sportivo soggette a dichiarazione. Pertanto presso l'ufficio delle armi del Cantone di domicilio di una determinata persona è possibile ottenere tutte le informazioni sulle armi che ha acquistato o di cui è in possesso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La vigente legge sulle armi e i miglioramenti nel settore delle armi d'ordinanza sono sufficienti&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Nel complesso il Consiglio federale ritiene improbabile che la modifica del disposto costituzionale comporti dei miglioramenti concreti. L'attuale legge sulle armi garantisce una protezione sufficiente dall'uso abusivo di armi e dalla violenza perpetrata con esse. Per quanto riguarda le armi dell'esercito, il Consiglio federale ha intrapreso i passi necessari per perfezionare le misure volte a prevenire possibili abusi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pertanto il Consiglio federale raccomanda a Popolo e Cantoni di respingere l'iniziativa, rinunciando contemporaneamente a presentare un controprogetto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eva Zwahlen, capo del Servizio stampa dell’Ufficio federale di polizia, tel. +41 31 323 13 10 Per domande relative alle armi d’ordinanza: Sebastian Hueber, sostituto capo della Comunicazione del DDPS, tel. +41 31 324 88 75</contact>
      <link id="63452">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2009/2009-12-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
