<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30728" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-12-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz richtet den Frankophoniegipfel 2010 in Montreux aus</title>
      <lead>An der 25. Sitzung der Ministerkonferenz der französischsprachigen Länder, die am 15. und 16. Dezember 2009 in Paris stattfand, wurde die Schweiz zum Gastland für den nächsten Frankophoniegipfel vom Oktober 2010 gewählt. Der 13. Gipfel, der in Montreux abgehalten wird, findet im gleichen Jahr statt, in dem die Frankophonie ihr 40-jähriges Bestehen feiert. Vor dem Gipfel findet eine Ministerkonferenz der französischsprachigen Länder statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Als Gastland des nächsten Gipfels übernimmt die Schweiz bereits jetzt den Vorsitz der Ministerkonferenz der französischsprachigen Länder. Wie dies die Frankophonie-Charta vorsieht, hat die Schweiz den Vorsitz während zwei Jahren inne, d.h. ein Jahr vor und ein Jahr nach dem Gipfel. Die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, der dieses Amt zukommt, übernimmt die Nachfolge von Josée Verner, der Frankophonieministerin Kanadas, wo der letzte Gipfel stattfand.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Frankophoniegipfel tagt alle zwei Jahre und vereinigt die Staats- und Regierungschefs von 56 französischsprachigen Ländern und 14 Staaten mit Beobachterstatus. Als oberstes Gremium der Frankophonie legt der Gipfel die strategische Ausrichtung der Internationalen Organisation der Frankophonie (OIF) fest. Die wichtigsten Aufgaben der OIF sind die Förderung der französischen Sprache und der kulturellen und sprachlichen Vielfalt, die Förderung von Frieden, Demokratie und Menschenrechten, die Unterstützung von Erziehung, Ausbildung, Lehre und Forschung sowie die Entwicklungszusammenarbeit im Dienst der nachhaltigen Entwicklung und der Solidarität.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="63597">
        <title>Frankophonie</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/intorg/france.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse accueillera le Sommet de la Francophonie à Montreux en 2010</title>
      <lead>Lors de la 25 e session de la Conférence ministérielle de la Francophonie, tenue à Paris les 15 et 16 décembre 2009, la Suisse a été désignée pays hôte pour l'accueil à Montreux, en octobre 2010, du prochain Sommet de la Francophonie. Ce XIIIe Sommet se tiendra l’année même où la Francophonie célébrera son 40e anniversaire. Il sera précédé d'une Conférence ministérielle de la Francophonie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En tant que pays organisateur du prochain Sommet, la Suisse assumera dès à présent la présidence de la Conférence ministérielle de la Francophonie. La Suisse exercera cette présidence durant deux ans, soit un an avant et un an après le Sommet, conformément aux dispositions de la Charte de la Francophonie. La Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères, la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, à qui revient cette fonction, succède ainsi à Josée Verner, Ministre de la Francophonie du Canada, pays hôte du précédent Sommet.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Sommets de la Francophonie ont lieu tous les deux ans. Ils réunissent les Chefs d’Etat et de gouvernements des 56 pays et 14 observateurs ayant le français en partage. Instance suprême de la Francophonie, le Sommet a pour but de définir les orientations stratégiques de l’Organisation internationale de la Francophonie (OIF), dont les missions principales sont la promotion de la langue française et la diversité culturelle et linguistique&amp;nbsp;; la promotion de la paix, la démocratie et les droits de l’homme&amp;nbsp;; le renforcement de l’éducation, la formation, l’enseignement supérieur et la recherche&amp;nbsp;; la coopération au service du développement durable et de la solidarité.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="63599">
        <title>Francophonie</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/topics/intorg/france.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera accogliere il Vertice della Francofonia a Montreux nel 2010</title>
      <lead>In occasione della 25a sessione della Conferenza ministeriale della Francofonia, tenutasi a Parigi il 15 e 16 dicembre 2009, la Svizzera è stata designata Paese ospite che accoglierà il prossimo Vertice della Francofonia a Montreux nell'ottobre 2010. Il Vertice XIII si svolgerà nell'anno in cui la Francofonia festeggia il suo 40° anniversario. Esso sarà preceduto da una Conferenza ministeriale della Francofonia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In qualità di Paese organizzatore del prossimo Vertice, la Svizzera assumerà da ora la presidenza della Conferenza ministeriale della Francofonia. Eserciterà tale presidenza per due anni, vale a dire l'anno precedente e quello seguente il Vertice, conformemente alle disposizioni della Carta della Francofonia. Il capo del Dipartimento federale degli affari esteri DFAE, la consigliera federale Micheline Calmy-Rey, cui spetta questa funzione, succede così a Josée Verner, ministro della Francofonia del Canada, Paese ospite del precedente Vertice.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I vertici della Francofonia hanno luogo ogni due anni. Riuniscono i capi di Stato e di Governo di 56 Paesi e 14 osservatori che hanno in comune la lingua francese. Il Vertice, istanza suprema della Francofonia, ha lo scopo di definire gli orientamenti strategici dell'Organizzazione internazionale della Francofonia (OIF), le cui missioni principali sono la promozione della lingua francese e della diversità culturale e linguistica; la promozione della pace, della democrazia e dei diritti umani; il rafforzamento dell'educazione, della formazione e dell'insegnamento superiore e della ricerca; la cooperazione al servizio dello sviluppo sostenibile e della solidarietà.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="63600">
        <title>Francofonia</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/topics/intorg/france.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
