<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="30787" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-12-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1014" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Integrationsbüro EDA/EVD (IB) - ab 1.1.2013 im EDA</name>
      <name lang="fr">Bureau de l'intégration DFAE/DFE (BI) - dès le 1.1.2013 au DFAE</name>
      <name lang="it">Ufficio dell'integrazione DFAE/DFE (UI) - a partire dal 1.1.2013 nel DFAE</name>
      <name lang="en">Integration Office DFA/DEA (IO) - as of 1.1.2013 in the FDFA</name>
      <www lang="de">http://www.europa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.europa.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.europa.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.europa.admin.ch</www>
      <email lang="de">europa@ib.admin.ch</email>
      <email lang="fr">europa@ib.admin.ch</email>
      <email lang="it">europa@ib.admin.ch</email>
      <email lang="en">europa@ib.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Europäische Verteidigungsagentur (EVA): Bundesrat verabschiedet Verhandlungsmandat</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch das Mandat für Verhandlungen zwischen der Schweiz und der Europäischen Union über eine Zusammenarbeit mit der Europäischen Verteidigungsagentur (EVA) verabschiedet. Die Verabschiedung erfolgt unter Vorbehalt der Zustimmung der Aussenpolitischen Kommissionen des Parlaments. Gründe für die Zusammenarbeit mit der EVA sind insbesondere wirtschafts- und rüstungs- sowie sicherheitspolitische Interessen der Schweiz. Die Verhandlungen werden voraussichtlich in der ersten Jahreshälfte 2010 beginnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Europäische Verteidigungsagentur (EVA) wurde 2004 geschaffen. Bisherige&amp;nbsp; multilaterale Rüstungsgremien wurden in Folge aufgelöst und die entsprechenden Aktivitäten in die EVA überführt. Seither findet die multilaterale Rüstungskooperation in Europa vor allem im Rahmen dieser Agentur statt. Sie unterstützt die EU-Mitgliedstaaten bei der Entwicklung von Verteidigungsfähigkeiten im Bereich der Krisenbewältigung, fördert in Europa die Rüstungszusammenarbeit und die Wettbewerbsfähigkeit der Industrie sowie die Effizienz der Forschungs- und Entwicklungsaktivitäten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zusammenarbeit&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Aufgrund der Konzentration von multilateralen Rüstungsaktivitäten in dieser Agentur ist die Zusammenarbeit mit der EVA für die Schweiz von grosser Bedeutung. Die Mitgliedschaft in der EVA ist allein EU-Mitgliedstaaten vorbehalten. Für interessierte Drittstaaten besteht jedoch die Möglichkeit der fallweisen Beteiligung an einzelnen Projekten und Programmen. Zur Etablierung der Zusammenarbeit zwischen der EVA und einem Drittstaat wird eine sogenannte Administrative Vereinbarung abgeschlossen. Als bisher einziger Drittstaat hat Norwegen mit der EVA bereits eine solche Vereinbarung abgeschlossen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Administrative Vereinbarung ermöglicht der Schweiz den Informationsaustausch mit der EVA zwecks Identifikation von ad-hoc-Projekten und -Programmen, die für eine Beteiligung der Schweiz geeignet sind. Im Vordergrund stehen Rüstungsprojekte und -programme in den Bereichen Forschung und Entwicklung, Beschaffung und Instandhaltung von Rüstungsgütern sowie Fragen zur Rüstungsindustrie und Rüstungsmarkt. Die konkrete Zusammenarbeit wird separat zur Administrativen Vereinbarung in technisch-administrativen Projekt- bzw. Programmvereinbarungen geregelt, beispielsweise im Forschungsfeld der unbemannten Luftfahrzeuge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durch die Zusammenarbeit mit der EVA entsteht für die Schweiz weder eine Pflicht zur Kooperation an ad-hoc-Projekten und -Programmen noch zur Übermittlung rüstungspolitischer Informationen. Die Schweiz bestimmt selber, welche Informationen sie mit der EVA austauschen und an welchen ad-hoc-Projekten und -Programmen sie teilnehmen möchte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Administrative Vereinbarung hat keine finanziellen oder personellen Auswirkungen zur Folge. Die Kosten, die durch die Beteiligung der Schweiz an ad-hoc-Projekten und -Programmen der EVA entstehen, sind im Rahmen des ordentlichen Rüstungsbudgets zu kompensieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einem nächsten Schritt werden die Aussenpolitischen Kommissionen (APK) des Parlaments zum Verhandlungsmandat konsultiert. Es gilt formell erst nach erfolgter Konsultation der APK als verabschiedet. Die Verhandlungen können aufgenommen werden, sobald auch die EU ihr Mandat beschlossen hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vielfältige Interessen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Mit dieser Administrativen Vereinbarung kann dem zunehmenden Kostendruck bei den Rüstungsausgaben und den Vorgaben der Rüstungspolitik des Bundesrates effektiver Rechnung getragen werden. Diese Vorgaben sehen vor, auf Eigenentwicklungen zu verzichten sowie internationale Kooperationen dort anzustreben, wo aus Schweizer Sicht eine Optimierung der Wirtschaftlichkeit erzielt oder der Zugang zu neuen Technologiefeldern erreicht werden können. Die gemeinsame projektbezogene Zusammenarbeit mit den EVA-Mitgliedstaaten fördert die Wirtschaftlichkeit rüstungsrelevanter Aktivitäten, begünstigt den Marktzugang und die Wettbewerbsfähigkeit der Schweizer Industrie und trägt zur Stärkung unserer Rüstungsindustriebasis und damit auch zur Arbeitsplatzsicherung bei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zusammenarbeit mit der EVA setzt die bisherige Politik der Schweiz im Rüstungsbereich fort. Die Administrative Vereinbarung ergänzt das Netz an bestehenden bilateralen Rüstungsabkommen mit zahlreichen europäischen Ländern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Sprecher VBS 031 324 50 86 Tilman Renz Informationschef Integrationsbüro EDA/EVD 031 322 26 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Agence européenne de défense ( AED ) : Le Conseil fédéral adopte un mandat de négociations</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté mercredi le mandat de négociations entre la Suisse et l'Union Européenne en vue d'une collaboration avec l'Agence européenne de défense. Ce mandat a été adopté sous réserve d'approbation par les Commissions de la politique extérieure du Parlement. Une collaboration de la Suisse avec l’AED se justifie tant pour des raisons économiques que pour la défense d’intérêts relevant de la politique d'armement et de sécurité. Les négociations devraient commencer dans le courant du premier semestre 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Agence européenne de défense ( AED ) a été créée en 2004. Les anciens organes multilatéraux dans le domaine de l'armement ont ensuite été dissous et leurs activités ont été transférées dans l'AED. Depuis, la coopération multilatérale pour l'armement se déroule principalement au sein de cette Agence. Cette dernière soutient les Etats membres de l'UE pour le développement de capacités de défense en vue de la maîtrise des crises, promeut la collaboration dans le domaine de l'armement en Europe, la compétitivité de l'industrie, ainsi que l'efficacité de la recherche et du développement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Collaboration&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La collaboration avec l'AED est importante pour la Suisse en raison de la concentration des activités multilatérales dans le domaine de l'armement au sein de cette Agence. Seuls les membres de l'UE peuvent adhérer à l'AED. Les Etats tiers intéressés ont toutefois la possibilité de participer au cas par cas à des projets et des programmes. L'institution d'une collaboration entre l'AED et un Etat tiers nécessite la conclusion d'un arrangement administratif. Jusqu'ici, la Norvège est l'unique Etat tiers à avoir conclu un tel arrangement administratif avec l'AED.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'arrangement administratif permettra à la Suisse d'échanger des informations avec l'AED pour l'identification de projets et programmes se prêtant à une participation de la Suisse. Il s'agit en première ligne de projets et de programmes dans le domaine de l'armement concernant la recherche et le développement ainsi que l'acquisition et la maintenance d'armements, de même que de questions relevant de l'industrie et du marché de l'armement. La collaboration concrète est réglée séparément de l'arrangement administratif dans des accords techniques / administratifs pour des projets et programmes, par exemple dans le cadre de la recherche relative aux aéronefs sans pilote.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La collaboration avec l'AED n'engendre pour la Suisse aucun devoir de coopération à des projets et programmes ni la transmission d'informations relatives à la politique d'armement. La Suisse décide elle-même quelles informations elle entend échanger avec l'AED et à quels programmes et projets elle souhaite participer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'arrangement administratif n'a pas d'incidences financières ou en matière de personnel. Les coûts induits par la participation de la Suisse à des programmes et projets idoines doivent être compensés dans le cadre du budget ordinaire de l'armement.&lt;br /&gt; La prochaine étape consistera à consulter les Commissions de la politique extérieure ( CPE ) du Parlement au sujet du mandat de négociations. Ce mandat ne sera considéré comme formellement adopté qu'après l'aval des CPE. Les négociations pourront commencer dès que l'UE aura elle aussi adopté son mandat de négociations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nombreux intérêts&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La conclusion de cet arrangement administratif permet de mieux répondre à la pression accrue sur les coûts de l'armement et de tenir compte plus efficacement des objectifs de la politique d'armement du Conseil fédéral. Selon ces objectifs, il doit être renoncé à des&amp;nbsp; développements autonomes, au profit de coopérations internationales, lorsque la Suisse peut réaliser de cette manière une optimalisation économique ou accéder à de nouvelles technologies. La collaboration avec les Etats membres de l'AED dans le cadre de projets renforce l'assise économique des activités relevant de l'armement, favorise l'accès aux marchés et la compétitivité de l'industrie suisse; elle contribue en outre au renforcement de notre base industrielle dans le domaine de l'armement et donc à la sauvegarde d'emplois.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La collaboration avec l'AED est la poursuite de la politique actuelle de la Suisse dans le domaine de l'armement. Cet arrangement administratif complète le réseau d'accords bilatéraux en matière d'armement existant avec de nombreux pays européens.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Porte-Parole DDPS 031 324 50 86 Tilman Renz Chef de l'information du Bureau de l'intégration DFAE / DFE 031 322 26 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Agenzia europea per la difesa (EDA): il Consiglio federale approva il mandato negoziale</title>
      <lead>Mercoledì il Consiglio federale ha approvato il mandato per i negoziati previsti tra la Svizzera e l'Unione europea in merito a una collaborazione con l'Agenzia europea per la difesa (EDA). È fatto salvo il consenso delle Commissioni della politica di sicurezza delle Camere federali. I motivi per una collaborazione con l'EDA risiedono soprattutto negli interessi svizzeri in materia di politica economica, politica d'armamento e politica di sicurezza. I negoziati inizieranno probabilmente nel primo semestre 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Agenzia europea per la difesa (EDA) è stata istituita nel 2004. I precedenti organismi multilaterali in materia di armamenti sono stati successivamente sciolti e le corrispondenti attività sono state trasferite all'EDA. Da allora, la cooperazione multilaterale in Europa nel campo dell'armamento avviene soprattutto nel quadro di questa agenzia. Essa assiste gli Stati dell'Unione europea nel miglioramento delle capacità di difesa nel settore della gestione delle crisi, promuove in Europa la cooperazione in materia di armamenti, la competitività dell'industria e l'efficienza delle attività di ricerca e sviluppo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Collaborazione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Per la Svizzera la collaborazione con l'EDA è di grande importanza a causa della concentrazione presso questa agenzia delle attività multilaterali nel campo degli armamenti. L'adesione all'agenzia è riservata ai soli Stati membri dell'Unione europea. Per gli Stati terzi interessati vi è tuttavia la possibilità di partecipare a singoli progetti e programmi. Per disciplinare la collaborazione tra l'EDA e uno Stato terzo è concluso un cosiddetto accordo amministrativo. Finora la Norvegia è l'unico Stato terzo che ha concluso un simile accordo con l'agenzia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accordo amministrativo consente al nostro Paese lo scambio di informazioni con l'EDA allo scopo di individuare i progetti e i programmi ad hoc idonei per una partecipazione della Svizzera. La priorità è data a progetti e programmi nei settori della ricerca e dello sviluppo, degli acquisti e della manutenzione di materiali d'armamento nonché alle questioni relative all'industria e al mercato degli armamenti. La collaborazione concreta è disciplinata in accordi di progetto o di programma tecnico-amministrativi - separati dall'accordo amministrativo -, per esempio nel campo della ricerca riguardante i droni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La collaborazione con l'EDA non impone alla Svizzera alcun obbligo né per quanto riguarda la cooperazione a progetti e programmi ad hoc né per quanto riguarda la trasmissione di informazioni in materia di politica d'armamento. Il nostro Paese determina esso stesso quali informazioni desidera scambiare con l'agenzia e a quali progetti e programmi ad hoc auspica partecipare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accordo amministrativo non ha alcuna ripercussione finanziaria o in materia di personale. I costi risultanti dalla partecipazione della Svizzera a progetti e programmi ad hoc dell'EDA devono essere compensati nell'ambito del preventivo ordinario per l'armamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In una prossima fase, le Commissioni della politica estera delle Camere federali saranno consultate in merito al mandato negoziale. Esso sarà considerato formalmente approvato soltanto dopo la consultazione di tali Commissioni. I negoziati potranno iniziare non appena l'Unione europea avrà approvato il relativo mandato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Molteplici interessi&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Grazie a questo accordo amministrativo sarà possibile tener conto in maniera più efficace della crescente pressione sui costi di cui sono oggetto le spese d'armamento e delle direttive del Consiglio federale in materia di politica d'armamento. Tali direttive prevedono di rinunciare a sviluppi in proprio e di mirare a cooperazioni internazionali laddove dal punto di vista svizzero è possibile realizzare un'ottimizzazione dell'economicità oppure ottenere l'accesso a nuovi settori tecnologici. La collaborazione con gli Stati membri dell'EDA focalizzata su progetti concreti stimola l'economicità delle attività rilevanti nel campo degli armamenti, favorisce l'accesso ai mercati e la competitività dell'industria svizzera, contribuendo al rafforzamento della nostra base industriale in materia d'armamenti e quindi anche ad assicurare posti di lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La collaborazione con l'EDA continua la realizzazione dell'attuale politica della Svizzera nel campo dell'armamento. L'accordo amministrativo completa la rete degli attuali accordi bilaterali nel campo degli armamenti conclusi con numerosi Paesi europei.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Portavoce del DDPS 031 324 50 86 Tilman Renz Capo dell'informazione dell'Ufficio dell'integrazione DFAE/DFE 031 322 26 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="502">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5360" org-id="502">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologies / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="502">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
