<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84952" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="501" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>50 Jahre Frauenstimm- und Wahlrecht: Offizielle Feier im Nationalratssaal</title>
      <lead>50 Jahre nach dem Einzug der ersten Frauen ins Parlament hat am 2. September 2021 die offizielle Jubiläumsfeier im Nationalratssaal stattgefunden. Um das historische Ereignis zu würdigen, haben rund 150 Vertreterinnen und Vertreter von Bund und Kantone, der Justiz, der Wissenschaft, der Frauenorganisationen, der Generation der Pionierinnen sowie Jungbürgerinnen und Jungbürger am Anlass teilgenommen, der vom Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) organisiert wurde.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Als Gastgeberin der Feierlichkeiten bezeichnete Bundesrätin Karin Keller-Sutter die Einführung des Frauenstimm- und Wahlrechts als einen Sieg der Demokratie: "Der 7. Februar 1971 ist die Geburtsstunde jener Demokratie, auf die wir heute zu Recht stolz sind: einer ganzen Demokratie". Es war eine Ironie der Geschichte, dass just die zu jener Zeit im internationalen Vergleich stark ausgebauten Volksrechte dazu beitrugen, dass die Schweiz in Sachen Frauenstimmrecht zur Nachzüglerin wurde. Denn in keinem anderen Land - ausser Liechtenstein - lag der Entscheid darüber, auch den Frauen dieses fundamentale Bürgerrecht zu gewähren, in der Hand jedes einzelnen stimmberechtigen Mannes und nicht bei der Regierung oder dem Parlament. Bundesrätin Keller‑Sutter betonte, dass Gleichstellung und Demokratie ständige Sorge und den Beitrag jeder und jedes Einzelnen benötigen. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Würdigung der Pionierinnen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Feier eröffnete Bundespräsident Guy Parmelin. In seiner Rede brachte er den Frauen seine Wertschätzung für ihren Einsatz zur Durchsetzung ihrer Rechte entgegen: "Dank der Frauenbewegung wurden auch in der Schweiz die Zeichen der Zeit erkannt. Im Jahr 1959 hat die Waadt als erster Kanton das Frauenstimmrecht eingeführt, was mich natürlich mit Stolz erfüllt." &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Generationen-Dialog ermöglichte den Austausch zwischen ehemaligen Politikerinnen und Politikern und politisch interessierten Jugendlichen. Alt Bundesrätin Ruth Dreifuss, der ehemalige Generalsekretär der CVP Iwan Rickenbacher und alt Nationalrätin Hanna Sahlfeld-Singer sprachen über ihre Erfahrungen. Unter den Zuschauern befanden sich unter anderem Bundesrätin Viola Amherd, Nationalratspräsident Andreas Aebi und die Präsidentin des Bundesgerichts Martha Niquille. Die Künstlerinnen Heidi Happy und Meimuna bereicherten den Anlass mit Musik. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ein historisches Datum &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Am 7. Februar 1971 sprachen sich 65,7 Prozent der damals ausschliesslich männlichen Stimmberechtigten und 15,5 Kantone für das Frauenstimm- und Wahlrecht auf Bundesebene aus. Im November desselben Jahres zogen zehn Nationalrätinnen und eine Ständerätin ins Parlament ein und im Dezember folgte ihnen die elfte Nationalrätin: die St.Gallerin Hanna Sahlfeld‑Singer, die 50 Jahre später im gleichen Nationalratssaal an den Feierlichkeiten teilgenommen hat. Die Feier, die ursprünglich Anfang Februar vorgesehen war, wurde aufgrund der Corona-Pandemie auf den 2. September verschoben.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS EJPD, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="220345">
        <title>Livestream</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/meldungen/2021/2021-09-02.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>50 ans de suffrage féminin : Célébration officielle dans la salle du Conseil national</title>
      <lead>50 ans après l’entrée des premières femmes au Parlement, c’est dans la salle du Conseil national qu’a eu lieu la célébration officielle de 50 ans de suffrage féminin, jeudi 2 septembre 2021. Pour célébrer ce moment historique de la démocratie suisse, l’événement organisé par le Département fédéral de justice et police a réuni quelque 150 personnes, représentant les autorités fédérales et cantonales, la justice, la science, les organisations féminines, la génération des pionnières tout comme celle des jeunes citoyens et citoyennes. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En sa qualité d'hôte de la célébration officielle, la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter a qualifié l'octroi du droit de vote et d'éligibilité aux femmes de "victoire de la démocratie" : "Le 7 février 1971 est la date de naissance de la démocratie dont nous sommes si fiers aujourd'hui : une démocratie complète". Elle a également relevé l'ironie de l'histoire, qui a voulu que ce soient précisément les droits civiques étendus des citoyens suisses qui aient amené le pays à jouer les retardataires en matière de suffrage féminin. La Suisse a en effet été, avec le Liechtenstein, le seul pays où le droit de vote des femmes a été décidé par les citoyens masculins, et non par le gouvernement ou le parlement. Elle a par ailleurs souligné que l'égalité et la démocratie sont des acquis qui demandent un soin constant et la participation de chacun et chacune.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Hommage aux pionnières&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La célébration a été ouverte par le président de la Confédération, Guy Parmelin, qui a salué l'engagement des femmes pour faire valoir leurs droits : "Les Suisses ont su percevoir les signaux de leur époque grâce au mouvement des femmes. Les Vaudois ont ainsi été, en 1959, les premiers à introduire le suffrage féminin, ce qui me comble évidemment de fierté."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un dialogue entre les générations a permis un échange de visions entre des politiciens et politiciennes retirés de la politique active et des jeunes passionnés par la chose publique. L'ancienne conseillère fédérale Ruth Dreifuss, l'ancien secrétaire général du PDC Iwan Rickenbacher et l'ancienne conseillère nationale Hanna Sahlfeld-Singer ont notamment fait part de leurs expériences. Parmi le public se trouvaient la conseillère fédérale Viola Amherd, le président du Conseil national Andreas Aebi ou encore la présidente du Tribunal fédéral Martha Niquille. Les artistes Heidi Happy et Meimuna ont enrichi la manifestation de leur musique et leurs chants.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Une date historique&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le 7 février 1971, le corps électoral encore exclusivement masculin a accordé le droit de vote et d'éligibilité aux femmes au niveau fédéral, à une majorité de 65,7 % des votants et quinze cantons et demi. En novembre de la même année, dix conseillères nationales et une conseillère aux États ont fait leur entrée sous la coupole fédérale, rejointes en décembre par une onzième conseillère nationale : la saint-galloise Hanna Sahlfeld-Singer, présente 50 ans plus tard, dans la même salle du Conseil national, pour la célébration officielle. Cette célébration, initialement prévue début février 2021, a été reportée au 2 septembre en raison de la pandémie de coronavirus.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication SG DFJP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="220346">
        <title>Livestream</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/meldungen/2021/2021-09-02.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>50 anni di suffragio femminile: cerimonia ufficiale nella sala del Consiglio nazionale</title>
      <lead>A 50 anni dall’ingresso delle prime donne in Parlamento, giovedì 2 settembre 2021 è stato celebrato ufficialmente nella sala del Consiglio nazionale il cinquantesimo anniversario del suffragio femminile. Per festeggiare questo momento storico della democrazia svizzera, l’evento organizzato dal Dipartimento federale di giustizia e polizia ha riunito circa 150 persone rappresentanti le autorità federali e cantonali, la giustizia, la scienza, le organizzazioni femminili, la generazione delle pioniere e quella dei giovani cittadini e cittadine. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In veste di ospite della cerimonia ufficiale, la consigliera federale Karin Keller-Sutter ha qualificato la concessione del diritto di voto e di eleggibilità alle donne come la "vittoria della democrazia": "Il 7 febbraio 1971 è la data di nascita della democrazia completa di cui andiamo oggi così fieri". Ha pure fatto notare l'ironia della storia, in quanto sono stati proprio gli estesi diritti politici svizzeri a fare del nostro Paese un ritardatario in materia di suffragio femminile. La Svizzera è stata infatti, insieme al Liechtenstein, l'unico Paese in cui il diritto di voto delle donne è stato deciso dai cittadini di sesso maschile, e non dal governo o dal Parlamento. La Consigliera federale ha inoltre sottolineato che la parità e la democrazia sono conquiste che richiedono una cura costante e la partecipazione di tutti.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Omaggio alle pioniere&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La celebrazione è stata aperta dal presidente della Confederazione, Guy Parmelin, che ha lodato l'impegno delle donne a far valere i loro diritti: "Gli Svizzeri hanno saputo cogliere i segnali della loro epoca grazie al movimento delle donne. I Vodesi sono così stati i primi, nel 1959, a introdurre il suffragio femminile, il che mi riempie evidentemente di orgoglio". &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un dialogo tra le generazioni ha permesso uno scambio di visioni tra persone in passato attive sulla scena politica e giovani appassionati dalla cosa pubblica. L'ex consigliera federale Ruth Dreifuss, l'ex segretario generale del PPD Iwan Rickenbacher e l'ex consigliera nazionale Hanna Sahlfeld-Singer hanno in particolare condiviso le loro esperienze. Tra il pubblico figuravano la consigliera federale Viola Amherd, il presidente del Consiglio nazionale Andreas Aebi e la presidente del Tribunale federale Martha Niquille. Gli artisti Heidi Happy e Meimuna hanno arricchito l'evento con la loro musica e le loro canzoni. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Una data storica &lt;br /&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il 7 febbraio 1971 il corpo elettorale ancora esclusivamente maschile ha accordato il diritto di voto e di eleggibilità alle donne a livello federale, con una maggioranza del 65,7 per cento dei votanti e di 15 Cantoni e mezzo. Nel novembre dello stesso anno, dieci consigliere nazionali e una consigliera agli Stati hanno fatto il loro ingresso sotto la cupola di Palazzo federale, raggiunte a dicembre da un'undicesima consigliera nazionale: la sangallese Hanna Sahlfeld-Singer, presente, 50 anni più tardi, nella medesima sala del Consiglio nazionale per la celebrazione ufficiale. Questa cerimonia, inizialmente prevista per inizio febbraio, è stata posticipata al 2 settembre a causa della pandemia di coronavirus.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio di comunicazione SG DFGP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="220347">
        <title>Livestream</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/meldungen/2021/2021-09-02.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
