<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85272" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1091" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1091</department-id>
      <name lang="de">Aufsichtsbehörde über die Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Autorité de surveillance du Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Autorità di vigilanze sul Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Supervisory Authority for the Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ab-ba.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ab-ba.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ab-ba.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ab-ba.ch</www>
      <email lang="de">info@ab-ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ab-ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ab-ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ab-ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1091">
      <name lang="de">Aufsichtsbehörde über die Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Autorité de surveillance du Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Autorità di vigilanze sul Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Supervisory Authority for the Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ab-ba.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ab-ba.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ab-ba.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ab-ba.ch</www>
      <email lang="de">info@ab-ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ab-ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ab-ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ab-ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>3001 Bern</city>
      <title>Strafanzeige der Bundesanwaltschaft: Die AB-BA beschliesst die Einsetzung einer a.o. Staatsanwältin oder eines a.o. Staatsanwalts</title>
      <lead>Die Aufsichtsbehörde über die Bundesanwaltschaft (AB-BA) hat die Einsetzung einer ausserordentlichen Staatsanwältin oder eines ausserordentlichen Staatsanwalts zur Prüfung der Strafanzeige der Bundesanwaltschaft vom 17. September 2021 beschlossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Zusammenhang mit einem im Magazin «Die Weltwoche» publizierten Artikel über Bundesrat Alain Berset reichte die Bundesanwaltschaft bei der AB-BA Strafanzeige wegen Amtsgeheimnisverletzung ein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da als mögliche Täterinnen und Täter, nebst anderen Personen, auch Staatsanwältinnen und Staatsanwälte der Bundesanwaltschaft in Frage kommen, ergibt sich die Zuständigkeit der AB-BA aufgrund von Artikel 67 des Strafbehördenorganisationsgesetzes. Die AB-BA wird nun so rasch wie möglich eine geeignete Person einsetzen, welche die Strafanzeige prüft und die Untersuchung durchführt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zur AB-BA:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die unabhängige Aufsichtsbehörde über die Bundesanwaltschaft (AB-BA) umfasst als Kollegialbehörde sieben von der Vereinigten Bundesversammlung für die Dauer von vier Jahren gewählte Mitglieder. Gemäss Gesetz setzt sich die AB-BA aus einer Bundesrichterin, einem Bundesstrafrichter, zwei im Anwaltsregister eingetragene Anwaltspersonen und drei Fachpersonen zusammen. In ihrer Tätigkeit werden die Mitglieder der AB-BA von einem ständigen Sekretariat unterstützt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sekretariat AB-BA info@ab-ba.admin.ch Tel: +41 58 485 67 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>3001 Berne</city>
      <title>Plainte pénale du Ministère public de la Confédération : l’AS-MPC décide de nommer un-e procureur-e fédéral-e extraordinaire</title>
      <lead>L’Autorité de surveillance du Ministère public de la Confédération (AS-MPC) a décidé de nommer un-e procureur-e fédéral-e extraordinaire pour examiner la plainte pénale du Ministère public de la Confédération du 17 septembre 2021.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Ministère public de la Confédération a déposé une plainte pénale auprès de l’AS-MPC pour violation du secret de fonction en raison d’un article sur le Conseiller fédéral Alain Berset publié dans le magazine « Die Weltwoche ».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Etant donné que, en sus d’autres personnes, les procureurs-es du Ministère public de la Confédération peuvent être les auteurs présumés des faits incriminés, la compétence de l’AS-MPC se fonde sur l’art. 67 de la loi sur l’organisation des autorités pénales. L’AS-MPC désignera dans les plus brefs délais une personne compétente pour examiner la plainte pénale et pour mener l’enquête.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;À propos de l’AS-MPC : &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En sa qualité d’autorité indépendante et collégiale, l’Autorité de surveillance du Ministère public de la Confédération (AS-MPC) réunit sept membres élus par l’Assemblée fédérale pour une durée de quatre ans. Conformément à la loi, l’AS-MPC se compose d’une juge fédérale, d’un juge pénal fédéral, de deux avocats et de trois spécialistes. Les membres de l’AS-MPC sont soutenus dans leurs activités par un secrétariat permanent. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat de l’AS-MPC info@ab-ba.admin.ch Tel: +41 58 485 67 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>3001 Berna</city>
      <title>Denuncia penale del Ministero pubblico della Confederazione: L'AV-MPC decide l’impiego di una procuratrice pubblica straordinaria o di un procuratore pubblico straordinario</title>
      <lead>L'Autorità di vigilanza sul Ministero pubblico della Confederazione (AV-MPC) ha deciso l'impiego di una procuratrice pubblica straordinaria o di un procuratore pubblico straordinario per l'esame della denuncia penale del Ministero pubblico della Confederazione del 17 settembre 2021.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In relazione a un articolo pubblicato dalla rivista «Die Weltwoche» sul Consigliere federale Alain Berset, il Ministero pubblico della Confederazione ha presentato all'AV-MPC una denuncia penale per violazione del segreto d'ufficio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dato che gli autori, oltre ad altre persone, possono essere anche procuratrici e procuratori, in base all'articolo 67 della legge sull'organizzazione delle autorità penali la giurisdizione è dell'AV-MPC. L'AV-MPC nominerà al più presto una persona adatta all'esame della denuncia penale e alla conduzione dell'indagine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sull'AV-MPC: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Autorità di vigilanza sul Ministero pubblico della Confederazione, un'autorità collegiale indipendente, è composta da sette membri eletti dall’Assemblea federale plenaria per un mandato della durata di quattro anni. Secondo la legge, l'AV-MPC è composta da una giudice federale, un giudice penale federale, due avvocati iscritti al registro degli avvocati e tre specialisti. I membri dell'AV-MPC sono sostenuti nelle loro attività da una segreteria permanente. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segretariato dell'AV-MPC info@ab-ba.admin.ch Tel.: +41 58 485 67 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="14">
        <name lang="de">Gerichte</name>
        <name lang="fr">Tribunaux</name>
        <name lang="it">Tribunali</name>
        <name lang="en">Courts</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
