<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84945" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Mehrheitlich positives Echo zur Ausweitung der Zertifikatspflicht</title>
      <lead>Die Kantone und die Sozialpartner unterstützen grossmehrheitlich eine allfällige Ausweitung der Zertifikatspflicht, um eine Überlastung der Spitäler zu verhindern. Über die Resultate einer entsprechenden Konsultation wurde der Bundesrat an seiner Sitzung vom 1. September 2021 informiert. Die Zahl der Spitaleinweisungen von Corona-Patientinnen und -Patienten ist weiterhin hoch, hat in der letzten Woche aber nicht mehr zugenommen. Deshalb hat der Bundesrat heute noch keinen Entscheid getroffen. Er kann die Massnahmen zur Entlastung der Spitäler aber jederzeit beschliessen, sollte dies nötig werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Dynamik der Pandemie in der Schweiz hat sich in den letzten Tagen etwas abgeschwächt. Die Auslastung der Intensivpflegestationen bleibt aber sehr hoch. Einige Spitäler haben damit begonnen, nicht dringend nötige Eingriffe zu verschieben. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die weitere Entwicklung der Pandemie ist derzeit schwer abzuschätzen: Die Zirkulation des Virus könnte erneut zunehmen, wenn sich die Menschen bei sinkenden Temperaturen vermehrt in Innenräumen aufhalten. Es ist aber auch möglich, dass die aktuelle Stabilisierung anhält. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Entwicklung ist zudem abhängig davon, wie viele Menschen sich impfen lassen. In den letzten Tagen hat die Zahl der Impfungen wieder zugenommen. Geimpfte haben ein deutlich geringeres Risiko sich anzustecken und erkranken nach einer Ansteckung viel seltener schwer. Damit entlasten sie die Spitäler und schützen auch all jene, die nicht geimpft sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Konsultation: Rückmeldungen mehrheitlich positiv&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vor einer Woche hat der Bundesrat mögliche Massnahmen gegen die Ausbreitung des Coronavirus in Konsultation gegeben. Die Kantone sprechen sich für die Ausweitung der Zertifikatspflicht aus, wenn sich eine Überlastung der Spitäler abzeichnet. Auch eine Mehrheit der Sozialpartner sowie der konsultierten Organisationen aus Sport, Kultur und Messeveranstalter unterstützen die Pläne des Bundesrats. Einige Teilnehmende lehnen die Vorschläge ab, andere stehen dem Einsatz des Covid-Zertifikats kritisch gegenüber, insbesondere der Aufnahme des Zertifikats in Schutzkonzepte am Arbeitsplatz. Gefordert wird von verschiedenen Organisationen auch, dass der Bund weiterhin die Tests für das Zertifikat bezahlt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ausweitung der Zertifikatspflicht soll Schliessungen verhindern&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank der nun abgeschlossenen Konsultation, kann der Bundesrat rasch reagieren, sollte dies nötig werden. Er wird dabei eine Gesamtbeurteilung vornehmen, welche sowohl die Zahl der Hospitalisierungen und der Fallzahlen wie auch die Dynamik des Infektionsgeschehens berücksichtigt. Massnahmenverschärfungen wirken sich erst nach zwei bis drei Wochen auf die Belegung in den Spitälern aus. Deshalb ist eine gute Organisation der Spitalkapazitäten durch die Kantone wichtig. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Ausweitung der Zertifikatspflicht sollen Schliessungen verhindert und das gesellschaftliche und wirtschaftliche Leben nur so weit wie nötig eingeschränkt werden. In Konsultation war eine Zertifikatspflicht für alle Innenbereiche von Restaurants und Bars, für Veranstaltungen drinnen (z.B. Konzerte, Theater, Kino, Sportveranstaltungen, Hochzeiten), für die Innenbereiche von Kultur- und Freizeiteinrichtungen (z.B. Museen, Zoos, Fitnesscenter, Hallenbäder) sowie für sportlichen und kulturellen Aktivitäten in Innenräumen. Draussen ist weiterhin keine Zertifikatspflicht vorgesehen. Das Zertifikat steht allen offen. Es dokumentiert eine Covid-19-Impfung, eine durchgemachte Erkrankung oder ein negatives Testergebnis. Die Zertifikatspflicht gilt nicht für Kinder und Jugendliche unter 16 Jahren.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit Infoline Coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline Covid-19-Impfung +41 58 377 88 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : le projet d’extension du certificat COVID reçoit un accueil majoritairement positif</title>
      <lead>Une grande majorité des cantons et des partenaires sociaux saluent le projet d’extension du certificat COVID pour éviter une surcharge des hôpitaux. Le Conseil fédéral a été informé des résultats de la consultation menée à ce sujet lors de sa séance du 1er septembre 2021. Si le nombre d’hospitalisations dues au COVID reste élevé, il n’a plus augmenté au cours de la semaine écoulée. Le Conseil fédéral n’a donc pris aucune décision aujourd’hui. S’il devient néanmoins nécessaire de prendre des mesures pour décharger les hôpitaux, le Conseil fédéral pourra les décréter sans attendre.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Ces derniers jours, la dynamique de la pandémie s’est atténuée en Suisse. L’occupation des lits en soins intensifs reste toutefois très élevée et plusieurs hôpitaux ont commencé à repousser certaines interventions non urgentes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’évolution de la pandémie reste difficile à évaluer : la circulation du virus pourrait à nouveau augmenter si les températures baissent et que les gens se retrouvent davantage à l’intérieur. Mais la stabilisation actuelle pourrait aussi tout à fait perdurer. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’évolution de la vaccination est également un facteur important. Ces derniers jours, les vaccinations sont reparties à la hausse. Le risque d’être contaminé et de tomber malade est nettement moindre pour les personnes vaccinées. Se faire vacciner permet de préserver les capacités hospitalières et de protéger celles et ceux qui ne sont pas vaccinés. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Consultation : des retours majoritairement positifs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il y a une semaine, le Conseil fédéral a mis en consultation différentes mesures pour lutter contre la propagation du coronavirus. Les cantons sont favorables à une extension du certificat COVID si une surcharge des hôpitaux devait se profiler. De même, une majorité des partenaires sociaux, des organisations sportives et culturelles et des organisateurs d’événements interrogés soutiennent les plans du Conseil fédéral. D’autres ont rejeté les propositions ou se montrent critiques vis-à-vis de l’utilisation du certificat COVID, et notamment de son inscription dans les plans de protection des entreprises. Certaines organisations ont également demandé que la Confédération continue à prendre en charge les dépistages visant à obtenir un certificat. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Certificat obligatoire à l’intérieur des restaurants, des bars et des boîtes de nuit&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à la consultation réalisée, le Conseil fédéral peut réagir rapidement si la situation devait l’exiger. Pour ce faire, il procédera à une évaluation globale de la situation, tenant compte du nombre d’hospitalisations, du nombre de cas et de la dynamique de contamination. À noter qu’il faut toutefois deux à trois semaines pour qu’un éventuel durcissement des mesures déploie ses effets sur le nombre d’hospitalisations. Dans ces conditions, une bonne gestion des capacités hospitalières par les cantons est importante. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’extension du certificat COVID vise à éviter des fermetures et à limiter au minimum les restrictions à la vie sociale et économique. La consultation portait sur l’obligation de présenter un certificat pour tous les espaces intérieurs des restaurants, des bars et des lieux culturels et de loisirs (musées, zoos, salles de sport, piscines intérieures, cinémas, par ex.) ainsi que pour tous les événements se déroulant à l’intérieur (concerts, représentations théâtrales, événements sportifs, mariages, par ex.). Aucune obligation n’est prévue pour les espaces extérieurs. Il convient de rappeler que tout le monde peut obtenir un certificat, lequel documente une vaccination contre le COVID-19, une guérison du COVID-19 ou un test négatif. L’obligation de présenter un certificat ne concerne pas les enfants et les jeunes de moins de 16 ans.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique Infoline coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline vaccination COVID-19 +41 58 377 88 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: eco prevalentemente positiva per l’estensione dell’obbligo del certificato</title>
      <lead>La grande maggioranza dei Cantoni e delle parti sociali sostiene un’eventuale estensione dell’obbligo del certificato per prevenire un sovraccarico degli ospedali. Il Consiglio federale è stato informato dei risultati della consultazione nella sua seduta del 1° settembre 2021. Il numero dei pazienti COVID ricoverati permane alto, ma non è ulteriormente aumentato nell’ultima settimana. Pertanto il Consiglio federale non ha ancora preso alcuna decisione. Se l’evoluzione epidemiologica lo richiederà, potrà però adottare in qualsiasi momento i provvedimenti necessari.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Negli ultimi giorni, in Svizzera la dinamica della pandemia si è lievemente affievolita. L’occupazione dei letti nei reparti di terapia intensiva resta tuttavia molto elevata e alcuni ospedali hanno iniziato a rimandare interventi non urgenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’evoluzione della pandemia resta al momento incerta: la circolazione del virus potrebbe nuovamente aumentare se con l’abbassamento delle temperature le persone trascorreranno più tempo al chiuso. È tuttavia anche possibile che l’attuale situazione si stabilizzi. L’evoluzione dipende anche da quante persone si fanno vaccinare. Negli ultimi giorni, il numero delle vaccinazioni è di nuovo aumentato. Le persone vaccinate corrono un rischio molto minore di infezione e di decorso grave della malattia e contribuiscono in questo modo a sgravare gli ospedali e a proteggere anche tutti coloro che non sono vaccinati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Consultazione: pareri per lo più positivi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una settimana fa, il Consiglio federale ha posto in consultazione possibili provvedimenti contro la propagazione del coronavirus. I Cantoni sono favorevoli all’estensione dell’obbligo del certificato nel caso in cui si delineasse un sovraccarico degli ospedali. Anche la maggioranza delle parti sociali e delle organizzazioni sportive, culturali e degli organizzatori di fiere consultate sostiene i piani del Consiglio federale. Alcuni partecipanti respingono le proposte, altri sono critici sull’impiego del certificato COVID, specialmente sulla sua inclusione nei piani di protezione sul posto di lavoro. Diverse organizzazioni chiedono inoltre che la Confederazione continui a pagare i test necessari per ottenere il certificato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Obbligo del certificato negli spazi interni di ristoranti, bar e club&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie all’esito positivo della consultazione, in caso di necessità il Consiglio federale potrà reagire rapidamente, dopo un’attenta valutazione sia del numero dei ricoveri e dei nuovi casi che dell’evoluzione della situazione epidemiologica. Gli effetti dei provvedimenti sul numero dei ricoveri si vedono soltanto dopo due o tre settimane, per cui è importante una buona pianificazione delle capacità ospedaliere da parte dei Cantoni. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l’estensione dell’obbligo del certificato si vogliono evitare chiusure e limitare il meno possibile la vita sociale ed economica. In sede di consultazione è stato proposto di estendere l’obbligo del certificato a tutti gli spazi interni di ristoranti e bar, agli eventi al chiuso (p. es. concerti, teatro, cinema, eventi sportivi, matrimoni), agli spazi interni delle strutture culturali e per il tempo libero (p. es. musei, zoo, centri fitness, piscine coperte) e alle attività sportive e culturali al chiuso. Come finora, non è previsto di introdurre l’obbligo del certificato all’aperto. Accessibile a tutti, il certificato attesta l’avvenuta vaccinazione contro la COVID-19, la guarigione dalla malattia o il risultato negativo di un test. Per i bambini e i giovani al di sotto dei 16 anni non è obbligatorio.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP Infoline coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline vaccinazione COVID-19 +41 58 377 88 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
