<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84977" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Olga» vertritt die Schweiz im Wettbewerb um einen Oscar</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur wird den Film «Olga» bei der Academy of Motion Picture Arts and Sciences in Hollywood in der Kategorie «bester internationaler Film» einreichen. Im Dezember 2021 wird bekanntgegeben, ob der Film in die Short List der für einen Oscar nominierbaren Filme aufgenommen wird. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Film «Olga» von Elie Grappe kämpft die junge Turnerin Olga (Anastasia Budiashkina), die in der Schweiz lebt, darum, sich einen Platz in der Schweizer Nationalmannschaft zu sichern. Gleichzeitig bricht in Kiew der Euromaidan-Aufstand aus, in den alle Menschen verwickelt sind, die der gebürtigen Ukrainerin etwas bedeuten. Zwischen der Vorbereitung auf die Europameisterschaft und den Umbrüchen in der alten Heimat gerät Olgas Leben aus den Fugen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Ihrer Begründung schreibt die Jury: «Mit dem ersten Langspielfilm «Olga» von Elie Grappe schickt die Jury einen Film und ein Regietalent mit klarer cineastischer Vision und Handschrift ins Rennen. Präzise, stilsicher und mit Anmut zeichnet Elie Grappe das Leben seiner Protagonistin der ukrainischen Gymnastin Olga, die während der Ukrainischen Revolution im Schweizer Exil für die Europameisterschaft trainiert und inszeniert ihren moralischen Konflikt viszeral, zeitgemäss und berührend für die grosse Leinwand.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Olga» ist eine schweizerisch-französische Koproduktion mit Schweizer Mehrheitsbeteiligung. Er wurde von Point Prod SA in Genf produziert. Der Film feierte in Cannes im Wettbewerb «Semaine de la critique» seine Premiere, wo die beiden Drehbuchautoren Elie Grappe et Raphaëlle Desplechin mit dem Prix SACD 2021 ausgezeichnet wurden. «Olga» wurde für mehrere Festivals in der ganzen Welt ausgewählt. Diesen August lief er im internationalen Wettbewerb des 55. Karlovy Vary International Film Festival.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Academy of Motion Picture Arts and Sciences in Hollywood veröffentlicht im Dezember die Short List und am 8. Februar 2022 die fünf nominierten Filme. Die Verleihung der Oscars findet am 27. März im Dolby Theatre in Los Angeles statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jury 2021&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Jury, die den Schweizer Beitrag für die Kategorie «International Feature Film» ausgewählt hat, besteht aus folgenden Mitgliedern: Petra Volpe (Regie &amp; Drehbuch) als Jurypräsidentin, Ruth Waldburger (Produzentin) Joëlle Bertossa (Produzentin), Joël Jent (Produzent &amp; Drehbuch) und Nicolas Wadimoff (Regie &amp; Studiengangleiter). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Filmfestival «Delémont-Hollywood» veranstaltet jährlich einen Abend zu Ehren des Films, der die Schweiz im Wettbewerb um einen Oscar vertritt. Weitere Informationen unter www.delemont-hollywood.ch &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Weibel, Leiterin Kommunikation Bundesamt für Kultur, 079 662 05 21, anne.weibel@bak.admin.ch Jean-Marc Fröhle, Point Prod SA, 079 514 47 44, jean-marc.frohle@pointprod.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Olga » représente la Suisse aux Oscars</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture inscrit le film « Olga » auprès de l’Academy of Motion Picture Arts and Sciences à Hollywood pour concourir dans la catégorie « meilleur film international ». On saura en décembre 2021 si le film réussit à se faire sa place dans la short list des films nominés aux Oscars.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le film « Olga » d’Elie Grappe décrit le combat d’une jeune gymnaste, Olga (Anastasia Budiashkina), pour être sélectionnée dans l’équipe nationale de Suisse, le pays où elle vit. Parallèlement éclate à Kiev le soulèvement Euromaïdan dans lequel sont impliquées toutes les personnes qui comptent pour cette Ukrainienne de naissance. Entre la préparation aux championnats d’Europe et l’insurrection dans son ancienne patrie, la vie d’Olga se disloque.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans son exposé des motifs, le jury écrit: « En sélectionnant le premier long métrage d’Elie Grappe « Olga », le jury lance dans la course un film et un réalisateur talentueux, avec une vision et une écriture claire. Dans une mise en scène sensible et précise, où la sûreté du style s’allie à la grâce, Elie Grappe retrace la vie de son personnage, la gymnaste ukrainienne Olga qui, du fond de son exil suisse, s’entraîne en vue des championnats d’Europe pendant la révolution ukrainienne. Il décrit le conflit moral dans lequel elle est prise d’une façon poignante, contemporaine et parfaitement adaptée au grand écran. »&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;« Olga » est une coproduction franco-suisse à participation majoritaire suisse, produite par Point Prod SA à Genève. Le film a connu sa première à Cannes à la Semaine de la critique, et les deux scénaristes, Elie Grappe et Raphaëlle Desplechin, ont reçu le Prix SACD 2021. « Olga » a été retenu dans de nombreux festivals internationaux. En août il a été en compétition internationale au 55e Karlovy Vary International Film Festival.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’Academy of Motion Picture Arts and Sciences de Hollywood publiera en décembre la short list et annoncera le 8 mars 2022 les cinq films nominés aux Oscars dans la catégorie « meilleur film international ». La remise des Oscars aura lieu le 27 mars au Dolby Theater à Los Angeles. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Jury 2021&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; &lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le jury qui a sélectionné la contribution suisse au « meilleur film international » était composé de : Petra Volpe (réalisatrice &amp; scénariste) en tant que présidente du jury, Ruth Waldburger (productrice) Joëlle Bertossa (productrice), Joël Jent (producteur &amp; scénariste) et Nicolas Wadimoff (réalisateur &amp; responsable du Département cinéma de la HEAD). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Chaque année, le festival « Delémont-Hollywood » organise une soirée en l’honneur du film qui représente la Suisse aux Oscars. De plus amples informations sont disponibles sur le site www.delemont-hollywood.ch &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Fröhle, Point Prod SA, 079 514 47 44, jean-marc.frohle@pointprod.ch Anne Weibel, cheffe Communication Office fédéral de la culture, 079 662 05 21, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«Olga» in corsa agli Oscar per la Svizzera</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC) iscriverà il film «Olga» all’Academy of Motion Picture Arts and Sciences di Hollywood nella categoria «Miglior film internazionale». A dicembre prossimo sarà reso noto se il film entrerà nella short list delle nomination agli Oscar. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il film di Elie Grappe racconta la storia di Olga (interpretata da Anastasia Budiashkina), giovane ginnasta di origini ucraine che vive in Svizzera e lotta per entrare a far parte della squadra nazionale elvetica. Intanto a Kiev scoppia la rivolta di Maidan, nella quale sono coinvolte tutte le persone a lei care. Tra gli allenamenti per il campionato europeo e gli stravolgimenti nella patria di origine, la vita di Olga si sgretola. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La giuria motiva così la sua scelta: con «Olga», il primo lungometraggio di Elie Grappe, la Svizzera mette in gara un film e una regia di talento con una visione cineastica e una firma dal chiaro profilo. Con precisione e sentimento, armonia e uno stile perfetto, Elie Grappe mette in scena per il grande schermo la vita di una giovane ginnasta ucraina che, in esilio in Svizzera, si allena per i campionati europei proprio mentre nel suo Paese scoppia la rivoluzione. La protagonista Olga vive un conflitto morale visceralmente profondo e commovente nella sua attualità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il film «Olga», prodotto a Ginevra da Point Prod SA, è una coproduzione franco-svizzera con partecipazione maggioritaria svizzera. La prima è stata proiettata a Cannes al concorso «Semaine de la critique», che ha onorato le due sceneggiatrici Elie Grappe e Raphaëlle Desplechin con il Prix SACD 2021. «Olga» è stato selezionato da numerosi festival in tutto il mondo, fra cui il 55° Festival Internazionale del Film di Karlovy Vary, svoltosi nell’agosto scorso, dove il lungometraggio ha partecipato al concorso internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Academy of Motion Picture Arts and Sciences di Hollywood pubblicherà la short list agli Oscar a dicembre, mentre i cinque film nominati saranno resi noti l’8 febbraio 2022. La cerimonia di consegna degli Oscar si terrà il 27 marzo 2022 al Dolby Theatre di Los Angeles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Giuria 2021&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La giuria che ha selezionato il film svizzero in corsa agli Oscar per la categoria «Miglior film internazionale» era composta da: Petra Volpe (regista e sceneggiatrice, presidente della giuria), Ruth Waldburger (produttrice), Joëlle Bertossa (produttrice), Joël Jent (produttore e sceneggiatore) e Nicolas Wadimoff (regista e direttore di corso di studi).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il festival «Delémont-Hollywood» organizza annualmente una serata in onore del film che rappresenterà la Svizzera agli Oscar. Per ulteriori informazioni: www.delemont-hollywood.ch &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Weibel, caposezione Comunicazione, Ufficio federale della cultura (UFC), tel. 079 662 05 21, anne.weibel@bak.admin.ch Jean-Marc Fröhle, Point Prod SA, 079 514 47 44, jean-marc.frohle@pointprod.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
