<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85229" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Globaler Umweltfonds: Bundesrat verabschiedet Verhandlungsmandat</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 24. September 2021 beschlossen, dass sich die Schweiz an der 8. Wiederauffüllung des Globalen Umweltfonds (GEF) beteiligen wird. Er hat der Schweizer Delegation ein entsprechendes Verhandlungsmandat erteilt. Der GEF ist eine der wichtigsten Quellen zur weltweiten Finanzierung von Umweltschutzprojekten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat am 24. September 2021 der Teilnahme an den internationalen Verhandlungen zur 8. Wiederauffüllung des Globalen Umweltfonds (Global Environment Facility, GEF) zugestimmt und der Verhandlungsdelegation das entsprechende Mandat erteilt. Mit dem Engagement im GEF festigt die Schweiz ihre Stellung in der internationalen Klima- und Umweltpolitik.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Globale Umweltfonds ist eine der wichtigsten Quellen zur weltweiten Finanzierung von Umweltschutzprojekten. Der GEF finanziert in Entwicklungsländern Projekte, die sich positiv auf die globale Umwelt auswirken; sie müssen strenge Kriterien einhalten. Die Schweizer Delegation wird sich dafür einsetzen, dass rund ein Drittel der neuen Gelder in Klimaschutzmassnahmen fliesst. Zudem sollen die Mittel zum Schutz der globalen Biodiversität innerhalb des Fonds aufgestockt werden. Die Schweiz zahlt seit 1991 in den GEF ein. Der Fonds wird alle vier Jahre wieder aufgefüllt, 2022 zum achten Mal. Die Verhandlungen sollen im Frühling 2022 abgeschlossen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach Abschluss der Verhandlungen wird der Bundesrat dem Parlament eine Finanzierungsbotschaft unterbreiten. Der Beitrag muss als Teil der Botschaft zum Rahmenkredit zur Globalen Umwelt 2023-2026 durch das Parlament genehmigt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Umwelt BAFU, Mediendienst, medien@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="221238">
        <title>BAFU, Internationale Umweltfinanzierung</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/internationales/themen-und-konventionen/internationale-umweltfinanzierung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fonds pour l’environnement mondial : adoption du mandat de négociation</title>
      <lead>Le 24 septembre 2021, le Conseil fédéral a décidé que la Suisse participerait à la 8e reconstitution du Fonds pour l’environnement mondial (FEM). Il a par conséquent donné un mandat de négociation à la délégation suisse. Le FEM est l’une des principales sources de financement international pour les projets de protection de l’environnement. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 24 septembre 2021, le Conseil fédéral a approuvé la participation aux négociations internationales pour la 8e reconstitution du FEM et donné le mandat correspondant à la délégation suisse. En contribuant au FEM, la Suisse conforte sa position dans la politique internationale en matière de climat et d’environnement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le FEM est l’une des principales sources de financement international pour les projets de protection de l’environnement. Il finance des projets environnementaux qui sont mis en œuvre dans des pays en développement et ont des effets positifs sur l’environnement mondial. Ces projets doivent répondre à des critères stricts. La délégation suisse s’engagera pour qu’un tiers environ du nouveau fonds soit investi dans des mesures de protection du climat. En outre, les moyens du fonds destinés à la protection de la biodiversité mondiale doivent être augmentés. La Suisse cofinance le FEM depuis 1991. Ce dernier est reconstitué tous les quatre ans, 2022 correspondant au huitième cycle. Les négociations doivent aboutir au printemps 2022. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une fois les négociations terminées, le Conseil fédéral soumettra au Parlement un message sur le financement. Étant donné qu’elle s’inscrit dans le message concernant le crédit-cadre en faveur de l’environnement mondial 2023-2026, la contribution doit être approuvée par le Parlement. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de l'environnement (OFEV), service Médias, medien@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="221239">
        <title>OFEV, financement international dans le domaine de l’environnement</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/affaires-internationales/themes-et-conventions/financement-international-dans-le-domaine-de-lenvironnement.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Fondo globale per l’ambiente: il Consiglio federale adotta il mandato negoziale</title>
      <lead>Il 24 settembre 2021 il Consiglio federale ha deciso che la Svizzera parteciperà all’ottava ricapitalizzazione del Fondo globale per l’ambiente (GEF) e ha conferito alla delegazione svizzera un mandato negoziale a tal fine. Il GEF è una delle più importanti fonti di finanziamento a livello mondiale di progetti nell’ambito della protezione dell’ambiente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 24 settembre 2021 il Consiglio federale ha approvato la partecipazione ai negoziati internazionali sull’ottava ricapitalizzazione del Fondo mondiale per l’ambiente (GEF) e ha conferito alla delegazione negoziale il relativo mandato. Con il suo impegno nel GEF, la Svizzera consolida la sua posizione nella politica climatica e ambientale internazionale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il GEF è una delle più importanti fonti di finanziamento a livello mondiale di progetti nell’ambito della protezione dell’ambiente. Finanzia progetti in Paesi in via di sviluppo che hanno un impatto positivo sull’ambiente globale. Questi progetti devono rispettare criteri rigorosi. La delegazione svizzera si impegnerà, affinché circa un terzo dei nuovi fondi confluisca in misure di protezione del clima. Inoltre, all’interno del GEF, deve essere incrementata la quota di fondi destinata alla protezione della biodiversità globale. La Svizzera contribuisce al GEF dal 1991. Il Fondo viene ricapitalizzato ogni quattro anni; nel 2022, per l’ottava volta. I negoziati dovrebbero concludersi nella primavera del 2022.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al termine dei negoziati, il Consiglio federale sottoporrà al Parlamento un messaggio concernente il finanziamento. Il contributo dovrà essere approvato dal Parlamento come parte del messaggio sul credito quadro per l’ambiente globale 2023-2026.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), sezione Media, medien@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="221240">
        <title>UFAM, Finanziamento internazionale nel settore ambientale</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/affari-internazionali/temi-e-convenzioni/financement-international-dans-le-domaine-de-lenvironnement.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="804">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="5030" org-id="804">
        <name lang="de">Globalisierung</name>
        <name lang="fr">Globalisierung</name>
        <name lang="it">Globalisierung</name>
        <name lang="en">Globalisierung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="804">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="804">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
