<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85234" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1076" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Rat der Eidgenössischen Technischen Hochschulen</name>
      <name lang="fr">Conseil des écoles polytechniques fédérales</name>
      <name lang="it">Consiglio dei politecnici federali</name>
      <name lang="en">Board of the Swiss Federal Institutes of Technology</name>
      <www lang="de">https://www.ethrat.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.ethrat.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.ethrat.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.ethrat.ch/en</www>
      <email lang="de">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="fr">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="it">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="en">gian.casutt@ethrat.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern/Zürich</city>
      <title>22 Professorinnen und Professoren an den beiden ETH ernannt</title>
      <lead>Der ETH-Rat hat an seiner Sitzung vom 22./23. September 2021 auf Antrag des Präsidenten der ETH Zürich, Prof. Dr. Joël Mesot, und des Präsidenten der EPFL, Prof. Dr. Martin Vetterli, insgesamt 14 Professorinnen und 8 Professoren ernannt, einen Professorentitel verliehen und den Rücktritt von 7 Professorinnen und Professoren mit Verdankung zur Kenntnis genommen. In den letzten 12 Monaten hat der ETH-Rat insgesamt 23 Frauen und 30 Männer neu ernannt, was einem Frauenanteil von 43 % entspricht.</lead>
      <text link="no"> &lt;h2&gt;Neuernennungen ETH Zürich &lt;br /&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Lint Barrage&lt;/b&gt; (*1985), zurzeit Assistenzprofessorin an der University of California, USA, zur ausserordentlichen Professorin für Energie- und Klimawirtschaft am Departement Management, Technologie und Ökonomie. Lint Barrages Forschung konzentriert sich auf die makroökonomischen und gesellschaftlichen Konsequenzen von ökologischen Entwicklungen und umweltpolitischen Entscheidungen. Ihr besonderes Interesse gilt dabei den energie- und klimapolitischen Auswirkungen auf die wirtschaftliche Entwicklung. Mit ihrer Berufung verstärkt das Departement die die Kompetenzen und Forschungsaktivitäten in Energieökonomie und -politik. Zudem ergeben sich wichtige Synergien mit den Kolleginnen und Kollegen des Center for Energy Policy and Economics und des Energy Science Center. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Florian Tramèr&lt;/b&gt; (*1991), zurzeit Doktorand an der Stanford University, USA, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Informatik am Departement Informatik. Florian Tramèrs Forschung liegt an der Schnittstelle zwischen Privacy, Security und Machine Learning. Seine Dissertation beschäftigt sich mit Attacken auf maschinelle Lernsysteme. Seine Arbeit über den Umgang mit visuellen Werbeblockern hat in der Branche für Aufsehen gesorgt und beeinflusste Adblock Plus, eine der führenden Werbeblocker-Anwendungen mit Millionen von Nutzerinnen und Nutzern. Zudem weist Florian Tramèr Erfahrungen im Bereich Privacy und Security von Smart Contracts und Kryptowährungen auf. Mit seiner Berufung wird am Departement die Verbindung der Forschungsprogramme in Informationssicherheit und Maschinellem Lernen entscheidend gestärkt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Michal Wieczorek&lt;/b&gt; (*1987), zurzeit Postdoktorand an der Rockefeller University in New York, USA, zum Assistenzprofessor für Integrative Ansätze in der Strukturbiologie am Departement Biologie. Michal Wieczoreks Forschung konzentriert sich auf die Analyse des Zytoskeletts. Störungen von Zytoskelett-Prozessen können die Grundlage von Krankheiten bilden und deren Behebung stellt das Ziel verschiedener Krebstherapien dar. Mit der Berufung von Michal Wieczorek verstärkt das Departement Biologie in idealer Weise die intradepartementalen Verbindungen zwischen den Forschungsbereichen Biochemie, Zellbiologie, Strukturbiologie und Biophysik. Interaktionen und Synergien werden sich auch mit Kolleginnen und Kollegen am Paul Scherrer Institut (PSI), in den Gesundheitswissenschaften und in der Chemie ergeben.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Sarah Zerbes &lt;/b&gt;(*1978), zurzeit ordentliche Professorin am University College London, Grossbritannien, zur ordentlichen Professorin für Mathematik am Departement Mathematik. Das Forschungsgebiet von Sarah Zerbes ist die Zahlentheorie, insbesondere die arithmetische Geometrie. Kürzlich hat sie neue Methoden entwickelt, um sogenannte Euler-Systeme zu konstruieren. Mit diesen neuen Werkzeugen hat sie grundlegende Fortschritte im Bereich der Vermutung von Birch und Swinnerton-Dyer erzielt, die eines der berühmtesten und geheimnisvollsten offenen Probleme der Mathematik darstellt. Die mehrfach ausgezeichnete Forscherin erhielt unter anderem 2015 einen ERC Consolidator Grant. Mit der Berufung von Sarah Zerbes als ordentliche Professorin gewinnt das Departement Mathematik eine weltweit führende Zahlentheoretikerin, die diese wichtige Richtung der Mathematik verstärken wird. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Beförderungen ETH Zürich&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Marco Hutter&lt;/b&gt; (*1985), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessor an der ETH Zürich, zum ausserordentlichen Professor für Robotersysteme am Departement Maschinenbau und Verfahrenstechnik. Marco Hutter ist Leiter des Robotic Systems Lab und befasst sich mit der Entwicklung von intelligenten Robotersystemen für den Einsatz in anspruchsvollen Umgebungen. Er erarbeitet neuartige Konzepte von seriell-elastischen Antriebssystemen für Laufroboter. Forschungen unter seiner Leitung führten 2017 zur Gründung von ANYmal und der ANYmal Research Initiative, eines der wichtigsten Kooperationsnetzwerke auf dem Gebiet der Laufrobotik. Er gilt als weltweit anerkannter Vordenker und Leader auf seinem Gebiet und wurde mehrfach ausgezeichnet, unter anderem 2019 mit einem ERC Starting Grant. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Tanja Stadler&lt;/b&gt; (*1981), zurzeit ausserordentliche Professorin an der ETH Zürich, zur ordentlichen Professorin für Computergestützte Evolution am Departement Biosysteme. Tanja Stadler befasst sich mit der Entwicklung von mathematischen und bioinformatischen Methoden zur Identifikation dynamischer Prozesse und gilt als führende Forscherin im neuen Gebiet der phylogenetischen Dynamik. Sie verfügt über eine herausragende Publikationsbilanz und erhielt zahlreiche prestigeträchtige Auszeichnungen, unter anderem einen ERC Starting Grant 2013 und einen ERC Consolidator Grant 2021. Tanja Stadler ist seit ihrer Gründung im März 2020 Mitglied der Swiss National COVID-19 Science Task Force und wurde im August 2021 zu deren Leiterin befördert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Neuernennungen EPFL&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Tiffany Abitbol&lt;/b&gt; (*1980), zurzeit Forscherin an den Research Institutes of Sweden (RISE), Schweden, zur Tenure-Track-Assistenzprofessorin für Materialwissenschaft und -ingenieurwesen an der Fakultät für Ingenieurwissenschaft und Technologie. Tiffany Abitbols Forschung befasst sich mit der Zellulose, insbesondere auf dem Gebiet der Nanozellulose und der Ökomaterialien, und zielt darauf ab, neue funktionale Materialien aus biobasierten Komponenten zu entwickeln. Im Kontext dringender Umweltfragen spielt Tiffany Abitbol eine wichtige Rolle bei der Entwicklung von nachhaltigen Materialien. Ihre Ernennung wird die Sichtbarkeit dieses Bereichs an der EPFL stärken und erweitern, indem neue Kooperationen mit anderen Bereichen der Hochschule sowie mit Partnern aus der Industrie geschaffen werden.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Meret Aeppli&lt;/b&gt; (*1989), zurzeit Postdoktorandin an der University of Stanford, USA, zur Tenure-Track-Assistenzprofessorin für Umweltingenieurwissenschaften an der Fakultät für Bau, Architektur und Umwelt. Meret Aeppli befasst sich mit Redoxreaktionen und der Rolle des Bodens im globalen Kohlenstoffkreislauf. Sie forscht nach nachhaltigen Massnahmen zum Schutz des Bodenkohlenstoffs und zur Abschwächung der negativen Auswirkungen des Klimawandels. An der EPFL wird sie ein Forschungsprogramm zum Verständnis des Kohlenstoffkreislaufs in Wassereinzugsgebieten entwickeln, das sich insbesondere mit der Analyse der Kohlenstoffstabilisierung in Böden an kontrastreichen Standorten befasst, wie etwa in Höhenlagen oder Überschwemmungsgebieten, die in der Schweiz sehr präsent sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Olga Fink&lt;/b&gt; (*1983), zurzeit Assistenzprofessorin an der ETH Zürich sowie affiliierte Forscherin am Massachusetts Institute of Technology (MIT), USA, zur Tenure-Track-Assistenz­professorin für Bauingenieurwissenschaften an der Fakultät für Bau, Architektur und Umwelt. Olga Fink forscht an der Entwicklung intelligenter Algorithmen in komplexen Infrastrukturen sowie in industriellen Systemen. Sie gilt als Expertin auf den Gebieten des Deep Learning und hybrider Algorithmen für intelligente Wartungssysteme. Sie ist Mitglied zahlreicher Komitees, Expertin bei Innosuisse sowie Teil diverser Arbeitsgruppen der ETH Zürich. Ihr Fachwissen und ihre Forschungsinteressen werden den Bereich des Bauingenieur­wesens an der EPFL im Gebiet der Instandhaltung von Infrastruktursystemen erheblich stärken. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Maryam Kamgarpour&lt;/b&gt; (*1982), zurzeit Assistenzprofessorin an der University of British Columbia, Kanada, sowie Assistenzprofessorin an der ETH Zürich, zur Tenure-Track-Assistenz­professorin für Maschinenbau an der Fakultät für Ingenieurwissenschaft und Technologie. Maryam Kamgarpour befasst sich mit der Entwicklung von Kontroll-Theorien und -Algorithmen für sichere und zuverlässige cyber-physische Systeme, die von intelligenten Stromnetzen über intelligente Transportnetze bis hin zur Robotik Anwendung finden. Für das reibungslose Funktionieren autonomer Systeme, bei denen Sicherheit und Zuverlässigkeit an erster Stelle stehen, ist dieser Forschungsbereich unerlässlich. Die 2016 mit einem ERC Starting Grant ausgezeichnete Forscherin ist eine grosse Bereicherung für die EPFL, um den wachsenden Bedürfnissen des Instituts für Maschinenbau gerecht zu werden.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Marianne Liebi&lt;/b&gt; (*1984), zurzeit Gruppenleiterin an der Empa sowie Adjunct Associate Professor an der Chalmers University of Technology, Schweden, zur Tenure-Track-Assistenz­professorin für Materialwissenschaft an der Fakultät für Ingenieurwissenschaft und Technologie sowie am Paul Scherrer Institut (PSI). Marianne Liebis Forschung befasst sich mit der Entwicklung von Methoden zur Charakterisierung von Materialien, einschliesslich Materialien biologischer Herkunft wie Knochen, mithilfe von Röntgenstrahlen. Die innovative Forscherin ist auf internationaler Ebene sehr gefragt und hat ein umfangreiches Netzwerk an Kooperationen aufgebaut. Sie engagiert sich stark in der Lehre und ist ein Vorbild für künftige Generationen von Ingenieurinnen. Mit ihrer Ernennung verstärken die EPFL und das PSI ein sowohl komplexes als auch aktuelles Forschungsgebiet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Charlotte Malterre-Barthes&lt;/b&gt; (*1977), zurzeit Assistenzprofessorin an der Harvard University, USA, zur Tenure-Track-Assistenzprofessorin für Architektur an der Fakultät für Bau, Architektur und Umwelt. Charlotte Malterre-Barthes befasst sich mit territorialen Transformationen und Urbanisierungsprozessen und forscht zu den Themen Ressourcen, Ökologie, Wirtschaft, Logistik und Governance. Sie untersucht miteinander verknüpfte Themen wie informeller Wohnungsbau, Landwirtschaft, Armut, Migration, Klima und Immobilien, wobei sie digitale Kartierungstechnologien und Satellitenbilder sowie Feldstudien einsetzt. Während sechs Jahren war sie Leiterin des Masters für Urban Design an der ETH Zürich. Zudem ist sie Gründungsmitglied der Parity Group für Geschlechtergerechtigkeit in der Architektur sowie Mitglied diverser Kommissionen und Co-Leiterin eines eigenen Architekturbüros. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Kirsten Moselund&lt;/b&gt; (*1976), zurzeit Forscherin bei IBM Research Zürich, zur ordentlichen Professorin für Elektro- und Mikrotechnik an der Fakultät für Ingenieur­wissenschaft und Technologie sowie am Paul Scherrer Institut (PSI). Kirsten Moselund befasst sich mit dem Entwurf, der Herstellung und der Charakterisierung neuer nano­elektro­nischer Bauelemente mit sehr geringem Stromverbrauch. Ihre Forschung zeichnet sich durch die Verbindung von Technologie und Physik aus, die es ihr ermöglicht, innovative Geräte zu entwerfen. Kirsten Moselund wird am PSI ein Labor leiten, das sich mit der Nutzung der Nanotechnologie im Bereich des kurzwelligen Lichts befasst. Sie wird die Zusammenarbeit sowohl mit der EPFL wie auch mit der Industrie stärken und dank ihrer langjährigen Erfahrung in der Industrie die Gründung neuer Start-ups fördern. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Anirudh Raju Natarajan&lt;/b&gt; (*1990), zurzeit Postdoktorand an der University of California, USA, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Materialwissenschaft an der Fakultät für Ingenieurwissenschaft und Technologie. Anirudh Natarajan forscht im Bereich der Material­theorie und -simulation mit dem Ziel, neue Materialien zu entdecken und zu synthetisieren. Mit seinem ehrgeizigen Forschungsplan wird er sich mit einer Reihe von material­wissenschaft­lichen Problemen befassen, die potenziell wichtige Anwendungen nach sich ziehen. Parallel dazu wird er an der Weiterentwicklung von Simulationsmethoden arbeiten. Der heraus­ragende Forscher wird an der EPFL eine wichtige Rolle bei der Ausweitung und Diversifizierung der Aktivitäten im Bereich der materialwissenschaftlichen Modellierung einnehmen.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Sarah Nichols&lt;/b&gt; (*1984), zurzeit Assistenz­professorin an der Rice University, USA, sowie Inhaberin eines Architekturbüros, zur Tenure-Track-Assistenzprofessorin für Architektur an der Fakultät für Bau, Architektur und Umwelt. Sarah Nichols befasst sich in ihrer Forschung mit der Geschichte von Baumaterialien, der Materialgewinnung und der Baupraxis in der Schweiz im Zusammenhang mit politischen und ökologischen Anliegen. Zurzeit fokussiert sie sich auf die Rolle des Betons, womit sie einen wichtigen Beitrag zur Debatte über die Kreislaufwirtschaft und der Frage nach nachhaltigen Baumaterialen leistet. Mit der Berufung der aufstrebenden Architekturhistorikerin und -theoretikerin verstärkt das Institut die Lehre sowie den wissen­schaftlichen Einfluss in einem Forschungsgebiet von grosser gesellschaftlicher Bedeutung. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Stefana Parascho&lt;/b&gt; (*1986), zurzeit Assistenzprofessorin an der Princeton University, USA, zur Tenure-Track-Assistenzprofessorin für Architektur an der Fakultät für Bau, Architektur und Umwelt. Stefana Parascho bewegt sich als Forscherin, Architektin und Dozentin an der Schnittstelle von Architektur und Digitalisierung und befasst sich insbesondere mit computer-basierten Entwürfen und integrativen Architekturmodellen. Ziel der mehrfach ausgezeichneten Forscherin ist es, die Interdisziplinarität in der Architektur durch die Entwicklung digitaler Fertigungsmethoden und robotergestützter Fabrikationsprozesse zu fördern. Stefana Parascho verfügt über alle wissenschaftlichen und persönlichen Qualitäten einer erstklassigen Forscherin und Dozentin, die die EPFL auf diesem für die Gesellschaft relevanten Forschungsgebiet stärken werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Andrew Sonta&lt;/b&gt; (*1993), zurzeit Postdoktorand an der University of Columbia, USA, zum Tenure-Track-Assistenzprofessor für Bauingenieurwesen an der Fakultät für Bau, Architektur und Umwelt. Andrew Sontas Forschung konzentriert sich auf datenbasierte Modellierungs-, Analyse- und Designtechniken zur Verbesserung sozialer und ökologischer Ziele in der gestalteten Umwelt. Die Herausforderungen der städtischen Nachhaltigkeit will er mit einer multidisziplinären Sichtweise angehen. Weiter befasst er sich mit den physikalischen Zusammenhängen zwischen Energieverbrauch und Effizienz des Gebäudebetriebs. Neben der Entwicklung eines neuen Forschungsprogramms wird er auch zu neuen Clustern der Fakultät, dem Smart Living Lab in Freiburg und dem neuen CLIMACT-Zentrum beitragen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Beförderungen EPFL&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Esther Amstad&lt;/b&gt; (*1983), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessorin an der EPFL, zur ausserordentlichen Professorin für Materialwissenschaft an der Fakultät für Ingenieur-wissenschaft und Technologie. Esther Amstad forscht in den Bereichen Materialchemie, Mikrofluidik, Polymerwissenschaften und biomimetische Materialien. Dank ihres kreativen, angewandten Forschungsansatzes gilt sie als international führende Forscherin auf dem Gebiet der weichen Materie, welches sie durch ihre Arbeit in neue Richtungen lenkt. Durch wichtige akademische und industrielle Kooperationen, eine qualitativ hochstehende Lehre sowie innovative Forschung wird sie zur Stärkung der Materialwissenschaften beitragen und diverse Bereiche der Wissenschaft und des Ingenieurwesens verbinden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. David Atienza Alonso&lt;/b&gt; (*1978), zurzeit ausserordentlicher Professor an der EPFL, zum ordentlichen Professor für Elektrotechnik an der Fakultät für Ingenieur­wissen­schaft und Technologie. David Atienza entwickelt leistungsstarke eingebettete Systeme und integrierte Multiprozessor-Schaltungen für das Internet der Dinge. Er ist ein international führender Experte auf dem Gebiet des 3D-Designs integrierter Schaltungen und leistet einen wichtigen Beitrag im Bereich Multiprozessor-Systems-on-Chip (MPSoC) mit Anwendungen in den Bereichen Edge AI und Cloud-Systeme. David Atienza verfolgt das Ziel, die nächste Stufe der digitalen Datenrevolution zu unterstützen und die ökologischen sowie wirtschaftlichen Auswirkungen der Ära des Internets der Dinge verantwortungsvoll anzugehen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Bruno Emanuel Ferreira De Sousa Correia&lt;/b&gt; (*1980), zurzeit Tenure-Track-Assistenz­professor an der EPFL, zum ausserordentlichen Professor für Bioengineering an der Fakultät für Ingenieurwissenschaft und Technologie. Bruno Correias Forschung befasst sich mit dem Proteindesign, insbesondere dem Bereich der Proteinsynthese sowie der Vorhersage von Proteinstrukturen. Dieses Gebiet ist entscheidend für die Entwicklung von Impfstoffen. Durch seine originelle Forschung, die auf einem computerbasierten sowie experimentellen Ansatz beruht, gilt Bruno Correia als international führender Forscher auf dem Gebiet der Protein­synthese, des Impfstoffdesigns und der Gentherapie. Seine akademischen und industriellen Kooperationen tragen zur Stärkung des wichtigen Bereichs des Bioengineerings bei. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Brice Lecampion&lt;/b&gt; (*1976), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessor an der EPFL, zum ausserordentlichen Professor für Geoenergie an der Fakultät für Bau, Architektur und Umwelt. Brice Lecampion befasst sich mit grundlegenden und angewandten Forschungsfragen im Zusammenhang mit Geoenergieprojekten im Untergrund (Tiefengeothermie, CO2-Speicherung, Gasförderung und -speicherung) und zielt darauf ab, sowohl die Praxis der Industrie zu verbessern als auch politischen Entscheidungsträgerinnen und -trägern, Regulierungsbehörden und der Öffentlichkeit Fachwissen zur Verfügung zu stellen. Mit seiner soliden Erfahrung aus der Industrie und seiner experimentellen Arbeit leistet er einen wesentlichen Beitrag in seinem Fachgebiet und gilt als weltweit führender Forscher. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Elisa Oricchio &lt;/b&gt;(*1979), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessorin an der EPFL, zur ausserordentlichen Professorin für Life Sciences an der Fakultät für Life Sciences. Elisa Oricchios Forschung konzentriert sich auf das Verständnis der Rolle genetischer und epigenetischer Veränderungen bei der Krebsentstehung und wie diese Veränderungen die Reaktion auf Krebsbehandlungen beeinflussen. Sie hat sehr anspruchsvolle Methoden in der Genomik und der Chromatinstrukturanalyse entwickelt, die für die gesamte Fakultät von grossem Interesse sind. Ihre Arbeit ist nicht nur von wissenschaftlicher Bedeutung, sondern identifiziert auch potenzielle neue Ziele für die Entwicklung von Therapien zur Behandlung von Krebspatientinnen und -patienten. Die bekannte Forscherin ist führende Expertin auf ihrem Gebiet und eine beliebte Dozentin.&lt;br /&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Verleihung des Titels «Professorin» oder «Professor»&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Anastasios Vassilopoulos&lt;/b&gt; (*1972), zurzeit Leitender Wissenschaftlicher Mitarbeiter an der Fakultät für Bau, Architektur und Umwelt der EPFL, zum Titularprofessor der EPFL. Anastasios Vassilopoulos forscht zu fortschrittlichen Materialien für nachhaltige Strukturen und hat an der Fakultät erfolgreich das Forschungsgebiet der Ermüdung von Bauteilen aus Verbundwerkstoffen entwickelt. Seine Arbeiten leisten einen wichtigen Beitrag zu einer neuen Generation fortschrittlicher Werkstoffe und er gilt als führender Forscher auf seinem Gebiet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Verabschiedungen ETH Zürich &lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Michael Ambühl&lt;/b&gt; (*1951), zurzeit ordentlicher Professor für Verhandlungsführung und Konfliktmanagement am Departement Management, Technologie und Ökonomie, wird Ende Januar 2022 in den Ruhestand treten. Michael Ambühl kam als Student an die ETH Zürich und promovierte 1980. Von 1982 bis 2013 stand er im Staatsdienst, unter anderem bei der EU-Mission in Brüssel, als Chef des Integrationsbüros sowie als Staats­sekretär. Bei vielen wichtigen Verhandlungen war er massgeblich beteiligt, weshalb ihn der ETH-Rat 2013 zum ordentlichen Professor ernannte, um seine Erfahrungen aus Politik und Diplomatie in der universitären Lehre und Forschung fruchtbar zu machen. Nebst seiner Professur hat Michael Ambühl die Swiss School of Public Governance (SSPG) aufgebaut und geführt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Michael Detmar&lt;/b&gt; (*1957), zurzeit ordentlicher Professor für Pharmacogenomics am Departement Chemie und Angewandte Biowissenschaften, wird Ende Januar 2022 in den Ruhestand treten. Michael Detmar kam 2004 als ordentlicher Professor an die ETH Zürich. Schwerpunkte von Michael Detmars Forschung sind die Tumorbiologie, die molekulare Kontrolle chronischer Entzündungen und die Entwicklung individualisierter Therapien. Im Jahr 2015 wurde seine Arbeit mit der Wahl zum Mitglied der «Deutschen Akademie der Naturforscher Leopoldina - Nationale Akademie der Wissenschaften» honoriert. Von 2013 bis 2021 war Michael Detmar Mitglied des Forschungsrats des SNF. Er erhielt zahlreiche Preise, ist Mitherausgeber mehrerer wissenschaftlicher Zeitschriften und Berater für internationale Institutionen und Firmen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Qiuting Huang&lt;/b&gt; (*1957), zurzeit ordentlicher Professor für Elektronik am Departement Informationstechnologie und Elektrotechnik, wird Ende Januar 2022 in den Ruhestand treten. Qiuting Huang kam 1993 als Assistenzprofessor an die ETH Zürich. In den letzten 30 Jahren hat er Pionierarbeit in einer Vielzahl von Disziplinen auf dem Gebiet der integrierten Schaltungen und Systeme geleistet. Zudem gilt er als einer der führenden Experten im Bereich der integrierten Hochfrequenzschaltungen für die Mobilfunk-Kommunikation. Zwischen 2013 und 2015 war er Studiendirektor des Departements Informationstechnologie und Elektrotechnik. Der engagierte Hochschuldozent erhielt zudem zahlreiche Auszeichnungen und Würdigungen und war und ist Mitglied verschiedener Komitees. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Simon Löw&lt;/b&gt; (*1956), zurzeit ordentlicher Professor für Ingenieurgeologie am Departement Erdwissenschaften, wird Ende Januar 2022 in den Ruhestand treten. Simon Löw kam 1996 als ordentlicher Professor an die ETH Zürich. Seine Forschung konzentriert sich auf hydro-mechanische Prozesse in geklüfteten Gesteinen auf projektrelevanten Massstäben. Er gilt als internationaler Experte in den Bereichen der nuklearen Endlagerung, tiefliegender Tunnelbauwerke und Massenbewegungen im Fels. Zurzeit präsidiert er die nationale Expertenkommission für Geologische Tiefenlagerung. An der ETH Zürich leitete er während mehreren Jahren als Vorsteher und Stellvertreter die Geschicke des Geologischen Instituts und prägte dadurch das Institut entscheidend mit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Danilo Pescia &lt;/b&gt;(*1956), zurzeit ordentlicher Professor für Experimentalphysik am Departement Physik, wird Ende Januar 2022 in den Ruhestand treten. Danilo Pescia studierte Physik an der ETH Zürich und wurde 1992 zum ausserordentlichen Professor ernannt. Seine Forschung befasst sich vor allem mit dem Magnetismus niederdimensionaler Systeme und deren Phasen­übergänge mit höchster räumlicher und zeitlicher Auflösung. In Anerkennung seiner bahnbrechenden Arbeiten im Bereich Magnetismus der 3D-Metalle sowie für die Entwicklung von Grundlagen zur Herstellung dünnster Schichten von Übergangs­metallen wurde Danilo Pescia 2018 zum Einzelmitglied der Schweizerischen Akademie der Technischen Wissenschaften gewählt. Er war mehrere Jahre als Studiendelegierter des Departements Physik sowie als Hochschullehrer tätig.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Annette Spiro &lt;/b&gt;(*1957), zurzeit ordentliche Professorin für Architektur und Konstruktion am Departement Architektur, wird Ende Januar 2022 in den Ruhestand treten. Annette Spiro studierte Architektur an der ETH Zürich und wurde 2007 zur ordentlichen Professorin ernannt. Sie befasst sich mit der Technologie im Bauwesen und behandelt Fragen der Integration der Konstruktion in den architektonischen Entwurf. Sowohl ihre Forschungs- als auch Lehrtätigkeit haben die Praxis geprägt. Die enthusiastische Dozentin hat didaktische Konzepte entwickelt, die zukunftsweisend sind. Ihre architektonischen Werke haben zur internationalen Positionierung des Departements innerhalb der Disziplin der Architektur beigetragen. Sie war zudem Departementsvorsteherin und Mitglied diverser Kommissionen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Verabschiedungen EPFL &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Pablo Rivera-Fuentes&lt;/b&gt; (*1984), zurzeit Tenure-Track-Assistenzprofessor für Chemische Biologie, wird die Hochschule Ende Januar 2022 verlassen. Pablo Rivera-Fuentes forscht in den Bereichen des molekularen Imaging, der organischen Synthese und der biologischen Chemie. Dabei fokussiert er sich auf die Visualisierung intrazellulärer Verbindungen, um so ein besseres Verständnis für das Zusammenspiel der in Zellen stattfindenden Prozesse zu erlangen. Er tritt zurück, um eine ausserordentliche Professur an der Universität Zürich anzutreten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Der ETH-Rat verdankt die Leistungen der scheidenden Professorin und Professoren in Wissenschaft, Lehre und akademischer Verwaltung.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Christoph Leuenberger stv. Leiter Kommunikation des ETH-Rats Hirschengraben 3, 3011 Bern christoph.leuenberger@ethrat.ch +41 58 856 86 24</contact>
      <attachment id="221253">
        <title>Medienmitteilung ETH-Rat vom 23. September 2021 / Ernennungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>192</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68291.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>22 professeures et professeurs nommé·e·s à l’ETH Zurich et à l’EPFL</title>
      <lead>Sur proposition du professeur Joël Mesot, président de l’ETH Zurich, et du professeur Martin Vetterli, président de l’EPFL, le Conseil des EPF, réuni en séance les 22 et 23 septembre 2021, a nommé quatorze professeures et huit professeurs, attribué un titre de professeur et adressé ses remerciements à sept professeur·e·s sortant·e·s. Au cours des douze derniers mois, le Conseil des EPF a nouvellement nommé 23 femmes et 30 hommes au total, ce qui correspond à une proportion féminine de 43%.</lead>
      <text link="no"> &lt;h2&gt;Nouvelles nominations à l'ETH Zurich &lt;br /&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Lint Barrage&lt;/b&gt; (*1985), actuellement professeure assistante à l'Université de Californie, Etats-Unis, est nommée professeure associée d'économie de l'énergie et du climat au Département de management, technologie et économie. Lint Barrage concentre ses recherches sur les conséquences sociales et macro-économiques des évolutions écologiques et des décisions de politique environnementale. Dans ce contexte, elle s'intéresse tout particulièrement aux répercussions des politiques énergétiques et climatiques sur le développement économique. Sa nomination permettra au Département de management, technologie et économie de développer les compétences et les activités de recherche en économie et politique de l'énergie. Elle générera en outre des synergies importantes avec d'autres collègues du &lt;i&gt;Center for Energy Policy and Economics &lt;/i&gt;et de l'&lt;i&gt;Energy Science Center&lt;/i&gt;. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Florian Tramèr&lt;/b&gt; (*1991), actuellement doctorant à l'Université de Stanford, Etats-Unis, est nommé professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; d'informatique au Département d'informatique. Les recherches de Florian Tramèr portent à la fois sur la confidentialité, la sécurité et l'apprentissage automatique, sa thèse de doctorat étant consacrée aux attaques contre les systèmes d'apprentissage automatique. Les résultats de ses travaux sur la gestion des logiciels de blocage des publicités visuelles ont reçu un large écho au sein de ce secteur et ont été repris par Adblock Plus, l'une des principales applications antipublicitaires, qui compte plusieurs millions d'utilisatrices et d'utilisateurs. Florian Tramèr dispose également d'une vaste expérience en matière de sécurité et de confidentialité dans le cadre des contrats intelligents (&lt;i&gt;smart contracts&lt;/i&gt;) et des cryptomonnaies. Grâce à sa nomination, le Département d'informatique sera en mesure de consolider de manière décisive les liens entre les programmes de recherche dédiés à la sécurité de l'information et à l'apprentissage automatique. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Michal Wieczorek&lt;/b&gt; (*1987), actuellement postdoctorant à la &lt;i&gt;Rockefeller University&lt;/i&gt; de New York, Etats-Unis, est nommé professeur assistant de biologie structurale intégrative au Département de biologie. Michal Wieczorek axe principalement ses recherches sur l'analyse du cytosquelette. Les perturbations des processus cytosquelettiques peuvent être à l'origine de maladies, c'est pourquoi différentes thérapies contre le cancer visent à y remédier. La nomination de Michal Wieczorek permet au Département de biologie de renforcer idéalement les liens intradépartementaux entre les domaines de recherche que sont la biochimie, la biologie cellulaire, la biologie structurale et la biophysique. Elle favorise en outre l'exploitation d'interactions et de synergies avec des collègues issus de l'Institut Paul Scherrer (PSI), des sciences de la santé et de la chimie.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Sarah Zerbes &lt;/b&gt;(*1978), actuellement professeure ordinaire au &lt;i&gt;University College&lt;/i&gt;, Londres, Royaume-Uni, est nommée professeure ordinaire de mathématiques au Département de mathématiques. Sarah Zerbes effectue des recherches sur la théorie des nombres, et notamment sur la géométrie arithmétique. Elle a récemment développé des méthodes innovantes permettant de construire ce que l'on appelle des systèmes d'Euler. Grâce à ces nouveaux outils, elle a permis des avancées fondamentales concernant la conjecture de Birch et Swinnerton-Dyer, l'un des problèmes mathématiques les plus connus et les plus difficiles à résoudre. Cette chercheuse lauréate de nombreux prix a entre autres obtenu une bourse &lt;i&gt;ERC Consolidator Grant&lt;/i&gt; en 2015. En nommant Sarah Zerbes professeure ordinaire, le Département de mathématiques s'adjoint les services de l'une des plus grandes spécialistes mondiales de la théorie des nombres, qui viendra renforcer cette branche essentielle des mathématiques. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Promotions à l'ETH Zurich &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Marco Hutter&lt;/b&gt; (*1985), actuellement professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; à l'ETH Zurich, est nommé professeur associé de systèmes robotiques au Département de génie mécanique et des procédés. Marco Hutter dirige le &lt;i&gt;Robotic Systems Lab&lt;/i&gt; et travaille au développement de systèmes robotiques intelligents destinés à être utilisés dans des environnements difficiles. Il élabore des concepts inédits de propulseurs à élastiques connectés en série pour les robots marcheurs. Des travaux menés sous sa direction ont abouti en 2017 à la création du robot &lt;i&gt;ANYmal&lt;/i&gt; et de l'&lt;i&gt;ANYmal Research Initiative&lt;/i&gt;, qui constitue l'un des plus importants réseaux de coopération dans le secteur des robots marcheurs. Considéré à l'échelle mondiale comme un précurseur et un leader dans sa discipline, Marco Hutter s'est vu décerner plusieurs distinctions, dont une bourse &lt;i&gt;ERC Starting Grant&lt;/i&gt; en 2019. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure&lt;/b&gt;&lt;b&gt; Tanja Stadler&lt;/b&gt; (*1981), actuellement professeure associée à l'ETH Zurich, est nommée professeure ordinaire d'évolution computationnelle au Département des systèmes biologiques. Tanja Stadler étudie le développement de méthodes mathématiques et bio-informatiques permettant l'identification de processus dynamiques. C'est une chercheuse de premier plan dans le domaine émergent de la dynamique phylogénétique. Auteure de publications très remarquées, elle a également reçu de nombreuses distinctions prestigieuses parmi lesquelles une bourse &lt;i&gt;ERC Starting Grant&lt;/i&gt; en 2013 et une &lt;i&gt;ERC Consolidator Grant&lt;/i&gt; en 2021. Tanja Stadler est membre de la &lt;i&gt;Swiss National COVID-19 Science Task Force&lt;/i&gt; depuis sa création en mars 2020 et la dirige depuis août 2021. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Nouvelles nominations à l'EPFL &lt;br /&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tiffany Abitbol&lt;/b&gt; (*1980), actuellement chercheuse aux &lt;i&gt;Research Institutes of Sweden&lt;/i&gt; (RISE), Suède, est nommée professeure assistante &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de science et génie des matériaux à la Faculté des sciences et techniques de l'ingénieur. Les recherches de Tiffany Abitbol portent sur la cellulose, et notamment sur la nanocellulose et les écomatériaux, dans le but de développer de nouveaux matériaux fonctionnels à partir de composants biosourcés. Face aux questions environnementales urgentes de notre époque, ses travaux jouent un rôle majeur dans le développement de matériaux durables. Sa nomination permettra de renforcer et d'élargir ce secteur au sein de l'EPFL en créant de nouvelles coopérations avec d'autres disciplines et avec des partenaires issus de l'industrie.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Meret Aeppli&lt;/b&gt; (*1989), actuellement postdoctorante à l'Université de Stanford, Etats-Unis, est nommée professeure assistante &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de sciences et ingénierie de l'environnement à la Faculté de l'environnement naturel, architectural et construit. Meret Aeppli s'intéresse aux réactions redox et au rôle des sols dans le cycle global du carbone. Elle s'emploie à développer des mesures durables pour protéger le carbone dans le sol et atténuer les effets négatifs du changement climatique. A l'EPFL, Meret Aeppli mettra en place un programme de recherche visant à améliorer la compréhension du cycle du carbone dans les bassins versants, notamment en analysant la stabilisation du carbone dans le sol sur des sites contrastés, p. ex. en haute altitude et dans les zones inondables, deux types de sites que l'on rencontre fréquemment en Suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Olga Fink&lt;/b&gt; (*1983), actuellement professeure assistante à l'ETH Zurich et chercheuse affiliée au &lt;i&gt;Massachusetts Institute of Technology&lt;/i&gt; (MIT), Etats-Unis, est nommée professeure assistante &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de génie civil à la Faculté de l'environnement naturel, architectural et construit. Olga Fink étudie le développement d'algorithmes intelligents dans les infrastructures complexes et les systèmes industriels. Spécialiste de l'apprentissage profond (&lt;i&gt;deep learning&lt;/i&gt;) et des algorithmes hybrides appliqués aux systèmes de maintenance intelligents, elle est membre de nombreux comités, experte auprès d'Innosuisse et participe à différents groupes de travail au sein de l'ETH Zurich. De par son expertise et ses axes de recherche, elle sera en mesure de renforcer considérablement l'ingénierie civile à l'EPFL, et plus particulièrement dans le domaine de la maintenance prédictive des systèmes d'infrastructures. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Maryam Kamgarpour&lt;/b&gt; (*1982), actuellement professeure assistante à l'Université de Colombie britannique, Canada, et professeure assistante à l'ETH Zurich, est nommée professeure assistante &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de génie mécanique à la Faculté des sciences et techniques de l'ingénieur. Maryam Kamgarpour développe des théories et des algorithmes de commande automatique de mise au point de systèmes cyber-physiques sûrs et fiables qui ont des applications dans de nombreux secteurs comme les réseaux électriques intelligents, les réseaux de transport intelligents et la robotique. Ce champ d'investigation est essentiel au bon fonctionnement des systèmes autonomes, pour lesquels la sécurité et la fiabilité sont primordiales. La nomination de cette chercheuse lauréate d'une bourse &lt;i&gt;ERC Starting Grant&lt;/i&gt; en 2016 est un atout majeur pour l'EPFL, qui permettra de répondre aux besoins grandissants de l'Institut de mécanique.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Marianne Liebi&lt;/b&gt; (*1984), actuellement responsable de groupe à l'Empa et &lt;i&gt;Adjunct Associate Professor&lt;/i&gt; à la &lt;i&gt;Chalmers University of Technology&lt;/i&gt;, Suède, est nommée professeure assistante &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de science et génie des matériaux à la Faculté des sciences et techniques de l'ingénieur ainsi qu'à l'Institut Paul Scherrer (PSI). Dans le cadre de ses travaux, Marianne Liebi se concentre sur le développement de méthodes de caractérisation des matériaux, y compris des matériaux biologiques tels que l'os, au moyen de rayons X. Cette chercheuse innovante et très sollicitée à l'échelle internationale s'est constitué un vaste réseau de coopérations. Enseignante très engagée, Marianne Liebi fait figure d'exemple pour la future génération d'ingénieures. Sa nomination permettra à l'EPFL et au PSI de faire progresser un champ de recherche caractérisé à la fois par son actualité et par sa complexité. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Charlotte Malterre-Barthes&lt;/b&gt; (*1977), actuellement professeure assistante à l'Université &lt;i&gt;Harvard&lt;/i&gt;, Etats-Unis, est nommée professeure assistante &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; d'architecture et de design urbain à la Faculté de l'environnement naturel, architectural et construit. Charlotte Malterre-Barthes se consacre à l'étude des transformations territoriales et des processus d'urbanisation, axant ses travaux sur l'accès aux ressources naturelles, l'écologie et l'économie politique. Elle se penche sur des thèmes interdépendants en relation avec l'urgence climatique, les matériaux, les systèmes alimentaires, les processus migratoires, l'habitat spontané, et la spéculation immobilière en utilisant des méthodes de recherche variées, allant de l'imagerie satellite aux enquêtes de terrain. A la tête du master en design urbain de l'ETH Zurich pendant six ans, Charlotte Malterre-Barthes a également co-fondé le &lt;i&gt;Parity Group&lt;/i&gt; et le &lt;i&gt;Parity Front&lt;/i&gt;, associations dédiées à l'égalité en architecture. Elle est par ailleurs membre de plusieurs comités et co-dirige son agence d'urbanisme. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kirsten Moselund&lt;/b&gt; (*1976), actuellement chercheuse à l'IBM Research - Zurich, est nommée professeure ordinaire de génie électrique et microtechnique à la Faculté des sciences et techniques de l'ingénieur ainsi qu'à l'Institut Paul Scherrer (PSI). Kirsten Moselund s'intéresse à la conception, à la fabrication et à la caractérisation de nouveaux dispositifs nanoélectroniques à ultra basse puissance. Ses recherches alliant technologie et physique lui permettent de concevoir des dispositifs novateurs. Au PSI, Kirsten Moselund dirigera le Laboratoire de nanophotonique, qui se consacre à l'exploitation de la nanotechnologie dans le domaine de la lumière à courte longueur d'onde. Elle sera dans une position idéale pour consolider la collaboration avec l'EPFL et avec l'industrie, mais aussi pour faciliter la création de nouvelles start-up grâce à sa vaste expérience avec des partenaires industriels. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anirudh Raju Natarajan&lt;/b&gt; (*1990), actuellement postdoctorant à l'Université de Californie, Etats-Unis, est nommé professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de science et génie des matériaux à la Faculté des sciences et techniques de l'ingénieur. Anirudh Natarajan consacre ses recherches à la théorie et la simulation des matériaux dans le but de guider la découverte et la synthèse de nouveaux matériaux. Son plan de recherche ambitieux lui permettra d'explorer tout un éventail de problèmes propres à la science des matériaux, ce qui pourrait avoir des retombées importantes en termes d'applications. En parallèle, il travaillera au perfectionnement de méthodes de simulation. Ce chercheur exceptionnel aura un rôle majeur à jouer à l'EPFL pour étendre et diversifier les activités liées à la modélisation en science des matériaux.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure&lt;/b&gt;&lt;b&gt; Sarah Nichols&lt;/b&gt; (*1984), actuellement professeure assistante à l'Université de Rice, Etats-Unis, est nommée professeure assistante &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; d'architecture à la Faculté de l'environnement naturel, architectural et construit. Sarah Nichols s'est spécialisée dans l'histoire des matériaux de construction, l'extraction des matériaux et la pratique de la construction en Suisse dans le contexte des préoccupations politiques et écologiques. Elle travaille actuellement sur le rôle du béton et alimente ainsi de manière déterminante le débat sur l'économie circulaire et les matériaux de construction durables. La nomination de cette historienne et théoricienne de l'architecture très prometteuse permettra à l'Institut d'architecture et de la ville de renforcer ses activités d'enseignement et d'augmenter son impact scientifique dans un thème de recherche d'une importance notable pour la société. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Stefana Parascho&lt;/b&gt; (*1986), actuellement professeure assistante à l'Université de Princeton, Etats-Unis, est nommée professeure assistante &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; d'architecture à la Faculté de l'environnement naturel, architectural et construit. Les travaux de Stefana Parascho en tant que chercheuse, architecte et enseignante se situent à l'intersection de l'architecture et de la fabrication numérique, et portent plus particulièrement sur les processus de fabrication multi-robotique et leur intégration dans la conception architecturale. L'objectif de cette chercheuse maintes fois récompensée est de stimuler la nature interdisciplinaire de l'architecture par le développement d'outils numériques et de méthodes de fabrication robotique. Stefana Parascho possède toutes les qualités scientifiques et personnelles d'une chercheuse et d'une enseignante de premier plan. En s'adjoignant ses services, l'EPFL se donne les moyens de renforcer ses activités autour d'une thématique de recherche d'une grande portée pour la société. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Andrew Sonta&lt;/b&gt; (*1993), actuellement postdoctorant à l'Université Columbia, Etats-Unis, est nommé professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de génie civil à la Faculté de l'environnement naturel, architectural et construit. Andrew Sonta axe ses recherches sur les techniques de modélisation, d'analyse et de conception basées sur les données en vue d'améliorer les objectifs sociaux et écologiques dans l'environnement construit. Il entend miser sur la multidisciplinarité pour aborder les enjeux de la durabilité urbaine. Par ailleurs, il s'intéresse aux phénomènes physiques qui interviennent entre la consommation d'énergie et l'efficacité du fonctionnement des bâtiments. Andrew Sonta développera aussi un programme de recherche et contribuera aux nouveaux &lt;i&gt;clusters&lt;/i&gt; de l'ENAC, au &lt;i&gt;Smart Living Lab&lt;/i&gt; à Fribourg et au nouveau centre CLIMACT. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Promotions à l'EPFL&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Esther Amstad&lt;/b&gt; (*1983), actuellement professeure assistante &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; à l'EPFL, est nommée professeure associée de science des matériaux à la Faculté des sciences et techniques de l'ingénieur. Esther Amstad est une experte en chimie des matériaux, en microfluidique, en sciences des polymères et dans le domaine des matériaux biomimétiques. Par ses recherches originales et appliquées, elle est devenue une référence internationale dans le domaine de la matière molle et fait avancer son champ de recherche dans de nouvelles directions. Esther Amstad ne manquera pas de contribuer à renforcer la science des matériaux à l'EPFL grâce à d'importantes collaborations académiques et industrielles, un enseignement de qualité ainsi qu'une recherche innovante qui regroupe plusieurs champs d'investigation des sciences et de l'ingénierie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur David Atienza Alonso &lt;/b&gt;(*1978), actuellement professeur associé à l'EPFL, est nommé professeur ordinaire de génie électrique et électronique à la Faculté des sciences et techniques de l'ingénieur. David Atienza développe des systèmes embarqués de haute performance ainsi que des circuits intégrés multi-processeurs pour l'Internet des objets. Il est un expert international de premier plan dans le domaine de la conception de circuits intégrés 3D. A ce titre, il apporte des contributions notables au domaine des systèmes multiprocesseurs sur puce (MPSoC), avec des applications dans l'intelligence artificielle embarquée (&lt;i&gt;Edge AI&lt;/i&gt;) et les systèmes informatiques en nuage. David Atienza a pour objectif de soutenir la prochaine étape de la révolution des données numériques, tout en abordant de manière responsable les implications environnementales et économiques à l'ère de l'Internet des objets. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Bruno Emanuel Ferreira De Sousa Correia&lt;/b&gt; (*1980), actuellement professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; à l'EPFL, est nommé professeur associé de bioingénierie à la Faculté des sciences et techniques de l'ingénieur. Ses recherches sont axées sur la conception de protéines, et plus particulièrement sur la synthèse des protéines et la prédiction de leur structure, un champ d'étude qui revêt une importance majeure dans l'élaboration de vaccins. A travers ses travaux uniques fondés sur une approche à la fois computationnelle et expérimentale, Bruno Correia s'est forgé une réputation de scientifique de premier plan au niveau international dans le domaine de la synthèse des protéines, de la conception de vaccins et de la thérapie génique. Les collaborations académiques et industrielles qu'il entretient contribuent à renforcer la discipline importante qu'est la bioingénierie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Brice Lecampion&lt;/b&gt; (*1976), actuellement professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; à l'EPFL, est nommé professeur associé de géo-énergie à la Faculté de l'environnement naturel, architectural et construit. Brice Lecampion aborde des questions de recherche fondamentale et de recherche appliquée liées aux projets de géo-énergie de subsurface (énergie géothermique profonde, stockage de CO2, production et stockage de gaz). Il entend non seulement améliorer les pratiques industrielles mais également mettre son expertise au service des décideurs politiques, des autorités chargées de la réglementation et du grand public. Conjuguant une solide expérience de l'industrie à des travaux d'ordre expérimental, Brice Lecampion contribue de manière essentielle à son champ de recherche et est considéré dans le monde entier comme un chercheur de pointe. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Elisa Oricchio &lt;/b&gt;(*1979), actuellement professeure assistante &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; à l'EPFL, est nommée professeure associée de sciences de la vie à la Faculté des sciences de la vie. Elisa Oricchio s'efforce de comprendre le rôle des altérations génétiques et épigénétiques dans le développement du cancer ainsi que la manière dont ces altérations influencent la réponse aux différents traitements contre le cancer. Elle a mis au point une méthodologie très sophistiquée utilisée dans la génomique et l'analyse de la structure de la chromatine, qui présente un grand intérêt pour l'ensemble de la Faculté. En plus de leur valeur scientifique, les travaux d'Elisa Oricchio permettent d'identifier de nouvelles cibles potentielles dans l'élaboration de thérapies pour les patientes et patients atteints du cancer. Cette chercheuse renommée est une experte de son domaine et une enseignante appréciée. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Attribution du titre de «professeure» ou de «professeur»&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anastasios Vassilopoulos&lt;/b&gt; (*1972), actuellement maître d'enseignement et de recherche à la Faculté de l'environnement naturel, architectural et construit, est nommé professeur titulaire à l'EPFL. Anastasios Vassilopoulos étudie les matériaux avancés pour la conception de structures durables et a développé avec succès les recherches portant sur la fatigue des matériaux composites au sein de la Faculté. Il fournit une contribution essentielle à l'élaboration d'une nouvelle génération de matériaux innovants et figure parmi les leaders mondiaux de sa discipline.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Départs de l'ETH Zurich &lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Michael Ambühl&lt;/b&gt; (*1951), actuellement professeur ordinaire de négociation et de gestion de conflits au Département de management, technologie et économie, prendra sa retraite fin janvier 2022. Michael Ambühl est entré à l'ETH Zurich en tant qu'étudiant et y a obtenu son doctorat en 1980. Il a exercé différents postes dans la fonction publique de 1982 à 2013, notamment au sein de la mission suisse auprès de l'Union européenne, à Bruxelles, en tant que chef du Bureau de l'intégration et que secrétaire d'Etat. Michael Ambühl a joué un rôle clé dans de nombreuses négociations importantes, raison pour laquelle le Conseil des EPF l'a nommé professeur ordinaire en 2013 afin qu'il puisse faire bénéficier l'enseignement et la recherche universitaires de son expérience de la politique et de la diplomatie. En plus de sa charge d'enseignement, le professeur Ambühl a également fondé et dirigé la &lt;i&gt;Swiss School of Public Governance&lt;/i&gt; (SSPG). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Michael Detmar&lt;/b&gt; (*1957), actuellement professeur ordinaire de pharmacogénomique au Département de chimie et des sciences biologiques appliquées, prendra sa retraite fin janvier 2022. Michael Detmar a rejoint l'ETH Zurich en 2004 en tant que professeur ordinaire. Ses recherches sont axées sur la biologie tumorale, le contrôle moléculaire des inflammations chroniques et la mise au point de thérapies individualisées. En reconnaissance de son travail, il a été nommé en 2015 membre de l'académie Léopoldine, l'Académie nationale des sciences allemande. Le professeur Detmar a été membre du Conseil national de la recherche du FNS entre 2013 et 2021. Coéditeur de plusieurs revues scientifiques et conseiller auprès de différentes institutions et entreprises internationales, il s'est vu décerner de nombreuses distinctions. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Qiuting Huang&lt;/b&gt; (*1957), actuellement professeur ordinaire d'électronique au Département des technologies de l'information et d'électrotechnique, prendra sa retraite fin janvier 2022. Qiuting Huang est entré à l'ETH Zurich en 1993 en tant que professeur assistant. Au cours des trente dernières années, il a accompli un travail de pionnier dans diverses disciplines liées aux circuits et aux systèmes intégrés. Il est en outre l'un des plus grands experts des circuits intégrés à haute fréquence pour la communication mobile. Entre 2013 et 2015, il a assumé la fonction de directeur des études au Département des technologies de l'information et d'électrotechnique. Enseignant engagé et lauréat de nombreux prix et distinctions, il a été membre de plusieurs comités, dont il fait encore partie aujourd'hui.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Simon Löw&lt;/b&gt; (*1956), actuellement professeur ordinaire de génie géologique au Département des sciences de la Terre, prendra sa retraite fin janvier 2022. Simon Löw est professeur ordinaire à l'ETH Zurich depuis 1996. Ses recherches portent sur les processus hydromécaniques dans les roches fissurées à des échelles pertinentes pour des projets. Simon Löw fait figure d'expert international du stockage final des déchets radioactifs, de la construction de tunnels profonds ainsi que des mouvements de masse dans la roche. Actuellement à la tête du Groupe d'experts national Stockage géologique en profondeur, il a dirigé l'Institut de géologie à l'ETH Zurich en qualité de responsable et de responsable suppléant durant plusieurs années et l'a marqué de son empreinte.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Danilo Pescia &lt;/b&gt;(*1956), actuellement professeur ordinaire de physique expérimentale au Département de physique, prendra sa retraite fin janvier 2022. Danilo Pescia a étudié la physique à l'ETH Zurich et y a été nommé professeur associé en 1992. Ses travaux portent avant tout sur le magnétisme des systèmes de basse dimensionnalité et sur leurs transitions de phases à haute résolution spatiale et temporelle. En reconnaissance de ses travaux innovants dans le domaine du magnétisme des métaux 3D ainsi que pour avoir posé les jalons de la fabrication des couches extrêmement minces des métaux de transition, Danilo Pescia a été nommé membre individuel de l'Académie suisse des sciences techniques en 2018. Il a occupé durant plusieurs années les fonctions de délégué aux études du Département de physique ainsi que d'enseignant.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La professeure Annette Spiro &lt;/b&gt;(*1957), actuellement professeure ordinaire d'architecture et de construction au Département d'architecture, prendra sa retraite fin janvier 2022. Annette Spiro a étudié l'architecture à l'ETH Zurich et y a été nommée professeure ordinaire en 2007. Elle étudie la technologie dans le domaine du génie civil et se penche sur des questions relatives à l'intégration de la construction dans la conception architecturale. Ses activités d'enseignement et de recherche ont contribué à façonner la pratique actuelle. Cette enseignante enthousiaste a mis au point des concepts didactiques d'avenir, et ses œuvres architecturales ont contribué à asseoir la position internationale du Département d'architecture au sein de cette discipline. Ancienne cheffe de Département, Annette Spiro a en outre été membre de diverses commissions. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Départ de l'EPFL&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Pablo Rivera-Fuentes&lt;/b&gt; (*1984), actuellement professeur assistant &lt;i&gt;tenure track&lt;/i&gt; de chimie biologique, quittera l'Ecole fin janvier 2022. Pablo Rivera-Fuentes axe ses recherches sur l'imagerie moléculaire, la synthèse organique et la biochimie. Il se concentre sur la visualisation de processus biologiques au sein des compartiments cellulaires afin de mieux comprendre les interactions moléculaires intracellulaires. Pablo Rivera-Fuentes quitte ses fonctions pour accepter un poste de professeur associé à l'Université de Zurich. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Le Conseil des EPF tient à remercier les professeures et professeurs sortant·e·s de leurs prestations dans les domaines de la recherche et de l'enseignement, ainsi que de leur engagement au sein de leur institution.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Christoph Leuenberger responsable adjoint de la communication du Conseil des EPF Hirschengraben 3, 3011 Berne christoph.leuenberger@ethrat.ch +41 58 856 86 24</contact>
      <attachment id="221254">
        <title>Communiqué de presse du CEPF du 23 septembre 2021 / Nominations</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>197</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68292.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>22 new professors appointed at ETH Zurich and EPFL</title>
      <lead>At its meeting of 22/23 September 2021 and upon application of the President of ETH Zurich, Professor Joël Mesot, and the President of EPFL, Professor Martin Vetterli, the ETH Board appointed a total of 14 women and 8 men as professors and awarded the title of professor to one individual. It also took note of the resignations of seven professors and thanked them for their services. In the last 12 months, the ETH Board has made a total of 23 new appointments for women and 30 for men; the proportion of women among these new appointments amounts to 43%.</lead>
      <text link="no"> &lt;h2&gt;New appointments at ETH Zurich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Lint Barrage&lt;/b&gt; (*1985), currently Assistant Professor at the University of California, USA, as Associate Professor of Energy and Climate Economics in the Department of Management, Technology and Economics. Lint Barrage's research focuses on the macroeconomic and social consequences of ecological developments and environmental policy decisions. She has a particular interest in the effects of energy and climate policy on economic development. The appointment of Lint Barrage boosts the Department's competences and research activities in energy economics and policy. It will also create important synergies with colleagues at the Center for Energy Policy and Economics and the Energy Science Center. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Florian Tramèr&lt;/b&gt; (*1991), currently a doctoral student at Stanford University, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Computer Science in the Department of Computer Science. Florian Tramèr conducts research at the interface of privacy, security and machine learning. He is completing a doctoral thesis about attacks on machine learning systems. His work on visual ad blockers caught the attention of the industry and influenced Adblock Plus, a leading ad blocking application with millions of users. Florian Tramèr has also been working on the privacy and security of smart contracts and cryptocurrencies. His appointment significantly improves the links between the Department's research programmes in IT security and machine learning. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Michal Wieczorek&lt;/b&gt; (*1987), currently Postdoctoral Fellow at Rockefeller University in New York, USA, as Assistant Professor of Integrative Approaches in Structural Biology in the Department of Biology. Michal Wieczorek's research focuses on the study of the cytoskeleton. Disruptions in cytoskeletal processes can be a cause of illness, and a number of cancer treatments aim to eliminate them. The appointment of Michal Wieczorek is an ideal opportunity for the Department of Biology to strengthen intradepartmental links between the research areas of biochemistry, cell biology, structural biology and biophysics. Interactions and synergies will also be created with colleagues at the Paul Scherrer Institute (PSI) and in the health sciences and chemistry.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Sarah Zerbes &lt;/b&gt;(*1978), currently Full Professor at University College London, United Kingdom, as Full Professor of Mathematics in the Department of Mathematics. Sarah Zerbes' field of research is number theory, particularly arithmetic geometry. She has recently developed new methods of constructing Euler systems. These new tools have enabled her to make radical advances in relation to the Birch and Swinnerton-Dyer conjecture, which is one of the most famous and enigmatic mathematical problems yet to be solved. Sarah Zerbes has won numerous awards, including an ERC Consolidator Grant in 2015. By appointing Sarah Zerbes as a full professor, the Department of Mathematics is gaining one of the world's leading number theorists, who will strengthen this important area of mathematics. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Promotions at ETH Zurich&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Marco Hutter&lt;/b&gt; (*1985), currently Tenure Track Assistant Professor at ETH Zurich, as Associate Professor of Robotic Systems in the Department of Mechanical and Process Engineering. Marco Hutter is head of the Robotic Systems Lab and works on the development of intelligent robotic systems for use in challenging environments. He devises novel concepts of serial elastic actuation for legged robots. In 2017, research projects led by Marco Hutter resulted in the foundation of ANYmal and the ANYmal Research Initiative, one of the most important cooperation networks in the area of legged robotic systems. He is an internationally acclaimed pioneer and leader in his field and has won multiple awards, including an ERC Starting Grant in 2019. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Tanja Stadler&lt;/b&gt; (*1981), currently Associate Professor at ETH Zurich, as Full Professor of Computational Evolution in the Department of Biosystems. Tanja Stadler develops mathematical and bioinformatic methods of identifying dynamic processes and is acknowledged to be a leading researcher in the new field of phylogenetic dynamics. She has an outstanding list of publications to her name and has received many prestigious awards, including an ERC Starting Grant in 2013 and an ERC Consolidator Grant in 2021. Tanja Stadler has been a member of the Swiss National COVID-19 Science Task Force since it was founded in March 2020; she became head of the Task Force in August 2021. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;New appointments at EPFL&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Tiffany Abitbol&lt;/b&gt; (*1980), currently Research Scientist at the Research Institutes of Sweden (RISE), Sweden, as Tenure Track Assistant Professor of Materials Science and Engineering in the School of Engineering. Tiffany Abitbol conducts research on cellulose, with particular reference to nanocellulose and ecomaterials. Her aim is to develop new, functional materials from biobased components. In the context of pressing environmental issues, Tiffany Abitbol has a key role to play in the development of sustainable materials. Her appointment will strengthen and expand the visibility of this field at EPFL, while creating new cooperations with other areas of the Federal Institute and with partners in industry.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Meret Aeppli&lt;/b&gt; (*1989), currently Postdoctoral Fellow at Stanford University, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Environmental Engineering in the School of Architecture, Civil and Environmental Engineering. Meret Aeppli investigates redox reactivity and the role of soil in the global carbon cycle. The aim of her research is to find sustainable ways of protecting soil carbon and reducing the negative effects of climate change. At EPFL she will set up a research programme to explore the carbon cycle in watershed areas, with particular emphasis on the study of carbon stabilisation in soils at contrasting locations commonly found in Switzerland, such as high altitudes and floodplains.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Olga Fink&lt;/b&gt; (*1983), currently Assistant Professor at ETH Zurich and Research Affiliate at Massachusetts Institute of Technology (MIT), USA, as Tenure Track Assistant Professor of Civil Engineering in the School of Architecture, Civil and Environmental Engineering. Olga Fink's research focuses on the development of intelligent algorithms in complex infrastructures and industrial systems. She is a recognised expert in the fields of deep learning and hybrid algorithms for intelligent maintenance systems. Olga Fink is a member of numerous committees, serves as an expert for Innosuisse, and participates in various working groups at ETH Zurich. Her expertise and research interests will significantly strengthen civil engineering at EPFL in the area of predictive maintenance of infrastructure systems. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Maryam Kamgarpour &lt;/b&gt;(*1982), currently Assistant Professor at the University of British Columbia, Canada, and Assistant Professor at ETH Zurich, as Tenure Track Assistant Professor of Mechanical Engineering in the School of Engineering. Maryam Kamgarpour develops control theories and algorithms for secure, reliable cyber-physical systems; these find applications in areas ranging from smart power grids and smart transport networks to robotics. This field of research is crucial to the seamless operation of autonomous systems, for which safety and reliability are the top priority. Maryam Kamgarpour, who was awarded an ERC Starting Grant in 2016, will be a great asset to EPFL and help meet the growing needs of the Institute of Mechanical Engineering.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Marianne Liebi&lt;/b&gt; (*1984), currently Group Leader at Empa and Adjunct Associate Professor at Chalmers University of Technology, Sweden, as Tenure Track Assistant Professor of Materials Science in the School of Engineering and at the Paul Scherrer Institute (PSI). Marianne Liebi's work has a focus on developing methods for studying the structure of materials, including materials of biological origin such as bones, using X-rays. This innovative researcher is in great demand internationally and has built up an extensive network of partnerships. She is a very committed teacher and a role model for future generations of women engineers. By appointing Marianne Liebi, EPFL and PSI are strengthening a complex and topical field of research. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Charlotte Malterre-Barthes&lt;/b&gt; (*1977), currently Assistant Professor at Harvard University, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Urban and Architecture in the School of Architecture, Civil and Environmental Engineering. Charlotte Malterre-Barthes' works on urgent aspects of contemporary urbanisation, conducting research on how design and planning can engage with questions of fair access to resources, the mainstream economy, better governance, and ecological/social justice. She investigates interrelated topics such as climate emergency, materials, food systems, migration, self-initiated urbanism, and real-estate, with the help of various technologies, from satellite images to field work. Charlotte Malterre-Barthes spent six years as director of the Master's degree in Urban Design at ETH Zurich, and is a co-founder of the the Parity Group and of the Parity Front, associations dedicated to improving equity in architecture. She is also a member of several committees and co-director of her own urban design practice. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Kirsten Moselund&lt;/b&gt; (*1976), currently a Research Staff Member at IBM Research Zurich, as Full Professor of Electronics and Microtechnology in the School of Engineering and at the Paul Scherrer Institute (PSI). Kirsten Moselund's work has an emphasis on the design, fabrication and characterisation of new nanoelectronic components with very low power consumption. Her research is notable for combining technology with physics in a way that enables her to design innovative devices. Kirsten Moselund is to head a laboratory at PSI which focuses on the use of nanotechnology in the area of short-wave light. She will strengthen its collaboration with EPFL and industry. Her many years of industrial experience will also allow her to facilitate the founding of new start-ups. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Anirudh Raju Natarajan&lt;/b&gt; (*1990), currently Postdoctoral Researcher at the University of California, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Materials Science in the School of Engineering. Anirudh Natarajan conducts research in the area of materials theory and simulation with the aim of discovering and synthesising new materials. His ambitious research plan looks at a range of problems connected with materials science that may potentially lead to important applications. At the same time, he will be working to develop simulation methods further. This exceptional researcher will play a key role in expanding and diversifying EPFL's activities in the field of materials modelling.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Sarah Nichols&lt;/b&gt; (*1984), currently Assistant Professor at Rice University, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Architecture in the School of Architecture, Civil and Environmental Engineering. Sarah Nichols carries out research into the history of construction materials, how they are produced, and construction practice in Switzerland in the context of political and ecological concerns. Her current focus is on the role of concrete, an area in which she is making an important contribution to the debate about the circular economy and the demand for sustainable construction materials. With the appointment of this up-and-coming architectural historian and theoretician, the institute is strengthening its teaching and scientific influence in a research area of great social importance. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Stefana Parascho&lt;/b&gt; (*1986), currently Assistant Professor at Princeton University, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Architecture in the School of Architecture, Civil and Environmental Engineering. Stefana Parascho is a researcher, architect and lecturer who works at the interface between architecture and digitalisation; her main interests are computational design and integrative models of architecture, and she has won multiple awards for her research. Her aim is to promote an interdisciplinary approach to architecture through the development of digital production methods and robot-assisted manufacturing processes. Stefana Parascho has all the academic and personal qualities of a first-class researcher and lecturer; she will be an asset to EPFL in this socially relevant field. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Andrew Sonta&lt;/b&gt; (*1993), currently Postdoctoral Fellow at the University of Columbia, USA, as Tenure Track Assistant Professor of Civil Engineering in the School of Architecture, Civil and Environmental Engineering. Andrew Sonta's research focuses on data-driven modelling, analysis and design techniques for the enhancement of social and environmental objectives in the built environment. He aims to address urban sustainability challenges through a multidisciplinary lens. Andrew Sonta also studies the physical connections between energy consumption and the efficient operation of buildings. In addition to developing a new research programme, he will contribute to new clusters involving the School, the Smart Living Lab in Fribourg and the recently founded Center for Climate Impact and Action (CLIMACT). &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Promotions at EPFL&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Esther Amstad&lt;/b&gt; (*1983), currently Tenure Track Assistant Professor at EPFL, as Associate Professor of Materials Science in the School of Engineering. Esther Amstad conducts research in the areas of materials chemistry, microfluidics, polymer science and biomimetic materials. Her creative approach to applied research has brought her international recognition in the field of soft matter, which her work is taking in new directions. Through significant academic and industrial partnerships, high-quality teaching and innovative research she will help strengthen the discipline of materials science and bring together different fields of science and engineering. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor David Atienza Alonso&lt;/b&gt; (*1978), currently Associate Professor at EPFL, as Full Professor of Electrical Engineering and Electronics in the School of Engineering. David Atienza develops high-performance embedded systems and multiprocessor integrated circuits for the Internet of Things. He is an international expert in the field of 3D integrated circuits and has made significant contributions to multiprocessor systems-on-chip (MPSoC), with applications in Edge AI and cloud systems. David Atienza aims to assist with the next phase of the digital data revolution and address the ecological and economic consequences of the era of the Internet of Things in a responsible way. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Bruno Emanuel Ferreira De Sousa Correia&lt;/b&gt; (*1980), currently Tenure Track Assistant Professor at EPFL, as Associate Professor of Bioengineering in the School of Engineering. Bruno Correia's research investigates protein design, particularly protein synthesis and protein structure prediction - an area with a vital role to play in vaccine development. Thanks to his original research, which uses both a computational and an experimental approach, Bruno Correia is regarded as one of the world's leading researchers in the field of protein synthesis, vaccine design and gene therapy. His academic and industrial collaborations help strengthen the key discipline of bioengineering. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Brice Lecampion&lt;/b&gt; (*1976), currently Tenure Track Assistant Professor at EPFL, as Associate Professor of Geo-Energy in the School of Architecture, Civil and Environmental Engineering. Brice Lecampion's work focuses on fundamental and applied research topics connected with subsurface geo-energy projects (deep geothermics, CO2 storage, gas extraction and storage) with the aim of improving practice within the industry and making expert knowledge available to political decision-makers, regulatory authorities and the general public. With his solid industrial experience and his experimental work, he makes a substantial contribution to his specialist area, in which he is regarded as one of the world's leading researchers. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Elisa Oricchio&lt;/b&gt; (*1979), currently Tenure Track Assistant Professor at EPFL, as Associate Professor of Life Sciences in the School of Life Sciences. Elisa Oricchio's research seeks to understand the role of genetic and epigenetic changes in carcinogenesis, and how these changes influence the patient's response to cancer treatments. She has developed very sophisticated methods for use in genomics and chromatin structural analysis: these are of great interest to the entire school. Her work is not only of fundamental scientific significance, but also identifies potential new targets for the development of cancer treatments. This well-known researcher is the leading expert in her field as well as being a popular lecturer among students. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Award of the title of Professor&lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Anastasios Vassilopoulos&lt;/b&gt; (*1972), currently Senior Scientist in the School of Architecture, Civil and Environmental Engineering at EPFL, as Adjunct Professor at EPFL. Anastasios Vassilopoulos investigates advanced materials for sustainable structures. At the School he has successfully developed a research area which looks at fatigue damage in building components made of composite materials. His work is making a key contribution to a new generation of advanced materials and he is regarded as the leading researcher in his field.&lt;br /&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Departures from ETH Zurich &lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Michael Ambühl&lt;/b&gt; (*1951), currently Full Professor of Negotiation and Conflict Management in the Department of Management, Technology and Economics, is to retire at the end of January 2022. Michael Ambühl studied at ETH Zurich and completed his doctorate there in 1980. From 1982 to 2013 he was a public servant; his career included a posting to the Swiss Mission to the EU in Brussels and serving both as Head of the Integration Office and as State Secretary. He played a substantial part in many important negotiations, and in 2013 the ETH Board appointed him as a full professor so that he could share his experience of politics and diplomacy via university teaching and research. In addition to holding his professorship, Michael Ambühl set up the Swiss School of Public Governance (SSPG), of which he is Director. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Michael Detmar&lt;/b&gt; (*1957), currently Full Professor of Pharmacogenomics in the Department of Chemistry and Applied Biosciences, will retire at the end of January 2022. Michael Detmar joined ETH Zurich as a full professor in 2004. His research focuses on tumour biology, the molecular control of chronic inflammation and the development of individualised therapies. In 2015 he received the accolade of election as a member of the German National Academy of Sciences Leopoldina. Michael Detmar was a member of the National Research Council of the SNSF from 2013 to 2021. He has been awarded numerous prizes, has co-edited several academic journals and is an adviser to a number of international institutions and companies. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Qiuting Huang&lt;/b&gt; (*1957), currently Full Professor of Electronics in the Department of Information Technology and Electrical Engineering, is to retire at the end of January 2022. Qiuting Huang joined ETH Zurich as an assistant professor in 1993. Over the past 30 years he has carried out pioneering work in a multitude of disciplines in the field of integrated circuits and systems. He is also regarded as one of the leading experts on high-frequency integrated circuits for wireless and mobile communication. From 2013 to 2015 he was Director of Studies at the Department of Information Technology and Electrical Engineering. Qiuting Huang is a committed university lecturer who has received numerous awards and prizes; he continues to serve on various committees.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Simon Löw&lt;/b&gt; (*1956), currently Full Professor of Engineering Geology in the Department of Earth Sciences, is to retire at the end of January 2022. Simon Löw joined ETH Zurich as a full professor in 1996. His research has a focus on hydro-​mechanical processes in fractured rocks at project relevant scales. He is regarded as an international expert in the fields of nuclear waste repositories, deep tunnels and rock mass behaviour. Simon Löw is currently President of the Swiss Commission for Nuclear Waste Disposal (EGT). He had a decisive impact on the destiny of the Geological Institute at ETH Zurich during his many years as Dean or Deputy Dean.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Danilo Pescia &lt;/b&gt;(*1956), currently Full Professor of Experimental Physics in the Department of Physics, will retire at the end of January 2022. Danilo Pescia studied physics at ETH Zurich and was appointed to an associate professorship in 1992. His research focuses on magnetism in low-dimensional systems and their phase transitions with the highest spatial and temporal resolution. In recognition of his ground-breaking work on magnetism in 3D metals, as well as developing the foundations for the manufacture of very thin layers of transition metals, Danilo Pescia was elected an individual member of the Swiss Academy of Engineering Sciences in 2018. He was Delegate of Studies for the Department of Physics for many years, alongside his work as a university teacher.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Annette Spiro &lt;/b&gt;(*1957), currently Full Professor of Architecture and Construction in the Department of Architecture, is to retire at the end of January 2022. Annette Spiro studied architecture at ETH Zurich and became a full professor in 2007. Her work focuses on the use of technology in the building sector, and investigates questions to do with integrating construction into architectural design. Both her research and her teaching have had an influence on the practice of architecture. Annette Spiro is an enthusiastic teacher who has developed innovative didactic approaches. Her architectural works have contributed to the Department's international reputation in the discipline of architecture. She has also served as Dean of the Department and as a member of several committees. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;&lt;b&gt;Departure from EPFL &lt;/b&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Pablo Rivera-Fuentes &lt;/b&gt;(*1984), currently Tenure Track Assistant Professor of Chemical Biology, is to leave EPFL at the end of January 2022. Pablo Rivera-Fuentes conducts research in the areas of molecular imaging, organic synthesis and biological chemistry. His focus is on visualising intracellular connections in order to acquire a better understanding of the interplay between the processes occurring in cells. He is leaving to take up an associate professorship at the University of Zurich. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;The ETH Board would like to thank the departing professors for their services to science, teaching and academic administration.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Christoph Leuenberger Deputy Head of Communications of the ETH Board Hirschengraben 3, CH-3011 Bern christoph.leuenberger@ethrat.ch +41 58 856 86 24</contact>
      <attachment id="221255">
        <title>Media Release ETH-Board, 23 September 2021 / Appointments</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68293.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
