<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85112" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz nimmt an der 65. Generalkonferenz der Internationalen Atomenergieagentur (IAEA) teil</title>
      <lead>Vom 20. bis 24. September 2021 findet in Wien die 65. Generalkonferenz der Internationalen Atomenergieagentur (IAEA) statt. Leiter der Schweizer Delegation ist Benoît Revaz, Direktor des Bundesamts für Energie, dem der Bundesrat für die Dauer der Konferenz den Titel eines Staatssekretärs verliehen hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizer Delegation setzt sich zusammen aus Vertreterinnen und Vertretern des Bundesamts für Energie (BFE), des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), des Eidgenössischen Nuklearsicherheitsinspektorats (ENSI) sowie des Eidgenössischen Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die am Montag beginnende Generalkonferenz wird aufgrund der COVID-19 Pandemie in einem hybriden Format mit reduzierter physischer Präsenz vor Ort sowie mit der Möglichkeit einer virtuellen Teilnahme durchgeführt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Zentrum des Interesses der Schweiz liegen insbesondere die Themen der weltweiten nuklearen Sicherheit und Sicherung, Safeguards, die technische Kooperation sowie die Unterstützung der Mitgliedsländer durch nuklearwissenschaftlichen Methoden, beispielsweise in den Bereichen Medizin, Wasser und Landwirtschaft. Neben den Beratungen der inhaltlichen Themen wird die Generalkonferenz auch über das IAEA-Budget 2022 entscheiden. Der Jahresbeitrag der Schweiz beträgt ca. 4,8 Millionen Franken, was rund 1,1% des gesamten ordentlichen Haushalts der IAEA entspricht. Zudem unterstützt die Schweiz den IAEA-Fonds für technische Zusammenarbeit mit etwa 1,1 Million Franken pro Jahr.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inhaltlich stehen für die Schweiz traditionellerweise die Themen der nuklearen Sicherheit (Nuclear Safety) und Sicherung (Nuclear Security), der Verifikation (Safeguards) sowie der nuklearen Anwendungen im Zentrum des Interesses. Die Schweiz engagiert sich in den Verhandlungen zu den rechtlich unverbindlichen Resolutionen vorwiegend in diesen Bereichen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Internationale Atomenergieagentur (IAEA) ist das wichtigste internationale Forum für die wissenschaftliche und technische Zusammenarbeit zur friedlichen Nutzung der Kernenergie. Sie wurde 1957 als unabhängige Organisation innerhalb des Systems der Vereinten Nationen gegründet und hat derzeit 173 Mitgliedstaaten. Die Schweiz ist Gründungsmitglied der IAEA.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Politische Organe: Gouverneursrat und Generalkonferenz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der &lt;strong&gt;Gouverneursrat&lt;/strong&gt;, der fünfmal jährlich tagt, besteht aus 35 Mitgliedern, von denen 13 vom Gouverneursrat ernannt und 22 von der Generalkonferenz gewählt werden. Bei der Mitgliedschaft im Gouverneursrat wechselt sich die Schweiz mit anderen Ländern der westeuropäischen Gruppe ab. Zuletzt war sie turnusgemäss im Zeitraum von 2014 bis 2017 Mitglied. Für die Periode 2020 bis 2023 wird die Schweiz im Gouverneursrat durch Botschafter Benno Laggner (EDA) vertreten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die &lt;strong&gt;Generalkonferenz&lt;/strong&gt; besteht aus sämtlichen Mitgliedstaaten. Sie tritt einmal im Jahr zusammen. Sie berät unter anderem den Jahresbericht der IAEA, bewilligt das Budget des Folgejahrs und verabschiedet Resolutionen zu den wichtigsten Arbeitsbereichen der Agentur.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das &lt;strong&gt;Sekretariat&lt;/strong&gt; der IAEA, seit Dezember 2019 unter Leitung von Generaldirektor Rafael Grossi, besteht aus über 2‘500 Mitarbeitenden und führt die von den politischen Organen genehmigten Programme und Aktivitäten aus. Das Sekretariat hat sechs Hauptabteilungen: Technische Zusammenarbeit, Kernenergie, Nukleare Sicherheit und Sicherung, Nukleare Wissenschaften und Anwendungen, Sicherungsmassnahmen/Verifikation, Verwaltung. Die Finanzierung der Agentur erfolgt über das ordentliche Budget (Pflichtbeiträge) sowie durch freiwillige Beiträge von Mitgliedstaaten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle BFE, 058 460 81 52</contact>
      <link id="220881">
        <title>www.iaea.org</title>
        <uri>https://www.iaea.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse participe à la 65e Conférence générale de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA)</title>
      <lead>La 65e Conférence générale de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) se déroulera du 20 au 24 septembre 2021 au siège de l’organisation à Vienne. Benoît Revaz, directeur de l’Office fédéral de l’énergie (OFEN), conduira la délégation suisse. Le Conseil fédéral lui a conféré le titre de secrétaire d’État pour la durée de la conférence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La délégation suisse se compose de représentants de l'OFEN, du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), de l'Inspection fédérale de la sécurité nucléaire (IFSN) ainsi que du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En raison de la pandémie de COVID-19, la Conférence générale, qui s'ouvre lundi, se déroulera dans un format hybride avec une présence physique sur place réduite et la possibilité de participer en ligne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse entend s'engager en particulier pour la sûreté et la sécurité nucléaires mondiales, l'application des garanties, la coopération technique ainsi que l'application de la technologie nucléaire au profit des États membres, notamment dans les domaines de la médecine, de l'eau et de l'agriculture. Outre les discussions concernant les thèmes spécifiques, la Conférence générale doit aussi se prononcer sur le budget 2022 de l'AIEA. La cotisation annuelle de la Suisse avoisine 4,8 millions de francs, soit près de 1,1% du budget ordinaire de l'AIEA. Notre pays soutient également le Fonds de coopération technique de l'AIEA à hauteur d'environ 1,1 million de francs par an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Traditionnellement, la Suisse place au premier plan la sûreté nucléaire (Nuclear Safety), la sécurité nucléaire (Nuclear Security), la vérification de l'application des garanties (Safeguards) et les applications nucléaires. Dans les négociations concernant les résolutions qui ne sont pas juridiquement contraignantes, elle s'engage principalement dans ces domaines.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L'Agence internationale de l'énergie atomique (AIEA) est le plus important forum international concernant la coopération scientifique et technique en vue de promouvoir les usages pacifiques de l'énergie nucléaire. Fondée en 1957, l'AIEA est un organisme international autonome à l'intérieur du système des Nations Unies qui compte actuellement 173 États membres. La Suisse est un membre fondateur de l'AIEA.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Les organes politiques: Conseil des gouverneurs et Conférence générale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le &lt;strong&gt;Conseil des gouverneurs&lt;/strong&gt; se réunit cinq fois par an. Il compte 35 membres, dont 13 sont désignés par le Conseil sortant et 22 sont élus par la Conférence générale. La Suisse fait partie de la Zone Europe occidentale et est membre du Conseil des gouverneurs en alternance avec les autres États de sa zone. Conformément au système de rotation, elle y a siégé de 2014 à 2017. Pour la période 2020 à 2023, la Suisse est représentée au Conseil des gouverneurs par l'ambassadeur Benno Laggner (DFAE).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La &lt;strong&gt;Conférence générale&lt;/strong&gt; est constituée de représentants de tous les États membres. Elle se réunit une fois par an. Elle examine notamment le rapport annuel de l'AIEA, approuve le budget de l'année suivante et adopte des résolutions portant sur les domaines de travail les plus importants de l'agence.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le &lt;strong&gt;Secrétariat&lt;/strong&gt; de l'AIEA, dirigé depuis décembre 2019 par Rafael Grossi, Directeur général de l'agence, compte plus de 2500 collaborateurs. Il est responsable de la mise en application des actions et des programmes décidés par les organes politiques. Il se compose de six départements: coopération technique, énergie nucléaire, sûreté et sécurité nucléaires, sciences et applications nucléaires, mesures de sécurité et vérification, administration. Le financement de l'agence est assuré par le budget ordinaire (contributions obligatoires) ainsi que par des contributions volontaires des États membres.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse OFEN, 058 460 81 52</contact>
      <link id="220881">
        <title>www.iaea.org</title>
        <uri>https://www.iaea.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera partecipa alla 65ª Conferenza generale dell'Agenzia internazionale per l’energia atomica (AIEA)</title>
      <lead>Dal 20 al 24 settembre 2021 si svolgerà a Vienna la 65ª Conferenza generale dell'Agenzia internazionale per l’energia atomica (AIEA). La delegazione svizzera sarà guidata da Benoît Revaz, Direttore dell'Ufficio federale dell'energia, al quale il Consiglio federale ha conferito il titolo di Segretario di Stato per tutta la durata della Conferenza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La delegazione svizzera sarà composta da rappresentanti dell'Ufficio federale dell'energia (UFE), del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), dell'Ispettorato federale della sicurezza nucleare (IFSN) e del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A causa della pandemia di COVID-19 la Conferenza generale, che inizierà lunedì, si terrà in un formato ibrido, con presenza sul posto ridotta e possibilità di partecipazione virtuale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera è particolarmente interessata ai temi della sicurezza interna (safety) ed esterna (security) globale degli impianti nucleari, delle salvaguardie (safeguards), della cooperazione tecnica e del sostegno agli Stati membri attraverso metodi di scienza nucleare, per esempio nel campo della medicina, dell'acqua e dell'agricoltura. Oltre a discutere di aspetti materiali, la Conferenza generale deciderà anche in merito al budget 2022 dell'AIEA. Il contributo annuo della Svizzera ammonta a circa 4,8 milioni di franchi, che corrispondono quasi all'1,1 per cento del bilancio ordinario complessivo dell'AIEA. Inoltre la Svizzera sostiene il fondo AIEA per la cooperazione tecnica con circa 1,1 milioni di franchi all'anno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal punto di vista dei contenuti la Svizzera è interessata per tradizione alla sicurezza nucleare interna (nuclear safety) ed esterna (nuclear security), alla verifica (safeguards), nonché alle applicazioni nucleari. Nei negoziati tesi al raggiungimento di risoluzioni non giuridicamente vincolanti la Svizzera è impegnata soprattutto in questi ambiti.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L'Agenzia internazionale per l'energia atomica (AIEA) è il principale forum internazionale per la cooperazione scientifica e tecnica nell'ambito dello sfruttamento a scopi pacifici dell'energia nucleare. È stata fondata nel 1957 come organizzazione autonoma all'interno del sistema delle Nazioni Unite e conta attualmente 173 Stati membri. La Svizzera è uno dei Paesi fondatori dell'AIEA.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Organi politici: Consiglio dei governatori e Conferenza generale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il &lt;strong&gt;Consiglio dei governatori&lt;/strong&gt; si riunisce cinque volte all'anno ed è composto da 35 membri: 13 nominati dal Consiglio dei governatori e 22 eletti dalla Conferenza generale. All'interno del Consiglio dei governatori la Svizzera si alterna con altri Paesi facenti parte del gruppo dell'Europa occidentale. L'ultima volta ne è stata membro dal 2014 al 2017. Per il periodo dal 2020 al 2023 la Svizzera sarà rappresentata nel Consiglio dei governatori dall'ambasciatore Benno Laggner (DFAE).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La &lt;strong&gt;Conferenza generale&lt;/strong&gt; è composta da tutti gli Stati membri e si riunisce una volta all'anno. Tra le altre cose, esamina il rapporto annuale dell'AIEA, approva il preventivo dell'anno successivo e adotta risoluzioni relative ai principali ambiti di attività dell'Agenzia.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il &lt;strong&gt;Segretariato&lt;/strong&gt; dell'AIEA, che dal dicembre 2019 è sotto la guida del Direttore generale Rafael Grossi ed è composto da oltre 2500 collaboratori, svolge le attività e i programmi approvati dagli organi politici dell'Agenzia. Il Segretariato ha sei divisioni principali: Cooperazione tecnica, Energia nucleare, Sicurezza nucleare, Scienze e applicazioni nucleari, Salvaguardie, Amministrazione. L'Agenzia si finanzia attraverso il budget ordinario (contributi obbligatori) e con contributi volontari degli Stati membri.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione UFE, tel. 058 460 81 52</contact>
      <link id="220881">
        <title>www.iaea.org</title>
        <uri>https://www.iaea.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
