<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84992" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Zellen als Vorbild für flüssige kybernetische Systeme</title>
      <lead>Das Projekt COgITOR wird von der EU mit knapp 3,5 Millionen Euro für die nächsten vier Jahre gefördert. Koordiniert vom «Istituto Italiano di Tecnologia» (IIT) in Genua und unter Beteiligung von Empa-Wissenschaftlern wollen die Forschenden ein kugelförmiges, flüssiges kybernetisches System entwickeln, das in extremen Umgebungen oder auf anderen Planeten eingesetzt werden kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen des COgITOR-Projekts wollen Forschende ein neues Konzept für ein künstliches kybernetisches System entwickeln, das seinen Namen von Rene Descartes' Maxime «Cogito, ergo sum» ableitet. Es lässt sich von neuen Trends in der Robotik inspirieren, die darauf abzielen, die mechanische Starrheit von Systemen zu verringern, wenn nicht gar ganz aufzuheben. Ziel ist es, ein flüssiges kybernetisches System zu schaffen, das von biologischen Zellen inspiriert ist und sich für die Erforschung extremer Umgebungen wie den Meeresboden oder Orte mit starken Magnetfeldern, aber auch für die Erkundung anderer Planeten eignet. Es wird kugelförmig sein, von einer empfindlichen Haut überzogen – eine Art Touchscreen –, die eine Formanpassung an die Umwelt ähnlich einer Amöbe ermöglicht, und mit einem auf thermischen Gradienten basierenden Energieerzeugungssystem ausgestattet sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;COgITOR ist ein von der EU im Rahmen des Programms «Horizon2020» für die nächsten vier Jahre mit rund 3,5 Millionen Euro finanziertes Projekt. Konzipiert und koordiniert wird es vom IIT-Forscher Alessandro Chiolerio, der bereits am Max-Planck-Institut für Mikrostrukturphysik in Deutschland und am «Jet Propulsion Laboratory» der US-Weltraumbehörde NASA gearbeitet hat. Zum Konsortium gehören nebst dem Team von Empa-Forscher Artur Braun auch Andrew Adamatzky von der «University of Bristol», Carsten Jost von der Berliner Firma Plasmachem GmbH und Chiara Zocchi von Ciaotech Srl in Mailand.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein kybernetisches System ist per Definition ein System von Regeln, die die Interaktionen zwischen einem einzelnen Subjekt und dessen äusserer Umgebung steuern. Als Modell dient den COgITOR-Forschenden eine lebende Zelle, also ein von einer Membran umgebenes System, das mit einer flüssigen Substanz und mit winzigen Organellen gefüllt ist, die bestimmte Funktionen ausführen, und in dessen Zentrum sich ein Zellkern befindet. Das COgITOR-System besteht aus konzentrischen Kugeln, die mit Nanopartikeln angereicherte Flüssigkeiten enthalten, und in deren Mitte sich ein Siliziumchip befindet. «Unser Ziel ist es, einen ersten Prototyp für ein autonomes, flüssiges kybernetisches System zu entwickeln, das in Zukunft als intelligente, aktive Sonde in extremen Gebieten eingesetzt werden kann», erklärt Alessandro Chiolerio. «Damit können wir einen weiteren Schritt in deren Erforschung machen.»&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Energieversorgung mit Empa-Knowhow&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Diesem kleinen kugelrunden und weichen Roboter von der Grösse eines Tennisballs soll im Idealfall ohne (externen) Energievorrat auskommen. Vielmehr soll er die für seinen Betrieb erforderliche elektrische Energie aus der Umgebungswärme schöpfen («Energy Harvesting»). Im Prinzip sollte er dann auch an Orten ohne Sonnenlicht arbeiten können. Das Empa-Team um Artur Braun soll dafür keramische magnetofluide Materialien entwickeln, die diese Energieumwandlung bewerkstelligen können – und zwar in Form eines dünnen Flächensegments auf der Aussenseite der Kugel. Dadurch sollten sich einige Nanowatt elektrischer Leistung erzeugen lassen, gerade genug, um die Grundfunktionen des Mikrochips im Innern der Kugel aufrechtzuerhalten. Zumindest für die ersten Experimente soll aber auch eine externe Stromversorgung vorhanden sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um das COgITOR-System herzustellen, wollen die Forscher ein Polymer entwickeln, das sich im Falle einer Beschädigung selbst reparieren kann. Im Inneren kommen ferroelektrische Nanopartikel zum Einsatz, die auf ein elektrisches Feld mit Hilfe von Elektroden an der Innenseite der Kugel reagieren und sich wie ein Kristall in koordinierten Formen anordnen können. Diese Konfiguration kann durch Ein- oder Ausschalten des elektrischen Feldes aktiviert bzw. deaktiviert werden; dadurch entsteht eine Zusammensetzung von Schemata, die Informationen kodieren können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Wir werden für unser System eine neue Programmiersprache erfinden müssen, die im Fachjargon als unkonventionelles Computing bezeichnet wird. Wir werden keine binäre Logik anwenden können, sondern müssen uns auf eine radikal innovative holografische Logik stützen», erklärt Chiolerio. «Unser Ziel für den Prototyp ist eine reduzierte Speicherkapazität, die einem Zeichen (8 Bit) entspricht. Für die Zukunft streben wir allerdings ein System an, das eine höhere Leistung als die derzeitigen traditionellen Systeme bietet.» Diese Weiterentwicklung des unkonventionellen Computing ist es, die den Empa-Wissenschaftler Braun am Projekt besonders reizt. «Auf diesem Gebiet arbeiten wir mit unseren Partnern schon seit einigen Jahren zusammen.»&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Artur Braun Ceramic electrodes and electrolytes https://www.empa.ch/web/s201/ceramic-electrodes-electrolytes Tel. +41 58 765 48 50 artur.braun@empa.ch Redaktion / Medienkontakt: Norbert Raabe Kommunikation Tel. +41 58 765 44 54 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="220528">
        <title>Funktionsskizze des COgITOR-Systems: Die zufällige äussere Netzschicht (grau) sorgt für taktile Sensibilität. Die inneren «Organe» liefern Energie (grün) und «Intelligenz»-Funktionen (orange). Illustration: Chiolerio-IIT</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>5920</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68092.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="220529">
        <title>Ehrgeizige Vision: eine künstlerische Darstellung, wie das COgITOR-System in Zukunft aussehen könnte. Bild: www.cogitor-project.eu / CiaoTech</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>615</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68093.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="220531">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/cogitor</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220532">
        <title>Website of the COgITOR project</title>
        <uri>https://www.cogitor-project.eu/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Cells as a model for fluid cybernetic systems</title>
      <lead>The COgITOR project is being funded by the EU with about 3.5 million Euros for the next four years. Coordinated by the Italian Institute of Technology (IIT) in Genoa and with the participation of Empa scientists, COgITOR aims to develop a spherical, liquid cybernetic system that can be used in extreme environments or on other planets.</lead>
      <text link="no">As part of the COgITOR project, researchers want to develop a new concept for an artificial cybernetic system that derives its name from Rene Descartes' maxim "Cogito, ergo sum". It draws inspiration from new trends in robotics that aim to reduce, if not eliminate, the mechanical rigidity of systems. The goal is to create a fluid cybernetic system inspired by biological cells, suitable for exploring extreme environments such as the ocean floor or places with strong magnetic fields, but also for exploring other planets. It will be spherical, covered by a sensitive skin – akin to a touch screen – that will allow it to adapt its shape to the environment, similar to an amoeba, and equipped with a power generation system based on thermal gradients. COgITOR is a project funded by the EU under the Horizon2020 program for the next four years with approximately 3.5 million euros. It is being designed and coordinated by IIT researcher Alessandro Chiolerio, who has already worked at the Max Planck Institute for Microstructure Physics in Germany and at NASA's Jet Propulsion Laboratory. In addition to the team of Empa researcher Artur Braun, the consortium also includes Andrew Adamatzky from the University of Bristol, Carsten Jost from the Berlin-based company Plasmachem GmbH and Chiara Zocchi from Ciaotech Srl in Milan. A cybernetic system is by definition a system of rules that govern the interactions between a single subject and its external environment. The model used by the COgITOR researchers is a living cell, that is, a system surrounded by a membrane, filled with liquid and tiny organelles that perform specific functions, and at the center of which is a nucleus. The COgITOR system consists of concentric spheres containing fluids enriched with nanoparticles, with a silicon chip in the center. "Our goal is to develop a first prototype for an autonomous liquid cybernetic system that can be used in the future as an intelligent, active probe in extreme environments," explains Alessandro Chiolerio. "This will allow us to take another step towards new frontiers in their exploration." Energy supply with Empa know-how This small spherical and soft robot, the size of a tennis ball, should ideally manage without an (external) energy supply. Instead, it should draw the electrical energy required for its operation from ambient heat (a concept known as energy harvesting"). In principle, it should then be able to operate even in places without sunlight. The Empa team led by Artur Braun is to develop ceramic magnetofluid materials that can accomplish this energy conversion – in the form of a thin surface segment on the outside of the sphere. This should be able to generate a few nanowatts of electrical power, just enough to maintain the basic functions of the microchip inside the sphere. However, at least for the initial experiments, an external power supply should also be available. To manufacture the COgITOR system, the researchers plan to develop a polymer that can repair itself if damaged. Inside, ferroelectric nanoparticles will be used that respond to an electric field using electrodes on the inside of the sphere and can arrange themselves in coordinated shapes like a crystal. This configuration can be activated or deactivated by turning the electric field on or off; this creates a composition of schemes that can encode information. "We will have to invent a new programming language for our system, which in technical jargon is called unconventional computing. We will not be able to use binary logic, but will have to rely on a radically innovative holographic logic," Chiolerio explains. "Our goal for the prototype is a reduced memory capacity equivalent to one character (8 bits). However, for the future, we are aiming for a system that offers higher performance than current traditional systems." It is this advancement in unconventional computing that particularly enthuses Empa scientist Braun. "This is an area we have been working on with our partners for a number of years." </text>
      <contact>Dr. Artur Braun Ceramic electrodes and electrolytes https://www.empa.ch/web/s201/ceramic-electrodes-electrolytes Phone +41 58 765 48 50 artur.braun@empa.ch Editor / Media contact Norbert Raabe Communication Phone +41 58 765 44 54 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="220529">
        <title>Ehrgeizige Vision: eine künstlerische Darstellung, wie das COgITOR-System in Zukunft aussehen könnte. Bild: www.cogitor-project.eu / CiaoTech</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>615</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68093.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="220530">
        <title>Functional sketch of the COgITOR system: The random outer reticular layer (gray) provides tactile sensitivity. The inner "organs" provide energy (green) and "intelligence" functions (orange). Illustration: Chiolerio-IIT</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>5920</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/68094.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="220531">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/cogitor</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="220532">
        <title>Website of the COgITOR project</title>
        <uri>https://www.cogitor-project.eu/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
