<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85140" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-09-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Keller-Sutter auf Arbeitsbesuch in Berlin</title>
      <lead>Bundesrätin Karin Keller-Sutter hat sich am Donnerstag in Berlin mit dem Bundesminister des Innern, Horst Seehofer, ausgetauscht. Im Zentrum der Gespräche standen Afghanistan, die Reform des europäischen Asyl- und Migrationssystems und in diesem Zusammenhang die Abstimmung im Hinblick auf das nächste Treffen der Schengen-Innenminister.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Deutschlands Bundesinnenminister Horst Seehofer hat die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), Bundesrätin Karin Keller-Sutter, zu einem Treffen in Berlin eingeladen. Im Zentrum des Arbeitsbesuchs standen die Herausforderungen im Asyl- und Migrationsbereich. So besprachen Keller-Sutter und Seehofer den Stand der europäischen Asylreform. Beide waren sich einig, dass es rasche Fortschritte brauche, um das Migrationssystem in Europa krisenresistenter zu machen. Für die nächsten Schritte und die Vorbereitung auf das Innenministertreffen im Oktober in Luxemburg wollen die beiden Staaten koordiniert vorgehen. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;International abgestimmtes Vorgehen in Afghanistan&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Im weiteren unterhielten sich die Bundesrätin und der Minister auch über die Situation in Afghanistan. Beide unterstrichen die Bedeutung eines europäischen bzw. international abgestimmten Vorgehens. Primäres Ziel aus humanitärer Sicht müsse es sein, den Menschen in Afghanistan die notwendige Hilfe zukommen zu lassen und bei Bedarf die Nachbarstaaten bei der Aufnahme und Versorgung von Geflüchteten zu unterstützen. Damit könnten auch Anreize für eine irreguläre Migration verhindert und Menschen von der gefährlichen Reise nach Europa abgehalten werden. Keller-Sutter bedankte sich zudem bei ihrem Amtskollegen für die Unterstützung Deutschlands bei der Evakuation von rund 400 Personen aus Afghanistan in die Schweiz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Karin Keller-Sutter à Berlin pour une visite de travail</title>
      <lead>La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter s’est rendue jeudi à Berlin pour un échange avec le ministre de l’Intérieur Horst Seehofer. Les discussions ont porté sur l’Afghanistan et sur la réforme du système européen de l’asile et des migrations. Concernant ce dernier point, les discussions ont été l’occasion de se coordonner en vue de la prochaine rencontre des ministres de l’Intérieur des États Schengen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le ministre allemand de l’Intérieur Horst Seehofer a invité à Berlin pour une visite de travail la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter, cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP). Les échanges ont porté sur les défis dans le domaine de l’asile et des migrations. Madame Keller-Sutter et Monsieur Seehofer ont évoqué l’état des réformes européennes en la matière, convenant tous deux que des progrès rapides étaient nécessaires pour rendre le système des migrations en Europe plus résistant aux crises. La Suisse et l’Allemagne entendent se coordonner en vue des prochaines étapes et de la préparation de la prochaine rencontre des ministres de l’Intérieur, prévue en octobre à Luxembourg.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Action coordonnée à l’échelle internationale pour l’Afghanistan&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les deux ministres ont par ailleurs parlé de la gravité de la situation en Afghanistan, soulignant l’importance d’une démarche coordonnée à l’échelle européenne et internationale. D’un point de vue humanitaire, l’objectif premier doit être de faire parvenir à la population en Afghanistan l’aide dont elle a besoin et de soutenir le cas échéant les États voisins pour l’accueil et la prise en charge des personnes déplacées. Il s’agit aussi de contrer des incitations à la migration irrégulière et de dissuader ainsi des personnes de se lancer dans un dangereux périple pour gagner l’Europe. Karin Keller-Sutter a remercié son homologue pour le soutien apporté par l’Allemagne à l’évacuation de près de 400 personnes vers la Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de communication DFJP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Keller-Sutter in visita di lavoro a Berlino</title>
      <lead>Giovedì, la consigliera federale Karin Keller-Sutter ha incontrato per l’ultima volta il ministro tedesco dell’Interno uscente Horst Seehofer. Al centro dei colloqui la situazione in Afghanistan, la riforma del sistema europeo dell’asilo e della migrazione e, in tale contesto, il coordinamento in vista del prossimo incontro dei ministri dell’Interno dello spazio Schengen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il ministro tedesco dell’Interno Horst Seehofer ha invitato la consigliera federale Keller-Sutter, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), per un incontro a Berlino. La visita di lavoro si è concentrata soprattutto sulle sfide nel settore dell’asilo e della migrazione. Keller-Sutter e Seehofer hanno discusso la situazione della riforma europea dell’asilo. Entrambi hanno concordato che è necessario progredire rapidamente per rendere il sistema europeo della migrazione più resistente alle crisi. I due Stati intendono coordinare i prossimi passi e la preparazione dell’incontro dei ministri dell’Interno in ottobre in Lussemburgo.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Coordinamento su scala internazionale in Afghanistan&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La Consigliera federale e il Ministro tedesco hanno parlato anche della situazione in Afghanistan. Entrambi hanno sottolineato l’importanza di un modo di procedere coordinato su scala europea e internazionale. L’obiettivo principale sotto il profilo umanitario resta fornire l’aiuto necessario alla gente in Afghanistan e, in caso di necessità, sostenere i Paesi limitrofi nell’accogliere e alloggiare i profughi. Ciò permetterebbe di disincentivare la migrazione irregolare e di distogliere le persone dall’intraprendere un viaggio pericoloso verso l’Europa. Keller-Sutter ha inoltre ringraziato Seehofer per il sostegno offerto dalla Germania nell’evacuazione di circa 400 persone dall’Afghanistan in Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="72" org-id="401">
        <name lang="de">Migrationspolitik international</name>
        <name lang="fr">Politique migratoire internationale</name>
        <name lang="it">Politica migratoria internazionale</name>
        <name lang="en">International politics of migration</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
