<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4396" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-03-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Joseph Deiss besucht die Golfländer Saudi-Arabien und Kuwait</title>
      <teaser>Bundesrat Joseph Deiss reist vom 31. März bis zum 4. April 2006 in Begleitung von Spitzenvertretern der Schweizer Wirtschaft nach Riad und Kuwait-City. Ziel dieser Mission ist es, den Beziehungen zwischen der Schweiz und den beiden Golfländern in wirtschaftlichen Belangen neue Impulse zu geben.</teaser>
      <lead>Bundesrat Joseph Deiss reist vom 31. März bis zum 4. April 2006 in Begleitung von Spitzenvertretern der Schweizer Wirtschaft nach Riad und Kuwait-City. Ziel dieser Mission ist es, den Beziehungen zwischen der Schweiz und den beiden Golfländern in wirtschaftlichen Belangen neue Impulse zu geben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Saudi-Arabien wird der Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements (EVD), Bundesrat Deiss, König Abdullaz voraussichtlich einen Höflichkeitsbesuch abstatten. Weiter sind Gespräche mit Handels- und Industrieminister al-Yamani und mit Finanzminister al-Assaf geplant. Die bilateralen Beziehungen soll die Unterzeichnung eines Investitionsschutzabkommens bekräftigen. Während der Mission werden eine schweizerische und eine saudische Delegation von Geschäftsleuten ein Memorandum of Understanding zur Gründung eines Swiss-Saudi Business Council unterzeichnen.&lt;br /&gt; In Kuwait sind Treffen zwischen Bundesrat Deiss und Ministerpräsident al-Sabah sowie Finanzminister al-Humaidi und Handels- und Industrieminister al-Zalzalah geplant. Auf dem Programm stehen auch Treffen mit dem Geschäftsleiter der kuwaitischen Investitions-Behörde und dem Präsidenten der Handelskammer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Der weltweit anhaltenden Ölpreishausse haben die beiden ölfördernden Volkswirtschaften einen ungebremsten Wirtschaftsaufschwung zu verdanken. Die gigantischen Erdöleinnahmen werden zur Diversifizierung der Wirtschaft und Förderung des Privatsektors eingesetzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Als mit Abstand grösster Ölproduzent nimmt das saudische Königreich eine herausragende Rolle in der Weltwirtschaft ein. Zudem ist es seit dem 11. Dezember 2005 das 149. Mitglied der WTO. Saudi-Arabien ist nach den Vereinigten Arabischen Emiraten der wichtigste Handelspartner der Schweiz im Mittleren Osten (Jahr 2005: Exporte aus der Schweiz: CHF 1’059 Mio.; Importe aus Saudi-Arabien: CHF 205 Mio., darunter Rohöl im Wert von CHF 91 Mio.).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Zwar gehört Kuwait mit jährlichen Ölausfuhren im Wert von rund 25 Milliarden US-Dollar zu den mittleren OPEC-Produzenten, jedoch stehen milliardenschwere Projekte zur Kapazitätsausweitung und zum Bau von Raffinerien in Planung. Im Mittleren Osten gilt Kuwait als sechstwichtigster Handelspartner der Schweiz, hinter dem Libanon und vor Katar (Jahr 2005: Exporte aus der Schweiz: CHF 259 Mio.; Importe aus Kuwait: CHF 4.2 Mio.).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Sowohl Saudi-Arabien wie auch Kuwait bieten für die Schweizer Wirtschaft interessante Geschäftsmöglichkeiten, vor allem was den Export von Ausrüstungsgütern für die Energie-, Wasser- und Bauwirtschaft sowie von Finanz- und Beratungsdienstleistungen betrifft. Milliardensummen werden in Infrastruktur- und Immobilienprojekte investiert, die auch Geschäftsfelder für Schweizer KMUs bieten. Beide Länder gehören dem Golfkooperationsrat an, mit dem die Schweiz im Rahmen der EFTA dieses Jahr noch Verhandlungen über ein Freihandelsabkommen aufnehmen möchte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Kommunikation EVD, Tel. 031 322 20 59 oder 079 301 71 72 Patrik Zimmerli, SECO, Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen, Tel. 031 322 21 87</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Joseph Deiss en visite en Arabie Saoudite et au Koweït</title>
      <teaser>Du 31 mars au 4 avril 2006, le conseiller fédéral Joseph Deiss effectuera un voyage à Riyad et à Koweït City, accompagné de représentants de haut rang de l’économie suisse. Le but de cette visite est de redonner un élan aux relations économiques entre la Suisse et les deux pays du Golfe.</teaser>
      <lead>Du 31 mars au 4 avril 2006, le conseiller fédéral Joseph Deiss effectuera un voyage à Riyad et à Koweït City, accompagné de représentants de haut rang de l’économie suisse. Le but de cette visite est de redonner un élan aux relations économiques entre la Suisse et les deux pays du Golfe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En Arabie Saoudite, M. Deiss, chef du Département fédéral de l’économie (DFE), devrait effectuer une visite de courtoisie au roi Abdallah. Il s’entretiendra en outre avec M. Al-Yamani, ministre du commerce et de l’industrie, et M. Al-Assaf, ministre des finances. La signature d’un accord sur la protection des investissements viendra consolider les relations bilatérales. Durant la visite, une délégation suisse d’hommes d’affaires et leurs homologues saoudiens signeront un mémorandum d’accord en vue de fonder un conseil économique helvéticosaoudien («Swiss-Saudi Business Council»).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Au Koweït, M. Deiss rencontrera M. Al-Sabah, premier ministre, M. Al-Humaidi, ministre des finances, et M. Al-Zalzalah, ministre du commerce et de l’industrie, ainsi que le directeur de l’autorité koweïtienne en matière d’investissements et le président de la chambre de commerce.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Les deux économies exportatrices de pétrole connaissent un essor continu grâce à la hausse persistante des prix de l’or noir dans le monde. Leurs énormes recettes pétrolières sont investies dans la diversification de l’économie et la promotion du secteur privé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Le royaume d’Arabie Saoudite, qui est de loin le plus grand producteur de pétrole, joue un rôle très remarqué dans l’économie mondiale. De plus, le 11 décembre 2005, il est devenu le 149e membre de l’OMC. Après les Emirats arabes unis, l’Arabie Saoudite est le principal partenaire commercial de la Suisse au Moyen-Orient (en 2005, exportations suisses : 1'059 millions de francs ; importations en provenance d’Arabie Saoudite : 205 millions de francs, dont 91 millions pour du pétrole brut).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Avec ses exportations de pétrole représentant quelque 25 milliards de dollars par an, le Koweït occupe certes une place moyenne parmi les producteurs de l’OPEP. Cependant, il est en train de mettre sur pied des projets se chiffrant en milliards de dollars pour l’accroissement de ses capacités et la construction de raffineries. Le Koweït est le sixième partenaire commercial de la Suisse au MoyenOrient, derrière le Liban et devant le Qatar (en 2005, exportations suisses : 259 millions de francs ; importations en provenance du Koweït : 4,2 millions de francs).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; L’Arabie Saoudite et le Koweït offrent tous deux des opportunités commerciales intéressantes à l’économie suisse, surtout en ce qui concerne l’exportation de biens d’équipement pour les secteurs de l’énergie, de l’eau et de la construction et les services financiers et de conseil. Des milliards sont investis dans des projets immobiliers et d’infrastructure offrant également des perspectives d’activité à des PME suisses. Les deux pays font partie du Conseil de coopération des pays arabes du Golfe, avec lequel la Suisse aimerait, cette année encore, ouvrir des négociations sur un accord de libreéchange dans le cadre de l’AELE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Service de la communication du DFE, tél. 031 322 20 59 ou 079 301 71 72 Patrik Zimmerli, SECO, Relations économiques bilatérales, tél. 031 322 21 87</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Joseph Deiss in visita in Arabia Saudita e Kuwait</title>
      <teaser>Il consigliere federale Joseph Deiss, accompagnato da rappresentanti dell’economia svizzera, si recherà dal 31 marzo al 4 aprile 2006 a Riad e Kuwait-City. Lo scopo di questa missione è di dare una nuova spinta alle relazioni economiche tra la Svizzera e questi due paesi del Golfo.</teaser>
      <lead>Il consigliere federale Joseph Deiss, accompagnato da rappresentanti dell’economia svizzera, si recherà dal 31 marzo al 4 aprile 2006 a Riad e Kuwait-City. Lo scopo di questa missione è di dare una nuova spinta alle relazioni economiche tra la Svizzera e questi due paesi del Golfo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Arabia Saudita il capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE), il consigliere federale Deiss, farà una visita di cortesia al re Abdullaz. Sono inoltre previsti colloqui con il ministro del commercio e dell’industria al-Yamani e con il ministro delle finanze al-Assaf. Le relazioni bilaterali saranno consolidate dalla firma di un accordo sulla protezione degli investimenti. Questa missione sarà l’occasione per una delegazione svizzera di uomini d’affari di firmare, con un’analoga delegazione saudita, un Memorandum of Understanding per la creazione di un Swiss-Saudi Business Council.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Nel Kuwait sono previsti incontri tra il consigliere federale Deiss e il presidente del Consiglio dei ministri al-Sabah, con il ministro delle finanze al-Humaidi e il ministro del commercio e dell’industria al-Zalzalah. Sono pure in programma incontri con il direttore dell’autorità kuwaitiana per gli investimenti e con il presidente della Camera di commercio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Se lo sviluppo economico dei due paesi produttori di petrolio è fiorente esso è dovuto al continuo aumento del prezzo del petrolio su scala mondiale. I giganteschi ricavi della vendita di petrolio sono impiegati nella diversificazione dell’economia e nella promozione del settore privato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Di gran lunga il maggior produttore di petrolio, il regno saudita occupa un posto notevole nell’economia mondiale. Inoltre, dall’11 dicembre 2005, esso è il 149° membro dell’OMC. Dopo gli Emirati Arabi Uniti, l’Arabia Saudita è il partner commerciale piú importante della Svizzera in Medio Oriente (2005: esportazioni svizzere per CHF 1'059 mio; importazioni dall’Arabia Saudita per CHF 205 mio, di cui petroliogrezzo per un valore di CHF 91 mio.)&lt;br /&gt; Con un’esportazione di grezzo di circa 25 miliardi di dollari US, il Kuwait fa certamente parte del gruppo di mezzo dei produttori dell’OPEC; tuttavia sono previsti progetti dell’ordine di miliardi per ampliare le capacità produttive e per la costruzione di raffinerie. In Medio Oriente il Kuwait rappresenta il sesto partner commerciale piú importante della Svizzera, dopo il Libano e il Qatar (2005: esportazioni svizzere per CHF 259 mio; importazioni dal Kuwait per CHF 4.2 mio).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Tanto l’Arabia Saudita quanto il Kuwait offrono all’economia svizzera possibilità interessanti, soprattutto nel settore dell’economia energetica, idrica ed edile e in quello finanziario e della consulenza. Gli investimenti infrastrutturali e immobiliari ammontano a miliardi, il che offre possibilità di lavoro anche alle PMI svizzere. I due paesi appartengono al Consiglio di cooperazione del Golfo, col quale la Svizzera vorrebbe intavolare ancora quest’anno dei negoziati per un accordo di libero scambio nell’ambito dell’AELS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, servizio Comunicazione DFE, tel. 031 322 20 59, cellulare 079 301 71 72 Patrik Zimmerli, SECO, Relazioni economiche bilaterali, tel. 031 322 21 87</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Federal Councillor Joseph Deiss to visit the Gulf states of Saudi Arabia and Kuwait</title>
      <teaser>Federal Councillor Joseph Deiss will travel to Riyadh and Kuwait City together with leading Swiss business representatives between 31 March and 4 April 2006. The aim of this trade mission is to provide new impulses to business relations between Switzerland and these two Gulf states.</teaser>
      <lead>Federal Councillor Joseph Deiss will travel to Riyadh and Kuwait City together with leading Swiss business representatives between 31 March and 4 April 2006. The aim of this trade mission is to provide new impulses to business relations between Switzerland and these two Gulf states.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;It is forseen, that in Saudi Arabia the head of the Federal Department of Economic Affairs (FDEA), Federal Councillor Joseph Deiss will pay a courtesy visit to King Abdallah. Talks are also scheduled with Trade and Industry Minister al-Yamani and with Finance Minister al-Assaf. Bilateral relations between the two countries should be reinforced with the signing of an investment protection agreement. During the trade mission a delegation of Swiss and Saudi business representatives will sign a Memorandum of Understanding on the establishment of a Swiss-Saudi Business Council.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; In Kuwait meetings are scheduled between Federal Councillor Deiss and Prime Minister al-Sabah as well as with Finance Minister al-Humaidi and Trade and Industry Minister al-Zalzalah. Also on the agenda are meetings with the Managing Director of the Kuwait Investment Authority and the Chairman of the Chamber of Commerce and Industry.&lt;br /&gt; The sustained high oil price rises worldwide have fuelled the thriving economic growth of both oil producing economies. The huge oil revenues are being used to diversify the economy and expand the private sector.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; As by far the largest oil producing country, the Kingdom of Saudi Arabia has an important role in the world economy. In addition, since 11 December 2005 it is the 149th member of the WTO. Saudi Arabia is Switzerland's most important trade partner in the Middle East after the United Arab Emirates (2005: Swiss exports: CHF 1,059m; Imports from Saudi Arabia: CHF 205m, incl. crude oil totalling CHF 91m).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; With annual oil exports of around USD 25 billion Kuwait is a medium-sized OPEC producer, however, there are plans for billion-dollar projects to expand capacity and construct new refineries. Kuwait is Switzerland's sixth most important trade partner in the Middle East after Lebanon and before Qatar. (2005: Swiss exports: CHF 259m; Imports from Kuwait: CHF 4.2m)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Both Saudi Arabia and Kuwait offer interesting opportunities for the Swiss economy, especially in terms of exports of equipment and machinery for the energy, water and construction industries, as well as of financial and consultancy services. Billions of dollars are being invested in infrastructure and real estate projects, which also provide business areas for Swiss SMEs. Both countries belong to the Gulf Cooperation Council with which Switzerland, in the framework of EFTA, would like to commence negotiations on a free trade agreement this year.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Communications FDEA, Tel. 031 322 20 59 or 079 301 71 72 Patrik Zimmerli, SECO, Bilateral Economic Relations, Tel. 031 322 21 87</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
