<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3554" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Arbeitsbesuch von Bundesrätin Micheline Calmy-Rey in Grossbritannien</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), hält sich am 9. März 2006 zu einem offiziellen Arbeitsbesuch in London auf.</lead>
      <text link="no">Dabei trifft sich Bundesrätin Calmy-Rey mit dem britischen Aussenminister Jack Straw. Auf der Traktandenliste dieser Begegnung stehen die bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und Grossbritannien sowie Fragen der europäischen Integration. &lt;p&gt;Zu den internationalen Themen, die Bundesrätin Calmy-Rey mit ihrem britischen Amstkollegen erörtert, gehört die Schaffung eines UNO-Menschenrechtsrates in Genf. Dieser soll die bisherige Menschenrechtskommission ersetzen, die sich diskreditiert hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lars Knuchel, Mediensprecher EDA, +41 79 277 55 60&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle de travail de la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey en Grande-Bretagne</title>
      <lead>La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), sera à Londres le 9 mars 2006 pour une visite officielle de travail.</lead>
      <text link="no">À cette occasion, la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey rencontrera le Ministre britannique des affaires étrangères Jack Straw. Les relations bilatérales entre la Suisse et la Grande-Bretagne et des questions liées à l’intégration européenne seront à l’ordre du jour de cette rencontre. &lt;p&gt;Parmi les sujets de l’actualité internationale que Mme Calmy-Rey abordera avec son homologue britannique figure la création d’un Conseil des droits humains pour remplacer la Commission des droits de l’homme, qui a perdu de sa crédibilité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour de plus amples renseignements:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lars Knuchel, porte-parole DFAE, +41 79 277 55 60&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita ufficiale di lavoro della Consigliera federale Micheline Calmy-Rey in Gran Bretagna</title>
      <lead>La Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, Capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), si recherà a Londra il 9 marzo 2006 per una visita ufficiale di lavoro.</lead>
      <text link="no">Incontrerà il ministro britannico degli affari esteri Jack Straw. Il colloquio verterà sulle relazioni bilaterali tra la Svizzera e la Gran Bretagna e su questioni dell'integrazione europea. &lt;p&gt;Uno dei temi internazionali che la Consigliera federale Calmy-Rey affronterà con il Ministro degli affari esteri britannico è l'istituzione a Ginevra di un consiglio dell'ONU per i diritti umani, che dovrebbe sostituire la discreditata Commissione dei diritti dell'uomo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lars Knuchel, portavoce DFAE, +41 79 277 55 60&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Official working visit by Federal Councillor Micheline Calmy-Rey to the United Kingdom</title>
      <lead>Federal Councillor Micheline Calmy-Rey, Head of the Swiss Federal Department of Foreign Affairs (DFA), will travel to London on 9 March 2006 for an official working visit.</lead>
      <text link="no">Mrs Calmy-Rey will hold talks with the British Foreign Secretary, Jack Straw, on issues including UK-Swiss relations and European integration. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;International items on the agenda will include the creation of a United Nations&amp;nbsp; Human Rights Council, based in Geneva, to replace the now discredited Commission on Human Rights.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; For further information please contact:&lt;br /&gt; Lars Knuchel, Spokesman DFA, +41 79 277 55 60</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
