<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4484" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-03-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernennung im EDA</title>
      <lead>Der Bundesrat hat ernannt:</lead>
      <text link="no">-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Eric MARTIN, gegenwärtig Chef der Politischen Abteilung V der Politischen Direktion des EDA zum Botschafter und Chef der Schweizerischen Delegation bei der OECD, mit Sitz in Paris. Botschafter Martin, der sein Amt im Oktober 2006 antreten wird, übernimmt die Nachfolge des in den Ruhestand tretenden Botschafters Wilhelm JAGGI. Der Bundesrat spricht Botschafter Jaggi seinen Dank für die geleisteten Dienste aus.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat zudem Herrn Giulio HAAS den Botschaftertitel verliehen. Er ist zurzeit Minister (Finanz/Wirtschaft/Handel) bei der Botschaft der Schweiz in Washington und er wurde von der Vorsteherin des EDA zum Chef der Politischen Abteilung V der Politischen Direktion in Bern ernannt. Herr Haas wird im Laufe des nächsten Sommers die Nachfolge von Botschafter Eric MARTIN übernehmen.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;*******************&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eric MARTIN wurde 1948 in Bern geboren und ist heimatberechtigt in Peseux und Neuchâtel/NE. Er schloss sein Studium der Politischen Wissenschaften an der Universität Bern ab. 1976 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein und wurde als Stagiaire in Bern und Lissabon eingesetzt. 1978 wurde er als diplomatischer Mitarbeiter dem Finanz- und Wirtschaftsdienst zugeteilt. 1982 erfolgte seine Versetzung an unsere Botschaft in Washington, wo er anfangs 1986 zum Botschaftsrat befördert wurde. 1987 wurde er nach Bonn versetzt und dort mit den wirtschaftlichen Angelegenheiten betraut. 1992 kehrte er nach Bern zurück; er wurde der Politischen Abteilung I zugeteilt, als Leiter des Büros für die Zusammenarbeit mit Ost- und Mitteleuropa, mit dem Titel eines Ministers. Ab September 1995 war er Minister und erster Mitarbeiter des Missionschefs (Botschaft) in Wien. 1998 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in Peru und Bolivien, mit Sitz in Lima. Seit September 2003, ist er Botschafter und Chef der Politischen Abteilung V (Abteilung Wirtschaft und Finanzfragen).&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Giulio HAAS wurde 1956 in Domat/Ems/GR geboren, wo er auch heimatberechtigt ist. Er absolvierte seine Studien an der Universität Bern und ist Doktor der Rechte. 1988 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde als Stagiaire in Genf (GATT), Bangkok und Bern eingesetzt. 1990 wurde er als diplomatischer Mitarbeiter der Sektion Völkerrecht der Direktion für Völkerrecht zugeteilt, wo er eine zeitlang Mitglied der EWR-Verhandlungsdelegation war. 1994 erfolgte seine Versetzung als erster Botschaftssekretär nach Caracas. 1996 kehrte Herr Haas nach Bern zurück, wo er zum Chef der Sektion Politik und Institutionen des Integrationsbüros EDA/EVD ernannt wurde. In dieser Funktion koordinierte er den Integrationsbericht 1999. Im Jahr 2000 war er unter den damaligen Staatssekretär als Redaktor des Aussenpolitischen Bericht 2000 tätig. Seit Mai 2001 leitet er die Wirtschaftssektion bei unserer Vertretung in Washington, mit dem Titel eines Ministers.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nomination au DFAE</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé :</lead>
      <text link="no">-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; M. Eric MARTIN, actuellement ambassadeur et chef de la division politique V de la Direction politique à Berne, comme ambassadeur et chef de la Délégation suisse près l'OCDE à Paris. L'Ambassadeur Martin, qui prendra ses fonctions en octobre 2006, succède à l'Ambassadeur Wilhelm JAGGI qui prendra sa retraite. Le Conseil fédéral exprime à l'Ambassadeur Jaggi ses remerciements pour les services rendus.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a en outre octroyé le titre d'ambassadeur à M. Giulio HAAS. Actuellement ministre (finances, économie, commerce) auprès de l'ambassade de Suisse à Washington, M. Haas a été désigné par la Cheffe du DFAE en qualité de chef de la division politique V de la Direction politique à Berne. M. Haas prendra ses fonctions dans le courant de l’été et succède à l'Ambassadeur Eric MARTIN.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;***************&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. Eric MARTIN né en 1948 à Berne est originaire de Peseux et Neuchâtel/NE. Il fit ses études universitaires à Berne et est licencié en sciences politiques. Entré en 1976 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et Lisbonne. Puis il fut attribué en 1978 comme collaborateur diplomatique auprès du Service économique et financier. En 1982 il fut transféré à notre ambassade à Washington, où il fut promu au rang de conseiller d'ambassade début 1986. En 1987, transféré à Bonn, il fut en charge des affaires économiques de l'ambassade. De retour à Berne en 1992, il fut attribué à la Division politique I et assuma la fonction de chef du Bureau de coopération avec l'Europe orientale et centrale, avec le titre de ministre. Dès 1995, il fut ministre et premier collaborateur du chef de mission (ambassade) à Vienne. En 1998, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur au Pérou et en Bolivie, avec résidence à Lima. Depuis septembre 2003, il est ambassadeur et chef de la division politique V (division des affaires économiques et financières).&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. Giulio HAAS est né en 1956 à Domat/Ems/GR, d'où il est également originaire. Il fit ses études universitaires à Berne et est docteur en droit. Entré en 1988 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il effectua son stage à Genève, Bangkok et Berne. Dès 1990, il travailla comme collaborateur diplomatique au sein de la section du droit international public de la DDIP et fut, pour un certain temps, également membre de la Délégation des négociations EEE. En 1994, intervint son transfert à Caracas comme premier secrétaire d'ambassade. De retour à la Centrale en 1996, il fut nommé chef de la section politique et institutions au Bureau de l'intégration DFAE/DFE; dans cette même fonction, il coordonna le rapport d'intégration 1999. En 2000, sous la responsabilité du Secrétaire d'Etat, il fut rédacteur du "Rapport de politique extérieure 2000". Depuis mai 2001, il dirige la section économique auprès de notre Représentation à Washington avec le titre de ministre.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nomina presso il DFAE</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato:</lead>
      <text link="no">-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Eric MARTIN, attuale ambasciatore e capo della Divisione politica V della Direzione politica a Berna, ad ambasciatore e capo della Delegazione svizzera presso l’OCSE a Parigi. L’Ambasciatore Martin, che assumerà la carica nell’ottobre 2006, succede all’Ambasciatore Wilhelm JAGGI che andrà in pensione. Il Consiglio federale esprime all’Ambasciatore Jaggi i propri ringraziamenti per i servizi resi.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre conferito il titolo di ambasciatorre a Giulio HAAS. Attualmente ministro (finanze, economia, commercio) presso l’ambasciata svizzera di Washington, il signor Haas è stato designato dal Capo del DFAE quale capo della Divisione politica V della Direzione politica a Berna. Il signor Haas assumerà questa &amp;nbsp;funzione nel corso dell’estate e succede all’Ambasciatore Eric MARTIN.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;**********************&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; Eric MARTIN, nato a Berna nel 1948 è originario di Peseux e Neuchâtel/NE. Ha compiuto gli studi universitari a Berna ed è licenziato in scienze politiche. Entrato nel 1976 al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri, ha effettuato il suo stage a Berna e a Lisbona. Nel 1978 è stato assegnato quale collaboratore diplomatico al Servizio economico e finanziario. Nel 1982 è stato trasferito all’ambasciata svizzera di Washington dove è stato promosso al rango di consigliere d’ambasciata all’inizio del 1986. Nel 1987 è stato trasferito a Bonn dove si è occupato degli affari economici dell’ambasciata. Di ritorno a Berna nel 1992, è stato assegnato alla Divisione politica I e ha assunto la funzione di capo dell’Ufficio per la cooperazione con l’Europa orientale e centrale, in qualità di ministro. Dal settembre 2005 è stato ministro e primo collaboratore del capomissione (ambasciata) a Vienna. Nel 1998 il Consiglio federale lo ha nominato ambasciatore in Perù e Bolivia con sede a Lima. Dal settembre 2003 è ambasciatore e capo della Divisione politica V (Divisione questioni economiche e finanziarie).&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Giulio HAAS è nato nel 1956 a Domat/Ems GR di cui è originario. Ha compiuto i suoi studi universitari a Berna ed è dottore in legge. Entrato nel 1998 al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri, ha effettuato il suo stage a Ginevra (GATT), Bangkok e Berna. Dal 1990 ha lavorato come collaboratore diplomatico in seno alla sezione del diritto internazionale pubblico della DDIP ed è stato, per un certo tempo, membro della Delegazione dei negoziati SEE. Nel 1994 è stato trasferito a Caracas come primo segretario d’ambasciata. Rientrato alla Centrale nel 1996 è stato nominato capo della Sezione politica e delle istituzioni presso l’Ufficio dell’integrazione DFAE/DFE; nella stessa funzione ha coordinato il rapporto di integrazione nel 1999. Nel 2000 sotto la responsabilità del Segretario di Stato, è stato redattore del Rapporto sulla politica esterna 2000. Dal maggio 2001 dirige la sezione economica della nostra rappresentanza a Washington in qualità di ministro.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
