<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3621" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Joseph Deiss an der Eröffnungsfeier der Paralympics in Turin</title>
      <teaser>Am 10. März 2006 nimmt Bundesrat Joseph Deiss an der Eröffnungsfeier der Winter Paralympics Games in Turin teil. Am Samstag, dem ersten Wettkampftag, wird er die Biathlon- und die Ski-alpin-Wettbewerbe in Pragelato und in Sestrière besuchen.</teaser>
      <lead>Am 10. März 2006 nimmt Bundesrat Joseph Deiss an der Eröffnungsfeier der Winter Paralympics Games in Turin teil. Am Samstag, dem ersten Wettkampftag, wird er die Biathlon- und die Ski-alpin-Wettbewerbe in Pragelato und in Sestrière besuchen.</lead>
      <text link="no">Der Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartement (EVD) hat die Para-Sportler bereits an den olympischen Sommerspielen in Athen im Jahre 2004 begleitet. Für Bundesrat Deiss vollbringen Menschen mit einer Behinderung jeden Tag Ausserordentliches: „Mit Ihrem Engagement und ihren Leistungen helfen sie, Hindernisse sichtbar zu machen und auch tatsächlich zu beseitigen. Die Spitzensportler, die an Wettkämpfen wie den Paralympics teilnehmen, sind Botschafter für die Gleichberechtigung und Türöffner für all jene Menschen mit Behinderung, die nicht im Rampenlicht stehen.“ &lt;br /&gt; Link: www.swissparalympic.ch</text>
      <contact>Christophe Hans, Chef Information EVD, Tel. 031 322 39 60 / 079 705 14 57</contact>
      <link id="6478">
        <title>Swissparalympic</title>
        <uri>http://www.swissparalympic.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Joseph Deiss à la cérémonie d’ouverture des Paralympiques de Turin</title>
      <teaser>Le 10 mars 2006, le conseiller fédéral Joseph Deiss assistera à la cérémonie d’ouverture des Jeux Paralympiques d’hiver de Turin 2006. Le lendemain, samedi, il se rendra à Pragelato et à Sestrières pour y suivre les premières compétitions de biathlon et de ski alpin.</teaser>
      <lead>Le 10 mars 2006, le conseiller fédéral Joseph Deiss assistera à la cérémonie d’ouverture des Jeux Paralympiques d’hiver de Turin 2006. Le lendemain, samedi, il se rendra à Pragelato et à Sestrières pour y suivre les premières compétitions de biathlon et de ski alpin.</lead>
      <text link="no">Le chef du Département fédéral de l’économie, qui avait déjà accompagné la délégation des sportifs handicapés suisses aux Jeux Paralympiques d’Athènes, en 2004, estime que les personnes souffrant d’un handicap réalisent quotidiennement des choses exceptionnelles: «&amp;nbsp;A travers leur engagement et ce qu’elles accomplissent, elles rendent visibles les obstacles et permettent ainsi de les éliminer. Les athlètes qui participent à des compétitions telles que les Paralympiques sont des ambassadeurs de l’égalité des droits et contribuent à ouvrir des portes pour tous ceux et celles qui souffrent d’un handicap et ne se trouvent pas sous les feux de la rampe.&amp;nbsp;» &lt;br /&gt; Lien: www.swissparalympic.ch</text>
      <contact>Christophe Hans, Chef de l’information du DFE, Tél. 031 322 39 60 / 079 705 14 57</contact>
      <link id="6478">
        <title>Swissparalympic</title>
        <uri>http://www.swissparalympic.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Joseph Deiss presenzia alla cerimonia inaugurale dei Giochi paralimpici a Torino</title>
      <teaser>Il 10 marzo 2006, il consigliere federale Joseph Deiss presenzierà alla cerimonia inaugurale dei Giochi paralimpici invernali a Torino. Durante la giornata di sabato, il primo giorno in cui avranno luogo le competizioni, egli assisterà alle gare di biathlon e di sci alpino a Pragelato e a Sestrière.</teaser>
      <lead>Il 10 marzo 2006, il consigliere federale Joseph Deiss presenzierà alla cerimonia inaugurale dei Giochi paralimpici invernali a Torino. Durante la giornata di sabato, il primo giorno in cui avranno luogo le competizioni, egli assisterà alle gare di biathlon e di sci alpino a Pragelato e a Sestrière.</lead>
      <text link="no">Il capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE) ha già accompagnato gli sportivi colpiti da una menomazione fisica in occasione dei Giochi olimpici estivi che si sono svolti nel 2004 ad Atene. Il consigliere federale Deiss è convinto che le persone colpite da una menomazione effettuano prestazioni straordinarie: „Con il loro impegno e le loro prestazioni essi contribuiscono a mettere in evidenza gli ostacoli e anche a superarli effettivamente. Gli sportivi di punta che partecipano a competizioni analoghe ai Giochi paralimpici sono ambasciatori della parità di trattamento e aprono le porte a tutte le persone colpite da una menomazione, che non si trovano al centro dell’interesse.“ &lt;br /&gt; Link: www.swissparalympic.ch</text>
      <contact>Christophe HANS, capo dell'informazione DFE, tel. 031 322 39 60</contact>
      <link id="6478">
        <title>Swissparalympic</title>
        <uri>http://www.swissparalympic.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
