<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3840" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-03-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="319" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Sozialversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances sociales</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni sociali</name>
      <name lang="en">Federal Social Insurance Office</name>
      <www lang="de">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofas.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufas.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht über die Entwicklung der Sozialversicherungen bis 2030</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zur Erfüllung des Postulats Baumann J. Alexander vom 15. Dezember 2000 hat der Bundesrat einen Bericht über die Entwicklung der Sozialwerke bis zum Jahr 2030 verabschiedet. Der Bericht befasst sich hauptsächlich mit den Ausgaben der Sozialversicherungen im Verhältnis zum BIP und mit den Auswirkungen, die eine Stabilisierung dieser Soziallastquote hätte. Letzteres gibt das Postulat als Parameter der Gesamtschau vor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss den Hypothesen und Parametern, auf die sich die Berechnungen des zukünftigen Finanzierungsbedarfs stützen, wird die Soziallastquote im Jahr 2030 25.6% des BIP erreichen (Grundszenario), also 3.4 BIP-Prozentpunkte mehr als 2005. Verglichen mit der vergangenen Entwicklung ist dies kein ausgeprägter Anstieg. Er fällt gegenüber den Jahren 1990 bis 2003 klar tiefer aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wenn die zurzeit debattierten Massnahmen in der AHV (11. Revision, Neufassung) und in der IV (5. Revision) umgesetzt werden, lässt sich der Anstieg der Sozialausgaben zwar abbremsen. Die Zunahme wäre aber immer noch deutlich höher als das Wirtschaftswachstum. Die Soziallastquote würde im Jahre 2030 25.3% des BIP erreichen. Für eine Stabilisierung der Soziallastquote auf dem Niveau von 2005 (22.2% des BIP) wäre bis 2030 eine Leistungskürzung von 12.2% nötig (also eine Einsparung von etwa jedem achten Ausgabe-Franken).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat verfolgt eine Politik zur Ankurbelung des Wirtschaftswachstums. Wie die Resultate im Szenario mit günstiger demographischer und wirtschaftlicher Entwicklung zeigen, wäre die Soziallastquote bei einer Wachstumshypothese von 1.5% praktisch stabil. Sollte die Entwicklung jedoch dem ungünstigen Szenario folgen, müssten einschneidende Massnahmen getroffen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>031 322 92 11 Harald Sohns Kommunikation Bundesamt für Sozialversicherung</contact>
      <attachment id="7287">
        <title>Bericht über die Entwicklung der Sozialwerke und die Stabilisierung der Soziallastquote</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>508</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2328.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-21 17:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport sur l’évolution des assurances sociales jusqu’en 2030</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;En réponse au postulat Baumann J. Alexander du 15 décembre 2000, le Conseil fédéral a approuvé un rapport sur l’évolution des assurances sociales jusqu’en 2030. Le rapport s’intéresse en particulier à la charge que représentent les dépenses des assurances sociales par rapport au PIB et aux conséquences d’une stabilisation de cette charge sociale, demandée par le postulat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon les hypothèses et les paramètres sur lesquels se fonde le calcul des besoins financiers futurs, la charge sociale atteindra un taux de 25,6 % du PIB en 2030 (scénario de base), soit 3,4 points de PIB de plus qu’en 2005. Comparée à l’évolution passée, cette hausse n’est pas marquée ; elle est nettement inférieure à celle observée sur la période 1990-2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si les mesures en discussion dans l’AVS (11e révision, nouvelle version) et dans l’AI (5e révision) étaient adoptées, la progression des dépenses sociales serait certes freinée mais encore très nettement supérieure à la croissance économique, ramenant le taux de la charge sociale à 25,3 % du PIB en 2030. Une stabilisation de la charge sociale au niveau de 2005 (22,2 % du PIB) exigerait une coupe de 12,2 % dans les prestations à l’horizon 2030 (près d’un franc sur huit).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral poursuit une politique de stimulation de la croissance économique. Comme le montrent les résultats obtenus dans le scénario d’évolution démographique et économique favorable, la charge sociale serait pratiquement stabilisée dans l’hypothèse d’une croissance de 1,5 %. Si l’évolution suivait par contre la tendance du scénario défavorable, des mesures radicales devraient être prises.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>031 322 92 11 Harald Sohns Communication Office fédéral des assurances sociales</contact>
      <attachment id="7288">
        <title>Rapport sur l’évolution des assurances sociales et sur la stabilisation de la charge sociale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>539</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2329.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-21 17:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto sull’evoluzione delle assicurazioni sociali fino al 2030</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;In risposta al postulato Baumann J. Alexander del 15 dicembre 2000, il Consiglio federale ha approvato una rapporto sull’evoluzione delle assicurazioni sociali fino al 2030. Il rapporto tratta in particolare la questione dell'onere finanziario rappresentato dalle spese delle assicurazioni sociali in rapporto al PIL e le conseguenze di una stabilizzazione di quest'onere, chiesta dal postulato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo le ipotesi e i parametri alla base del calcolo dei futuri bisogni finanziari, gli oneri sociali raggiungeranno un tasso del 25,6 per cento del PIL nel 2030 (scenario di base), vale a dire 3,4 punti percentuali in più rispetto al 2005. Se comparato all’evoluzione passata, questo aumento non è molto elevato. È anzi nettamente inferiore a quello registrato nel periodo 1990-2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se le misure in discussione nell’AVS (nuova versione dell’11a revisione) e nell’AI (5a revisione) fossero approvate, la progressione delle spese potrebbe sicuramente essere frenata, ma sarebbe comunque nettamente superiore alla crescita economica. Il tasso degli oneri sociali salirebbe dunque fino al 25,3 per cento del PIL nel 2030. Per stabilizzare il tasso al livello del 2005 (22,2 per cento del PIL) si dovrebbero ridurre le prestazioni del 12,2 per cento entro il 2030 (quasi un franco su otto).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale persegue una politica di promozione della crescita economica. Come mostrano i risultati ottenuti, ipotizzando una crescita dell’1,5 per cento nello scenario che prevede un’evoluzione demografica ed economica favorevole il tasso degli oneri sociali sarebbe praticamente stabile. Se invece l’evoluzione dovesse seguire la tendenza dello scenario sfavorevole, sarebbero necessarie misure radicali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>031 322 92 11 Harald Sohns Comunicazione Ufficio federale delle assicurazioni sociali</contact>
      <attachment id="7289">
        <title>Rapporto: evoluzione delle assicurazioni sociali e stabilizzazione del tasso degli oneri sociali</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>527</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2330.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-21 17:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="31" org-id="319">
        <name lang="de">Sozialversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurances sociales</name>
        <name lang="it">Assicurazioni sociali</name>
        <name lang="en">Social Insurances</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="318.1" org-id="319">
        <name lang="de">Sozialversicherung</name>
        <name lang="fr">Assurances sociales</name>
        <name lang="it">Assicurazioni sociali</name>
        <name lang="en">Social Insurances</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
