<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4242" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-03-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Blick hinter die Kulissen des Zolls</title>
      <lead>Am Sonntag, 2. April 2006, öffnet das Zollmuseum in Cantine di Gandria (TI) seine Tore. Im Garten des ehemaligen Grenzwächterhauses sind auf diese Saison hin zehn Schautafeln installiert worden, welche die vielseitigen Aufgaben des Zolls zeigen. Im Innern können die Besucherinnen und Besucher ausserdem neu auf die Suche nach Schmuggelverstecken gehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Zollmuseum – im Volksmund auch Schmugglermuseum genannt – steht vis à vis von Gandria am Luganersee und ist ein beliebtes Ausflugsziel. Jährlich werfen hier rund 20'000 Besucherinnen und Besucher einen Blick hinter die Kulissen des Zolls. Zu sehen ist alles, womits der Zoll bei der Arbeit zu tun hat: Schmuggel, Drogenfahndung, Markenpiraterie, Artenschutz, Edelmetallkontrolle, Passfälschungen und vieles mehr. Gezeigt wird auch, wie sich die Aufgaben im Laufe der Zeit geändert haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf die neue Saison hin sind im Zollmuseum zwei neue Ausstellungsteile realisiert worden. So wird in einem Raum anhand von verschiedenen Objekten gezeigt, wie raffiniert Schmuggler ihre Waren verstecken. Harmlose Alltagsgegenstände entpuppen sich als Schmuggelverstecke. Und im Garten veranschaulicht eine grossformatige Fotoreportage den Arbeitsalltag beim Schweizer Zoll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Museum, das zur MUSEE SUISSE GRUPPE gehört, ist bis Mitte Oktober 2006 durchgehend geöffnet und ist am besten per Schiff von Lugano aus erreichbar (Lugano Giardino bis Cantine di Gandria).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eintritt: gratis&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Öffnungszeiten: 13.30 bis 17.30 Uhr&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Zollkreisdirektion Lugano, Telefon 091 910 48 11, E-Mail: kdti.zentrale@ezv.admin.ch Schweizerisches Landesmuseum SLM, Zürich, Telefon 044 218 65 11, E-Mail: kanzlei@slm.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un coup d'œil dans les coulisses de la douane</title>
      <lead>Le Musée des douanes de Cantine di Gandria (TI) ouvre de nouveau ses portes dimanche 2 avril 2006. Dans l'intersaison, dix panneaux présentant les tâches variées de la douane ont été installés dans le jardin de cette ancienne maison de gardes-frontière. A l'intérieur du bâtiment, les visiteurs peuvent dorénavant se mettre à la recherche de cachettes de contrebande.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Situé sur les rives du lac de Lugano, en face de Gandria, le Musée des douanes – parfois surnommé "Musée des contrebandiers" – est un but d'excursion apprécié. Quelque 20 000 personnes s'y rendent annuellement pour jeter un coup d'œil dans les coulisses de la douane. On y présente tout ce qui occupe la douane au quotidien: contrebande, recherche de drogue, piratage des marques, conserva­tion des espèces, contrôle des métaux précieux, falsifications de do­cuments et bien d'autres choses encore. Les expositions montrent également en quoi les tâches de la douane ont évolué au fil du temps.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans l'intersaison, deux nouvelles expositions ont été réalisées au Musée des douanes. Dans une des pièces, divers objets permettent de se rendre compte du raffinement des cachettes utilisées par les contrebandiers. Des objets quotidiens anodins se révèlent être de parfaites cachettes de contrebande. En passant dans le jardin, on découvre un reportage photographique grand format montrant le quotidien de la douane.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le musée, qui appartient au groupe musée suisse, est ouvert sans interruption jusqu'à la mi-octobre; la liaison par bateau Lugano Giardino – Cantine di Gandria constitue le meilleur moyen de s'y rendre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entrée: gratuite&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heures d'ouverture: de 13 h 30 à 17 h 30&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Direction des douanes de Lugano, téléphone 091 910 48 11, courriel: kdti.zentrale@ezv.admin.ch Musée national suisse (MNS), Zurich, téléphone 044 218 65 11, courriel: kanzlei@slm.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Un'occhiata dietro le quinte della dogana</title>
      <lead>Domenica 2 aprile 2006 riapre il museo delle dogane a Cantine di Gandria (TI). Da questa stagione nel giardino dell’ex casa delle guardie di confine sono esposti dieci pannelli che illustrano i molteplici compiti della dogana. All'interno i visitatori possono inoltre andare a caccia di ricettacoli utilizzati per il contrabbando.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il museo delle dogane, popolarmente chiamato “museo dei contrabbandieri”, è ubicato di fronte a Gandria sul lago Ceresio e costituisce una meta particolarmente apprezzata. Ogni anno circa 20'000 visitatori danno un’occhiata dietro le quinte della dogana. Si può ammirare tutto ciò che ha a che vedere con il lavoro dell’amministrazione delle dogane: contrabbando, ricerca di droghe, pirateria dei marchi, protezione delle specie, controllo dei metalli preziosi, falsificazioni di passaporti e altro ancora. È inoltre possibile seguire l'evoluzione dei compiti nell'arco del tempo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la nuova stagione sono state allestite due nuove parti espositive. In un locale viene mostrata, mediante diversi oggetti, la raffinatezza dei ricettacoli utilizzati dai contrabbandieri. Innocui oggetti d'uso quotidiano si rivelano ottimi nascondigli. E nel giardino si staglia un reportage fotografico in formato gigante, che illustra il lavoro quotidiano presso la dogana svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il museo, che fa parte del gruppo MUSEE SUISSE, è aperto sino a metà ottobre 2006 ed è comodamente raggiungibile in battello da Lugano (Lugano Giardino - Cantine di Gandria).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entrata: gratuita&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Orari d’apertura: 13.30 – 17.30&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Direzione delle dogane di Lugano, telefono 091 910 48 11, e-mail: kdti.zentrale@ezv.admin.ch Museo nazionale svizzero (MNS), Zurigo, telefono 044 218 65 11, e-mail: kanzlei@slm.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="182" org-id="606">
        <name lang="de">Grenzwachtkorps</name>
        <name lang="fr">Corps des gardes-frontière</name>
        <name lang="it">Guardie di confine</name>
        <name lang="en">Border guard</name>
      </keyword>
      <keyword id="207" org-id="606">
        <name lang="de">Zoll Diverses</name>
        <name lang="fr">Douanes: divers</name>
        <name lang="it">Dogane: diversi</name>
        <name lang="en">Customs Misc.</name>
      </keyword>
      <keyword id="187" org-id="606">
        <name lang="de">Zollinformationen für Privatpersonen</name>
        <name lang="fr">Informations douanières pour les particuliers</name>
        <name lang="it">Informazioni concernenti le dogane per i privati</name>
        <name lang="en">Customs information for private individuals</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
