<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97592" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2023-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues Datenschutzrecht tritt heute in Kraft</title>
      <lead>Am heutigen 1. September 2023 treten das totalrevidierte Datenschutzgesetz (DSG) und die entsprechenden Bestimmungen in den Verordnungen in Kraft. Damit wird insbesondere der Schutz der Privatsphäre gestärkt und die Selbstbestimmung von Personen über ihre eigenen Daten verbessert. Aufgrund der zunehmenden Digitalisierung nimmt die Bedeutung grenzüberschreitender Datenflüsse zu. Künftig entscheidet der Bundesrat, welche Staaten einen angemessenen Datenschutz gewährleisten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Bundesgesetz über den Datenschutz (DSG) und die dazugehörigen Verordnungen wurden vollständig revidiert und treten am 1. September in Kraft. Das DSG stärkt den Schutz der Privatsphäre, indem es die Transparenz über die Datenbearbeitung und die Kontrolle von Personen über die eigenen Daten verbessert. Dies beinhaltet sowohl die Informationspflicht des Datenbearbeiters als auch das Recht des Betroffenen auf Auskunft. Denn erst wenn eine Person von der Datenbearbeitung Kenntnis hat, kann sie ihre rechtlichen Ansprüche wahrnehmen. Der Datenschutz wird ausserdem durch zwei weitere Elemente gestärkt: Zum einen erhält der Eidgenössische Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragten (EDÖB) mehr Kompetenzen um die Aufsicht zu gewährleisten. Zum anderen werden die Strafbestimmungen bei Datenschutzverletzungen verschärft. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem neuen DSG sind die Datenschutzvorschriften ausserdem bereits bei der Planung einer künftigen Datenbearbeitung zu berücksichtigen. Die Datenverantwortlichen haben dafür zu sorgen, dass die Bearbeitung der Personendaten auf das Mindestmass beschränkt ist. Wenn eine geplante Datenbearbeitung ein hohes Risiko für die Persönlichkeit oder die Grundrechte der betroffenen Person mit sich bringt, muss der Verantwortliche vorgängig eine Datenschutz-Folgenabschätzung (DSFA) durchführen. Ein hohes Risiko besteht beispielsweise dann, wenn öffentliche Bereiche wie eine Bahnhofhalle überwacht, oder wenn besonders schützenswerte Daten umfangreich bearbeitet werden. Als besonders schützenswert gelten unter anderem Angaben über die religiöse oder politische Gesinnung sowie medizinische Daten. Zur DSFA hat der Bundesrat an seiner Sitzung vom 28. Juni 2023 Richtlinien für die Bundesverwaltung veröffentlicht.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Bundesrat veröffentlicht rechtsverbindliche Länderliste&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Insbesondere aufgrund der zunehmenden Digitalisierung werden grenzüberschreitende Datenflüsse immer wichtiger. Die Bestimmungen betreffend Bekanntgabe von Personendaten ins Ausland wurden deshalb revidiert. Ab dem 1. September 2023 entscheidet der Bundesrat, welche Staaten einen angemessenen Datenschutz gewährleisten. Die Länderliste ist als Anhang zur Datenschutzverordnung öffentlich zugänglich und für Datenverantwortliche rechtsverbindlich. Bis anhin wurde eine nicht rechtsverbindliche Liste vom EDÖB geführt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fachbereich Rechtsetzungsprojekte I, Bundesamt für Justiz T +41 58 462 41 37 info.dsg@bj.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2023-09-01 00:00" type="R"/>
        <revision date="2023-09-01 15:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le nouveau droit de la protection des données entre en vigueur aujourd’hui</title>
      <lead>La nouvelle loi sur la protection des données (LPD) et les modifications de ses ordonnances entrent en vigueur le 1er septembre 2023. Les changements visent à renforcer la protection de la sphère privée et l’autodétermination des personnes en ce qui concerne leurs données. Puisque la numérisation gagne en importance, les flux transfrontières de données augmentent également. À l’avenir, le Conseil fédéral dressera la liste des États garantissant un niveau de protection des données adéquat.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La loi sur la protection des données (LPD) et ses ordonnances ont été entièrement révisées et entreront en vigueur le 1er septembre 2023. Elles visent à renforcer la protection de la sphère privée en améliorant la transparence des traitements de données et le contrôle des personnes sur leurs données. La nouvelle réglementation consacre le devoir d’informer du responsable du traitement et le droit d’accès des personnes concernées à leurs données personnelles. En effet, une personne peut faire valoir ses droits uniquement si elle sait que ses données personnelles sont traitées. La protection des données est encore renforcée de deux autres façons : d’une part, le Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence (PFPDT) aura davantage de compétences en matière de surveillance et d’autre part, les sanctions en cas de violation de la protection des données ont été durcies. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les responsables devront tenir compte des prescriptions en matière de protection des données dès la phrase de conception du traitement des données. Ils devront également faire en sorte que le traitement des données personnelles soit limité au minimum requis. Lorsqu’un traitement de données présente un risque élevé pour les droits de la personnalité ou les droits fondamentaux de la personne concernée, le responsable devra procéder à une analyse d’impact relative à la protection des données. On considère notamment qu’un traitement présente un risque élevé en cas de surveillance d’un espace public tel qu’un hall de gare ou lorsque des données sensibles sont traitées à grande échelle. Les données sensibles sont par exemple les informations relatives à l’appartenance religieuse, à l’orientation politique et à la santé. Lors de sa séance du 28 juin 2023, le Conseil fédéral a publié des directives concernant l’analyse d’impact relative à la protection des données personnelles destinées à l’administration fédérale.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Liste d’États garantissant un niveau de protection adéquat&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les dispositions relatives à la communication de données personnelles à l’étranger ont été révisées pour tenir de l’augmentation des flux transfrontières de données. À compter d’aujourd’hui, le Conseil fédéral déterminera quels États offrent un niveau de protection des données adéquat. La liste, qui sera publiée en annexe de l’ordonnance sur la protection des données, sera contraignante pour les responsables du traitement. Jusqu’à présent, c’est le PFPDT qui publiait une liste non contraignante.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Unité projets législatifs I, Office fédéral de la justice T +41 58 462 41 37 info.dsg@bj.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2023-09-01 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Oggi entra in vigore il nuovo diritto in materia di protezione dei dati</title>
      <lead>Il 1° settembre 2023 entrano in vigore la revisione totale della legge federale sulla protezione dei dati (LPD) e le pertinenti disposizioni d’ordinanza, che migliorano in particolare la protezione della sfera privata e il controllo sui propri dati. In seguito alla crescente digitalizzazione aumenta l’importanza dei flussi transfrontalieri di dati. In futuro il Consiglio federale definirà gli Stati che garantiscono un’adeguata protezione dei dati.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La legge federale sulla protezione dei dati (LPD) e le pertinenti ordinanze sono state completamente rivedute ed entrano in vigore il 1° settembre. La LPD rafforza la protezione della sfera privata rendendo più trasparente il trattamento dei dati e conferendo agli interessati un maggiore controllo sui propri dati. Tale principio è concretato nell’obbligo d’informare del titolare del trattamento e nel diritto d’accesso dell’interessato. Per far valere i propri diritti legali, infatti, l’interessato deve avere conoscenza del trattamento di dati. Altri due elementi vanno inoltre a rafforzare la protezione dei dati: da un lato, la nuova LPD amplia le competenze in materia di vigilanza dell’Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza (IFPDT), dall’altro inasprisce le disposizioni penali per violazioni della protezione dei dati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In futuro, inoltre, le prescrizioni in materia di protezione dei dati vanno considerate già al momento di pianificare un futuro trattamento di dati. I titolari del trattamento devono provvedere affinché il trattamento dei dati personali si limiti allo stretto necessario. In presenza di un rischio elevato per la personalità o i diritti fondamentali dell’interessato, il titolare del trattamento deve previamente valutarne l’impatto sulla protezione dei dati (VIPD). Il rischio è ad esempio elevato quando si sorveglia l’atrio di una stazione oppure se si trattano su ampia scala dati degni particolare protezione. Tra questi rientrano in particolare le opinioni religiose o politiche e i dati medici. Nella seduta del 28 giugno 2023, il Consiglio federale ha pubblicato le direttive VIPD per l’Amministrazione federale.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Il Consiglio federale pubblica un elenco di Paesi giuridicamente vincolante&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In particolare in seguito alla crescente digitalizzazione aumenta l’importanza dei flussi transfrontalieri di dati. Sono pertanto state rivedute le disposizioni sulla comunicazione di dati personali all’estero. Dal 1° settembre 2023 sarà il Consiglio federale a definire gli Stati che garantiscono un’adeguata protezione dei dati. L’elenco di Paesi è accessibile al pubblico come allegato dell’ordinanza sulla protezione dei dati ed è vincolante per i titolari del trattamento. Finora l’IFPDT teneva un elenco non vincolante.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Settore Progetti legislativi I, Ufficio federale di giustizia T +41 58 462 41 37 info.dsg@bj.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2023-09-01 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="27" org-id="401">
        <name lang="de">Datenschutz</name>
        <name lang="fr">Protection des données</name>
        <name lang="it">Protezione dei dati</name>
        <name lang="en">Data protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
