<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97704" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2023-09-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kompakte Information zu Schutzräumen</title>
      <lead>Aufgrund des bewaffneten Konflikts in der Ukraine hat das Interesse in der Bevölkerung an Schutzräumen stark zugenommen. Das BABS trägt diesem Bedürfnis Rechnung und hat eine kompakte Broschüre publiziert, die sich an die breite Bevölkerung und insbesondere an die Eigentümerinnen und Eigentümer von Schutzräumen richtet. Die Publikation informiert über Zweck und Schutzwirkung von Schutzräumen, deren Aufbau und Ausrüstung, Unterhalt und Nutzung in Friedenszeiten sowie die Vorbereitung, Einrichtung und Schutzplatzzuweisung im Falle einer wachsenden Bedrohung. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die neue Broschüre des BABS, «Der Schutzraum», gibt eine konzise Übersicht zu den Schutzräumen, einem wichtigen Element des Schweizer Sicherheitsdispositivs. Die elektronische Version der Broschüre lässt sich wie ein gedrucktes Heft durchblättern und ist mit Animationen versehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vorbereitung der Schutzräume, d.h. das Ausräumen und Einrichten, erfolgt allerdings erst auf Anordnung der Behörden. In Bezug auf die aktuelle Situation in der Ukraine ist eine Vorbereitung auf den Aufenthalt in Schutzräumen nicht erforderlich. Die Kantone sind dafür zuständig, die Zuweisungsplanung zu organisieren und zu aktualisieren. Eine öffentliche Bekanntgabe der Zuweisung erfolgt aber erst dann, wenn es die sicherheitspolitische Lage erfordert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Behörden verfolgen und beurteilen laufend die Entwicklung der sicherheitspolitischen Lage. Zeichnet sich im grenznahmen Ausland oder ein bewaffneter Konflikt in der Schweiz ab, weisen die örtlichen Behörden der Bevölkerung vorsorglich die Schutzplätze zu. Schutzräume müssen innerhalb von fünf Tagen betriebs- und einsatzbereit gemacht werden können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Zivilschutz kann die Bevölkerung beim Schutzraumbezug und -aufenthalt unterstützen. Die Bevölkerung und insbesondere die Eigentümerinnen und Eigentümer von Schutzräumen tragen aber eine gewisse Eigen- und Mitverantwortung. Im Zentrum steht die Hilfe zur Selbsthilfe, die durch diese neue Broschüre unterstützt wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Kommunikation BABS +41 58 468 15 98</contact>
      <link id="262204">
        <title>Schutzräume für die Bevölkerung</title>
        <uri>https://www.babs.admin.ch/de/aufgabenbabs/schutzbauten/schutzraeume.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-09-12 16:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les abris expliqués en quelques pages</title>
      <lead>Dans le contexte du conflit armé en Ukraine, la population manifeste un fort regain d’intérêt pour les abris. L’OFPP tient compte de cette évolution en publiant une brochure compacte à l’intention du grand public, et plus particulièrement des propriétaires d’abris. Il les y informe sur le but et l’effet protecteur de ces ouvrages, leur structure, leur équipement, leur utilisation et leur entretien en temps de paix ainsi que sur leur préparation, leur aménagement et l’attribution des places protégées en cas de menace.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nouvelle brochure de l’OFPP, « L’abri », présente en quelques pages un élément essentiel du dispositif de sécurité de la Suisse. La version électronique, agrémentée d’animations, se feuillette comme un livret imprimé. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La préparation des abris, qui consiste à les vider et à les aménager, se fait toutefois uniquement sur ordre des autorités. La situation actuelle en Ukraine ne justifie pas une telle préparation. De même, si les cantons sont tenus d’organiser et d’actualiser la planification d’attribution, celle-ci n’est communiquée à la population que lorsque la situation en matière de politique de sécurité l’exige. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les autorités suivent et évaluent en permanence l’évolution de la situation en matière de politique de sécurité. Si un conflit armé se dessine en Suisse ou dans un pays limitrophe, les autorités locales attribuent à titre préventif les places protégées à la population. Les abris doivent pouvoir être rendus opérationnels dans un délai de cinq jours. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si la population peut compter sur l’aide de la protection civile pour se rendre dans les abris et y séjourner, elle est appelée, en particulier les propriétaires d’abris, à prendre ses responsabilités. Chacun est invité à se prendre lui-même en charge dans toute la mesure du possible – une approche à laquelle entend contribuer cette nouvelle brochure.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Communication OFPP +41 58 468 15 98</contact>
      <link id="262205">
        <title>Abris pour la population</title>
        <uri>https://www.babs.admin.ch/fr/aufgabenbabs/schutzbauten/schutzraeume.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’essenziale sui rifugi in breve</title>
      <lead>Dallo scoppio del conflitto in Ucraina, la popolazione manifesta un crescente interesse per i rifugi. Per andare incontro a questa esigenza, l’UFPP ha pubblicato un breve opuscolo destinato alla popolazione e in particolare ai proprietari di rifugi. L’opuscolo informa sui seguenti temi: scopo, funzione protettiva, struttura, equipaggiamento, manutenzione e utilizzo in tempo di pace dei rifugi; preparazione, arredamento e attribuzione dei posti protetti in caso di aumento della minaccia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nuova pubblicazione dell’UFPP «Il rifugio» fornisce una panoramica su questo elemento importante del dispositivo di sicurezza svizzero. La versione elettronica dell’opuscolo può essere sfogliata come un fascicolo stampato e contiene diverse animazioni: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La preparazione dei rifugi, ossia lo sgombero e l’arredamento, avviene solo su ordine delle autorità. Tenuto conto della situazione attuale in Ucraina, non è necessario preparare i rifugi a una permanenza. I Cantoni sono responsabili dell’elaborazione e dell’aggiornamento dei piani d’attribuzione. Tuttavia, l’attribuzione della popolazione ai rifugi viene resa nota pubblicamente solo nel caso in cui la situazione sul piano della politica di sicurezza lo richieda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le autorità seguono e valutano costantemente l’evoluzione della situazione sul fronte della politica di sicurezza. Se dovesse delinearsi un conflitto in un Paese limitrofo o in Svizzera, le autorità locali procederebbero all’attribuzione preventiva dei posti protetti alla popolazione. I rifugi devono poter essere preparati all’occupazione in cinque giorni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La protezione civile può supportare la popolazione nelle fasi di occupazione e di permanenza nei rifugi. La popolazione e in particolare i proprietari dei rifugi hanno però una certa autoresponsabilità e corresponsabilità. Vale il principio dell’aiuto all’autoaiuto, promosso anche da questo nuovo opuscolo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Comunicazione UFPP +41 58 468 15 98</contact>
      <link id="262206">
        <title>Rifugi per la popolazione</title>
        <uri>https://www.babs.admin.ch/it/aufgabenbabs/schutzbauten/schutzraeume.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5130" org-id="502">
        <name lang="de">Zivilschutz</name>
        <name lang="fr">Protection civile</name>
        <name lang="it">Protezione civile</name>
        <name lang="en">Civil Defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="502">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
