<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97779" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-09-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Konjunkturprognose: Schweizer Wirtschaft wächst 2023 und 2024 deutlich unterdurchschnittlich</title>
      <lead>Aufgrund des starken 1. Quartals revidiert die Expertengruppe Konjunkturprognosen ihre Wachstumsprognose für das Sportevent-bereinigte BIP im Jahr 2023 leicht nach oben (1,3 %; Prognose von Juni: 1,1 %). Hingegen dürfte das Wachstum im kommenden Jahr schwächer ausfallen als bisher erwartet (1,2 %; Prognose von Juni: 1,5 %). Damit würde die Schweizer Wirtschaft im laufenden und im kommenden Jahr deutlich unterdurchschnittlich wachsen.*</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im 2. Quartal 2023 stagnierte die Schweizer Wirtschaft nach einem schwungvollen Jahresauftakt. Der private Konsum wuchs erneut solide; der Dienstleistungssektor expandierte auf breiter Basis. Hingegen gingen die Investitionen sowie die Wertschöpfung im Industriesektor zurück. Die aktuellen Indikatoren deuten nicht auf eine rasche Umkehr dieser Entwicklung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Wachstum der Weltwirtschaft lag im 2. Quartal insgesamt im Rahmen der Erwartungen. Dem schwachen Quartal im Euroraum steht eine substanzielle Expansion in den USA gegenüber. In China wuchs das BIP erwartungsgemäss, für die nahe Zukunft zeichnet sich aber eine geringere Dynamik ab. Auch im Euroraum dürften die kommenden Quartale etwas schwächer verlaufen als bisher angenommen. In der Summe sollte sich die Weltwirtschaft etwas langsamer von den vergangenen, herausfordernden Jahren erholen als in der Prognose von Juni erwartet. Wie bislang ist von dämpfenden Effekten der Geldpolitik auszugehen: Die Kerninflation hat sich international abermals weniger günstig entwickelt als unterstellt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Aufgrund des starken 1. Quartals revidiert die Expertengruppe ihre Prognose für das Wachstum der Schweiz 2023 dennoch nach oben. Das Sportevent-bereinigte BIP sollte im Gesamtjahr 2023 um 1,3 % wachsen (Prognose von Juni: 1,1 %). Diese Prognose unterstellt eine schwache Entwicklung der Schweizer Wirtschaft im zweiten Halbjahr. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Stützende Effekte sind vom privaten Konsum zu erwarten: Die Lage am Arbeitsmarkt ist gut, ein gewisses Beschäftigungswachstum sollte anhalten. Zudem dürfte die Inflation im Gesamtjahr 2023 mit 2,2 % leicht tiefer ausfallen als bislang angenommen (Prognose von Juni: 2,3 %). Hingegen werden die unterdurchschnittliche Dynamik der Weltnachfrage und die jüngste Aufwertung des Schweizer Frankens die Warenexporte bremsen, die rückläufige Kapazitätsauslastung und die steigenden Zinsen die Investitionstätigkeit drosseln. Entsprechend geht die Expertengruppe für das Gesamtjahr 2023 von einer schwachen Entwicklung der Ausrüstungsinvestitionen und von einem Rückgang der Bauinvestitionen aus.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im weiteren Verlauf ist für 2024 eine gewisse Erholung der globalen Nachfrage und damit der Schweizer Exporte zu erwarten. Hingegen sollte die Konsumnachfrage an Schwung verlieren. Zum einen wird sich die konjunkturelle Abkühlung auch am Arbeitsmarkt bemerkbar machen; nach 2,0 % im Jahresdurchschnitt 2023 sollte die Arbeitslosenquote 2024 bei 2,3 % zu liegen kommen. Zum anderen dürfte die Inflation 2024 mit 1,9 % höher ausfallen als noch in der Prognose von Juni erwartet (1,5 %). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Insgesamt prognostiziert die Expertengruppe für 2024 ein Wachstum des Sportevent-bereinigten BIP von 1,2 % (Prognose von Juni: 1,5 %). Damit würde die Schweizer Wirtschaft zwei Jahre in Folge deutlich unterdurchschnittlich wachsen, ohne aber in eine schwere Rezession zu geraten. Wie bisher basiert diese Prognose auf der Annahme, dass eine Energiemangellage mit breitflächigen Produktionsausfällen auch im kommenden Winter 2023/24 ausbleibt.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Konjunkturrisiken&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Die Konjunkturrisiken sind ausgeprägt. Die Inflation könnte sich international als noch persistenter erweisen und eine restriktivere Geldpolitik nötig machen. Die globale Nachfrage würde damit weiter gebremst. Ausserdem könnten sich bestehende Risiken im Zusammenhang mit der globalen Verschuldung, Risiken von Korrekturen an den Immobilien- und Finanzmärkten sowie Bilanzrisiken bei Finanzinstitutionen verschärfen. Darüber hinaus könnte die Übertragung der geldpolitischen Straffung auf die Realwirtschaft stärker ausfallen als aktuell angenommen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zunehmende Risiken für die internationale Konjunktur und damit für den Schweizer Aussenhandel gehen von der Entwicklung in Deutschland und in China aus. So könnte sich die deutsche Industrie deutlicher abschwächen und die exponierten Bereiche der Schweizer Wirtschaft stärker bremsen als erwartet. Zudem könnte sich die chinesische Wirtschaft angesichts der Krise im Immobiliensektor, der hohen Verschuldung und der eingetrübten Stimmung von Unternehmen und Haushalten stärker abkühlen als angenommen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Schliesslich bleiben die Risiken einer Energiemangellage für den kommenden Winter 2023/2024 trotz der bisherigen Entspannung bestehen. Sollte es in Europa zu einer ausgeprägten Energiemangellage mit Produktionsausfällen auf breiter Basis und einem deutlichen Abschwung kommen, wäre auch in der Schweiz mit einer Rezession bei gleichzeitig hohem Preisdruck zu rechnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Weiterführende Informationen zur Prognose der Expertengruppe Konjunkturprognosen des Bundes finden sich im beiliegenden Kapitel « Konjunkturprognose » der « Konjunkturtendenzen Herbst 2023 » sowie unter www.seco.admin.ch/konjunkturprognosen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, Leiter der Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel.: +41 58 462 29 59 Felicitas Kemeny, SECO, Leiterin des Ressorts Konjunktur, Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel.: +41 58 462 93 25 Antje Baertschi, Leiterin Kommunikation und Mediensprecherin SECO, Tel. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="262504">
        <title>Medienmitteilung und Tabellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>164</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82687.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="262505">
        <title>Konjunkturprognose und Szenarien</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>343</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82688.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prévisions conjoncturelles : la croissance de l’économie suisse sera nettement inférieure à la moyenne en 2023 et 2024</title>
      <lead>Le premier trimestre ayant été robuste, le Groupe d’experts de la Confédération pour les prévisions conjoncturelles revoit légèrement à la hausse ses prévisions de croissance du PIB corrigé des événements sportifs pour 2023 (1,3 %, prévisions de juin : 1,1 %). L’an prochain, la croissance devrait toutefois être moins soutenue que prévu (1,2 %, prévisions de juin : 1,5 %). L’économie suisse devrait ainsi connaître une croissance nettement inférieure à la moyenne cette année et l’année prochaine.*</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après un début d’année vigoureux, l’économie suisse a stagné au 2e trimestre 2023. Si la consommation privée a désormais repris de la vigueur et le secteur des services a progressé sur une large assise, les investissements et la création de valeur dans le secteur industriel ont reculé. Les indicateurs actuels ne laissent pas présager un renversement rapide de cette tendance.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Globalement, la croissance de l’économie mondiale a été conforme aux attentes au 2e trimestre. Tandis que la zone euro connaissait un trimestre faible, les États-Unis enregistraient une expansion substantielle. En Chine, si le PIB a progressé conformément aux attentes, il semble que la dynamique va s’affaiblir dans un proche avenir. Dans la zone euro également, les trimestres prochains devraient être légèrement plus faibles que prévu. En fin de compte, l’économie mondiale devrait se remettre plus lentement des années éprouvantes récentes qu’attendu dans les prévisions du mois de juin. Les effets de frein de la politique monétaire devraient continuer à se faire sentir : l’inflation sous-jacente a de nouveau évolué moins favorablement qu’attendu sur le plan international.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le premier trimestre ayant été robuste, le Groupe d’experts revoit néanmoins à la hausse ses prévisions de croissance pour la Suisse en 2023. Le PIB corrigé des événements sportifs devrait croître de 1,3 % en 2023 (prévisions de juin : 1,1 %). Ces prévisions supposent une faible dynamique de l’économie suisse au second semestre. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La consommation privée devrait venir en soutien : la situation sur le marché du travail est bonne, et une certaine croissance de l’emploi devrait perdurer. De surcroît, l’inflation sur l’ensemble de l’année 2023 devrait être légèrement inférieure aux prévisions et s’établir à 2,2 % (prévisions de juin : 2,3 %). Par contre, la dynamique de la demande mondiale, inférieure à la moyenne, et la récente appréciation du franc suisse freineront les exportations de marchandises, tandis que l’utilisation en recul des capacités de production et la hausse des taux d’intérêt freineront les investissements. Fort de ce constat, le groupe d’experts table sur une faible évolution des investissements en biens d’équipement et un recul des investissements dans la construction pour l’année 2023.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En 2024, on peut s’attendre à une certaine reprise de la demande mondiale et donc des exportations suisses. La consommation devrait par contre perdre de sa vigueur. D’une part, le ralentissement conjoncturel se fera également sentir sur le marché du travail. Le taux de chômage devrait s’établir à 2,0 % en moyenne annuelle pour 2023 et atteindre 2,3 % en 2024. D’autre part, l’inflation devrait être plus élevée en 2024 (1,9 %) qu’esquissé lors des prévisions de juin (1,5 %). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Au vu de tous ces éléments, le groupe d’experts prévoit pour 2024 une croissance du PIB corrigé des événements sportifs de 1,2 % (prévisions de juin : 1,5 %). L’économie suisse connaîtrait alors, deux ans durant, une croissance nettement inférieure à la moyenne sans pour autant entrer en récession grave. Comme précédemment, ces prévisions se basent sur l’hypothèse qu’il n’y aura pas de pénurie d’énergie entraînant des arrêts de production généralisés l’hiver prochain (2023/2024).&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Risques conjoncturels&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Les risques conjoncturels sont marqués. L’inflation pourrait persister à l’échelle internationale, ce qui appellerait une politique monétaire restrictive et continuerait de freiner la demande mondiale. En outre, les risques liés à l’endettement international, les risques de corrections sur les marchés immobiliers et financiers et les risques bilanciels auxquels pourraient faire face les institutions financières pourraient s’exacerber. Les conséquences du resserrement de la politique monétaire sur l’économie réelle pourraient également se révéler plus importantes que prévu.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les risques plus élevés pour la conjoncture internationale, et donc pour le commerce extérieur de notre pays, résultent des développements en Allemagne et en Chine. En effet, l’industrie allemande pourrait connaître un ralentissement plus marqué et ainsi peser davantage qu’attendu sur les secteurs exposés de l’économie suisse. De surcroît, l’économie chinoise risque de ralentir plus fortement que prévu du fait de la crise traversée par le secteur immobilier, de l’endettement élevé du pays et de la morosité ambiante des entreprises et des ménages.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Enfin, le risque d’une pénurie d’énergie pour l’hiver prochain (2023/2024) subsiste malgré la détente actuelle. Dans l’éventualité où l’Europe serait plongée dans une pénurie d’énergie marquée entraînant des arrêts de production à large échelle et un net fléchissement de l’activité économique, la Suisse entrerait probablement aussi en récession et devrait également faire face à une forte pression sur les prix.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Pour de plus amples informations concernant les prévisions du Groupe d’experts de la Confédération pour les prévisions conjoncturelles, veuillez consulter le chapitre « Prévisions conjoncturelles » des Tendances conjoncturelles de l’automne 2023, ainsi que la page www.seco.admin.ch/previsions-conjoncturelles. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, chef de la Direction de la politique économique, +41 58 462 29 59 Felicitas Kemeny, SECO, cheffe du secteur Conjoncture, Direction de la politique économique, +41 58 462 93 25 Antje Baertschi, Cheffe de la Communication et porte-parole SECO, tél. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="262506">
        <title>Communiqué de presse et tableaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>190</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82689.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="262507">
        <title>Prévisions conjoncturelles et scénarios (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>343</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82690.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Previsioni congiunturali: crescita ben al di sotto della media per l’economia svizzera nel 2023 e 2024</title>
      <lead>A seguito del solido andamento del primo trimestre, il gruppo di esperti della Confederazione ha rivisto leggermente al rialzo le previsioni del PIL per il 2023, al netto degli eventi sportivi (1,3 %, previsione di giugno: 1,1 %). Per contro, nel prossimo anno la crescita sarà probabilmente più debole di quanto presunto finora (1,2 %, previsione di giugno: 1,5 %). Ciò significa che nell’anno in corso e in quello successivo l’economia svizzera seguirà un andamento ben al di sotto della media.*</lead>
      <text link="no">Nel secondo trimestre del 2023 l’economia svizzera ha registrato una stagnazione, dopo lo slancio dei primi mesi dell’anno. I consumi privati hanno continuato a salire in modo consistente; il settore dei servizi ha registrato un’ampia espansione. Gli investimenti e il valore aggiunto nel settore industriale sono invece calati. Gli indicatori attuali non lasciano presagire una rapida inversione di questa tendenza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel secondo trimestre l’andamento dell’economia mondiale è rimasto in linea con le aspettative. Al debole trimestre nella zona euro si contrappone una sostanziale espansione negli Stati Uniti. In Cina il PIL è cresciuto come previsto, ma per il prossimo futuro si delinea uno scenario di minore slancio. Con ogni probabilità, anche nella zona euro i prossimi trimestri saranno un po’ più fiacchi di quanto ipotizzato in precedenza. Nel complesso, l’economia mondiale potrebbe riprendersi un po’ più lentamente dagli ultimi anni difficili rispetto a quanto pronosticato in giugno. Dalla politica monetaria ci si attende ancora un effetto frenante: a livello internazionale l’inflazione di fondo ha di nuovo avuto un andamento meno favorevole di quanto presunto.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A fronte dell’ottimo primo trimestre, il gruppo di esperti della Confederazione rivede comunque al rialzo le sue previsioni per il 2023. Nell’anno in corso il PIL corretto per gli eventi sportivi dovrebbe aumentare nel complesso dell’1,3 % (previsione di giugno: 1,1 %), il che presuppone un debole andamento dell’economia elvetica nel secondo semestre.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Effetti di sostegno sono attesi dai consumi privati: la situazione del mercato del lavoro è buona e un certo incremento dell’occupazione dovrebbe permanere. Inoltre, l’inflazione per l’intero 2023 dovrebbe essere leggermente inferiore a quanto ipotizzato in precedenza, attestandosi al 2,2 % (previsione di giugno: 2,3 %). La dinamica inferiore alla media della domanda globale e il recente apprezzamento del franco svizzero rallenteranno invece le esportazioni di merci, mentre il ridotto sfruttamento della capacità produttiva e il rialzo dei tassi di interesse freneranno l’attività di investimento. Di conseguenza, il gruppo di esperti prevede per il 2023 un debole sviluppo degli investimenti in beni di equipaggiamento e un calo degli investimenti nelle costruzioni.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel corso del 2024 ci si attende una certa ripresa della domanda globale e quindi delle esportazioni svizzere. Tuttavia, la domanda dei consumatori dovrebbe perdere slancio. Da un lato, il rallentamento congiunturale si farà sentire anche sul mercato del lavoro. Dopo il 2,0 % in media nel 2023, nel 2024 il tasso di disoccupazione dovrebbe attestarsi al 2,3 %. Dall’altro, il prossimo anno l’inflazione sarà probabilmente più alta (1,9 %) rispetto alle previsioni di giugno (1,5 %).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel complesso il gruppo di esperti prevede per il 2024 un aumento del PIL, al netto degli eventi sportivi, dell’1,2 % (previsione di giugno: 1,5 %). Per due anni quindi l’economia svizzera crescerebbe di gran lunga al di sotto della media, ma senza cadere in una grave recessione. Come sempre, questa previsione si basa sull’ipotesi che non si verifichi, nemmeno nell’inverno 2023/24, una seria penuria energetica con diffuse interruzioni della produzione.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Rischi congiunturali&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;I rischi congiunturali sono pronunciati. L’inflazione potrebbe rivelarsi ancora più persistente a livello internazionale e rendere necessaria una politica monetaria più restrittiva. Ciò ridurrebbe ulteriormente la domanda mondiale. Inoltre, potrebbero aggravarsi i rischi esistenti legati all’indebitamento globale, i rischi di correzioni sui mercati immobiliari e finanziari e i rischi di bilancio degli istituti finanziari. Infine, le ricadute delle restrizioni monetarie sull’economia reale potrebbero risultare più incisive di quanto attualmente ipotizzato.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I rischi crescenti per la congiuntura internazionale e quindi per il commercio estero svizzero dipendono dagli sviluppi in Germania e in Cina. L’industria tedesca potrebbe indebolirsi maggiormente e rallentare più del previsto i settori dell’economia elvetica esposti. E pure il raffreddamento dell’economia cinese legato alla crisi del settore immobiliare, all’elevato livello di indebitamento e al peggioramento del clima di fiducia da parte di imprese e famiglie potrebbe risultare maggiore di quanto presunto.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In ultima analisi, nonostante l’attuale allentamento, permangono i rischi di una carenza energetica per il prossimo inverno 2023/2024. Se in Europa si verificasse una forte penuria di energia, con perdite di produzione su larga scala e una significativa flessione dell’attività economica, anche in Svizzera bisognerebbe aspettarsi una recessione accompagnata da una forte pressione sui prezzi.</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, capo Direzione politica economica, tel.: +41 58 462 29 59 Felicitas Kemeny, SECO, caposettore Congiuntura, Direzione politica economica, tel.: +41 58 462 93 25 Antje Baertschi, Caposettore Comunicazione e portavoce SECO, tel. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="262508">
        <title>Comunicato stampa e tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>195</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82691.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="262509">
        <title>Previsioni congiunturali e scenari (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>343</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82692.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Economic forecast: Swiss economic growth significantly below average in 2023 and 2024</title>
      <lead>Based on the strong first quarter, the expert group on business cycles is marginally upgrading its 2023 outlook for Switzerland's GDP adjusted for sporting events (1.3%, June forecast: 1.1%). However, growth estimates for next year have been revised downward (1.2%, June forecast: 1.5%). This would equate to significantly below-average growth for the Swiss economy in both 2023 and 2024.*</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;After a buoyant start to the year, Switzerland's economy stalled in the second quarter. Consumer spending was again strong, and the services sector saw growth across the board. In contrast, the industrial sector recorded a decline in both investments and value added. Current indicators do not signal a trend reversal in the months ahead.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On the whole, global economic growth in the second quarter was in line with expectations. It was a weak quarter for the euro zone, whereas the US economy continued its solid expansion. China's GDP grew as projected, though there are signs of a slowdown in the near future. For the euro zone, too, the coming quarters are likely to be weaker than earlier expected. All in all, the global economy is likely to take longer to recover from the challenges of the past few years than was assumed in the June forecast. Monetary policy will continue to dampen growth, as core inflation worldwide again proves more persistent than expected.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nonetheless, the strong first quarter has led the expert group to improve its 2023 forecast for Switzerland's growth. GDP adjusted for sporting events is now expected to grow by 1.3% for the whole of 2023 (June forecast: 1.1%). This is assuming the Swiss economy will show weak growth for the second half of the year. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Consumer spending is likely to provide some support, given the sound labour market situation and expectations of at least some employment growth. Moreover, inflation for the whole of 2023 has been revised down marginally to 2.2% (June forecast: 2.3%). On the other hand, the Swiss franc's recent strength coupled with subpar global demand will hurt goods exports, while declining capacity utilisation and rising interest rates will curb investment activity. The expert group is therefore anticipating weak growth in equipment investment and a decline in construction investment for 2023 as a whole.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Looking ahead, some recovery in global demand and thus in Swiss exports can be expected in 2024. Consumer demand will probably lose some momentum, however. For one thing, the economic slowdown is likely to have repercussions on the labour market. Unemployment – averaging 2.0% in 2023 – is projected to reach 2.3% in 2024. At the same time, inflation in 2024 has been revised up to 1.9% (June forecast: 1.5%). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Overall, the expert group expects 2024 GDP growth adjusted for sporting events to come in at 1.2% (June forecast: 1.5%). This would mean significantly below-average growth for two years, without however driving the Swiss economy into recession. As before, this forecast is based on the assumption that there will not be an energy shortage with widespread production losses in the winter of 2023/24. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Economic risks&lt;br /&gt;The economic risks are substantial. Inflation could prove even more persistent internationally and necessitate a more restrictive monetary policy. This would further slow down global demand. Moreover, there could be an increase in existing risks associated with global debt, the risk of property and financial market corrections and the balance sheet risks of financial institutions. In addition, the transmission of monetary policy tightening to the real economy could also turn out to be stronger than currently assumed. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Developments in Germany and China pose increasing risks for the international economy and thereby also for Swiss foreign trade. Germany's industrial sector, for example, could weaken more significantly and hold back the exposed sectors of the Swiss economy more than expected. Also, China's economy could cool down faster than assumed in view of the crisis in the real estate sector, the high level of debt and the gloomy sentiment of companies and households.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Meanwhile, an energy shortage in winter 2023/24 remains a risk, despite the easing seen to date. If a severe energy shortage were to occur in Europe, with large-scale production losses and a significant downturn, a recession twinned with high price pressure could also be expected in Switzerland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Further information on the forecast by the federal government’s expert group on business cycles can be found in the attached 'Konjunkturprognose' section of the autumn 2023 economic forecasts report (available in German) and at http://www.seco.admin.ch/economic-forecasts.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, Head of the Economic Policy Directorate, Tel: +41 58 462 29 59 Felicitas Kemeny, SECO, Head of Short Term Economic Analyses, Economic Policy Direc-torate, Tel: +41 58 462 93 25 Antje Baertschi, Head of Communications and Media Spokesperson SECO, Tel. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="262510">
        <title>Press release and tables</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>187</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82693.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="262511">
        <title>Economic forecasts and scenarios (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>343</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82694.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
