<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97769" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-09-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Luftwaffe trainiert zusammen mit der U.S. Air Force in der Schweiz</title>
      <lead>Die Schweizer Luftwaffe und die U.S. Air Force führen vom 18. bis 21. September 2023 ein gemeinsames Ausbildungsmodul im Luftraum der Schweiz durch. Das Training erfolgt mit dem Ziel, die Verteidigungsfähigkeit der Schweizer Armee durch internationale Kooperation zu stärken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vom 18. bis 21. September 2023 finden mehrere Trainingsmodule im Schweizer Luftraum statt. Beteiligt sind die schweizerischen Fliegerstaffeln 17 und 18, die von der Luftwaffenbasis in Payerne/VD aus starten werden. Die 510. Fighter Squadron der U.S. Air Force starten von der Luftwaffenbasis in Aviano/Italien aus. Das schweizerisch-amerikanische Training dient dazu, die Planung, Durchführung und Nachbesprechung (Debriefing) von Luftverteidigungsübungen gemeinsam zu testen und Erfahrungen auszutauschen. Das Training basiert auf dem Abkommen über die bilaterale Zusammenarbeit betreffend militärische Schulung, Ausbildung und Übungen vom April 2020.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Stärkung der Verteidigungsfähigkeit durch internationale Kooperation&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;An der Übung nehmen jeweils zwei Kampfflugzeuge des Typs F/A-18 der Schweizer Luftwaffe sowie zwei des Typs F-16 der U.S. Air Force teil. Das gemeinsame Training fügt sich in die langjährige Zusammenarbeit beider Luftwaffen im Bereich Ausbildung und Training ein. Es erfolgt mit der Absicht des Bundesrats ¬– gemäss Zusatzbericht zum Sicherheitspolitischen Bericht vom September 2022 – die eigene Verteidigungsfähigkeit durch internationale Kooperation zu stärken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Armeesprecher +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les Forces aériennes s’entraînent en Suisse avec l’U.S. Air Force</title>
      <lead>Les Forces aériennes suisses et l’U.S. Air Force s’entraîneront du 18 au 21 septembre 2023 dans l’espace aérien helvétique selon un module d’instruction conjoint. Cet entraînement se fonde dans l’intention de renforcer la capacité de défense de l’Armée suisse par la coopération internationale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Du 18 au 21 septembre 2023, l’espace aérien suisse sera le théâtre d’un entraînement réunissant les escadrilles d’aviation 17 et 18 suisses opérant à partir de Payerne VD et le 510th Fighter Squadron basé à Aviano en Italie. Cet entraînement conjoint a pour but de tester la planification, la réalisation et le débriefing d’exercices de défense aérienne, ainsi que de favoriser l’échange d’expérience. Il se base sur l’accord bilatéral concernant la coopération en matière d’instruction, de formation et d’exercices militaires d’avril 2020. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Renforcer la capacité de défense par la coopération internationale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Deux avions de combat de type F/A-18, des Forces aériennes suisses, et deux autres de type F-16, de l’U.S. Air Force, participent à l’exercice. Cet entraînement s’inscrit dans la longue collaboration entre les deux forces aériennes en matière de formation et d’entraînement. Il se fonde dans l’intention du Conseil fédéral de renforcer notre capacité de défense par la coopération internationale, comme l’explique le rapport complémentaire au rapport sur la politique de sécurité de septembre 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Porte-parole de l’armée +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le Forze aeree svizzere si allenano con la U.S. Air Force nello spazio aereo svizzero</title>
      <lead>Dal 18 al 21 settembre 2023 le Forze aeree svizzere e la U.S. Air Force svolgeranno un modulo d’istruzione congiunto nello spazio aereo della Confederazione. L’allenamento è volto a rafforzare la capacità di difesa dell’Esercito svizzero mediante la cooperazione internazionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 18 al 21 settembre 2023 si svolgeranno nello spazio aereo svizzero diversi moduli di allenamento. Parteciperanno le squadriglie d’aviazione svizzere 17 e 18 e il 510º fighter squadron della U.S. Air Force, che decolleranno rispettivamente dalle basi aeree di Payerne (VD) e di Aviano (Italia). Nel corso dell’allenamento i piloti svizzeri e statunitensi sottoporranno congiuntamente a test la pianificazione, lo svolgimento e l’ulteriore elaborazione (debriefing) di esercitazioni di difesa aerea e procederanno a uno scambio di esperienze. L’allenamento è fondato sull’accordo per la cooperazione bilaterale in materia di addestramento, istruzione ed esercitazioni militari dell’aprile 2020.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rafforzamento della capacità di difesa mediante la cooperazione internazionale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A ogni esercitazione parteciperanno di volta in volta 2 aerei da combattimento del tipo F/A-18 delle Forze aeree svizzere e 2 aerei da combattimento del tipo F-16 della U.S. Air Force. L’allenamento comune rientra nel quadro della cooperazione pluriennale tra le due aviazioni militari nell’ambito dell’istruzione e dell’addestramento. È fondato sull’intenzione di rafforzare la capacità di difesa mediante la cooperazione internazionale espressa dal Consiglio federale nel rapporto complementare al Rapporto sulla politica di sicurezza del settembre 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Portavoce dell’esercito +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss Air Force to train with U.S. Air Force in Switzerland</title>
      <lead>The Swiss Air Force and the U.S. Air Force will conduct a joint training exercise in Swiss airspace from 18–21 September 2023. The training is part of Switzerland's efforts to strengthen its defence capabilities through international cooperation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;From 18–21 September, several training modules will take place in Swiss airspace. Swiss Air Force Squadrons 17 and 18, and the 510th Fighter Squadron of the U.S. Air Force will be taking part in the exercise. The former will be taking off from Payerne Air Base in Vaud, Switzerland, the latter from Aviano Air Base in Italy. The purpose of the Swiss-American training exercise is to jointly test the planning, execution and debriefing of air defence exercises, and discuss experiences. It is based on a bilateral agreement on military training, education and exercises from April 2020. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Strengthening defence capabilities through international cooperation&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Two Swiss F/A-18 fighter aircraft and two F-16 fighter aircraft of the U.S. Air Force will be taking part in the exercise. The joint training builds on a long history of cooperation between the two air forces in training and education. It is in line with the Federal Council's plans to strengthen Swiss defence capabilities through international cooperation, as stated in the supplementary report to the September 2022 Security Policy Report.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Armed Forces spokesperson +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="502">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5430" org-id="502">
        <name lang="de">Übung</name>
        <name lang="fr">Exercice</name>
        <name lang="it">Esercitazione</name>
        <name lang="en">Exercise</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="502">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
