<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54268" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>DEZA lanciert neuen Ausbildungsgang für den Bereich Internationale Zusammenarbeit</title>
      <lead>Parallel zu ihren Nachwuchsprogrammen für den diplomatischen und den konsularischen Dienst bietet das EDA ab 2015 ein Ausbildungsprogramm für Tätigkeiten im Bereich Internationale Zusammenarbeit an. Heute lanciert die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA die Ausschreibung für den ersten Ausbildungsgang, der im nächsten Frühjahr beginnt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Entsprechend ihrem breiten und international ausgerichteten Tätigkeitsfeld ist die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA auf Mitarbeitende angewiesen, die insgesamt eine breite Palette von beruflichen Fähigkeiten aufweisen und die praktisch jederzeit an verschiedenen Orten der Welt, auch in schwierigen Kontexten, einsetzbar sind. Ergänzend zu ihren bisherigen Formen der Nachwuchsförderung – Hochschulpraktika, Unterstützung von Hochschulinstituten im Bereich der internationalen Zusammenarbeit, Förderung des Einsatzes junger Schweizerinnen und Schweizer in internationalen Organisationen, Vorbereitung für die Aufnahme in das Schweizerische Korps für Humanitäre Hilfe – startet die DEZA deshalb 2015 ein neues Nachwuchsprogramm. Ab heute läuft die Ausschreibung für den ersten Ausbildungsgang. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bereits für das diplomatische und das konsularische Corps bietet das EDA eigene Ausbildungsgänge an. Parallel dazu wird künftig das Nachwuchsprogramm für den Bereich internationale Zusammenarbeit (NWP IZA) geführt, wobei einzelne Ausbildungsmodule gemeinsam angeboten werden. Die erste Durchführung des jährlich geplanten NWP ist als Pilotdurchführung geplant. Anpassungen können in den späteren Durchführungen erfolgen. Das Pilot-Programm beginnt am 1. April 2015 und dauert gut zwei Jahre. Die für das NWP IZA zugelassenen Bewerberinnen und Bewerber werden zunächst in einer mehrwöchigen Grundausbildung in der Schweiz auf die zukünftigen Aufgaben vorbereitet. Anschliessend erfolgt der erste Einsatz an der Zentrale der DEZA für rund sechs Monate. Für einen eineinhalb Jahre dauernden Auslandeinsatz werden die Teilnehmenden des Nachwuchsprogramms danach komplementär zu ihren mitgebrachten Erfahrungen und Kompetenzen auf einem DEZA-Projekt oder in einem Kooperationsbüro der DEZA oder einer Botschaft mit IZA-Abteilung des EDA eingesetzt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voraussetzung für die Teilnahme an diesem Ausbildungsgang sind ein abgeschlossenes Hochschulstudium und relevante Berufserfahrung, von Vorteil in der internationalen Zusammenarbeit und/oder im Projektmanagement. Erfahrungen in fragilen Kontexten sind – entsprechend dem Bedürfnis, die Absolventen dieser Ausbildung längerfristig auch an Orten mit schwierigen Lebensbedingungen einsetzen zu können - speziell erwünscht. Eine weitere Voraussetzung sind neben dem Höchstalter von 35 Jahren bei der Bewerbung sehr gute Kenntnisse mindestens zweier Amtssprachen sowie Englisch. Die Bewerbenden müssen ein mehrstufiges Selektionsverfahren durchlaufen, wobei sich die Kandidierenden in der letzten Runde einem Selektionskomitee der DEZA vorstellen müssen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="127062">
        <title>Nachwuchsförderung</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Die_DEZA/Arbeiten_bei_der_DEZA/Einsatzmoeglichkeiten_im_In_und_Ausland/Nachwuchsfoerderung</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La DDC lance une nouvelle filière de formation dans le domaine de la coopération internationale</title>
      <lead>En parallèle à ses programmes de relève pour le Service diplomatique et consulaire, le DFAE proposera dès 2015 une formation aux activités exercées dans le domaine de la coopération internationale. La Direction du développement et de la coopération (DDC) lance aujourd’hui l’appel à candidatures pour le premier cycle de formation, qui débutera au printemps prochain. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Compte tenu du caractère international et de l’étendue de son domaine d’activité, la Direction du développement et de la coopération a besoin d’un personnel justifiant d’un large éventail d’aptitudes professionnelles, qui puisse être affecté presque à tout moment en diverses régions du globe, parfois dans des contextes difficiles. C’est la raison pour laquelle, en complément aux initiatives déjà en place pour promouvoir la relève (stages académiques, soutien aux instituts universitaires dans le domaine de la coopération internationale, encouragement de l’emploi de jeunes Suisses dans les organisations internationales, préparation à l’admission au sein du Corps suisse d’aide humanitaire), la DDC introduira dès 2015 un nouveau programme de relève. L’appel à candidatures pour le premier cycle de formation est lancé ce jour. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DFAE propose déjà ses propres filières de formation pour le corps diplomatique et consulaire. A l’avenir, celles-ci seront complétées par un programme de relève dans le domaine de la coopération internationale (PR CI), dont certains modules seront dispensés à l’ensemble des filières. La première édition de ce programme de relève planifié annuellement se déroulera dans le cadre d’un projet pilote et des adaptations pourront être apportées par la suite. Le programme pilote débutera le 1er avril 2015 et durera au moins deux ans. Les candidates et candidats admis à participer au PR CI suivront d’abord une formation de base de plusieurs semaines en Suisse destinée à les préparer à leurs missions futures. Suivra une première affectation à la Centrale de la DDC pour une période d’environ six mois. Dans le cadre d’un détachement à l’étranger d’une durée d’un an et demi, les participantes et participants au programme de relève seront ensuite affectés à un projet de la DDC, à un bureau de coopération de la DDC ou à une ambassade intégrant un service CI du DFAE, afin de parfaire l’expérience et les compétences qu’ils auront acquises. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour pouvoir participer à ce cursus, il faut justifier d’une formation universitaire complète et d’une expérience professionnelle adéquate, de préférence dans le domaine de la coopération internationale et/ou de la gestion de projet. Dans la mesure où les personnes qui auront accompli cette formation seront amenées à travailler pendant un certain temps dans des régions où les conditions de vie sont difficiles, une expérience acquise en contexte fragile est particulièrement souhaitable. En outre, les candidates et candidats ne doivent pas être âgés de plus de 35 ans et ils doivent avoir de très bonnes connaissances d’au moins deux langues officielles, ainsi que de l’anglais. Ils devront se soumettre à une procédure de sélection en plusieurs étapes, avant de se présenter devant un comité de sélection de la DDC lors de la phase finale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="127063">
        <title>Encouragement de la relève</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/La_DDC/Travailler_a_la_DDC/Possibilites_d_engagement_en_Suisse_et_a_l_etranger/Promotion_de_la_releve</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La DSC lancia la nuova formazione nell'ambito della cooperazione internazionale</title>
      <lead>Oltre ai programmi per giovani leve del servizio diplomatico e del servizio consolare, dal 2015 il DFAE offrirà un programma formativo per le attività della cooperazione internazionale. Proprio oggi la Direzione dello sviluppo e della cooperazione DSC pubblica il bando per il primo ciclo di formazione, che comincerà la prossima primavera. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Direzione dello sviluppo e della cooperazione DSC, che copre un campo di attività molto vasto e internazionale, deve poter contare su collaboratori eclettici e capaci di svolgere il proprio lavoro praticamente ovunque e sempre, anche in contesti difficili. A complemento delle forme di promozione di giovani leve già sperimentate (praticantati universitari, sostegno a scuole universitarie nel campo della cooperazione internazionale, promozione dell'impiego di giovani svizzeri presso organizzazioni internazionali, preparazione per accedere al Corpo svizzero di aiuto umanitario), nel 2015 la DSC lancerà un nuovo programma per giovani leve. Oggi sarà pubblicato il bando per il primo ciclo di formazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il nuovo programma per giovani leve della cooperazione internazionale (PGL CI) si affiancherà ai corsi che il DFAE già offre per il corpo diplomatico e quello consolare; alcuni moduli di queste formazioni saranno svolti in comune. Il PGL, che si terrà annualmente, partirà come programma pilota il 1° aprile 2015 e durerà due anni. Eventuali modifiche potranno essere apportate nei cicli successivi. I candidati che potranno seguire il PGL CI assolveranno dapprima una formazione di base di varie settimane in Svizzera che li preparerà ai compiti futuri. Seguirà il primo impiego presso la Centrale della DSC della durata di circa sei mesi. Infine i partecipanti al PGL, forti delle esperienze e delle competenze acquisite, svolgeranno un impiego all'estero durante i rimanenti 18 mesi della formazione, lavorando a un progetto della DSC, presso un ufficio di cooperazione della DSC o in seno a un'ambasciata con un settore CI del DFAE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per partecipare a questo ciclo di formazione occorrono un diploma di scuola universitaria ed esperienza lavorativa comprovata, preferibilmente nel campo della cooperazione internazionale e/o della gestione di progetti. Sono particolarmente auspicate esperienze in contesti fragili poiché la DSC intende impiegare le persone che hanno assolto il PGL a lungo termine anche in luoghi che presentano condizioni esistenziali difficili. I candidati devono avere un'età massima di 35 anni al momento della candidatura, conoscere alla perfezione almeno due lingue ufficiali e l'inglese e superare un processo di selezione a più livelli che prevede, nell'ultima fase, un colloquio di presentazione a cui partecipa un comitato di selezione della DSC. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="127064">
        <title>Formazione delle giovani leve</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/La_DSC/Lavorare_alla_DSC/Possibilita_d_impiego_in_Svizzera_e_all_estero/Promozione_per_giovani_leve</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The SDC launches a new training programme in the area of international cooperation</title>
      <lead>Alongside its junior staff programmes for the diplomatic and consular services, the FDFA is from 2015 offering a training programme for junior staff in international cooperation. The Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) is today launching a call for applications for the first of these training courses that begins next spring. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In view of its broad, international field of activity the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) requires employees who collectively possess a wide range of professional skills and who can be deployed, at any time, to different parts of the world, including difficult contexts. To complement its existing forms of junior staff development – internships for college and university students, support for university institutes offering international cooperation courses, boosting the presence of young Swiss nationals in international organisations and preparing young people for a role with the Swiss Humanitarian Aid Unit – the SDC is therefore launching a new junior staff programme in 2015. Applications for enrolment in the first training course are welcomed from today's date. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The FDFA already runs training courses for both the Diplomatic and the Consular Corps. It will run the programme for junior staff in international cooperation alongside, with individual training modules offered jointly. The programme is intended to run on an annual basis. The first time the course is held it will be as a pilot programme. Adjustments may be made subsequently. The pilot programme begins on 1 April 2015 and runs for just over two years. Successful applicants will first receive several weeks of basic training in Switzerland in preparation for their future role. Following this they will be assigned to SDC headquarters for around six months. For the next 18 months programme participants will be posted abroad to work, depending on their previous experience and skills, in an SDC project, an SDC cooperation office or in an FDFA embassy with an international cooperation division. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The requirements for participation in this training programme are a university degree and relevant work experience, preferably in international cooperation and/or project management. Experience of fragile contexts is particularly desirable given that graduates of this training programme could in due course be posted to places where living conditions are difficult. Applicants must not be older than 35 years of age at the time of application. A further prerequisite is very good knowledge of at least two official languages of Switzerland, plus English. The selection process comprises several stages. In the final round applicants will be interviewed by an SDC selection committee. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="127065">
        <title>Encouragement de la relève (fr)</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/About_SDC/Working_with_SDC/Employment_opportunities_in_Switzerland_and_abroad/Promotion_of_Junior_staff</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
