<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54617" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-09-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Conthey</city>
      <title>Poppins, Nui, Aurora: die Heidelbeeren von morgen?</title>
      <lead>Der Konsum von Heidelbeeren nimmt in der Schweiz stetig zu. Das Interesse der Konsumentinnen und Konsumenten an Lebensmitteln mit einer gesundheitsfördernden Wirkung ist offensichtlich. Die grosse Nachfrage hat in den vergangenen fünf Jahren zu einer Verdoppelung des einheimischen Heidelbeeranbaus geführt. Der wirtschaftliche Erfolg ist jedoch stark von der Sortenwahl abhängig. Dank Forschungsarbeiten von Agroscope konnten drei Sorten gefunden werden, die den Anforderungen des Anbaus in der Schweiz und den Ansprüchen der Konsumentschaft entsprechen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit 2004 ist der Konsum von Heidelbeeren in der Schweiz von 500 auf mehr als 2200 Tonnen pro Jahr gestiegen, während die Anbaufläche innerhalb von fünf Jahren von 40 auf 75 ha zugenommen hat. Diese erfreuliche Ausweitung des einheimischen Anbaus war möglich dank der Entwicklung von innovativen Anbautechniken sowie der Züchtung von neuen Sorten. «Die Sortenwahl ist ein entscheidendes Kriterium für den wirtschaftlichen Erfolg. Sie muss eine qualitativ hochwertige Ernte von Juni bis Oktober garantieren», präzisiert André Ançay, Mitarbeiter der Forschungsgruppe Beeren und Medizinalpflanzen des Instituts für Pflanzenbauwissenschaften IPB von Agroscope.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zwanzig getestete Sorten&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In den letzten Jahren wurden zahlreiche neue Heidelbeersorten gezüchtet, wovon rund zwanzig seit zwei Jahren von Agroscope getestet werden. Mit Hilfe von sensorischen Untersuchungen werden die Geschmackseigenschaften validiert (Zuckergehalt, Intensität der Aromen, Zucker-Säure Gleichgewicht) und die Resultate von Konsumentenpanels mit hedonischen Degustationen überprüft. Beurteilt werden auch die agronomischen Eigenschaften (Ertrag, Fruchtgrösse, Dauer der Ernteperiode, Frühreife), um eine optimale Anpassungsfähigkeit an unsere Produktionsbedingungen zu garantieren. Unterschiedliche Reifeperioden der Sorten sollen für regelmässige Ernten von Anfang Juni bis Mitte Oktober sorgen, wobei die Anzahl Erntedurchgänge limitiert werden soll. Bei Sorten mit kurzer Erntedauer sind ein bis zwei Durchgänge innerhalb von zwei Wochen erforderlich, während bei Sorten mit langer Erntedauer drei bis vier Durchgänge über die Dauer eines Monats notwendig sind. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Drei Sorten überzeugen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Unter den von Agroscope getesteten Sorten weisen Nui, Poppins und Aurora besonders interessante Eigenschaften auf. Diese drei Sorten eignen sich sowohl für die konventionelle Produktion wie auch für den biologischen Anbau. &lt;br /&gt;Die Sorte Nui ist besonders frühreif (bis Mitte Juni), hat grosse Früchte (2,1 g) und verfügt über ein Ertragspotenzial, das mit demjenigen der Referenzsorte Duke vergleichbar ist. Die Sorte Poppins zeichnet sich durch die gute Geschmacksqualität der Früchte, das hohe Ertragspotenzial und den geringen Ernteaufwand aus, obwohl sie nur über eine mittlere Fruchtgrösse (1,4 g) verfügt. Es handelt sich um eine mittelfrühe Sorte, die Anfang Juli erntereif ist. Die Sorte Aurora überzeugt mit einer späten und kurzen Ernteperiode gegen Anfang August. Sie verfügt über ein hohes Ertragspotenzial, eine angemessene Fruchtgrösse (1,6 g) und gute Lagereigenschaften. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Versuchsergebnisse sind Gegenstand einer Informationstagung für die Produzentinnen und Produzenten. Sie unterstützen den einheimischen Anbau von qualitativ hochwertigen Früchten, der rentabel ist und den Anforderungen der Konsumentinnen und Konsumenten entspricht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gute Ernährungseigenschaften, anspruchsvoller Anbau &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Heidelbeere hat gute ernährungsphysiologische Eigenschaften. Sie ist ausserordentlich reich an Vitaminen, Fasern und Polyphenolen (insbesondere Anthocyane), die ihr gesundheitsfördernde Eigenschaften verleihen. Heidelbeeren zählen zu den Früchten, die über den höchsten Gehalt an Anthocyanen verfügen (je nach Sorte zwischen 80 und 400 mg pro 100 g Früchte). Diese Eigenschaften haben zum starken Anstieg des Heidelbeerkonsums in der Schweiz beigetragen. Dieser liegt bei ungefähr 50 g pro Einwohner im Jahr, während er in Nordamerika über 600 g liegt.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Es ist zu erwarten, dass der Heidelbeerkonsum in der Schweiz in den kommenden Jahren weiter ansteigt. &lt;br /&gt;Die Kulturheidelbeere stammt aus Amerika &lt;i&gt;Vaccinium corymbosum&lt;/i&gt; und zeichnet sich durch grosse Früchte und eine Buschhöhe von bis zu 2 m aus. Die wilde einheimische Heidelbeere &lt;i&gt;Vaccinium myrtillus &lt;/i&gt;kommt in Bergregionen mit sauren Böden vor. Ihre Büsche sind klein, und sie trägt kleine Früchte, weshalb sie auch nicht angebaut wird. Die Heidelbeere benötigt besondere Bodenverhältnisse: saure Böden (pH von 4 bis 5) mit einem hohen Anteil organischer Substanz. Diese Anforderungen haben die Verbreitung des kommerziellen Heidelbeeranbaus lange Zeit verhindert, denn Böden mit solchen Eigenschaften kommen in der Natur nur sehr selten vor, fast ausschliesslich im Tessin. &lt;br /&gt;Die Versuche von Agroscope im Forschungszentrum Conthey mit verschiedenen Produktionssystemen haben zur Entwicklung von Produktionsmethoden beigetragen, insbesondere des Anbaus auf eher saurem organischem Substrat, der heute rund ein Drittel der Anbauflächen ausmacht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Detaillierte Informationen &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Swiss Berry Note 10, Agroscope Transfer Nr. 40, Septembre 2014&lt;br /&gt;La culture de la myrtille, Revue suisse Viticulture, Arboriculture, Horticulture, Vol 42 (4): I-XI, 2010&lt;br /&gt;Weitere Informationen finden Sie auch unter www.agroscope.admin.ch/baies&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Ançay, Technischer Leiter der Forschungsgruppe Beeren Forschungsgruppe Beeren und Medizinalpflanzen Agroscope, Institut für Pflanzenbauwissenschaften IPB Route des vergers 18, CH-1964 Conthey, Schweiz andre.ancay@agroscope.admin.ch +41 (0)58 481 35 50 Simone de Montmollin, Mediendienst Corporate Communication Agroscope (CCA) CP 1012, route de Duillier 50, CH-1260 Nyon 1, Suisse simone.demontmollin@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 41 51 www.agroscope.ch</contact>
      <attachment id="128278">
        <title>La culture de la myrtille, Revue suisse Viticulture, Arboriculture, Horticulture, Vol 42 (4): I–XI, 2010.</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1622</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36679.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="128281">
        <title>Die in der Schweiz am meisten verbreitete Heidelbeersorte Duke. (Foto: Eliane Filliez, Agroscope)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>651</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36681.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="128279">
        <title>Swiss Berry Note N°10 - Agroscope Transfer n°40 - septembre 2014</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/baies-plantes-medicinales/01294/01296/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Conthey</city>
      <title>Poppins, Nui, Aurora: les myrtilles de demain?</title>
      <lead>La consommation de myrtilles en Suisse ne cesse d’augmenter. L’intérêt des consommateurs pour des aliments dont les qualités ont un effet bénéfique sur la santé est manifeste. En réponse à cette demande, la production de myrtilles indigènes a pratiquement doublé en cinq ans. Toutefois, la réussite économique dépend fortement du choix variétal. Les travaux d’Agroscope ont permis d’identifier trois variétés pouvant répondre aux exigences de cette culture.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis 2004, la consommation de myrtilles en Suisse est passée de 500 à plus de 2200 tonnes par an aujourd'hui, alors que les surfaces cultivées sont passées elles de 40 à 75 ha en 5 ans. L'augmentation réjouissante de la production indigène a été rendue possible grâce au développement de techniques de production innovantes et à l'apparition de nouvelles variétés. «Le choix de la variété est un critère prépondérant de la réussite économique, il doit assurer des récoltes de qualité de juin à octobre » précise André Ançay, collaborateur du groupe de recherche baies et plantes médicinales de l'Institut des sciences en production végétale IPV d'Agroscope.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vingt variétés testées&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Ces dernières années, de nombreuses nouvelles variétés de myrtilles ont été sélectionnées. Depuis deux ans, une vingtaine d'entre elles sont testées par Agroscope. Des analyses sensorielles valident leurs qualités gustatives (teneur en sucre, intensité des arômes, équilibre acidité-sucre) et ces résultats sont vérifiés au moyen de dégustations hédoniques par des panels de consommateurs. Les paramètres agronomiques (rendement, calibre, maturité des fruits groupée, précocité) sont évalués pour assurer une parfaite adaptabilité à nos conditions de production. Le calibre et la maturité groupée des fruits doivent permettre des récoltes régulières de début juin à mi-octobre tout en limitant le nombre de passages. En effet, une récolte groupée signifie 1-2 récolte-s dans un intervalle de deux semaines alors qu'une récolte étalée impose 3-4 passages sur plus d'un mois. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Trois variétés font l'unanimité&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Parmi les variétés évaluées par Agroscope, Nui, Poppins et Aurora affichent des caractéristiques particulièrement intéressantes. Ces trois variétés sont propices aussi bien à la production conventionnelle qu'à la production biologique. &lt;br /&gt;La variété Nui est attractive pour sa précocité (maturité à la mi-juin). Elle offre des fruits de gros calibre (2,1 g) et un potentiel de production comparable à Duke, variété de référence. Malgré un calibre moyen (1,4 g), la variété Poppins a été retenue pour la qualité gustative de ses fruits, son bon potentiel de production et sa grande facilité de récolte. C'est une variété mi précoce arrivant à maturité début juillet. Quant à la variété Aurora, elle présente un intérêt pour sa maturité tardive et groupée début août. Elle montre un fort potentiel de production, un calibre approprié (1,6 g) et de bonnes aptitudes à la conservation. &lt;br /&gt;Les résultats de ces essais font l'objet de journées d'information destinées aux producteurs. Ils contribuent à assurer une production indigène de qualité, conforme aux exigences des consommateurs et économiquement viable.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qualité nutritionnelle élevée, culture exigeante&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La myrtille regorge de qualités nutritionnelles. Son exceptionnelle richesse en vitamines, ses fibres et ses polyphénols (anthocyanes en particulier) lui confèrent des propriétés reconnues pour la santé. Les myrtilles sont parmi les fruits dont la teneur en anthocyanes est la plus élevée, oscillant entre 80 et 400 mg par 100 g de fruits, selon la variété. Ces caractéristiques ont contribué à la forte croissance de la consommation observée en Suisse. Elle est de l'ordre de 50 g par habitant par année, alors qu'elle dépasse les 600 g en Amérique du nord.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Il est probable qu'elle continue d'augmenter ces prochaines années en Suisse. &lt;br /&gt;Les espèces cultivées sont d'origine américaine (&lt;i&gt;Vaccinium corymbosum&lt;/i&gt;) et caractérisées par des baies de gros calibre et un buisson pouvant atteindre 2 m de haut. L'espèce sauvage indigène &lt;i&gt;Vaccinium myrtillus &lt;/i&gt;se trouve naturellement dans les zones acides montagneuses. Elle est de petite taille et ses baies de petit calibre, raison pour laquelle elle n'est pas cultivée. Le myrtillier exige des conditions de sol très particulières : ils doivent être acides (pH de 4 à 5) et riches en matière organique. Ces exigences ont longtemps freiné le développement de cultures commerciales. Les sols qui répondent naturellement à ces critères sont très rares et se limitent presque uniquement au Tessin. &lt;br /&gt;Les essais de systèmes de production conduits par Agroscope au centre de recherche de Conthey ont contribué à développer de nouveaux modes de production, notamment la culture sur substrat organique acide qui représente aujourd'hui près du tiers des surfaces. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Informations complémentaires&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Swiss Berry Note10, Agroscope Transfer n°40, septembre 2014&lt;br /&gt;La culture de la myrtille, Revue suisse Viticulture, Arboriculture, Horticulture, Vol 42 (4): I-XI, 2010&lt;br /&gt;D'autres informations sont disponibles sur www.agroscope.admin.ch/baies&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Ançay, Responsable technique du groupe baies Groupe baies &amp; plantes médicinales Agroscope, Institut des sciences en production végétale IPV Route des vergers 18, CH-1964 Conthey, Suisse andre.ancay@agroscope.admin.ch +41 (0)58 481 35 50 Simone de Montmollin, Service médias Corporate Communication Agroscope (CCA) CP 1012, route de Duillier 50, CH-1260 Nyon 1, Suisse simone.demontmollin@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 41 51 www.agroscope.ch</contact>
      <attachment id="128278">
        <title>La culture de la myrtille, Revue suisse Viticulture, Arboriculture, Horticulture, Vol 42 (4): I–XI, 2010.</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1622</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36679.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="128280">
        <title>Myrtilles de la variété Duke, la plus répandue en Suisse. (Photo: Eliane Filliez, Agroscope)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>651</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36680.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="128279">
        <title>Swiss Berry Note N°10 - Agroscope Transfer n°40 - septembre 2014</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/baies-plantes-medicinales/01294/01296/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="235" org-id="1047">
        <name lang="de">pflanzliche Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Aliments végétals</name>
        <name lang="it">Prodotti alimentari végétals</name>
        <name lang="en">Vegetal food</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="246" org-id="1047">
        <name lang="de">Sichereit &amp; Qualität in der Lebensmittelkette</name>
        <name lang="fr">Sécurité &amp; qualité dans la chaîne alimentaire</name>
        <name lang="it">Sicurezza &amp; qualità nella catena alimentare</name>
        <name lang="en">Safety &amp; quality in the food chain</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="2" org-id="1047">
        <name lang="de">Beerenanbau</name>
        <name lang="fr">Baies</name>
        <name lang="it">Piccoli frutti</name>
        <name lang="en">Berries</name>
      </keyword>
      <keyword id="7" org-id="1047">
        <name lang="de">Arzneipflanzen</name>
        <name lang="fr">Plantes médicinales</name>
        <name lang="it">Piante ornamentali</name>
        <name lang="en">Ornamental plants</name>
      </keyword>
      <keyword id="12" org-id="1047">
        <name lang="de">Züchtung</name>
        <name lang="fr">Amélioration des plantes</name>
        <name lang="it">Miglioramento vegetale</name>
        <name lang="en">Plant breeding</name>
      </keyword>
      <keyword id="13" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenkrankheiten</name>
        <name lang="fr">Maladies des plantes</name>
        <name lang="it">Malattie delle piante</name>
        <name lang="en">Plant diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="16" org-id="1047">
        <name lang="de">Umweltschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de l’environnement</name>
        <name lang="it">Protezione dell’ambiente</name>
        <name lang="en">Environmental protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="17" org-id="1047">
        <name lang="de">Konsumentensicherheit</name>
        <name lang="fr">Protection des consommateurs</name>
        <name lang="it">Protezione dei consumatori</name>
        <name lang="en">Consumer safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="22" org-id="1047">
        <name lang="de">Sensorik</name>
        <name lang="fr">Analyses sensorielles</name>
        <name lang="it">Analisi sensoriale</name>
        <name lang="en">Sensory testing</name>
      </keyword>
      <keyword id="24" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung</name>
        <name lang="fr">Nutrition</name>
        <name lang="it">Alimentazione</name>
        <name lang="en">Nutrition</name>
      </keyword>
      <keyword id="25" org-id="1047">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Salute</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </keyword>
      <keyword id="26" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzliche Biotechnologie</name>
        <name lang="fr">Biotechnologie végétale</name>
        <name lang="it">Biotecnologia vegetale</name>
        <name lang="en">Plant biotechnology</name>
      </keyword>
      <keyword id="31" org-id="1047">
        <name lang="de">Agrartechnische Systeme</name>
        <name lang="fr">Systèmes de technique agricole</name>
        <name lang="it">Sistemi di tecnica agricola</name>
        <name lang="en">Agricultural engineering systems</name>
      </keyword>
      <keyword id="36" org-id="1047">
        <name lang="de">Betriebswirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie d’entreprise</name>
        <name lang="it">Economia d'impresa</name>
        <name lang="en">Farm management</name>
      </keyword>
      <keyword id="37" org-id="1047">
        <name lang="de">Biologischer Landbau</name>
        <name lang="fr">Agriculture biologique</name>
        <name lang="it">Agricoltura biologica</name>
        <name lang="en">Organic farming</name>
      </keyword>
      <keyword id="54" org-id="1047">
        <name lang="de">Sorten</name>
        <name lang="fr">Variétés</name>
        <name lang="it">Varietà</name>
        <name lang="en">Varieties</name>
      </keyword>
      <keyword id="56" org-id="1047">
        <name lang="de">Sozioökonomie</name>
        <name lang="fr">Socio-économie</name>
        <name lang="it">Socio-economia</name>
        <name lang="en">Socioeconomics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
