<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54550" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2014-09-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Botschafterinnen und Botschafter der Schweiz</title>
      <lead>In einigen Schweizer Vertretungen im Ausland sowie an der Zentrale des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) kommt es zu personellen Wechseln. Diese geschehen 2015 im Rahmen der üblichen Versetzungsrhythmen und aufgrund von Ernennungen durch den Bundesrat. Die Ernennungen der Missionschefinnen und -chefs im Ausland werden mit der Erteilung des Agréments durch den Gaststaat wirksam. Den Botschaftern, die in den Ruhestand treten werden, dankt der Bundesrat für die geleisteten Dienste.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christine Schraner Burgener, gegenwärtig Missionschefin in Bangkok, wird neu ausserordentliche und bevollmächtigte Botschafterin in der Bundesrepublik Deutschland. Sie tritt die Nachfolge von Botschafter Tim Guldimann an, der in den Ruhestand geht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Michael Winzap, gegenwärtig Missionschef in Amman, wird neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in Malaysia. Er tritt die Nachfolge von Botschafter Rolf Lenz an, der in den Ruhestand geht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hans-Peter Lenz, gegenwärtig Chef der Abteilung Asien und Amerika sowie Stellvertreter des Delegierten für humanitäre Hilfe in der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) in Bern, wird neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter im Haschemitischen Königreich Jordanien und in der Republik Irak, mit Sitz in Amman.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hans-Rudolf Hodel, gegenwärtig Missionschef in Abuja, wird neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in der Hellenischen Republik.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Etienne Thévoz, gegenwärtig Missionschef in Kuwait, wird neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter im Staat Katar. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lukas Beglinger, gegenwärtig Missionschef in Warschau, wird neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in Georgien. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andrej Motyl, gegenwärtig Missionschef in Hanoi, wird neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in der Republik Polen sowie der Republik Belarus, mit Sitz in Warschau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Benedikt Wechsler, gegenwärtig Diplomatischer Berater in der Abteilung Vereinte Nationen und internationale Organisationen (AIO) in der Politischen Direktion in Bern, wird neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter im Königreich Dänemark. Er tritt die Nachfolge von Botschafter Denis Feldmeyer an, der in den Ruhestand geht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andrea Reichlin, gegenwärtig Missionschefin in Abu Dhabi, wird neu ausserordentliche und bevollmächtigte Botschafterin in der Republik der Philippinen, der Republik Marshallinseln, in den Föderierten Staaten von Mikronesien sowie der Republik Palau, mit Sitz in Manila. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ralf Heckner, gegenwärtig Botschafter und Chef des Krisenmanagement-Zentrums im Staatssekretariat EDA in Bern, wird neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter in der Republik Kenia, der Republik Burundi, der Republik Uganda, der Republik Ruanda sowie Ständiger Vertreter beim Umweltprogramm der Vereinten Nationen, mit Sitz in Nairobi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paul Seger, gegenwärtig Botschafter und Chef der Ständigen Mission der Schweiz bei den Vereinten Nationen in New York, wird neu ausserordentlicher und bevollmächtigten Botschafter in der Republik der Union Myanmar, in Yangon. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jürg Lauber, gegenwärtig Botschafter und Chef der Abteilung Vereinte Nationen und internationale Organisationen (AIO) in der Politischen Direktion in Bern, wird neu Botschafter und Chef der Ständigen Mission der Schweiz bei den Vereinten Nationen in New York.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christian Meuwly, gegenwärtig Missionschef in Pretoria, wird neu ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter im Königreich Belgien und Chef der Schweizerischen Mission bei der NATO, mit Sitz in Brüssel. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Helene Budliger Artieda, gegenwärtig Botschafterin und Direktorin der Direktion für Ressourcen (DR) in Bern, wird neu ausserordentliche und bevollmächtigte Botschafterin in der Republik Südafrika, der Republik Botswana, im Königreich Lesotho, in der Republik Mauritius, der Republik Namibia sowie im Königreich Swasiland, mit Sitz in Pretoria. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nicolas Brühl, gegenwärtig Missionschef in Taschkent, wurde zum Chef der Abteilung Europa, Zentralasien, Europarat, OSZE (AEZEO) in der Politischen Direktion in Bern, ernannt. Für die Ausübung seiner neuen Funktion hat ihm der Bundesrat den Botschaftertitel verliehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mirjana Spoljaric Egger, gegenwärtig stellvertretende Chefin der Abteilung Vereinte Nationen und internationale Organisationen (AIO) in der Politischen Direktion in Bern, wurde zur Chefin derselben Abteilung ernannt. Für die Ausübung ihrer neuen Funktion hat ihr der Bundesrat den Botschaftertitel verliehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heidi Grau, gegenwärtig Botschafterin und Chefin der Task-Force OSZE-Vorsitz im Generalsekretariat EDA in Bern, wurde zur Chefin der Abteilung Menschliche Sicherheit (AMS) in der Politischen Direktion in Bern, ernannt. Für die Ausübung ihrer neuen Funktion hat ihr der Bundesrat den Botschaftertitel verliehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eric Mayoraz, gegenwärtig Missionschef in Antananarivo wird zusätzlich zu seinen bisherigen Akkreditierungen (Republik Madagaskar, Union der Komoren) in der Republik Seychellen akkreditiert. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-10-02 09:31" type="I"/>
        <revision date="2014-09-19 15:08" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveaux Ambassadeurs de Suisse</title>
      <lead>Des changements de personnel auront lieu en 2015 dans diverses représentations de la Suisse à l’étranger et à la centrale du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) à Berne. Ils coïncident avec la cadence usuelle des transferts et font suite aux décisions du Conseil fédéral. Les nominations des Cheffes/Chefs de Mission à l’étranger deviendront effectives au moment où les autorités de l’Etat-hôte leur accorderont leur agrément. Le Conseil fédéral exprime aux Ambassadeurs partant à la retraite ses remerciements pour les services rendus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christine Schraner Burgener, actuellement Cheffe de Mission à Bangkok, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République fédérale d’Allemagne. L’Ambassadeur Schraner Burgener succédera à l’Ambassadeur Tim Guldimann qui prendra sa retraite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Michael Winzap, actuellement Chef de Mission à Amman, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en Malaisie. L’Ambassadeur Winzap succédera à l’Ambassadeur Rolf Lenz qui prendra sa retraite. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hans-Peter Lenz, actuellement Chef de la Division Asie et Amérique et suppléant du Délégué pour l’aide humanitaire auprès de la Direction du développement et de la coopération (DDC) à Berne, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire au Royaume hachémite de Jordanie et en République d’Irak, avec résidence à Amman. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hans-Rudolf Hodel, actuellement Chef de Mission à Abuja, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République hellénique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Etienne Thévoz, actuellement Chef de Mission à Koweït, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en l’Etat du Qatar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lukas Beglinger, actuellement Chef de Mission à Varsovie, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en Géorgie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andrej Motyl, actuellement Chef de Mission à Hanoï, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République de Pologne et en République du Bélarus, avec résidence à Varsovie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Benedikt Wechsler, actuellement Conseiller diplomatique auprès de la Division des Nations Unies et des organisations internationales (DOI), Direction politique à Berne, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire au Royaume du Danemark. L’Ambassadeur Wechsler succédera à l’Ambassadeur Denis Feldmeyer, qui prendra sa retraite. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andrea Reichlin, actuellement Cheffe de Mission à Abou Dhabi, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République des Philippines, en République des Iles Marshall, aux Etats fédérés de Micronésie ainsi qu’en République des Palaos, avec résidence à Manille.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ralf Heckner, actuellement Ambassadeur et Chef du Centre de gestion des crises auprès du Secrétariat d’Etat DFAE à Berne, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République du Kenya, en République du Burundi, en République de l'Ouganda, en République du Rwanda et Représentant permanent de la Suisse auprès du Programme des Nations Unies pour l'Environnement, avec résidence a Nairobi. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Paul Seger, actuellement Ambassadeur et Chef de la Mission permanente de la Suisse auprès des Nations Unies à New York, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République de l’Union du Myanmar, à Yangon.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jürg Lauber, actuellement Ambassadeur et Chef de la Division Nations Unies et organisations internationales (DOI) auprès de la Direction politique à Berne, sera Ambassadeur et Chef de la Mission permanente de la Suisse auprès des Nations Unies à New York. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christian Meuwly, actuellement Chef de Mission à Pretoria, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire au Royaume de Belgique et Chef de la Mission suisse auprès de l’OTAN, avec résidence à Bruxelles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Helene Budliger Artieda, actuellement Ambassadeur et Directrice de la Direction des ressources (DR) à Berne, sera Ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire en République d’Afrique du Sud, en République du Botswana, au Royaume du Lesotho, en République de Maurice, en République de Namibie et au Royaume du Swaziland, avec résidence à Pretoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nicolas Brühl, actuellement Chef de Mission à Tachkent, a été nommé Chef de la Division Europe, Asie centrale, Conseil de l’Europe, OSCE (DEACO) auprès de la Direction politique à Berne. Pour l’exercice de sa nouvelle fonction, le titre d’Ambassadeur lui a été octroyé. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mirjana Spoljaric Egger, actuellement Cheffe suppléante de la Division des Nations Unies et organisations internationales (DOI) auprès de la Direction politique à Berne, a été nommée Cheffe de cette même division. Pour l’exercice de sa nouvelle fonction, le titre d’Ambassadeur lui a été octroyée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heidi Grau, actuellement Ambassadeur et Cheffe de la Task Force Présidence OSCE auprès du Secrétariat général DFAE à Berne, a été nommée Cheffe de la Division Sécurité humaine (DSH) auprès de la Direction politique à Berne. Pour l’exercice de sa nouvelle fonction, le titre d’Ambassadeur lui a été octroyée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eric Mayoraz, actuellement Chef de Mission à Antananarivo (accrédité en République de Madagascar et en l’Union des Comores) sera également accrédité en République des Seychelles. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-10-02 09:31" type="I"/>
        <revision date="2014-10-02 10:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovi ambasciatori della Svizzera</title>
      <lead>È tempo di avvicendamenti di personale presso varie rappresentanze della Svizzera all’estero e alla Centrale del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) a Berna. Tali avvicendamenti, che si concretizzeranno nel 2015, s’iscrivono nei consueti ritmi di trasferimento e nelle nomine decise dal Consiglio federale. Le nomine dei capimissione all’estero diverranno però effettive soltanto con il gradimento da parte delle autorità dello Stato ospite. Il Consiglio federale ringrazia gli ambasciatori che si apprestano ad andare in pensione per i servizi resi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christine Schraner Burgener, attualmente capomissione a Bangkok, è stata nominata ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica federale di Germania. Succede all'ambasciatore Tim Guldimann che andrà in pensione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Michael Winzap, attualmente capomissione ad Amman, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario in Malaysia. Succede all'ambasciatore Rolf Lenz che andrà in pensione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hans-Peter Lenz, attualmente capo della Divisione Asia e America e supplente del delegato per l'aiuto umanitario alla Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) a Berna, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nel Regno hascemita di Giordania e nella Repubblica dell'Iraq, con sede ad Amman.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hans-Rudolf Hodel, attualmente capomissione ad Abuja, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica ellenica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Etienne Thévoz, attualmente capomissione in Kuwait, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nello Stato del Qatar. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lukas Beglinger, attualmente capomissione a Varsavia, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario in Georgia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andrej Motyl, attualmente capomissione ad Hanoi, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica di Polonia e nella Repubblica di Bielorussia, con sede a Varsavia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Benedikt Wechsler, attualmente consulente diplomatico alla Divisione Nazioni Unite e organizzazioni internazionali (DOI) presso la Direzione politica a Berna, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nel Regno di Danimarca. Succede all'ambasciatore Denis Feldmeyer che andrà in pensione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andrea Reichlin, attualmente capomissione ad Abu Dhabi, è stata nominata ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica delle Filippine, nella Repubblica delle Isole Marshall, negli Stati federati di Micronesia e nella Repubblica di Palau, con sede a Manila. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ralf Heckner, attualmente ambasciatore e capo del Centro di gestione delle crisi presso la Segreteria di Stato del DFAE a Berna, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica del Kenia, nella Repubblica di Burundi, nella Repubblica dell'Uganda, nella Repubblica del Ruanda e rappresentante permanente presso il Programma delle Nazioni Unite per l'ambiente, con sede a Nairobi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paul Seger, attualmente ambasciatore e capo della Missione permanente della Svizzera presso le Nazioni Unite a New York, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica dell'Unione di Myanmar, a Yangon. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jürg Lauber, attualmente ambasciatore e capo della Divisione Nazioni Unite e organizzazioni internazionali (DOI) presso la Direzione politica a Berna, è stato nominato ambasciatore e capo della Missione permanente della Svizzera presso le Nazioni Unite a New York.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christian Meuwly, attualmente capomissione a Pretoria, è stato nominato ambasciatore straordinario e plenipotenziario nel Regno del Belgio e capo della Missione svizzera presso la NATO, con sede a Bruxelles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Helene Budliger Artieda, attualmente ambasciatore e direttrice della Direzione delle risorse (DR) a Berna, è stata nominata ambasciatore straordinario e plenipotenziario nella Repubblica del Sudafrica, nella Repubblica del Botswana, nel Regno di Lesotho, nella Repubblica di Maurizio, nella Repubblica di Namibia e nel Regno dello Swaziland, con sede a Pretoria. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nicolas Brühl, attualmente capomissione a Tashkent, è stato nominato capo della Divisione Europa, Asia centrale, Consiglio d’Europa, OSCE (DEACO) presso la Direzione politica a Berna. Per l'esercizio della sua nuova funzione, il Consiglio federale gli ha attribuito il titolo di ambasciatore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mirjana Spoljaric Egger, attualmente capo supplente della Divisione Nazioni Unite e organizzazioni internazionali (DOI) presso la Direzione politica a Berna, è stata nominata capo di questa Divisione. Per l'esercizio della sua nuova funzione, il Consiglio federale le ha attribuito il titolo di ambasciatore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heidi Grau, attualmente ambasciatore e capo della Task Force Presidenza OSCE presso la Segreteria generale del DFAE a Berna, è stata nominata capo della Divisione Sicurezza umana (DSU) presso la Direzione politica a Berna. Per l'esercizio della sua nuova funzione, il Consiglio federale le ha attribuito il titolo di ambasciatore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eric Mayoraz, attualmente capomissione ad Antananarivo, oltre ai suoi accreditamenti attuali (Repubblica del Madagascar, Unione delle Comore) è stato accreditato nella Repubblica delle Isole Seychelles. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-10-02 09:31" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>New ambassadors of Switzerland</title>
      <lead>A number of staff changes have been announced for several Swiss representations abroad and at the head office of the Federal Department of Foreign Affairs. The changes will take place in 2015 as part of the usual transfer rotation and on the basis of appointments made by the Federal Council. The appointment of heads of mission becomes effective following approval by the respective host state. The Federal Council thanks those ambassadors entering retirement for their services.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christine Schraner Burgener, currently head of mission in Bangkok, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Federal Republic of Germany, succeeding Ambassador Tim Guldimann, who will retire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Michael Winzap, currently head of mission in Amman, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to Malaysia, succeeding Ambassador Rolf Lenz, who will retire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hans-Peter Lenz, currently head of the Asia and the Americas Division and deputy of the delegate for humanitarian aid in the Swiss Agency for Development and Cooperation in Bern, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Hashemite Kingdom of Jordan and the Republic of Iraq, based in Amman.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hans-Rudolf Hodel, currently head of mission in Abuja, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Hellenic Republic.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Etienne Thévoz, currently head of mission in Kuwait, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to the State of Qatar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lukas Beglinger, currently head of mission in Warsaw, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to Georgia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andrej Motyl, currently head of mission in Hanoi, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of Poland and the Republic of Belarus, based in Warsaw.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Benedikt Wechsler, currently diplomatic adviser in the United Nations and International Organisations Division in the Directorate of Political Affairs in Bern, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Kingdom of Denmark, succeeding Ambassador Denis Feldmeyer, who will retire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andrea Reichlin, currently head of mission in Abu Dhabi, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of the Philippines, the Republic of the Marshall Islands, the Federated States of Micronesia and the Republic of Palau, based in Manila. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ralf Heckner, currently ambassador and head of the Crisis Management Centre in the State Secretariat of the FDFA in Bern, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of Kenya, the Republic of Burundi, the Republic of Uganda, the Republic of Rwanda and permanent representative to the United Nations Environment Programme, based in Nairobi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paul Seger, currently ambassador and head of the Permanent Mission of Switzerland to the United Nations in New York, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of the Union of Myanmar, in Yangon. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jürg Lauber, currently ambassador and head of the United Nations and International Organisations Division in the Directorate of Political Affairs in Bern, will become the new ambassador and head of the Permanent Mission of Switzerland to the United Nations in New York.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christian Meuwly, currently head of mission in Pretoria, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Kingdom of Belgium and head of the Mission of Switzerland to NATO, based in Brussels. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Helene Budliger Artieda, currently ambassador and director-general of the Directorate for Resources in Bern, will become the new ambassador extraordinary and plenipotentiary to the Republic of South Africa, the Republic of Botswana, the Kingdom of Lesotho, the Republic of Mauritius, the Republic of Namibia and the Kingdom of Swaziland, based in Pretoria. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nicolas Brühl, currently head of mission in Tashkent, has been appointed head of the Europe, Central Asia, Council of Europe and OSCE Division in the Directorate of Political Affairs in Bern. In order to carry out his new function, the Federal Council has conferred on him the title of ambassador. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mirjana Spoljaric Egger, currently deputy head of the United Nations and International Organisations Division in the Directorate of Political Affairs in Bern, has been appointed head of the same division. In order to carry out her new function, the Federal Council has conferred on her the title of ambassador.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heidi Grau, currently ambassador and head of the OSCE Chairmanship Task Force in the General Secretariat of the FDFA in Bern, has been appointed head of the Human Security Division in the Directorate of Political Affairs in Bern. In order to carry out her new function, the Federal Council has conferred on her the title of ambassador. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eric Mayoraz, currently head of mission in Antananarivo, will also be accredited to the Republic of Seychelles, in addition to his existing accreditations to the Republic of Madagascar and the Union of the Comoros. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Information +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-10-02 09:31" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
