<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54365" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-09-09</pubdate>
    <blocking-period>2014-09-09</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>Der Bio-Konsum steigt mit dem Einkommen</title>
      <lead>Der Konsum von Bio-Lebensmitteln nimmt stetig zu. Tendenziell werden mit steigendem Einkommen mehr Bio-Lebensmittel gekauft, allerdings weniger ausgeprägt in der Romandie als in den übrigen Sprachregionen. Auch Kriterien wie Alter, Familienzusammensetzung und Geschlecht beeinflussen die Wahl von Bio-Produkten. Dies geht aus einer Auswertung der Haushaltsbudgeterhebung (HABE) durch Agroscope hervor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Auswertung der Haushaltsbudgeterhebung des Bundesamtes für Statistik (BFS) durch Agroscope bestätigt den Wachstumstrend für Bio-Lebensmittel insgesamt, aber auch für die einzelnen Produktegruppen. „Während 2006 erst 6,5 Prozent aller Ausgaben im Lebensmittelbereich für Bio-Produkte verwendet wurden, waren es 2011 bereits acht Prozent“, bilanzieren Franziska Götze und Ali Ferjani, Mitarbeitende der Forschungsgruppe Sozioökonomie des Agroscope Instituts für Nachhaltigkeitswissenschaften INH. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wachsender Anteil bei Gemüse und Früchten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bio-Produkte mit einem bereits hohen Marktanteil wie Gemüse und Früchte sowie Milchprodukte und Eier konnten diesen weiter steigern. Der Marktanteil von Bio-Gemüse wuchs von neun auf 14 Prozent, jener von Bio-Früchten von neun auf elf Prozent. Der Wachstumstrend bestätigt, dass Konsumentinnen und Konsumenten immer gezielter ins Bio-Regal greifen. Produkte mit verhältnismässig geringem Bio-Marktanteil konnten dagegen nur wenig zulegen. So blieb der Bio-Marktanteil von Fleisch, Saucen und Gewürzen von 2006 bis 2011 mit rund fünf Prozent beinahe unverändert. Auch Bio-Zucker und -Süsswaren kamen mit einem Plus von 0,4 Prozentpunkten nicht über einen Anteil von drei Prozent hinaus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Frauen kaufen eher Bio-Produkte als Männer&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Auswertung von mehr als 19 000 HABE-Datensätzen gibt auch Aufschluss über das Konsumverhalten bei Bio-Produkten. Dabei ist gemäss Götze und Ferjani besonders bemerkenswert, dass Haushalte mit Kindern seltener Bio-Lebensmittel kaufen: „Dies steht im Gegensatz zu bisher veröffentlichten Daten aus anderen Ländern. Dagegen deckt sich mit unseren Erwartungen, dass Frauen eher Bio-Produkte kaufen als Männer.“ Dasselbe trifft auf wohlhabende Haushalte zu, die ebenfalls eine höhere Bio-Kaufwahrscheinlichkeit aufweisen. Konsumenten zwischen 45 und 54 Jahren greifen gemäss der Untersuchung besonders selten zu Bio-Produkten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Einen grossen Einfluss hat auch die Sprachregion: Ein Haushalt in der Deutschschweiz kauft tendenziell mehr Bio-Produkte als einer in der Westschweiz. Die Aussagekraft der Studie stützt sich hierbei auf die verwendeten Variablen aus der Haushaltsbudgeterhebung. Jedoch sollte nicht ausser Acht gelassen werden, dass die Entscheidung, Bio-Lebensmittel zu kaufen, komplex ist und von weiteren Faktoren bestimmt werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schweizer Haushaltsbudgeterhebung (HABE)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bundesamt für Statistik (BFS) erhebt seit Beginn der 1990er Jahre Daten zum Einkommen und Konsum sowie zu den soziodemographischen Charakteristika von Schweizer Privathaushalten. Seit dem Jahr 2000 wird diese Erhebung monatlich durchgeführt. Für die Befragung werden die Haushalte per Zufallsverfahren ausgewählt. Etwa 3000 Haushalte pro Jahr nehmen teil. Dabei wird darauf geachtet, dass die Struktur der Haushalte im Datensatz die ständige Schweizer Wohnbevölkerung repräsentativ widerspiegelt. Die teilnehmenden Haushalte dokumentieren während des Befragungszeitraums ihre Ausgaben und ihr Einkommen. Die Teilnahme der Haushalte an der Befragung beschränkt sich auf einen Monat. Es handelt sich somit um eine wiederholte Querschnittsbefragung (repeated cross-section).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franziska Götze, Doktorandin Agroscope, Institut für Nachhaltigkeitswissenschaften INH Tänikon 1, CH-8356 Ettenhausen, Schweiz franziska.goetze@agroscope.admin.ch +41 (0)58 480 32 25 Ali Ferjani, wissenschaftlicher Mitarbeiter Agroscope, Institut für Nachhaltigkeitswissenschaften INH Tänikon 1, CH-8356 Ettenhausen, Schweiz ali.ferjani@agroscope.admin.ch +41 (0)58 480 32 75 Ania Biasio, Mediendienst Corporate Communication Agroscope CCA Reckenholzstrasse 191, CH-8046 Zürich, Schweiz ania.biasio@agroscope.admin.ch +41 (0)58 468 72 74</contact>
      <attachment id="127359">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36402.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127360">
        <title>Foto</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3140</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36403.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="127361">
        <title>Vollständiger Artikel</title>
        <uri>http://www.agrarforschungschweiz.ch/home_1de.php?id_artikel=2002</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>La consommation de produits bio augmente avec le revenu</title>
      <lead>La consommation de produits bio ne cesse d‘augmenter. Plus les revenus augmentent, plus les ménages ont tendance à acheter des denrées alimentaires bio, cette tendance étant toutefois moins marquée en Suisse romande que dans les autres régions linguistiques. Des critères comme l’âge, la composition de la famille et le sexe de la personne de référence, influencent également le choix des produits bio. C’est ce que montre une évaluation de l’enquête sur le budget des ménages (EBM) réalisée par Agroscope.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’enquête sur le budget des ménages de l’Office fédéral de la statistique (OFS) évaluée par Agroscope confirme la tendance à la hausse des produits bio en général, mais aussi de certains groupes de produits en particulier. «Tandis qu’en 2006, les dépenses pour les produits bio ne représentaient que 6,5 % de toutes les dépenses dans le domaine alimentaire, elles atteignent déjà 8 % en 2011», déclarent Franziska Götze et Ali Ferjani, collaborateurs du groupe de recherche Socio-économie de l’Institut des sciences en durabilité agronomique IDU, d’Agroscope. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Part croissante des fruits et des légumes &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les produits bio qui occupaient déjà une grande part du marché comme les fruits et les légumes ou les produits laitiers et les œufs ont poursuivi leur progression. La part de marché des légumes bio est passée de 9 à 14 %, celle des fruits bio de 9 à 11 %. La tendance à la hausse confirme le fait que les consommateurs et les consommatrices se servent de manière de plus en plus ciblée au rayon bio. Les produits qui représentaient une part relativement faible du marché bio n’ont par contre pas beaucoup progressé. La part du marché bio de la viande, des sauces et des épices est pratiquement restée inchangée de 2006 à 2011, avec près de 5 %. Les sucreries et les pâtisseries bio avec une hausse de 0,4 % ne sont pas non plus parvenues à dépasser un pourcentage de 3 %. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Les femmes ont plus tendance à acheter bio que les hommes &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’évaluation de plus de 19 000 séries de données EBM fournit également des informations sur le comportement des consommateurs en matière de produits bio. Selon Götze et Ferjani, il est particulièrement intéressant de remarquer que les ménages avec enfants achètent plus rarement des aliments bio: «Cette constatation va à l’encontre des données publiées jusqu’ici dans d’autres pays. Par contre, notre étude confirme ce que nous attendions, à savoir que les femmes ont davantage tendance à acheter des produits bio que les hommes.» Cette règle est aussi valable pour les ménages aisés chez lesquels la probabilité d’achat de produits bio est supérieure. L’étude montre enfin que les consommateurs entre 45 et 54 ans achètent particulièrement rarement des produits bio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La région linguistique joue elle aussi un grand rôle: un ménage de Suisse alémanique achète généralement plus de produits bio qu’un ménage de Suisse romande. La fiabilité de l’étude repose sur les variables utilisées dans l’enquête sur le budget des ménages. Il ne faut cependant pas perdre de vue que la décision d’acheter des aliments bio est une décision complexe et qu’elle peut être déterminée par d’autres facteurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Enquête suisse sur le budget des ménages (EBM)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis le début des années 1990, l’Office fédéral de la statistique (OFS) procède à des relevés de données sur le revenu et la consommation ainsi que sur les caractéristiques sociodémographiques des ménages privés suisses. Depuis 2000, ces relevés sont mensuels. Les ménages interrogés sont sélectionnés de manière aléatoire. Environ 3000 ménages participent chaque année. L’OFS veille à ce que la structure des ménages présents dans l’échantillon soit représentative de la population résidant en Suisse de manière permanente. Pendant la période de l’enquête, les ménages participants documentent leurs dépenses et leurs revenus. La participation des ménages à l’enquête se limite toutefois à un mois. Par conséquent, il s’agit d’une enquête par coupes transversales répétées (repeated cross-section).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franziska Götze, doctorante Agroscope, Institut des sciences en durabilité agronomique IDU Tänikon 1, CH-8356 Ettenhausen, Suisse franziska.goetze@agroscope.admin.ch +41 (0)58 480 32 25 Ali Ferjani, collaborateur scientifique Agroscope, Institut des sciences en durabilité agronomique IDU Tänikon 1, CH-8356 Ettenhausen, Suisse ali.ferjani@agroscope.admin.ch +41 (0)58 480 32 75 Ania Biasio, Service de presse Corporate Communication Agroscope CCA Reckenholzstrasse 191, CH-8046 Zurich, Suisse ania.biasio@agroscope.admin.ch +41 (0)58 468 72 74</contact>
      <attachment id="127362">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36404.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127363">
        <title>Photo</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3140</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36405.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="127364">
        <title>Lien vers l'article complet</title>
        <uri>http://www.agrarforschungschweiz.ch/home_1fr.php?id_artikel=2002</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="239" org-id="1047">
        <name lang="de">Milch &amp; Milchprodukte</name>
        <name lang="fr">Lait &amp; produits laitiers</name>
        <name lang="it">Latte &amp; prodotti lattiero-caseari</name>
        <name lang="en">Milk &amp; dairy products</name>
      </offer>
      <offer id="240" org-id="1047">
        <name lang="de">Fleisch &amp; Fleischprodukte</name>
        <name lang="fr">Viande &amp; produits de viande</name>
        <name lang="it">Carne &amp; prodotti di carne</name>
        <name lang="en">Meat &amp; meat products</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="1047">
        <name lang="de">Obstbau</name>
        <name lang="fr">Arboriculture</name>
        <name lang="it">Frutticoltura</name>
        <name lang="en">Fruit growing</name>
      </keyword>
      <keyword id="3" org-id="1047">
        <name lang="de">Gemüsebau</name>
        <name lang="fr">Cultures maraîchères</name>
        <name lang="it">Orticoltura</name>
        <name lang="en">Horticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="37" org-id="1047">
        <name lang="de">Biologischer Landbau</name>
        <name lang="fr">Agriculture biologique</name>
        <name lang="it">Agricoltura biologica</name>
        <name lang="en">Organic farming</name>
      </keyword>
      <keyword id="56" org-id="1047">
        <name lang="de">Sozioökonomie</name>
        <name lang="fr">Socio-économie</name>
        <name lang="it">Socio-economia</name>
        <name lang="en">Socioeconomics</name>
      </keyword>
      <keyword id="68" org-id="1047">
        <name lang="de">Milchprodukte</name>
        <name lang="fr">Produits laitiers</name>
        <name lang="it">Prodotti lattiere</name>
        <name lang="en">Milk products</name>
      </keyword>
      <keyword id="69" org-id="1047">
        <name lang="de">Fleischprodukte</name>
        <name lang="fr">Produits carnés</name>
        <name lang="it">Prodotti di carne</name>
        <name lang="en">Meat products</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
