<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54316" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-09-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausstattung der Finanzausgleichsgefässe für die Jahre 2016-2019</title>
      <lead>Aufgrund der Ergebnisse des zweiten Berichts über die Wirksamkeit des Finanzausgleichs und gestützt auf das Ergebnis der Vernehmlassung schlägt der Bundesrat vor, den Grundbeitrag des Ressourcenausgleichs für die Jahre 2016-2019 zu kürzen und die Dotation des Lastenausgleichs beizubehalten. Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die entsprechende Botschaft zuhanden des Parlaments verabschiedet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im März 2014 hat der Bundesrat den Bericht über die Wirksamkeit des Finanzausgleichs bei den Kantonen und interessierten Parteien in die Vernehmlassung geschickt. Der Bericht kommt zum Schluss, dass der Finanzausgleich gut funktioniert und die Ziele weitgehend erreicht hat. Aus diesem Grund drängen sich aus Sicht des Bundesrats keine grundlegenden Änderungen am System auf. Aufgrund der Analyse des Wirksamkeitsberichts schlägt der Bundesrat für die nächste Vierjahresperiode eine Reduktion der Dotation des Ressourcenausgleichs und die Beibehaltung der Dotation des Lastenausgleichs vor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vernehmlassungsergebnisse haben gezeigt, dass die Kantone das heutige System des Finanzausgleichs grundsätzlich unterstützen. Bei der Anpassung der Dotation des Ressourcenausgleichs stehen sich zwei Positionen gegenüber: Auf der einen Seite die ressourcenstarken Kantone, die der vom Bundesrat vorgeschlagenen Reduktion der Dotation zustimmen, die Massnahme aber als ungenügend erachten. Auf der anderen Seite die ressourcenschwachen Kantone, welche die Reduktion der Dotation ablehnen und stattdessen eine Erhöhung des Bundesbeitrags an den Ressourcenausgleich wünschen. In Bezug auf den Lastenausgleich möchte die Mehrheit der Kantone, dass die Finanzmittel des Bundes für den soziodemografischen Lastenausgleich aufgestockt werden, beispielsweise mit den frei werdenden Mitteln des Ressourcenausgleichs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund der Empfehlungen des zweiten Wirksamkeitsberichts und entgegen der mehrheitlichen Auffassung der Kantone schlägt der Bundesrat für die dritte Vierjahresperiode 2016-2019 folgende Ausstattung der Ausgleichsgelder vor.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Ressourcenausgleich&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Grundbeiträge des horizontalen und des vertikalen Ressourcenausgleichs werden auf der Basis der Zahlen 2015 aktualisiert und um den Betrag gekürzt, um den der Zielwert von 85 Prozent in der Vierjahresperiode 2012-2015 durchschnittlich übertroffen wurde. Diese Kürzung beläuft sich auf 330 Millionen Franken (Bund: ‑196 Mio.; ressourcenstarke Kantone: ‑134 Mio.). Diese Anpassung der Dotation erweist sich angesichts der Überschreitung des Mindestausstattungsziels in den Jahren 2012-2015 als folgerichtig und systemkonform. Das vom Bundesrat vorgeschlagene Vorgehen soll analog angewendet werden, wenn bei einer nächsten Beurteilung eine Unterschreitung des Zielwerts von 85 Prozent festgestellt wird. In diesem Fall wäre die Dotation des Ressourcenausgleichs aufzustocken.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Lastenausgleich&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Grundbeiträge des geografisch-topografischen (GLA) und des sozio­demografischen Lastenausgleichs (SLA) werden, ausgehend von den Werten des Jahres 2015, mit der Teuerung fortgeschrieben. Das Dotationsverhältnis zwischen den beiden Ausgleichsgefässen bleibt unverändert. Bei der Einführung des neuen Ausgleichsystems 2008 wurde bewusst entschieden, die beiden Gefässe trotz unterschiedlicher Lasten gleich abzugelten. Nach Ansicht des Bundesrats sollen zudem die mit der Reduktion des Ressourcenausgleichs frei werdenden Mittel nicht für eine Aufstockung des SLA eingesetzt werden, da der Ressourcen- und der Lastenausgleich keine kommunizierenden Röhren darstellen. Ausserdem liefern die Ergebnisse des zweiten Wirksam­keitsberichts keine ausreichende Grundlage für eine Erhöhung der Dotation des SLA. Das zunehmende Missverhältnis beim Kostendeckungsgrad zwischen den beiden Lastenausgleichsgefässen kann auf die Abnahme der geografisch-topografischen Sonderlasten zurückgeführt werden. Die Gründe dafür sind nicht bekannt. Es ist auch nicht klar, ob diese Effekte nur temporärer Natur sind.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zudem sieht die Botschaft vor, dass der Härteausgleich wie bisher weitergeführt wird. Die Analysen im Wirksamkeitsbericht haben ergeben, dass eine vorzeitige Abschaffung oder eine stärker als in Artikel 19 Absatz 3 FiLaG vorgesehene Reduktion für einzelne Kantone ernsthafte finanzielle Folgen hätte. Die Weiterführung des Härteausgleichs erfordert keinen neuen Bundesbeschluss.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Werner Weber, Leiter Sektion Finanzausgleich, Eidgenössische Finanzverwaltung EFV Tel. 058 462 97 61, werner.weber@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="127250">
        <title>Botschaft des Bundesrates zur Festlegung des Ressourcen- und Lastenausgleichs zwischen Bund und Kantonen für die Beitragsperiode 2016–2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36374.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127253">
        <title>Bundesbeschluss über die Festlegung der Grundbeiträge des Ressourcenausgleichs für die Beitragsperiode 2016–2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36362.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127256">
        <title>Bundesbeschluss über die Festlegung der Grundbeiträge des Lastenausgleichs für die Beitragsperiode 2016–2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36365.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127259">
        <title>Ergebnisbericht über die Vernehmlassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36368.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127262">
        <title>Anhang zum Ergebnisbericht über die Vernehmlassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>949</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36371.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="127265">
        <title>Wirksamkeitsbericht 2012-2015</title>
        <uri>http://www.efv.admin.ch/d/dokumentation/finanzpolitik_grundlagen/finanzausgleich/wirksamkeitsberichte.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Dotation des instruments de péréquation financière pour les années 2016 à 2019</title>
      <lead>Eu égard aux résultats du deuxième rapport sur l'évaluation de l'efficacité de la péréquation financière et compte tenu des résultats de la consultation, le Conseil fédéral propose de réduire la contribution de base à la péréquation des ressources pour les années 2016 à 2019 et de maintenir la dotation de la compensation des charges. Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a adopté le message correspondant à l'intention du Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En mars dernier, le Conseil fédéral a soumis le rapport sur l'évaluation de l'efficacité à la consultation des cantons et des partis intéressés. Le rapport parvient à la conclusion que la péréquation financière fonctionne bien et qu'elle a largement atteint ses objectifs. Par conséquent, le Conseil fédéral estime qu'il n'y a pas lieu d'apporter des modifications au système en vigueur. Au vu des analyses menées dans le cadre du rapport, le Conseil fédéral propose toutefois une réduction de la dotation de la péréquation des ressources et le maintien de la dotation de la compensation des charges.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les résultats de la consultation ont montré que les cantons soutiennent dans l'ensemble le système actuel de péréquation financière. En ce qui concerne l'adaptation de la dotation de la péréquation des ressources, deux groupes de cantons sont d'un avis diamétralement opposé. D'un côté, les cantons à fort potentiel de ressources soutiennent la réduction de la dotation proposée par le Conseil fédéral, mais considèrent cette mesure comme insuffisante. De l'autre côté, les cantons à faible potentiel de ressources s'opposent à la réduction de la dotation et souhaiteraient au contraire que la Confédération augmente sa contribution à la péréquation des ressources. Quant à la compensation des charges, la majorité des cantons souhaitent une augmentation des moyens financiers que la Confédération consacre à la compensation des charges socio-démographiques, par exemple en recourant aux moyens libérés de la péréquation des ressources. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur la base des recommandations du deuxième rapport sur l'évaluation de l'efficacité et en dépit des avis majoritaires des cantons, le Conseil fédéral propose pour la troisième période quadriennale 2016 - 2019 les dotations suivantes des fonds péréquatifs: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Péréquation des ressources&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les contributions de base à la péréquation horizontale et verticale des ressources sont actualisées sur la base des valeurs de l'année 2015 et réduites à hauteur du montant moyen de dépassement de l'objectif visé de 85 % durant la période 2012 à 2015, soit une réduction de 330 millions de francs (Confédération: - 196 mio; Cantons à fort potentiel de ressources: - 134 mio). En effet, au vu du dépassement de l'objectif de dotation minimal visé durant les années de 2012 à 2015, l'adaptation de la dotation s'avère logique et conforme au système. De plus, la démarche proposée par le Conseil fédéral devrait être appliquée de manière similaire si, dans le cadre d'une prochaine évaluation, on constatait que l'objectif visé de 85 % n'était pas atteint. Le cas échéant, il faudrait augmenter la dotation de la péréquation des ressources. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Compensation des charges&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les contributions de base à la compensation des charges excessives dues à des facteurs géo-topographiques (CCG) et à la compensation des charges excessives dues à des facteurs socio-démographiques (CCS) sont adaptées aux valeurs de l'année 2015, compte tenu du renchérissement. Le rapport entre les deux instruments compensatoires reste inchangé en matière de dotation. En effet, à l'introduction du nouveau système de péréquation en 2008, il avait été délibérément décidé d'alimenter pareillement ces deux fonds de compensation et ce, malgré des charges différentes. De plus, selon le Conseil fédéral, les moyens libérés de la péréquation des ressources ne devraient pas servir à augmenter la dotation de la compensation des charges, la péréquation des ressources et la compensation des charges n'étant pas des vases communicants. D'autre part, les résultats du deuxième rapport sur l'efficacité ne fournissent pas une base suffisante pour une augmentation de la dotation de la compensation des charges socio-démographiques. Finalement, le déséquilibre grandissant entre les deux instruments de compensation des charges concernant la couverture des coûts peut être attribué à la diminution des charges excessives dues à des facteurs géo-topographiques. Les causes de cette diminution restent inconnues. On ne sait par ailleurs pas si ces effets sont simplement temporaires. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le message prévoit en outre de reconduire la compensation des cas de rigueur dans sa forme actuelle. Les analyses à ce sujet contenues dans le deuxième rapport sur l'évaluation de l'efficacité de la péréquation financière concluent qu'une suppression anticipée ou une réduction plus importante que celle prévue à l'art. 19, al. 3, PFCC aurait de graves conséquences financières pour certains cantons. La reconduction de la compensation des cas de rigueur ne nécessite pas de nouvel arrêté fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Werner Weber, responsable de la section péréquation financière, Administration fédérale des finances AFF tél. 058 462 97 61, werner.weber@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="127251">
        <title>Message du Conseil fédéral concernant la modification de la dotation de la péréquation des ressources et de la compensation des charges pour la période de contribution 2016 à 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>186</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36375.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127254">
        <title>Arrêté fédéral concernant la détermination des contributions de base à la péréquation des ressources pour la période de contribution 2016 à 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36363.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127257">
        <title>Arrêté fédéral concernant la détermination des contributions de base à la compensation des charges pour la période de contribution 2016 à 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36366.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127260">
        <title>Rapport concernant les résultats de la consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>160</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36369.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127263">
        <title>Annexe au rapport concernant les résultats de la consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>962</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36372.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="127266">
        <title>Rapport sur l’évaluation de l’efficacité 2012 à 2015</title>
        <uri>http://www.efv.admin.ch/f/dokumentation/finanzpolitik_grundlagen/finanzausgleich/wirksamkeitsberichte.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dotazione dei fondi della perequazione finanziaria per gli anni 2016–2019</title>
      <lead>Sulla base dei risultati del secondo rapporto sull’efficacia della perequazione finanziaria e della relativa consultazione, il Consiglio federale propone di ridurre il contributo di base della perequazione delle risorse per gli anni 2016–2019 e di mantenere la dotazione della compensazione degli oneri. In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha licenziato all’attenzione del Parlamento il pertinente messaggio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel mese di marzo del 2014 il Consiglio federale ha posto in consultazione il rapporto sull'efficacia della perequazione finanziaria presso i Cantoni, i partiti e le organizzazioni interessate. Il rapporto giunge alla conclusione che la perequazione finanziaria funziona bene e che ha raggiunto la maggior parte degli obiettivi. Per questa ragione, secondo il Consiglio federale, non si impongono modifiche sostanziali del sistema. Sulla base dell'analisi del rapporto sull'efficacia, il Consiglio federale propone per il prossimo quadriennio una riduzione della dotazione della perequazione delle risorse e il mantenimento della dotazione della compensazione degli oneri. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I risultati della consultazione hanno mostrato che i Cantoni sostengono in linea di principio l'attuale sistema della perequazione finanziaria. Nell'adeguamento della dotazione della perequazione delle risorse si contrappongono due posizioni. Da una parte, il parere dei Cantoni finanziariamente forti che approvano la riduzione proposta dal Consiglio federale, ma che considerano la misura insufficiente. Dall'altra, quello dei Cantoni finanziariamente deboli che respingono la riduzione della dotazione e auspicano invece un aumento del contributo della Confederazione alla perequazione delle risorse. In riferimento alla compensazione degli oneri, la maggioranza dei Cantoni propugna l'aumento dei mezzi finanziari della Confederazione per la perequazione dell'aggravio sociodemografico (PAS), ad esempio con i mezzi sbloccati della perequazione delle risorse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seguendo le raccomandazioni del secondo rapporto sull'efficacia e contrariamente all'avviso della maggioranza dei Cantoni, il Consiglio federale propone per il terzo quadriennio 2016-2019 la seguente dotazione dei mezzi finanziari di perequazione.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Perequazione delle risorse&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;I contributi di base della perequazione orizzontale e verticale delle risorse vengono aggiornati in funzione dei dati del 2015 e ridotti dell'importo che ha superato mediamente il valore auspicato dell'85 per cento nel quadriennio 2012-2015. Questa diminuzione ammonta a 330 milioni di franchi (Confederazione: -196 mio.; Cantoni finanziariamente forti: -134 mio.). Alla luce del superamento dell'obiettivo della dotazione minima negli anni 2012-2015, questo adeguamento è una logica conseguenza ed è conforme al sistema. La procedura proposta dal Consiglio federale dovrebbe essere adottata in modo analogo qualora in occasione di una prossima valutazione venisse riscontrato il mancato raggiungimento del valore auspicato dell'85 per cento. In questo caso la dotazione della perequazione delle risorse dovrebbe essere aumentata.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Compensazione degli oneri&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Sulla base dei valori del 2015, i contributi di base della perequazione dell'aggravio geotopografico (PAG) e della PAS vengono adeguati al rincaro. Il rapporto di dotazione tra entrambi i fondi di compensazione degli oneri resta invariato. Nel 2008, al momento dell'introduzione del nuovo sistema di perequazione è stato deciso consapevolmente di indennizzare allo stesso modo entrambi i fondi di compensazione nonostante i diversi oneri. Inoltre secondo il Consiglio federale i mezzi sbloccati con la riduzione della perequazione delle risorse non dovrebbero essere impiegati per l'aumento della PAS, poiché la perequazione delle risorse e la compensazione degli oneri non rappresentano vasi comunicanti. Oltre a ciò i risultati del secondo rapporto sull'efficacia non costituiscono alcuna base sufficiente che giustifichi l'aumento della dotazione della PAS. Lo squilibrio crescente nel grado di copertura dei costi tra entrambi i fondi di compensazione è riconducibile al calo degli oneri speciali dovuti alle condizioni geotopografiche. Le ragioni di tale diminuzione non sono note, così come non è chiaro se questi effetti siano puramente di natura temporanea.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il messaggio prevede inoltre di mantenere invariata la compensazione dei casi di rigore. Le analisi condotte nel rapporto sull'efficacia hanno mostrato che una soppressione anticipata o una riduzione maggiore di quella prevista all'articolo 19 capoverso 3 della legge federale concernente la perequazione finanziaria e la compensazione degli oneri (LPFC) avrebbe conseguenze finanziarie serie per alcuni Cantoni. Il mantenimento della compensazione dei casi di rigore non richiede un nuovo decreto federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Werner Weber, capo della sezione Perequazione finanziaria, Amministrazione federale delle finanze AFF tel. +41 58 462 97 61, werner.weber@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="127252">
        <title>Messaggio del Consiglio federale concernente la determinazione dei contributi di base per la perequazione delle risorse e la compensazione degli oneri tra Confederazione e Cantoni per il periodo di contribuzione 2016–2019 (dipsonibile in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>186</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36376.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127255">
        <title>Decreto federale che determina i contributi di base alla perequazione delle risorse per il periodo di contribuzione 2016–2019 (disponibile in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36364.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127258">
        <title>Decreto federale che determina i contributi di base alla compensazione degli oneri per il periodo di contribuzione 2016–2019 (disponibile in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36367.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127261">
        <title>Rapporto sui risultati della consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>134</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36370.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127264">
        <title>Allegato al rapporto sui risultati della consulatione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>960</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36373.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="127267">
        <title>Rapporto sull’efficacia 2012–2015</title>
        <uri>http://www.efv.admin.ch/i/dokumentation/finanzpolitik_grundlagen/finanzausgleich/wirksamkeitsberichte.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="2" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial policy</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="111" org-id="603">
        <name lang="de">Ausgaben- und Einnahmenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique budgétaire</name>
        <name lang="it">Politica in materia di entrate e uscite</name>
        <name lang="en">Budgetary policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="106" org-id="603">
        <name lang="de">Nationaler Finanzausgleich NFA</name>
        <name lang="fr">Péréquation financière nationale</name>
        <name lang="it">Perequazione finanziaria nazionale (PFN)</name>
        <name lang="en">National fiscal equalization (NFE)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
