<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54263" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-09-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tage des Denkmals 2014: Umfrage zeigt hohe Wertschätzung der Baukultur</title>
      <lead>Am Wochenende des 13./14. September finden in der Schweiz die Europäischen Tage des Denkmals statt: In allen 26 Kantonen werden zum Thema «A table | Zu Tisch | A tavola» über 800 Veranstaltungen angeboten und Anlässe durchgeführt. Das baukulturelle Erbe und seine Erhaltung geniessen in der Schweiz hohes Ansehen. Für 95 Prozent der Schweizer Bevölkerung ist es von grosser Bedeutung, wie eine neue vom Bundesamt für Kultur BAK in Auftrag gegebene repräsentative Umfrage zeigt.</lead>
      <text link="no">Von den historischen Gewächshäusern der Rothschild des Schlosses Pregny in Genf über die Trotte Weissthurngut in Schaffhausen bis hin zu den Grotti in Personico: Die diesjährigen Denkmaltage bieten die Gelegenheit, Orte der Tisch-Kultur, des Essens und Trinkens, Ausstellungen zu Gedeck und Manieren, Ausstattungen von Küche und Esszimmer sowie Denkmäler zu besuchen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die 1991 vom Europarat lancierte Initiative der Denkmaltage wird in 50 europäischen Ländern durchgeführt. Ziel der Europäischen Tage des Denkmals ist es, in der Bevölkerung das Interesse an unseren Kulturgütern und deren Erhaltung zu wecken. In der ganzen Schweiz wird an diesem Wochenende im September jeweils zu Führungen, Atelier- und Ausgrabungsbesichtigungen, Exkursionen sowie vielen weiteren Veranstaltungen eingeladen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;2013 wurden in der Schweiz rund 40’000 Besucherinnen und Besucher gezählt. Die Nationale Informationsstelle zum Kulturerbe NIKE koordiniert im Auftrag des BAK die Denkmaltage auf nationaler Ebene. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das baukulturelle Erbe geniesst in der Schweiz eine hohe Wertschätzung: Für 95 Prozent der Schweizer Bevölkerung ist die Erhaltung der Baudenkmäler für die Schweiz von grosser Bedeutung. Dieses Resultat geht aus einer im Auftrag des Bundesamts für Kultur durchgeführten repräsentativen Umfrage zum Thema der Wahrnehmung des baukulturellen Erbes durch die Schweizer Bevölkerung hervor. Von ebenfalls 95 Prozent der Befragten wird die Bedeutung des baukulturellen Erbes für den Tourismus in der Schweiz als hoch eingeschätzt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Historische Bauten sind auch im Alltag der Schweizer Wohnbevölkerung bedeutend: Für die Hälfte der Schweizerinnen und Schweizer stellt der baukulturelle Wert einer Wohnung oder Umgebung ein «ziemlich wichtiges» oder «sehr wichtiges» Auswahlkriterium bei der Wohnungssuche dar, 53 Prozent wären bereit, dafür etwas mehr zu bezahlen. Unabhängig von den Finanzen würden 55 Prozent gern in einem historischen Quartier oder Gebäude wohnen und 59 Prozent wären «sicher» oder «wahrscheinlich bereit», dafür auch gewisse Komforteinbussen in Kauf zu nehmen. Bei der Wahl des Ferienorts ist für beachtliche drei Viertel der Befragten (77 Prozent) ein historisches, authentisches Ortsbild ein wichtiges Auswahlkriterium.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Programm der Europäischen Tage des Denkmals in der Schweiz &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die gesamtschweizerische Veranstaltungsbroschüre kann kostenlos bestellt werden: &lt;br /&gt;info@nike-kulturerbe.ch &lt;br /&gt;Das Veranstaltungsprogramm ist online einsehbar: &lt;br /&gt;www.hereinspaziert.ch &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Repräsentative Umfrage &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die vollständige repräsentative Umfrage zur Wahrnehmung des Kulturerbes ist online als PDF einsehbar: &lt;br /&gt;http://www.bak.admin.ch/umfrage &lt;br /&gt;http://www.bak.admin.ch/enquete &lt;br /&gt;http://www.bak.admin.ch/inchiesta &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Pressebilder &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Fotos von verschiedenen Veranstaltungen stehen zur Verfügung unter: &lt;br /&gt;http://www.nike-kultur.ch/medien/medienmitteilungen-denkmaltage/bildauswahl-denkmaltage-2014/</text>
      <contact>Auskünfte (Umfrage, Denkmaltage allgemein): Bundesamt für Kultur BAK: Oliver Martin, Leiter Sektion Heimatschutz und Denkmalpflege, Tel. 058 462 44 48 Auskünfte (Organisation und Programm der Denkmaltage): Nationale Informationsstelle zum Kulturerbe NIKE: Cordula Kessler, Geschäftsführerin der NIKE, Tel. 031 336 71 11</contact>
      <link id="127044">
        <title>Umfrage</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/umfrage</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="127046">
        <title>Pressebilder</title>
        <uri>http://www.nike-kultur.ch/medien/medienmitteilungen-denkmaltage/bildauswahl-denkmaltage-2014/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Journées européennes du patrimoine 2014 : Un sondage montre l’importance du patrimoine bâti</title>
      <lead>Les Journées européennes du patrimoine auront lieu en Suisse les 13 et 14 septembre. Plus de 800 manifestations placées sous le thème «A table | Zu Tisch | A tavola» seront organisées dans les 26 cantons. Le patrimoine bâti et sa conservation jouissent de beaucoup de considération dans notre pays et revêtent une grande importance aux yeux de 95 pour cent de la population suisse. C’est ce qui ressort d’un nouveau sondage représentatif réalisé sur mandat de l’Office fédéral de la culture.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Des serres historiques des Rothschild au château de Pregny à Genève aux Grotti de Personico en passant par le pressoir du Weissthurngut à Schaffhouse, l’édition 2014 des Journées du patrimoine nous offre l’opportunité de visiter des lieux consacrés à la gastronomie, au boire et au manger, des expositions sur les couverts et les bonnes manières, des cuisines et des salles à manger et des monuments. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les Journées du patrimoine, initiative lancée en 1991 par le Conseil de l’Europe, sont organisées dans 50 pays européens. Elles ont pour objectif de sensibiliser la population à nos biens culturels et à leur conservation. Pendant ce weekend de septembre, toute la Suisse est invitée à participer à une série de manifestations, de visites guidées, d’excursions, d’ateliers ou de visites de sites de fouilles. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En 2013, on a dénombré quelque 40 000 visiteurs. Sur mandat de l’OFC, NIKE, le centre d’information sur le patrimoine culturel, coordonne les Journées du patrimoine au niveau national. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Sondage représentatif réalisé pour l’Office fédéral de la culture &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le patrimoine bâti jouit d’une grande considération en Suisse. A 95 pour cent, la population suisse estime que la conservation des monuments historiques a une grande importance pour le pays. Ce chiffre ressort d’une enquête représentative commandée par l’Office fédéral de la culture sur le thème de la perception du patrimoine bâti dans la population suisse. Le même pourcentage des sondés estime que le patrimoine bâti revêt également une grande importance pour le tourisme en Suisse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les bâtiments historiques ont aussi une importance remarquable dans le quotidien de la population résidente suisse : pour la moitié d’entre elle, la valeur architecturale d’un logement ou de l’environnement est un critère « plutôt important » ou « très important » dans leur recherche de logement, et 53 pour cent seraient même prêts à payer plus pour cela. Indépendamment du côté financier, 55 pour cent aimeraient habiter dans un quartier ou un bâtiment ancien et 59 pour cent seraient « certainement » ou « probablement prêts » à s’accommoder en contrepartie d’une certaine perte de confort. Pour ce qui est du choix des vacances, séjourner dans un site ancien et authentique est important pour plus de trois quart des sondés (77 pour cent). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Programme des Journées européennes du patrimoine en Suisse &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La brochure des manifestations pour toute la Suisse peut être commandée gratuitement auprès de info@nike-kulturerbe.ch. &lt;br /&gt;Le programme des manifestations peut être consulté en ligne sur www.venezvisiter.ch/. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Sondage représentatif &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L’enquête complète sur la perception du patrimoine culturel est disponible en ligne sous forme de pdf : &lt;br /&gt;http://www.bak.admin.ch/umfrage &lt;br /&gt;http://www.bak.admin.ch/enquete &lt;br /&gt;http://www.bak.admin.ch/inchiesta &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Photos de presse &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les photos des diverses manifestations sont disponibles sur : &lt;br /&gt;http://www.nike-kultur.ch/medien/medienmitteilungen-denkmaltage/bildauswahl-denkmaltage-2014/&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements (sondage, Journées du patrimoine en général) Office fédéral de la culture OFC : Oliver Martin, responsable section Patrimoine culturel et monuments historiques, Tél. 058 462 44 48 Renseignements (organisation et programme des Journées du patrimoine) Centre national d’information sur le patrimoine culturel NIKE : Cordula Kessler, directrice de NIKE, Tél. 031 336 71 11</contact>
      <link id="127043">
        <title>Enquête</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/enquete</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="127047">
        <title>Photos de presse</title>
        <uri>http://www.nike-kultur.ch/fr/medias/communiques-journees-du-patrimoine/a-table-choix-des-images/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Giornate del patrimonio 2014: Da un sondaggio emerge il profondo apprezzamento per la cultura architettonica</title>
      <lead>Durante il fine settimana del 13 e 14 settembre si tengono in Svizzera le Giornate europee del patrimonio: in tutti i 26 Cantoni sono in programma oltre 800 manifestazioni ed eventi sul tema «A table | Zu Tisch | A tavola». Il patrimonio architettonico e la sua salvaguardia godono di grande stima in Svizzera. Per il 95 per cento della popolazione elvetica si tratta di un elemento molto importante, come emerge da un nuovo sondaggio rappresentativo commissionato dall’Ufficio federale della cultura (UFC).</lead>
      <text link="no">Dalle serre storiche dei Rothschild nel castello di Pregny a Ginevra, passando per il sistema di torchiatura del Weissthurngut di Sciaffusa fino ad arrivare ai Grotti di Personico: quest’anno le Giornate europee del patrimonio consentono di visitare non solo i centri della cultura enogastronomica e mostre sull’arte di apparecchiare la tavola e sulle regole del galateo, ma anche di passeggiare tra arredi per cucine e sale da pranzo e monumenti. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lanciata nel 1991 dal Consiglio d’Europa, l’iniziativa coinvolge 50 Paesi europei e vuole destare nella popolazione l’interesse per i beni culturali e la loro salvaguardia. Durante il fine settimana del 13 e 14 settembre in tutta la Svizzera sono in programma visite, anche a laboratori e scavi, escursioni e tante altre iniziative. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel 2013 in Svizzera si sono registrati circa 40 000 visitatori. Il Centro nazionale d’informazione sul PATRIMONIO CULTURALE NIKE coordina le Giornate del patrimonio sul territorio nazionale su mandato dell’Ufficio federale della cultura. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Sondaggio rappresentativo dell’Ufficio federale della cultura &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Il patrimonio architettonico gode di grande considerazione in Svizzera. Per il 95 per cento della popolazione locale la salvaguardia dei monumenti storici è molto importante per la Svizzera. È quanto emerge da un sondaggio rappresentativo sulla percezione del patrimonio architettonico da parte della popolazione svizzera commissionato dall’Ufficio federale della cultura. Secondo il 95 per cento degli intervistati il patrimonio architettonico è molto importante per il turismo in Svizzera. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’importanza degli edifici storici spicca anche nella vita quotidiana: per la metà della popolazione elvetica il valore architettonico di un’abitazione o dei suoi dintorni rappresenta un criterio «piuttosto importante» o «molto importante» nella scelta di un alloggio. Il 53 per cento degli intervistati si è detto propenso a pagare un po’ di più per questo. A prescindere dall’aspetto economico, il 55 per cento sarebbe felice di vivere in un quartiere o in un edificio storico e il 59 per cento sarebbe «disposto» o «tendenzialmente disposto» a rinunciare a qualche comfort. Per ben tre quarti degli intervistati (77%) è importante scegliere una meta storica come località di vacanza. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Programma delle Giornate europee del patrimonio in Svizzera &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L'opuscolo delle manifestazioni organizzate in tutta la Svizzera può essere ordinato gratuitamente: &lt;br /&gt;info@nike-kulturerbe.ch &lt;br /&gt;Il programma delle manifestazioni è consultabile on-line: &lt;br /&gt;www.hereinspaziert.ch &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Sondaggio rappresentativo &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Il sondaggio rappresentativo sulla percezione del patrimonio architettonico è scaricabile da Internet in formato PDF e in versione integrale: &lt;br /&gt;http://www.bak.admin.ch/umfrage &lt;br /&gt;http://www.bak.admin.ch/enquete &lt;br /&gt;http://www.bak.admin.ch/inchiesta &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Foto per la stampa&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Foto di diverse manifestazioni sono scaricabili da: &lt;br /&gt;http://www.nike-kultur.ch/medien/medienmitteilungen-denkmaltage/bildauswahl-denkmaltage-2014/ &lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni (sondaggio, Giornate del patrimonio in generale) Ufficio federale della cultura UFC, Oliver Martin, caposezione Patrimonio culturale e monumenti stori-ci, tel. 058 462 44 48 Informazioni (organizzazione e programma delle Giornate del patrimonio) Centro nazionale d’informazione sul PATRIMONIO CULTURALE NIKE, Cordula Kessler, direttrice, tel. 031 336 71 11</contact>
      <link id="127045">
        <title>Inchiesta</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/inchiesta</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="127048">
        <title>Foto per la stampa</title>
        <uri>http://www.nike-kultur.ch/medien/medienmitteilungen-denkmaltage/bildauswahl-denkmaltage-2014/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
