<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54361" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-09-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz und die UNO setzen sich gemeinsam gegen das Vergessen der Opfer von Kriegsverbrechen ein – mit einem Denkmal, das an vergangene Gräueltaten erinnert und helfen soll, künftige zu verhindern</title>
      <lead>Die Welt gedenkt diesen Sommer des Ausbruchs des Ersten Weltkriegs vor 100 Jahren und des Beginns des Zweiten Weltkriegs vor 75 Jahren. Die Schweiz möchte ein deutliches Zeichen für den Frieden, die Rechte der Kriegsopfer und die Pflichten der Staaten setzen. So hat Bundespräsident Didier Burkhalter in Genf vor der Übergabe des «Prix de la Fondation pour Genève» angekündigt, dass die Schweiz den Vereinten Nationen ein Denkmal schenken will, das der Opfer von Gräueltaten gedenkt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Denkmal soll im Innern des Palais des Nations in Genf allen Besucherinnen und Besuchern des UNO-Gebäudes zugänglich sein. Es soll die Anerkennung und die Unterstützung der Opfer von Genoziden, von Verbrechen gegen die Menschlichkeit und von Kriegsverbrechen sowie das Engagement der Staatengemeinschaft in diesem Bereich symbolisieren. Auch die Fortschritte, die im 20. Jahrhundert mit der Schaffung der Opferrechte und der Verantwortung der Staaten im Bereich der Wiedergutmachung und der Vorbeugung bewaffneter Konflikte erzielt wurden, sollen mit dem Denkmal betont werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ziel des Denkmals ist, die Öffentlichkeit über die Lehren zu informieren, die aus der Vergangenheit gezogen wurden, über das Engagement der Staatengemeinschaft sowie über die im Rahmen der UNO entwickelten Normen und Standards. Die Good Practices sollen ebenso bekanntgemacht werden wie die Strategien, die entwickelt wurden, um die Wiederholung von Gräueltaten zu verhindern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Denkmal wird eine interaktive Multimedia-Installation sein. Der Auftrag zur Ausarbeitung und Realisierung des Projekts wird in einem Einladungsverfahren vergeben. Dazu wird eine Vorauswahl an Künstlerinnen und Künstlern aus der Schweiz und dem Ausland getroffen. Für die Finanzierung des Denkmals ist ein Betrag von 400 000 Schweizerfranken vorgesehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse et l’ONU s’associent pour que les victimes de crimes contre l’humanité ne soient pas oubliées: un monument universel pour se souvenir des drames du passé et prévenir ceux du futur</title>
      <lead>Alors que le monde commémore cet été les 100 ans du déclenchement de la Première Guerre mondiale et les 75 ans du début des hostilités de la Seconde guerre mondiale, la Suisse souhaite lancer un message fort en faveur de la paix, des droits des victimes et des devoirs des Etats. Le président de la Confédération Didier Burkhalter a ainsi annoncé, à l’occasion de sa venue à Genève pour la remise du Prix de la Fondation pour Genève, que la Suisse offrira aux Nations Unies un monument universel à la mémoire des victimes d’atrocités de masse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Installé à l’intérieur du Palais des Nations à Genève et accessible à toute personne visitant les Nations Unies, ce monument aura pour vocation de symboliser la reconnaissance, le soutien et l’engagement de la communauté internationale en faveur de toutes les victimes de génocides, de crimes contre l’humanité et de crimes de guerre. Il servira aussi à témoigner des progrès réalisés au cours du 20ème siècle en matière de réparation et de prévention de tels actes, avec l’émergence des droits des victimes et des responsabilités des Etats.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tournée résolument vers l’avenir, cette initiative vise à faciliter l’accès du public à la documentation relative aux leçons apprises du passé, aux engagements de la Communauté Internationale, aux normes et standards développés dans ce domaine au sein des Nations Unies. Avec la volonté de diffuser largement les bonnes pratiques, il s’agit également de faire connaître les stratégies conduisant à éviter les répétitions de ces atrocités.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A cette fin, il est prévu que le monument prenne la forme d’une installation multimédia interactive, qui invite à un dialogue avec le public. La création et la conception détaillée du projet fera l’objet d’un concours sur invitation. Des artistes suisses et étrangers seront présélectionnés. Un budget de 400 000 frs est prévu pour financer l’ensemble de l’opération.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera e l’ONU si uniscono contro l’oblio delle vittime dei crimini contro l’umanità: un monumento universale per ricordare i drammi del passato e prevenire quelli del futuro</title>
      <lead>Questa estate, il mondo ha commemorato i cento anni dallo scoppio della Prima Guerra mondiale e i 75 anni dell’inizio delle ostilità che hanno portato alla Seconda Guerra mondiale. La Svizzera, dal canto suo, intende lanciare un messaggio forte a favore della pace, dei diritti delle vittime e dei doveri degli Stati. Prima della consegna del Prix de la Fondation pour Genève, il presidente della Confederazione Didier Burkhalter ha annunciato che la Svizzera donerà alle Nazioni Unite un monumento universale in memoria delle vittime di atrocità di massa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il monumento – installato all’interno del Palais des Nations a Ginevra e accessibile a tutti i visitatori – dovrà simbolizzare la riconoscenza e il sostegno alle vittime di genocidio, crimini contro l’umanità e crimini di guerra, nonché l’impegno della comunità internazionale in questo ambito. L’opera servirà anche a testimoniare i progressi realizzati nel corso del ventesimo secolo con la nascita dei diritti delle vittime e della responsabilità degli Stati in materia di riparazione e prevenzione di tali atti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questa iniziativa, che guarda fermamente al futuro, mira a facilitare l’accesso del pubblico alla documentazione relativa alle lezioni apprese dal passato, agli impegni della comunità internazionale, alle norme e agli standard sviluppati in questo ambito dalle Nazioni Unite. La divulgazione delle buone pratiche serve anche a far conoscere le strategie che consentono di non ripetere le atrocità del passato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo concetto sarà concretizzato in un’installazione multimediale interattiva che inviterà il pubblico al dialogo. La creazione e la concezione dettagliata del monumento saranno messe a concorso. A questo scopo saranno preselezionati artisti svizzeri e stranieri e verrà messo a disposizione un budget di 400 000 franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland and the UN join forces to ensure the victims of crimes against humanity are not forgotten; a universal memorial to recall the tragedies of the past and prevent others in the future</title>
      <lead>This summer, as the world commemorates the 100th anniversary of the outbreak of the First World War and the 75th anniversary of the beginning of hostilities in the Second World War, Switzerland wishes to send a strong message for peace, the rights of victims and duties of nations. To mark the presentation of the Geneva Prize Foundation award later today, President Didier Burkhalter therefore announced that Switzerland will present to the United Nations a universal monument commemorating the victims of mass atrocities.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Housed inside the Palais des Nations in Geneva and accessible to anyone visiting the United Nations, the monument will symbolise the recognition, support and commitment of the international community to all victims of genocide, crimes against humanity and war crimes. It will also bear witness to the progress made during the 20th century in terms of the reparation and prevention of such acts, as awareness of victims' rights and the responsibilities of states emerged.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;With a firm focus on the future, the aim of this initiative is to make it easier for the public to access documentation relating to lessons learned from the past, the commitments of the international community, and the norms and standards developed in this field by the United Nations. In the hope of widely disseminating best practices, the memorial will also raise awareness of strategies which can help us avoid repeating such atrocities. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;To this end, an interactive multimedia installation is planned which will encourage the public to engage in a dialogue. A competition will be launched for the detailed design and creation of the monument. Swiss and foreign artists will be shortlisted. There is a budget of CHF 400,000 to finance the entire installation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
