<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54385" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-09-15</pubdate>
    <blocking-period>2014-09-15</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Nützliche Bakterien und Pilze für die Land- und Ernährungswirtschaft entdecken</title>
      <lead>In einem Gramm Boden können so viele Bakterien und Pilze leben wie es Menschen auf der Welt gibt. Diese Mikroorganismen können nützlich wie schädlich sein. In unserem Darm etwa können einige von ihnen unsere Gesundheit positiv beeinflussen. Welche Biodiversität an Mikroorganismen gibt es überhaupt und welche erzielen im Boden oder in Pflanzen und Lebensmitteln positive Effekte? Um diese Fragen zu erforschen, hat Agroscope das Forschungsprogramm «Mikrobielle Biodiversität» initiiert. Das Ziel: Den Nutzen von Mikroorganismen in der Land- und Ernährungswirtschaft erkennen und fördern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Joghurt und Käse, aber auch viele weitere Lebensmittel werden mit Hilfe von bestimmten Mikroorganismen hergestellt. Andere wiederum sind als Schaderreger berüchtigt. Diese Kleinstlebewesen sind deshalb für die Land- und Ernährungswirtschaft von grosser Bedeutung. Doch viele davon sind noch weitgehend unerforscht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Dank Genetik der Vielfalt auf der Spur&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Laut neuesten Schätzungen gibt es auf der Welt Millionen von mikrobiellen Arten (Bakterien und Pilze), welche in allen erdenklichen Lebensräumen vorkommen und zentrale, ökologisch wichtige Funktionen ausführen: im Boden, im Wasser, in Lebewesen. Mit dem Mikroskop und speziellen Nährmedien gelang es in den letzten 200 Jahren, einige dieser Arten zu bestimmen und zu kultivieren. Einige ihrer Funktionen konnten so beschrieben werden: zum Beispiel als Krankheitserreger von Mensch, Tier und Pflanze, aber auch als Nützlinge, zum Beispiel in der Schädlingskontrolle oder als «Veredler» von Nahrungsmitteln. Auch im Boden hat man Bakterien und Pilze entdeckt, welche unter anderem für die Pflanzenernährung eine zentrale Rolle spielen. Jedoch ist es erst in jüngster Zeit und mit dem Aufkommen der genetischen Diagnostik gelungen, die unglaubliche Vielfalt dieser mikrobiellen Welt zu erkennen und sie zu beschreiben. Dies führt zu der Erkenntnis, dass man zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht einmal die Spitze des «mikrobiellen Eisbergs» kennt und nutzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Forschung für Boden, Pflanzen und Lebensmittel&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agroscope hat das riesige Potenzial der Mikroorganismen sowohl für die Land- als auch für die Ernährungswirtschaft erkannt. Deshalb wurde das Agroscope-Forschungsprogramm (AFP) «Mikrobielle Biodiversität» lanciert, welches in den nächsten vier Jahren die Diversität und die Funktionen der Mikroorganismen in land- und ernährungswirtschaftlichen Systemen erforschen wird. Das Forschungsprogramm umfasst vier Themengebiete. Jeweils ein Gebiet entfällt auf die Systeme Boden, Pflanze und fermentierte Milchprodukte. Das vierte Themengebiet konzentriert sich auf die sich schnell entwickelnde genetische Diagnostik und Genomik sowie auf die Bearbeitung und Analyse der grossen Datenmengen (Bioinformatik).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agroscope verfolgt mit diesem Forschungsprogramm das Ziel, die mikrobielle Biodiversität für eine nachhaltige Landwirtschaft sowie für qualitativ hochwertige, sichere Landwirtschaftserzeugnisse einzusetzen. Da Mikroorganismen sowohl Freund als auch Feind des Menschen sein können, gilt es auch hier, die richtigen Allianzen zu schmieden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg E. Frey, Leiter Forschungsbereich Diagnostik und Risikobeurteilung Pflanzenschutz Agroscope, Institut für Pflanzenbauwissenschaften IPB Schloss 1, 8820 Wädenswil / Schweiz juerg.frey@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 63 32 Elisabeth Eugster Leiterin Forschungsbereich tierische Lebensmittel Agroscope, Institut für Lebensmittelwissenschaften ILM Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Bern / Schweiz elisabeth.eugster@agroscope.admin.ch +41 (0)58 464 58 88 Franco Widmer Leiter Forschungsgruppe Molekulare Ökologie Agroscope, Institut für Nachhaltigkeitswissenschaften INH Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich / Schweiz franco.widmer@agroscope.admin.ch +41 (0)58 468 73 76 Carole Enz Mediendienst Agroscope, Bereich Corporate Communication CCA Schloss 1, 8820 Wädenswil / Schweiz carole.enz@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 62 72</contact>
      <attachment id="127450">
        <title>Pilzgemeinschaften aus einer Bodenprobe, die auf einem speziellen Nährmedium wachsen (Foto: Jürg Enkerli, Agroscope)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>413</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36436.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127453">
        <title>Mitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36437.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="127451">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/mikrobielle-biodiversitaet/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Découvrir des bactéries et des champignons utiles pour l’agriculture et la filière alimentaire</title>
      <lead>Un gramme de sol peut contenir autant de bactéries et de champignons qu’il y a d’hommes sur terre. Ces microorganismes peuvent être utiles ou nocifs. Dans nos intestins, certains peuvent par exemple avoir un effet positif sur notre santé. Quelle est donc la biodiversité des microorganismes et quels sont ceux qui ont des effets positifs dans le sol, les plantes ou encore les denrées alimentaires? Pour répondre à ces questions, Agroscope a lancé le programme de recherche «Biodiversité microbienne». L’objectif: identifier et stimuler les bienfaits des microorganismes dans l’agriculture et la filière alimentaire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les yaourts et le fromage sont, comme beaucoup d'autres denrées alimentaires, fabriqués à l'aide de microorganismes dits utiles. D'autres microorganismes ont la réputation d'être nuisibles. C'est pourquoi ces organismes minuscules ont une grande importance dans l'agriculture et la filière alimentaire. Pourtant, beaucoup d'entre eux sont encore largement inconnus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sur les traces de la diversité grâce à la génétique &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon les dernières estimations, il existe des millions d'espèces microbiennes (bactéries et champignons) dans le monde, qui se trouvent dans toutes sortes de milieux et qui ont des fonctions capitales, essentielles en termes écologiques: dans le sol, l'eau et les êtres vivants. A l'aide du microscope et de milieux de culture spéciaux, les chercheurs sont parvenus au cours des deux derniers siècles à déterminer et à cultiver certaines de ces espèces. Quelques-unes de leurs fonctions ont pu être décrites ainsi, par exemple, comme agents pathogènes de l'homme, l'animal et la plante, mais aussi comme auxiliaires, par exemple dans le contrôle des ravageurs ou comme «affineurs du goût» des denrées alimentaires. Dans le sol, on a également découvert des bactéries et des champignons qui jouent un rôle central notamment pour la nutrition des plantes. Cependant il a fallu attendre ces dernières années et l'arrivée des diagnostics génétiques pour pouvoir identifier et décrire l'incroyable diversité de l'univers microbien. On a alors compris que pour l'instant, on ne connaissait même pas la pointe de «l'iceberg microbien», sans parler de l'utiliser. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Recherche pour le sol, les plantes et les denrées alimentaires &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agroscope a identifié le potentiel énorme que représentent les microorganismes pour l'agriculture aussi bien que pour la filière alimentaire. C'est pourquoi le programme de recherche Agroscope (AFP) «Biodiversité microbienne» a été lancé. Dans les quatre prochaines années, ce programme étudiera la diversité et les fonctions des microorganismes dans les systèmes agricoles et agroalimentaires. Le programme de recherche comprend quatre domaines thématiques. Trois domaines portent chacun sur les systèmes du sol, de la plante et des produits laitiers fermentés. Le quatrième domaine est centré sur le diagnostic génétique et la génomique qui se développent à grande vitesse ainsi que sur le traitement et l'analyse des gros volumes de données (bio-informatique).&lt;/p&gt;Avec ce programme de recherche Agroscope a pour objectif de mettre la biodiversité microbienne au service d'une agriculture durable et de produits agricoles sûrs et de première qualité. Comme les microorganismes peuvent être aussi bien amis ou ennemis de l'homme, il s'agit ici aussi de nouer les bonnes alliances. </text>
      <contact>Jürg E. Frey Responsable de la division de recherche Diagnostic et évaluation des risques phytosanitaires Agroscope, Institut des sciences en production végétale IPV Schloss 1, Postfach. 185, 8820 Wädenswil / Suisse juerg.frey@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 63 32 Elisabeth Eugster Responsable de la division de recherche Denrées alimentaires d’origine animale Agroscope, Institut des sciences en denrées alimentaires IDA Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berne / Suisse elisabeth.eugster@agroscope.admin.ch +41 (0)58 464 58 88 Franco Widmer Responsable du groupe de recherche Ecologie moléculaire Agroscope, Institut des sciences en durabilité agronomique IDU Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich / Suisse franco.widmer@agroscope.admin.ch +41 (0)58 468 73 76 Carole Enz Service de presse Agroscope, Division Corporate Communication CCA Schloss 1, 8820 Wädenswil / Suisse carole.enz@agroscope.admin.ch +41 (0)58 460 62 72</contact>
      <attachment id="127449">
        <title>Colonies de champignons provenant d’un échantillon de sol, placées sur un milieu de culture spécial (Photo: Jürg Enkerli, Agroscope)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>413</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36435.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="127454">
        <title>Communiqué</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36438.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="127452">
        <title>Infos supplémentaires (en allemand)</title>
        <uri>http://www.agroscope.admin.ch/mikrobielle-biodiversitaet/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="235" org-id="1047">
        <name lang="de">pflanzliche Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Aliments végétals</name>
        <name lang="it">Prodotti alimentari végétals</name>
        <name lang="en">Vegetal food</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="239" org-id="1047">
        <name lang="de">Milch &amp; Milchprodukte</name>
        <name lang="fr">Lait &amp; produits laitiers</name>
        <name lang="it">Latte &amp; prodotti lattiero-caseari</name>
        <name lang="en">Milk &amp; dairy products</name>
      </offer>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="246" org-id="1047">
        <name lang="de">Sichereit &amp; Qualität in der Lebensmittelkette</name>
        <name lang="fr">Sécurité &amp; qualité dans la chaîne alimentaire</name>
        <name lang="it">Sicurezza &amp; qualità nella catena alimentare</name>
        <name lang="en">Safety &amp; quality in the food chain</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="1047">
        <name lang="de">Obstbau</name>
        <name lang="fr">Arboriculture</name>
        <name lang="it">Frutticoltura</name>
        <name lang="en">Fruit growing</name>
      </keyword>
      <keyword id="3" org-id="1047">
        <name lang="de">Gemüsebau</name>
        <name lang="fr">Cultures maraîchères</name>
        <name lang="it">Orticoltura</name>
        <name lang="en">Horticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="4" org-id="1047">
        <name lang="de">Ackerbau</name>
        <name lang="fr">Grandes cultures</name>
        <name lang="it">Campicoltura</name>
        <name lang="en">Field crops</name>
      </keyword>
      <keyword id="5" org-id="1047">
        <name lang="de">Futterbau</name>
        <name lang="fr">Herbages</name>
        <name lang="it">Foraggicoltura</name>
        <name lang="en">Grassland</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="1047">
        <name lang="de">Rebbau</name>
        <name lang="fr">Viticulture</name>
        <name lang="it">Viticoltura</name>
        <name lang="en">Viticulture</name>
      </keyword>
      <keyword id="17" org-id="1047">
        <name lang="de">Konsumentensicherheit</name>
        <name lang="fr">Protection des consommateurs</name>
        <name lang="it">Protezione dei consumatori</name>
        <name lang="en">Consumer safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="18" org-id="1047">
        <name lang="de">Molekulare Diagnostik</name>
        <name lang="fr">Diagnostic Moléculaire</name>
        <name lang="it">Diagnostica molecolare</name>
        <name lang="en">Molecular diagnostics</name>
      </keyword>
      <keyword id="19" org-id="1047">
        <name lang="de">Epidemiologie</name>
        <name lang="fr">Epidémiologie</name>
        <name lang="it">Epidemiologia</name>
        <name lang="en">Epidemiology</name>
      </keyword>
      <keyword id="21" org-id="1047">
        <name lang="de">Getränketechnologie</name>
        <name lang="fr">Technologie des boissons</name>
        <name lang="it">Tecnologia delle bevande</name>
        <name lang="en">Beverage technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="23" org-id="1047">
        <name lang="de">Analytik</name>
        <name lang="fr">Analyses chimiques</name>
        <name lang="it">Analisi chimiche</name>
        <name lang="en">Anatytics</name>
      </keyword>
      <keyword id="24" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung</name>
        <name lang="fr">Nutrition</name>
        <name lang="it">Alimentazione</name>
        <name lang="en">Nutrition</name>
      </keyword>
      <keyword id="25" org-id="1047">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Salute</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </keyword>
      <keyword id="28" org-id="1047">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="32" org-id="1047">
        <name lang="de">Analytische Chemie</name>
        <name lang="fr">Chimie analytique</name>
        <name lang="it">Chimica analitica</name>
        <name lang="en">Analytical chemistry</name>
      </keyword>
      <keyword id="39" org-id="1047">
        <name lang="de">Bodenfruchtbarkeit</name>
        <name lang="fr">Fertilité</name>
        <name lang="it">Fertilità</name>
        <name lang="en">Soil fertility</name>
      </keyword>
      <keyword id="40" org-id="1047">
        <name lang="de">Bodenschutz</name>
        <name lang="fr">Protection des sols</name>
        <name lang="it">Protezione del suolo</name>
        <name lang="en">Soil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="41" org-id="1047">
        <name lang="de">Biosicherheit</name>
        <name lang="fr">Biosécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza biologica</name>
        <name lang="en">Biosafety</name>
      </keyword>
      <keyword id="52" org-id="1047">
        <name lang="de">Molekulare Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie moléculaire</name>
        <name lang="it">Ecologia molecolare</name>
        <name lang="en">Molecular ecology</name>
      </keyword>
      <keyword id="68" org-id="1047">
        <name lang="de">Milchprodukte</name>
        <name lang="fr">Produits laitiers</name>
        <name lang="it">Prodotti lattiere</name>
        <name lang="en">Milk products</name>
      </keyword>
      <keyword id="73" org-id="1047">
        <name lang="de">Käse</name>
        <name lang="fr">Fromage</name>
        <name lang="it">Formaggio</name>
        <name lang="en">Cheese</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
