<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1005" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-11-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Energieholz: Erfolgsbilanz für das Subventionsprogramm Lothar</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Energie (BFE) zieht in seinem Schlussbericht zum Subventionsprogramm Lothar eine positive Bilanz. Das mit 45 Millionen Franken ausgestattete Programm unterstützte zwischen August 2000 und Dezember 2003 über 3'700 Projekte und löste damit Investitionen von 196 Millionen Franken aus. In den subventionierten Anlagen werden jährlich rund 87'000 Kubikmeter Energieholz genutzt, was einer Einsparung von 60'000 Tonnen CO2 pro Jahr entspricht.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Energie (BFE) zieht in seinem Schlussbericht zum Subventionsprogramm Lothar eine positive Bilanz. Das mit 45 Millionen Franken ausgestattete Programm unterstützte zwischen August 2000 und Dezember 2003 über 3'700 Projekte und löste damit Investitionen von 196 Millionen Franken aus. In den subventionierten Anlagen werden jährlich rund 87'000 Kubikmeter Energieholz genutzt, was einer Einsparung von 60'000 Tonnen CO2 pro Jahr entspricht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rund 13 Millionen Kubikmeter Sturmholz, mehr als die doppelte jährliche Nutzmenge&lt;br /&gt; der Schweiz, hinterliess das Sturmtief Lothar am 26. Dezember 1999. Das Parlament&lt;br /&gt; bewilligte in der Folge im Rahmen von Energie 2000 (Vorläufer des Programms EnergieSchweiz) einen Zusatzkredit in der Höhe von 45 Mio. Franken für ein nationales Subventionsprogramm. Ziel dieses Programms war, einen Beitrag zur raschen und sinnvollen Verwendung des Sturmholzes zu leisten und einen Impuls für die künftige nachhaltige Verwendung von Energieholz zu geben. Der Andrang auf das Subventionsprogramm war derart gross, dass bereits nach wenigen Monaten keine weiteren Gesuche mehr berücksichtigt werden konnten. Rund 1'700 Projekte auf der Warteliste mussten schliesslich zurückgewiesen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Über 3'700 Projekte unterstützt&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Innerhalb seiner Laufzeit von August 2000 bis Dezember 2003 unterstützte das Subventionsprogramm 3'719 Projekte in fünf Kategorien: Anlagen über 100 kW (111 Projekte), Anschlüsse ans Fernwärmenetz (194 Projekte), Energieholzlager (11 Projekte), Holzfeuerungen unter 100 kW (3'299 Projekte) und Machbarkeitsstudien (104 Projekte). Die direkten Finanzbeiträge für diese Projekte betrugen insgesamt 40.3 Mio. Franken. Weitere 4.0 Mio. Franken wurden aufgewendet für indirekte Massnahmen, insbesondere für die Einführung der Typenprüfung bei Holzfeuerungen unter 100 kW und für das Konzept „Qualitätssicherung Holzheizungen“, welches von einigen kantonalen&lt;br /&gt; Förderprogrammen als obligatorisches Kriterium übernommen wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Positive Wirkungen des Programms&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die nachhaltige Wirkung des Programms Lothar auf die gesamtschweizerische Holzenergiestatistik, auf die Förderstrategie der Kantone und auf die Bestandesentwicklung der Holzfeuerungen in der Schweiz wird sich erst in den kommenden Jahren in vollem Umfang zeigen. Die diesbezüglichen Erwartungen sind aber sehr optimistisch, stellte doch die Wirkungsanalyse von EnergieSchweiz im Jahre 2002 den freiwilligen Massnahmen sowie den Fördermassnahmen im Bereich der Holzenergie einen guten Leistungsausweis bezüglich ihrer energetischen Wirkung und ihrer Kosten-Wirksamkeit aus. Einige wichtige, konkrete Resultate des Subventionsprogramms können aber bereits genannt werden. So lösten die Finanzbeiträge Investitionen von 196 Millionen Franken oder durchschnittlich 4.40 Franken pro Subventionsfranken aus. Die subventionierten Anlagen nutzen 87'000 Kubikmeter Energieholz pro Jahr, was einer Einsparung von 60'000 Tonnen CO2 entspricht, die beim Einsatz der gleichen Energiemenge mit fossilen Energieträgern anfallen würden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="2184">
        <title>Schlussbericht zum Förderprogramm "Lothar"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1329</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/481.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Bois d’énergie: Bilan positif du programme de subventions Lothar</title>
      <teaser>Le rapport final établi par l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) sur le programme de subventions Lothar fait apparaître un bilan positif. Entre août 2000 et décembre 2003, ce programme doté de 45 millions de francs a permis de soutenir 3’700 projets, déterminant des investissements pour 196 millions de francs. Les équipements subventionnés consomment chaque année 87'000 m3 de bois, ce qui représente l’économie de 60'000 tonnes de CO2.</teaser>
      <lead>Le rapport final établi par l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) sur le programme de subventions Lothar fait apparaître un bilan positif. Entre août 2000 et décembre 2003, ce programme doté de 45 millions de francs a permis de soutenir 3’700 projets, déterminant des investissements pour 196 millions de francs. Les équipements subventionnés consomment chaque année 87'000 m3 de bois, ce qui représente l’économie de 60'000 tonnes de CO2.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 26 décembre 1999, l’ouragan Lothar a abattu 13 millions de m3 de bois, soit plus du&lt;br /&gt; double du volume exploité en Suisse en une année. Par la suite, le Parlement a libéré&lt;br /&gt; un crédit supplémentaire de 45 millions de francs au titre du programme Energie 2000&lt;br /&gt; (programme prédécesseur de SuisseEnergie) pour un programme national de subventions. L’intention était de soutenir l’utilisation rapide et judicieuse du bois abattu et d’encourager l’exploitation du bois d’énergie dans le sens du développement durable.&lt;br /&gt; La demande fut si forte qu’après quelques mois seulement, il fallut refuser toute nouvelle requête. Quelque 1’700 projets en liste d’attente ont finalement été rejetés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Soutien accordé à plus de 3'700 projets Entre les mois d’août 2000 et de décembre 2003, le programme a bénéficié à 3’719 projets, répartis en cinq catégories: installations de plus de 100 kW (111 projets), raccordements au réseau de chauffage à distance (194), dépôts de bois d’énergie (11), chauffages au bois de moins de 100 kW (3'299) et études de faisabilité (104). Les contributions financières directes à ces projets totalisent 40,3 millions de francs. S’y ajoutent 4,0 millions pour des mesures indirectes, notamment l’introduction de l’expertise-type des chauffages au bois de moins de 100 kW et le concept „Assurance de la qualité des chauffages au bois“, adopté comme un critère obligatoire par quelques programmes cantonaux d’encouragement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Retombées positives du programme&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il faudra attendre encore quelques années pour observer dans toute son ampleur l’effet&lt;br /&gt; exercé par le programme Lothar sur la statistique suisse du bois d’énergie, sur la stratégie d’aide des cantons et sur le développement du chauffage au bois dans le pays. Cependant l’optimisme est de mise, car l’analyse des effets de SuisseEnergie en 2002 a&lt;br /&gt; accordé aux mesures volontaires et aux actions promotionnelles pour l‘emploi du bois&lt;br /&gt; d’énergie une note élevée quant à leurs retombées énergétiques et au rapport&lt;br /&gt; coût/utilité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On peut d’ores et déjà indiquer quelques résultats concrets: les contributions financières ont déclenché des investissements pour un montant total de 196 millions de francs,&lt;br /&gt; soit en moyenne 4,40 francs pour un franc de subvention. Les équipements soutenus&lt;br /&gt; consomment 87'000 m3 de bois par année; la production de cette énergie à partir&lt;br /&gt; d’agents fossiles engendrerait 60'000 tonnes de CO2 de plus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="2183">
        <title>Rapport final sur le "Programme d'encouragement Lothar"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2500</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/480.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
