<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1042" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-01-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entsorgungsnachweis für hochaktive Abfälle: Frühzeitige Information</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Energie (BFE) legt bei der Überprüfung des Entsorgungsnachweises grossen Wert auf eine frühzeitige und vollständige Information. Um den Einbezug der schweizerischen und deutschen Behörden sicherzustellen, hat das BFE im Jahr 2003 eine Arbeitsgruppe Information und Kommunikation sowie ein technisches Forum eingesetzt.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Energie (BFE) legt bei der Überprüfung des Entsorgungsnachweises grossen Wert auf eine frühzeitige und vollständige Information. Um den Einbezug der schweizerischen und deutschen Behörden sicherzustellen, hat das BFE im Jahr 2003 eine Arbeitsgruppe Information und Kommunikation sowie ein technisches Forum eingesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit Beginn der 1980-er Jahre wird in der Schweiz mit grossem Aufwand nach sicheren&lt;br /&gt; und dauerhaften Lösungen zur Entsorgung radioaktiver Abfälle geforscht. Ende 2002&lt;br /&gt; hat die Nationale Genossenschaft für die Lagerung radioaktiver Abfälle (Nagra) dem&lt;br /&gt; Bund den Entsorgungsnachweis für hochaktive Abfälle eingereicht. Nach Abschluss der&lt;br /&gt; Überprüfung des Entsorgungsnachweises – voraussichtlich Ende 2004 – ist die Durchführung eines öffentlichen Auflageverfahrens vorgesehen. Um den Einbezug der&lt;br /&gt; schweizerischen und deutschen Behörden sicherzustellen, hat das BFE 2003 eine Arbeitsgruppe Information und Kommunikation und ein technisches Forum eingesetzt.&lt;br /&gt; Mandat und Zusammensetzung des angekündigten Regierungsvertreterausschusses&lt;br /&gt; werden zurzeit geklärt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Arbeitsgruppe Information und Kommunikation&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Darin vertreten sind die Kantone Zürich, Aargau, Thurgau und Schaffhausen, das Landratsamt Waldshut, das Regierungspräsidium Freiburg sowie die Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernanlagen (HSK). Die Nagra wird bei Bedarf zu den Sitzungen eingeladen. Vorsitz und Sekretariat führt das BFE. Die Arbeitsgruppe hat folgende Aufgaben:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Sie koordiniert die Informations- und Kommunikationstätigkeiten im Zusammenhang mit dem Entsorgungsnachweis BE/HAA/LMA und dem weiteren Vorgehen;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sie stellt die frühzeitige Information der politisch verantwortlichen schweizerischen und deutschen Behörden sicher;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sie erarbeitet Vorschläge zur Information der interessierten Behörden.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Arbeitsgruppe hat 2003 fünfmal getagt und unter anderem die öffentliche Informationsveranstaltung vom 25. Oktober 2003 in Trüllikon initiiert und vorbereitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Technisches Forum&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im technischen Forum vertreten sind von Schweizer Seite die Kantone Zürich, Aargau,&lt;br /&gt; Thurgau und Schaffhausen, die Eidg. Kommission für die Sicherheit von Kernanlagen&lt;br /&gt; (KSA), die Kommission nukleare Entsorgung (KNE), die Nagra, das Forum Opalinus sowie&lt;br /&gt; KLAR! Schweiz. Von Deutscher Seite nehmen Vertreter des Bundesamts für Strahlenschutz, des Landes Baden-Württemberg sowie des Landkreises Waldshut teil. Vorsitz und Sekretariat führt die HSK. 2003 fanden zwei Sitzungen statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das technische Forum hat folgende Aufgaben:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die Mitglieder bringen Fragen aus der Öffentlichkeit (Bevölkerung, Gemeinwesen,&lt;br /&gt; Interessenvertreter) in das Forum ein.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die HSK sammelt die Fragen und leitet sie an die Mitglieder weiter; der Eingang der&lt;br /&gt; Fragen wird registriert.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die HSK gliedert die Fragen nach Themen und organisiert deren Diskussion im Forum.&lt;br /&gt; Sie schlägt das Vorgehen zur Bearbeitung der Fragen vor und hält den Bearbeitungsstatus der im Forum behandelten Fragen fest. Beantwortete Fragen werden zusammen mit der Antwort protokolliert; die Antworten widerspiegeln die Position der antwortenden Organisationen, nicht jene des Forums.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Das Forum tritt bis auf weiteres alle drei bis vier Monate zusammen. Die HSK lädt&lt;br /&gt; zu den Sitzungen ein und verfasst jeweils ein Kurzprotokoll, das den Mitgliedern&lt;br /&gt; zur Stellungnahme zugestellt wird.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;An den Sitzungen informieren HSK, KSA und KNE über den Stand der Überprüfung&lt;br /&gt; des Entsorgungsnachweises.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Weitere Informationen zum technischen Forum finden sich im Internet:&lt;br /&gt; www.technischesforum.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entsorgungsnachweis&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Entsorgungsnachweis ist keine atomrechtliche Bewilligung und keine Standortwahl.&lt;br /&gt; Er ist ein Nachweis über die grundsätzliche Machbarkeit der Entsorgung der radioaktiven Abfälle in einer bestimmten geologischen Schicht. Er soll aufzeigen, dass mit hoher Wahrscheinlichkeit ein genügend grosser Gesteinskörper mit den erforderlichen&lt;br /&gt; Eigenschaften existiert, und dass gestützt darauf weitere Erkundungsarbeiten und später bei positivem Befund der Bau eines geologischen Tiefenlagers mit Aussicht auf Erfolg in Angriff genommen werden könnte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Etude de faisabilité du stockage des déchets hautement radioactifs: information en temps opportun</title>
      <lead>Dans le cadre de l’examen de l’étude de faisabilité du stockage des déchets hautement radioactifs, l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) attache une grande importance à l’information, celle-ci devant être livrée en temps opportun et être la plus complète possible. A cet effet et dans le souci d’associer les autorités suisses et allemandes au processus, l’OFEN a institué en 2003 un groupe de travail Information et communication et un Forum technique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis le début des années 80, la Suisse déploie d’importants efforts dans la recherche&lt;br /&gt; de solutions en vue de gérer les déchets radioactifs de manière sûre et durable. Ces&lt;br /&gt; efforts ont culminé avec la remise à la Confédération, fin 2002, par la Société coopérative nationale pour le stockage des déchets radioactifs (Nagra), d’un rapport sur la faisabilité&lt;br /&gt; du stockage des déchets hautement radioactifs. L’OFEN a institué en 2003 un groupe de travail Information et communication et un Forum technique afin d’associer les autorités suisses et allemandes au processus. La définition du mandat et de la composition de ces instances auxquelles participent des représentants des gouvernements respectifs est actuellement en cours.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Groupe de travail Information et communication&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce groupe est formé de représentants des cantons de Zurich, Argovie, Thurgovie et&lt;br /&gt; Schaffhouse, du conseil régional de Waldshut, de la présidence de l’arrondissement de&lt;br /&gt; Fribourg-en-Brisgau et de la Division principale de la sécurité des installations nucléaires&lt;br /&gt; (DSN). La Nagra sera invitée à participer aux séances si cela s’avèrerait nécessaire.&lt;br /&gt; L’OFEN se charge quant à lui de la présidence ainsi que du secrétariat. Le groupe de&lt;br /&gt; travail s’est vu confier les tâches suivantes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Il coordonne les activités d’information et de communication relatives à l’étude de&lt;br /&gt; faisabilité BE/HAA/LMA et les étapes futures;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il informe en temps opportun les autorités politiques suisses et allemandes;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il élabore des propositions aux fins de l’information des autorités concernées.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le groupe de travail a siégé cinq fois l’année dernière et a entre autres organisé la&lt;br /&gt; séance d’information publique du 25 octobre 2003 à Trullikon.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Forum technique&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Forum technique comprend du côté suisse des représentants des cantons de Zurich,&lt;br /&gt; Argovie, Thurgovie et Schaffhouse, de la Commission fédérale de la sécurité des installations nucléaires (CSA), de la Commission pour la gestion des déchets nucléaires&lt;br /&gt; (CGD), de la Nagra, du Forum Opalinus ainsi que de KLAR! Schweiz. Les représentants&lt;br /&gt; allemands au Forum proviennent de l’organisme gouvernemental en charge de la radioprotection, du Land de Bade-Wurtemberg, ainsi que du district de Waldshut. La DSN se charge de la présidence et du secrétariat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le forum s’est vu confier les tâches suivantes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Les membres se font le relais des questions que se posent l’opinion publique (population, collectivités publiques, groupes d’intérêts) et les soumettent à la DSN.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La DSN recueille les questions et les transmets aux membres, les questions sont&lt;br /&gt; enregistrées.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La DSN structure les questions par thèmes et organise la discussion au sein du Forum. Elle propose une procédure pour le traitement des questions et assure un suivi de l’état d’avancement des travaux. Les questions et leurs réponses figurent ensemble au procès-verbal; les réponses reflétant la position des organisations et non celle du Forum.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sauf décision contraire, le Forum se réunit tous les trois ou quatre mois à l’invitation de&lt;br /&gt; la DSN. Celle-ci établit un bref procès-verbal qu’elle soumet pour avis aux membres.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La DSN, la CSA et la CDG informent lors des séances du Forum sur l’état d’avancement de l’examen de l’étude de faisabilité.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Pour en savoir plus sur le Forum technique: www.technischesforum.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Faisabilité&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La démonstration de la faisabilité ne constitue ni une autorisation en vertu du droit nucléaire ni l’aboutissement de la procédure de sélection d’un site. Elle vise uniquement à prouver qu’il est en principe possible d’enfouir les déchets radioactifs dans une couche&lt;br /&gt; géologique donnée. Il s’agit donc de démontrer que l’on se trouve, selon toute probabilité, en présence d’un corps rocheux suffisamment étendu et jouissant des propriétés requises, et que la construction du dépôt en couches géologiques profondes peut être entreprise avec de bonnes chances d’aboutir, sous réserve de l’exécution de travaux de reconnaissance supplémentaires et pour autant que ceux-ci s’avèrent positifs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="808">
        <name lang="de">Internationale Abkommen</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="131" org-id="808">
        <name lang="de">Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernkraftwerke (HSK)</name>
        <name lang="fr">Division principale de la sécurité des installations nucléaires</name>
        <name lang="it">Divisione principale per la sicurezza degli impianti nucleari</name>
        <name lang="en">Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernkraftwerke (HSK)</name>
      </keyword>
      <keyword id="830" org-id="808">
        <name lang="de">NAGRA (Nationale Genossenschaft zur Lagerung von radioaktiven Abfällen)</name>
        <name lang="fr">NAGRA (Société coopérative nationale pour l’entreposage des déchets radioactifs)</name>
        <name lang="it">NAGRA (Società cooperativa nazionale per l'immagazzina-mento di scorie radioattive)</name>
        <name lang="en">NAGRA (Nationale Genossenschaft zur Lagerung von radioaktiven Abfällen)</name>
      </keyword>
      <keyword id="611" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie: Entsorgung</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire: Gestion des déchets</name>
        <name lang="it">Energia nucleare: Gestione delle scorie</name>
        <name lang="en">Nuclear energy: Waste disposal</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
