<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1046" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-07-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="807" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Wasser und Geologie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des eaux et de la géologie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle acque e della geologia</name>
      <name lang="en">Federal Office for Water and Geology</name>
      <www lang="de">http://www.bwg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern, Biel</city>
      <title>Das Matterhorn entschlüsselt</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Pyramide des Matterhorns besteht aus afrikanischen Gesteinen und Meeresablagerungen. Diese und andere interessante Erkenntnisse zeigt das soeben erschienene Blatt Matterhorn des Geologischen Atlas der Schweiz 1:25’000. Damit ist der berühmteste Berg der Alpen rund 100 Millionen Jahre nach seiner Entstehung nun auch im offiziellen geologischen Kartenwerk der Schweiz enthalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus Anlass dieser Neuerscheinung steht Zermatt diesen Sommer ganz im Zeichen der Geologie. In Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Wasser und Geologie organisiert Zermatt-Tourismus vom 12. Juli – 27. August 2004 wöchentlich geologische Rundgänge und Exkursionen. Dabei ist auch die spannende Geschichte des Matterhorns ein Thema. So hat die nun publizierte geologische Karte frühere Erkenntnisse bestätigt, wonach das Schweizer Wahrzeichen „multikulturell“ zusammengesetzt ist. Die Spitze des Matterhorns ist wie einige andere Walliser Berge, (die Dent Blanche und das Weisshorn z.B.), afrikanischen Ursprunges.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Spitze des Matterhorns kommt aus Afrika&lt;br /&gt; Der Grund für diese seltsam anmutende Tatsache liegt 100 Millionen Jahre zurück. Damals planschte zwischen der europäischen und der afrikanischen Kontinentalplatte die so genannte Tethys – das Urmeer. Am Boden dieses Meeres waren Vulkane tätig, die den Meeresboden neben den Meeressedimenten mit vulkanischen Gesteinen deckten. Im Zuge der Plattenwanderung näherte sich die afrikanische Platte quer durch diesen Ozean auf die europäische Platte zu und schob gleichzeitig Sedimente und Vulkangesteine vom Meeresgrund vor sich her. Beim Aufeinanderprallen der beiden Platte vor 45 Millionen Jahren schob sich die afrikanische Platte samt Meeresbodengesteinen über den Rand der europäische Platte hinauf. Dieser so verdickte Rand der europäischen Platte wurde durch den Druck gleichzeitig zusammengeschoben und aufgetürmt - die Faltung der Alpen hatte begonnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dieser Vorgang hat in der Region Zermatt sichtbare Spuren hinterlassen. Auf engstem Raum sind afrikanische und europäische Gesteinstypen sowie Meeresablagerungen zu finden. In der Region Zermatt zeugt so genannte Kissen-Lava von der einst vulkanischen Aktivität auf dem Meeresboden. Alle diese Phänomene können im Rahmen der Geologischen Wochen leicht selber beobachtet werden.&lt;br /&gt; Weitere Informationen zu den Geologischen Wochen in Zermatt und zur geologischen Karte Matterhorn sind auf dem Internet zu finden&lt;br /&gt; www.zermatt.ch &amp;gt; Events&lt;br /&gt; www.bwg.admin.ch &amp;gt; Geologie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Kasten:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Was ist eine geologische Karte?&lt;br /&gt; Geologische Karten geben Auskunft über die obersten Gesteinsschichten der Erdkruste und vermitteln einen detaillierten Einblick in die vielfältige und komplexe Beschaffenheit unseres Lebensraumes. Das in den Karten konzentrierte geologische Wissen gibt erste unerlässliche Hinweise für die Grobplanung von zahlreichen Bauten und Anlagen. Dazu gehören Tunnels, Strassen, Trinkwasserfassungen, Deponien, Gasleitungen, günstige Abbaustandorte von Kies oder Naturbausteine usw. Solche Vorhaben erfordern genaue Kenntnisse der lokalen Geologie. Für die Erstellung einer geologischen Karte im Massstab 1:25'000 dient die entsprechende Landeskarte als topografische Grundlage. Sie erlaubt es, die geologischen Formationen und Ihre Beziehung zur Geländeoberfläche optimal darzustellen.&lt;br /&gt; Das im Geologischen Atlas der Schweiz aufbereitete Fachwissen schützt also sowohl Menschenleben als auch die Umwelt und erspart unserer Gesellschaft teure Investitionsruinen. Somit kommt das vom Bund finanzierte Kartenwerk der gesamten Bevölkerung zugute.&lt;br /&gt; Das wichtigste Kartenwerk für die Geologie in der Schweiz ist der seit 1986 vom Bund betreute Geologische Atlas der Schweiz im Massstab 1:25'000. Die Karte Matterhorn ist das 107te Kartenblatt des Geologischen Atlas der Schweiz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne, Bienne</city>
      <title>Sur les origines du Cervin</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;La pyramide du Cervin est formée de roches africaines et de sédiments marins. C’est notamment ce que révèle la carte de l’Atlas géologique de la Suisse consacrée au Cervin (échelle 1:25’000), qui vient de paraître. Quelque 100 millions d’années après sa formation, le plus célèbre des sommets alpins figure également sur les cartes géologiques officielles de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l’occasion de cette nouvelle parution, Zermatt sera entièrement placé cet été sous le signe de la géologie. En collaboration avec l’Office fédéral des eaux et de la géologie, Zermatt-Tourisme organise chaque semaine, du 12 juillet au 27 août 2004, des visites guidées et des excursions géologiques. L’histoire captivante du Cervin y sera également abordée. La nouvelle carte géologique a confirmé que l’emblème de la Suisse est une mosaïque « multiculturelle ». En effet, le sommet du Cervin, comme d’autre sommets en Valais (Dent Blanche et Weisshorn p.ex.), est d’origine africaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le sommet du Cervin vient d’Afrique&lt;br /&gt; L’origine de ce fait, à première vue singulier, remonte à quelque 100 millions d’années, à l’époque où l’ancienne mer Téthys séparait encore la plaque africaine et la plaque européenne. Dans cette mer, des volcans actifs recouvraient le fond marin de roches volcaniques qui venaient s’ajouter aux sédiments marins. Du fait de la dérive des continents, la plaque africaine a convergé, à travers cette mer, vers la plaque européenne, en poussant devant elle une partie des sédiments et des roches volcaniques déposés au fond de la mer. Lors de la rencontre de ces deux plaques il y a quelque 45 millions d’années, la plaque africaine a grimpé sur le bord de la plaque européenne en compagnie de roches du fond marin. Sous l’effet de la pression, la croûte ainsi épaissie de ce bord de la plaque européenne a été à la fois comprimée et poussée vers le haut : le plissement alpin avait commencé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce phénomène a laissé des traces visibles dans la région de Zermatt où l’on trouve réunis, dans un espace restreint, des types de roches de provenance africaine et européenne ainsi que des sédiments marins. Les laves en coussins que l’on y rencontre témoignent de l’ancienne activité volcanique sur le fond marin. Les semaines géologiques permettront à chacun d’observer ces phénomènes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous trouverez de plus amples informations concernant les semaines géologiques à Zermatt et la carte géologique du Cervin aux adresses suivantes:&lt;br /&gt; www.zermatt.ch &amp;gt; Events&lt;br /&gt; www.bwg.admin.ch &amp;gt; Géologie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Encadré :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Qu’est-ce qu’une carte géologique?&lt;br /&gt; Les cartes géologiques fournissent des renseignements sur les couches superficielles de la croûte terrestre. Elles nous font plonger dans l’histoire de notre cadre de vie dont elles révèlent la complexité et la diversité. Elles divulguent des informations géologiques indispensables pour la planification sommaire et les premiers modèles de l’espace à bâtir. Les projets de construction de tunnels, de routes, de grands bâtiments, de points de captage d’eau potable, de décharges, de gazoducs, de carrières ainsi qu’une multitude d’autres projets requièrent des connaissances précises de la géologie locale. La carte nationale sert de base topographique lors de l’établissement d’une carte géologique à l’échelle 1:25'000, qui permet d’illustrer de manière optimale les formations géologiques et leur relation à la surface du sol.&lt;br /&gt; Les connaissances techniques qui apparaissent à travers les cartes protègent donc aussi bien des vies humaines que l’environnement et préserve notre société de coûteux investissements inutiles. Ainsi, le travail cartographique financé par la Confédération profite à l’ensemble de la population.&lt;br /&gt; Le principal ouvrage de référence à cet égard est l’Atlas géologique de Suisse à l’échelle 1:25’000, tenu à jour par la Confédération depuis 1986. La carte du Cervin est la 107ème feuille de cet ouvrage.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="500" org-id="807">
        <name lang="de">Geodaten</name>
        <name lang="fr">Information géographique</name>
        <name lang="it">Geodati</name>
        <name lang="en">Geographical information</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
