<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10587" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt sich für Lösung der Verkehrsprobleme in den Agglomerationen ein</title>
      <lead>Der Bundesrat will trotz Spardruck rasch einen Weg zur Entschärfung der Verkehrsprobleme in den Agglomerationen aufzeigen. Er steckte am Mittwoch den Rahmen für die Erarbeitung einer neuen Vorlage ab. Zur Finanzierung der notwendigen Infrastrukturen in den Ballungszentren soll ein zeitlich befristeter Fonds geschaffen werden. Zusätzlich wird der Bundesrat auch Vorschläge zur Verbesserung der Verkehrssituation in den Randregionen und Berggebieten ausarbeiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die dringendsten Verkehrsprobleme bleiben nach dem Nein des Volkes am 8. Februar zum Gegenvorschlag zur Avanti-Initiative ungelöst. In den Ballungszentren sind Verkehrsüberlastungen und Staus Alltag. Ohne Gegenmassnahmen kommt es in absehbarer Zeit zu Verkehrszusammenbrüchen im Berufsverkehr. Die Staukosten belaufen sich schon heute auf jährlich über eine Milliarde Franken. Verschiedene Vorstösse im National- und Ständerat, aber auch die Zusammenkunft von Bundesrat Moritz Leuenberger mit den Parteien, Kantonen und Verkehrsverbänden am vergangenen 1. April zeigen Übereinstimmung, dass beim Agglomerationsverkehr rasches Handeln erforderlich ist. Sie zeigen aber auch, dass die Verkehrssituation in den Randregionen und Berggebieten verbessert werden muss.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat teilte in seiner Aussprache über die Verkehrsprobleme diese Einschätzung und steckte den Rahmen für die weiteren Arbeiten ab. Was die zentrale Frage der Finanzierung angeht, steht die Schaffung eines Infrastrukturfonds im Vordergrund. Der zeitlich befristete Fonds soll Verkehrsinfrastrukturen finanzieren, aber nicht Unterhalts- und Betriebskosten. Im Vordergrund stehen Beiträge an den öffentlichen und privaten Agglomerationsverkehr auf Strasse und Schiene. Um das Nationalstrassennetz fertig zu stellen und dessen Funktionieren sicherzustellen, können gewisse Investitionen ebenfalls aus dem Fonds finanziert werden. Für die Nationalstrassen bedeutet das keine zusätzlichen Mittel, sondern einzig eine Überführung eines Teils der heutigen Nationalstrassenaufgaben und der entsprechenden Mittel in den Fonds. Zusätzliche Massnahmen für die&amp;nbsp;&amp;nbsp; Randregionen und Berggebiete sollen grundsätzlich im Rahmen der bisherigen Instrumente und des Neuen Finanzausgleichs (NFA) mitfinanziert werden. Das Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr-, Energie und Kommunikation muss nun zusammen mit dem Eidg. Finanzdepartement bis im August verschiedene Varianten ausarbeiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Raumentwicklung ARE Stabsstelle Information +41 (0)31 322 40 55 info@are.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Trafic des agglomérations: le Conseil fédéral veut une solution des problèmes</title>
      <lead>En dépit des difficultés financières, le Conseil fédéral veut présenter rapidement une voie en vue d’atténuer les problèmes de trafic dans les agglomérations. Mercredi, il a fixé le cadre en vue de l’élaboration d’un nouveau projet, qui tiendra également compte du réseau des routes nationales et des besoins des régions périphériques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après le rejet, le 8 février, du contre-projet à l’initiative Avanti, les problèmes de trafic les plus pressants ne sont toujours pas résolus. Dans les centres, les surcharges de trafic et les embouteillages sont monnaie courante. A moins que des mesures ne soient prises, le trafic professionnel risque d’être prochainement confronté à de graves difficultés. Le coût annuel des embouteillages dépasse d’ores et déjà le milliard de francs. Plusieurs interventions au Conseil national et au Conseil des Etats, de même que la réunion du 1er avril dernier entre le conseiller fédéral Moritz Leuenberger, les partis, les cantons et les associations de transport confirment la nécessité de mesures rapides en faveur du trafic d’agglomération. Elles révèlent cependant qu’il faut aussi améliorer la situation du trafic dans les régions périphériques et de montagne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S’exprimant sur les problèmes de trafic, le Conseil fédéral a partagé cette appréciation et a fixé le cadre des futurs travaux. Pour résoudre la question cruciale du financement, on envisage de créer un fonds provisoire, destiné à financer les infrastructures de transport, mais non les frais d’entretien et d’exploitation. Des contributions sont prévues pour les transports publics et privés, aussi bien ferroviaires que routiers. Ce fonds pourra également servir à financer certains investissements destinés à achever le réseau des routes nationales et à en assurer le fonctionnement. Mais les routes nationales ne bénéficieront pas de fonds supplémentaires, puisqu’il ne s’agira que du transfert au fonds d’une partie des ressources qui leur sont actuellement affectées. Des mesures supplémentaires en faveur du trafic dans les régions périphériques et de montagne seront en principe cofinancées par les mécanismes existants et la nouvelle péréquation financière (RPT). D’ici le mois d’août, le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication, en collaboration avec le Département fédéral des finances, élaborera plusieurs variantes pour les commissions des transports du Parlement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial (ARE) Information +41 (0)31 322 40 55 info@are.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale si adopera per risolvere i problemi di traffico negli agglomerati</title>
      <lead>Nonostante il freno alle spese, il Consiglio federale intende attenuare rapidamente i problemi di traffico negli agglomerati. Nella sua seduta odierna ha pertanto definito il quadro per l’elaborazione di nuove proposte che includono anche la rete delle strade nazionali e la situazione delle regioni periferiche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I problemi di traffico più impellenti sono rimasti irrisolti dopo che l’8 febbraio 2004 il Popolo ha respinto il controprogetto all’iniziativa Avanti. Nelle aree urbane densamente popolate i problemi di viabilità e le code sulle strade sono all’ordine del giorno. Senza contromisure, in poco tempo si assisterà a un collasso della circolazione stradale, che interesserà soprattutto il traffico dei pendolari. I costi legati alle code si elevano già oggi a più di un miliardo di franchi all’anno. Da diversi interventi parlamentari presentati in Consiglio nazionale e in Consiglio degli Stati, ma anche dall’incontro dello scorso 1° aprile tra il Consigliere federale Moritz Leuenberger e i rappresentanti di partiti, Cantoni ed associazioni del traffico, è emerso un chiaro consenso riguardo alla necessità di intervenire rapidamente per risolvere i problemi di traffico negli agglomerati. Nel contempo va però migliorata anche la situazione nelle regioni periferiche e di montagna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Il Consiglio federale, condividendo il giudizio relativo ai problemi di viabilità nel nostro Paese, ha definito le future linee d’azione. Per assicurare il finanziamento delle infrastrutture previste, esso intende creare un apposito fondo a tempo determinato; i costi di manutenzione e di esercizio delle opere saranno però esclusi da questa forma di finanziamento. In primo luogo si tratterà di erogare contributi alle infrastrutture del trasporto pubblico e privato negli agglomerati, sia in ambito stradale che ferroviario. Onde completare la rete delle strade nazionali e garantirne il funzionamento, attraverso il nuovo fondo potranno essere finanziati anche singoli investimenti. Ciò non significa elargire mezzi supplementari alle strade nazionali ma semplicemente trasferire al fondo alcuni compiti legati alla realizzazione della rete, unitamente ai relativi mezzi finanziari. I provvedimenti complementari a favore delle regioni periferiche e di montagna verranno finanziati in linea di massima con i mezzi a disposizione sinora e nel quadro della Nuova perequazione finanziaria (NPC). In vista di un piano d’intervento concreto, entro agosto 2004 il Dipartimento federale dell’Ambiente, dei Trasporti, dell’Energia e delle Comunicazioni e il Dipartimento federale delle finanze elaboreranno diverse varianti da sottoporre alle Commissioni dei trasporti delle Camere federali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) Informazione +41 (0)31 322 40 55 info@are.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="20" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationen</name>
        <name lang="fr">Agglomérations</name>
        <name lang="it">Agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomerationen</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="812">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="870" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="fr">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="it">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="en">Verkehr: Finanzierung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
