<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1062" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einheitliche Zutrittsregeln für schweizerische Flughäfen</title>
      <teaser>Die Vorschriften über den Zugang zum nicht öffentlichen Flughafenbereich werden auf den schweizerischen Flughäfen einheitlich geregelt. Dies hat der nationale Sicherheitsausschuss Luftfahrt auf Initiative des Bundesamtes für Zivilluftfahrt (BAZL) an seiner Sitzung von heute beschlossen. Damit setzt er eine Forderung des BAZL um, welcher auf die Harmonisierung der bisher auf den Flughäfen individuell ausgestalteten Zutrittsregeln abzielt.</teaser>
      <lead>Die Vorschriften über den Zugang zum nicht öffentlichen Flughafenbereich werden auf den schweizerischen Flughäfen einheitlich geregelt. Dies hat der nationale Sicherheitsausschuss Luftfahrt auf Initiative des Bundesamtes für Zivilluftfahrt (BAZL) an seiner Sitzung von heute beschlossen. Damit setzt er eine Forderung des BAZL um, welcher auf die Harmonisierung der bisher auf den Flughäfen individuell ausgestalteten Zutrittsregeln abzielt.</lead>
      <text link="no">Zwar bestanden auch bisher auf allen schweizerischen Flughäfen Bestimmungen über die Zutrittsregelung. Diese waren allerdings im Rahmen der jeweiligen lokalen Sicherheitsprogramme individuell ausgestaltet und wiesen vereinzelt Schwachstellen auf. Mit der Harmonisierung sollen diese lokalen Einzelregelungen nun auf eine einheitliche Grundlage gestellt werden. Durch die neuen Regelungen verfügt die Schweiz über ein nationales Sicherheitsprogramm, das detaillierter als die europäischen Normen ist. Auslöser für die Vereinheitlichung war ein Vorfall mit zwei Journalisten, denen es gelungen war, mit ihrem Auto in den nicht öffentlichen Bereich des Flughafens Zürich vorzustossen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auch nach der national einheitlichen Regelung des Zugangs zu den nicht öffentlichen Bereichen auf Flughäfen wird jeder Flughafen die Einzelheiten seines Sicherheitskonzepts weiterhin in einem eignen Sicherheitsprogramm regeln. Er muss dabei allerdings die vom Sicherheitsausschuss Luftfahrt verabschiedeten Grundsätze einhalten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dem nationalen Sicherheitsausschuss Luftfahrt gehören Experten aus den verschiedensten Bereichen der Luftfahrt an. Dazu zählen neben Vertretern der zuständigen Bundesbehörden (Fedpol, BAZL) auch Sicherheitsverantwortliche aus der Industrie (Flughäfen, Fluggesellschaften, Bodenabfertigungsdienste) sowie Angehörige der Flughafenpolizeikorps und des Wissenschaftlichen Forschungsdienstes der Stadtpolizei Zürich.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Règles d’accès communes pour les aéroports suisses</title>
      <teaser>Le Comité national de sûreté de l’aviation a décidé au terme de sa séance du 29 juin d’imposer l’harmonisation des prescriptions relatives à l’accès aux zones non publiques des aéroports suisses. Il répond ainsi à une initiative de l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) visant à mettre fin à la situation actuelle où chaque aéroport dispose de sa propre réglementation.</teaser>
      <lead>Le Comité national de sûreté de l’aviation a décidé au terme de sa séance du 29 juin d’imposer l’harmonisation des prescriptions relatives à l’accès aux zones non publiques des aéroports suisses. Il répond ainsi à une initiative de l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) visant à mettre fin à la situation actuelle où chaque aéroport dispose de sa propre réglementation.</lead>
      <text link="no">Tous les aéroports suisses possèdent actuellement des dispositions réglementant l’accès à leur périmètre. Elles étaient toutefois élaborées séparément dans le cadre du programme de sûreté propre à chaque installation et présentaient sous certains aspects des lacunes. L’harmonisation décidée vise à donner dorénavant une base commune à ces réglementations particulières. De cette manière, la Suisse disposera d’un programme national de sûreté plus détaillé que les normes européennes. La mesure fait suite au «coup d’éclat» de deux journalistes qui avaient réussi récemment à pénétrer en voiture dans la zone non publique de l’aéroport de Zurich.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bien que les règles d’accès aux zones non publiques des aéroports soient harmonisées sur le plan national, chaque aéroport continuera à fixer dans son propre programme de sûreté les modalités de son concept de sûreté. Il sera cependant tenu de se conformer aux principes adoptés par le Comité national de sûreté.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Comité national de sûreté de l’aviation est composé d’experts issus de tous les domaines de l’aviation. Y siègent des représentants des autorités fédérales compétentes (Fedpol, OFAC), des responsables de la sûreté provenant de l’industrie (aéroports, compagnies aériennes, services d’assistance au sol), ainsi que des membres des polices aéroportuaires et du Service scientifique et de recherche de la police de la Ville de Zurich.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="380" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen</name>
        <name lang="fr">Aéroports</name>
        <name lang="it">Aeroporti</name>
        <name lang="en">Airports</name>
      </keyword>
      <keyword id="800" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Aviation : Sécurité technique</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: Sicurezza tecnica</name>
        <name lang="en">Aviation: Safety</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
