<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1073" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2004-09-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fahrunfähigkeit im Strassenverkehr - Weisungen zur Feststellung erlassen</title>
      <teaser>Vier Monate vor dem Inkrafttreten der verschärften Massnahmen betreffend Fahren unter Alkohol-, Drogen-, oder Medikamenteneinfluss sind die nötigen Verfahren zur Feststellung der Fahrunfähigkeit festgelegt und entsprechende Weisungen an die Behörden erlassen worden.</teaser>
      <lead>Vier Monate vor dem Inkrafttreten der verschärften Massnahmen betreffend Fahren unter Alkohol-, Drogen-, oder Medikamenteneinfluss sind die nötigen Verfahren zur Feststellung der Fahrunfähigkeit festgelegt und entsprechende Weisungen an die Behörden erlassen worden.</lead>
      <text link="no">Bezüglich Fahrunfähigkeit durch Alkohol gelten ab 01. Januar 2005 die Grenzwerte 0,5 und 0,8 Promille. Für die im Strassenverkehr am häufigsten vorkommenden Drogen werden neu Grenzwerte eingeführt, die sich an der Nulltoleranz orientieren. Die Weisungen regeln nicht nur die diversen Messverfahren und Anforderungen an Laboratorien, sondern dienen auch der rechtsgleichen Beurteilung aller Verkehrsteilnehmenden, deren körperliche und geistige Leistungsfähigkeit für das sichere Führen eines Fahrzeuges infolge Alkohol-, Betäubungsmittel- oder Arzneimitteileinflusses beeinträchtigt ist. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Alkohol neu mit Grenzwert 0,5 Promille &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Hohe Anforderungen werden an die zulässigen Atem-Alkoholmessgeräte gestellt, um die Angetrunkenheit ab dem neu gültigen Grenzwert 0,5 Promille festzustellen. Im Bereich von 0,5 und 0,79 Promille sind zwei gültige und von der betroffenen Person akzeptierte Messungen nötig, um die auf eine Atemalkoholprobe gestützten Verfahren einleiten zu können. Bei Nichtakzeptanz wird eine Blutprobe angeordnet. Bei einem Wert von 0,8 Promille und mehr erfolgt die Blutprobe in jedem Fall. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nulltoleranz bei Drogenkonsum &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Wird bei einer Polizeikontrolle bei einem Verkehrsteilnehmer eine allfällige Beeinträchtigung der Fahrfähigkeit durch den Einfluss von Betäubungs- und/oder Arzneimitteln festgestellt, kann er einem entsprechenden Schnelltest unterzogen werden. Bei einem positiven Resultat werden eine Blutprobe, eine ärztliche Untersuchung und eine chemisch-toxikologische Analyse angeordnet. &lt;br /&gt; Werden im Blut mindestens 1,5 mikrogramm/L THC oder Heroin, Morphin, Kokain und/oder eine Designerdroge (Bsp. Ecstasy) in einer Konzentration von 15 mikrogramm/L festgestellt, gilt der Nullgrenzwert als überschritten und die betroffene Person von Gesetzes wegen als fahrunfähig.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Incapacité de conduire dans la circulation routière:</title>
      <teaser>Quatre mois avant que n’entrent en vigueur les mesures plus sévères concernant la conduite sous l’influence de l’alcool, de drogues ou de médicaments, il a fallu fixer les procédures à suivre pour constater l’incapacité de conduire et édicter les instructions appropriées à l’attention des autorités.</teaser>
      <lead>Quatre mois avant que n’entrent en vigueur les mesures plus sévères concernant la conduite sous l’influence de l’alcool, de drogues ou de médicaments, il a fallu fixer les procédures à suivre pour constater l’incapacité de conduire et édicter les instructions appropriées à l’attention des autorités.</lead>
      <text link="no">A partir du 1er janvier 2005, les taux limites déterminants pour établir l’incapacité de conduire due à l’alcool seront de 0,5 et 0,8 pour mille. En outre, les valeurs limites instaurées avoisineront la tolérance zéro pour ce qui est des drogues les plus répandues dans la circulation routière. Les instructions en question ne règlementent pas seulement les divers procédés de mesurage et les exigences requises pour les laboratoires, mais elles permettront aussi de juger équitablement tous les usagers de la route dont les capacités physiques et psychiques pour conduire un véhicule avec sûreté seront compromises parce qu’ils circulent sous l’influence de l’alcool, de stupéfiants ou de médicaments. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Taux limite d’alcool fixé désormais à 0,5 pour mille &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour permettre à la police de constater l’état d’ébriété à partir du nouveau taux limite de 0,5 pour mille, les éthylomètres autorisés devront satisfaire à des exigences élevées. C’est ainsi que dans la fourchette comprise entre 0,5 et 0,79 pour mille, il sera nécessaire d’effectuer deux mesures valables, et que la personne concernée les accepte, pour pouvoir engager les procédures fondées sur un contrôle de l’air expiré. En cas de refus, il faudra ordonner une analyse de sang. Lorsque le taux sera égal ou supérieur à 0,8 pour mille, on procédera en tout état de cause à une telle analyse. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tolérance zéro en cas de consommation de drogues &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lorsque, à l’occasion d’un contrôle, la police soupçonnera que la capacité de conduire d’un usager de la route soit compromise par l’influence de stupéfiants ou de médicaments, elle pourra le soumettre à un test rapide approprié. En cas de résultat positif, elle ordonnera une analyse de sang, un examen médical ainsi qu’une analyse chimique et toxicologique. &lt;br /&gt; Enfin, lorsque l’on décèlera dans le sang au moins 1,5 microgrammes/L de THC ou une concentration de 15 microgrammes/L d’héroïne, de morphine, de cocaïne et/ou d’une drogue de synthèse (p. ex. d’ecstasy), la tolérance zéro sera réputée dépassée et la personne concernée déclarée incapable de conduire au sens de la loi.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pubblicate le istruzioni concernenti l’accertamento dell’inattitudine alla guida nella circolazione stradale</title>
      <teaser>Quattro mesi prima dell’entrata in vigore di sanzioni più severe concernenti la guida sotto l’influsso di alcol, stupefacenti o medicamenti, sono state messe a punto le procedure di accertamento dell’inattitudine alla guida e rilasciate le relative istruzioni all’attenzione delle competenti autorità.</teaser>
      <lead>Quattro mesi prima dell’entrata in vigore di sanzioni più severe concernenti la guida sotto l’influsso di alcol, stupefacenti o medicamenti, sono state messe a punto le procedure di accertamento dell’inattitudine alla guida e rilasciate le relative istruzioni all’attenzione delle competenti autorità.</lead>
      <text link="no">Per quanto riguarda la guida sotto l’influsso di alcol, a partire dal 1° gennaio 2005 entreranno in vigore i valori limite dello 0,5 e dello 0,8 per mille. Per i tipi di droghe più ricorrenti verranno introdotti valori limite orientati alla “tolleranza zero“. Le istruzioni dell’USTRA, oltre a disciplinare le diverse procedure di misurazione e i requisiti che devono soddisfare i laboratori d’analisi, consentiranno di trattare alla stessa stregua, sul piano giuridico, tutti gli utenti della strada le cui capacità psico-fisiche per una guida sicura sono compromesse dal consumo di alcol, stupefacenti o medicamenti. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nuovo valore limite di alcolemia: 0,5 per mille &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sono posti requisiti particolarmente elevati agli etilometri, dispositivi che servono a valutare lo stato di ebrietà di un conducente sulla base del nuovo valore limite di alcolemia di 0,5 per mille. In presenza di valori compresi tra lo 0,5 e lo 0,79 per mille sono necessarie due misurazioni valide, accettate dal conducente, per poter avviare la procedura di controllo del tasso di alcolemia nell’aria espirata. Se la persona interessata si oppone al test, viene ordinato un esame del sangue. Qualora il valore misurato sia pari allo 0,8 per mille o addirittura lo superi, l’esame del sangue viene svolto in ogni caso. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tolleranza zero per la guida sotto l’influsso di stupefacenti &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Se, nell’ambito di un controllo di polizia, l’attitudine alla guida di un conducente appare compromessa a causa dell’influsso di stupefacenti o medicamenti, può essere effettuato un test immediato. In caso di esito positivo, vengono ordinati un’analisi del sangue, un esame medico e un’analisi chimico-tossicologica. &lt;br /&gt; Se l’esame del sangue rivela una concentrazione di almeno 1,5 micro-g/L di THC, o di 15 micro-g/L di eroina, morfina, cocaina e/o di una droga sintetica (per es. ecstasy), il valore limite zero è considerato superato e il conducente in questione, per legge, inabile alla guida.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
