<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1089" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-04-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weltgesundheitstag der WHO und Europäische Verkehrssicherheitswoche: Aktionen für einen unfallfreieren Strassenverkehr</title>
      <teaser>Im Strassenverkehr verlieren jährlich 1,2 Millionen Menschen weltweit ihr Leben. Die Weltgesundheitsorganisation WHO widmet deshalb den Weltgesundheitstag vom 7. April 2004 der Verkehrssicherheit. Aggressivität im Strassenverkehr ist eine ganze Woche lang Thema der 4. europäischen Verkehrssicherheitswoche. Das Bundesamt für Strassen ASTRA, das Bundesamt für Gesundheit BAG, die Beratungsstelle für Unfallverhütung bfu, die Organisation Fussverkehr Schweiz, der TCS und der Verkehrssicherheitsrat stellen ihre Stossrichtungen und Aktionen zur Steigerung der Verkehrssicherheit auf den Schweizer Strassen vor.</teaser>
      <lead>Im Strassenverkehr verlieren jährlich 1,2 Millionen Menschen weltweit ihr Leben. Die Weltgesundheitsorganisation WHO widmet deshalb den Weltgesundheitstag vom 7. April 2004 der Verkehrssicherheit. Aggressivität im Strassenverkehr ist eine ganze Woche lang Thema der 4. europäischen Verkehrssicherheitswoche. Das Bundesamt für Strassen ASTRA, das Bundesamt für Gesundheit BAG, die Beratungsstelle für Unfallverhütung bfu, die Organisation Fussverkehr Schweiz, der TCS und der Verkehrssicherheitsrat stellen ihre Stossrichtungen und Aktionen zur Steigerung der Verkehrssicherheit auf den Schweizer Strassen vor.</lead>
      <text link="no">"Road safety is no accident – Sicherheit im Strassenverkehr ist kein Zufall": Weltweit ist der Handlungsbedarf im Bereich Verkehrssicherheit anerkannt. Die UNO-Wirtschaftskommission für Europa (UNECE) hat die Zeit vom 5. bis am 11. April zur Woche der Sicherheit im Strassenverkehr ausgerufen. Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) widmet den Weltgesundheitstag vom 7. April 2004 Sicherheit im Strassenverkehr. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Aufgrund ihrer zentralen Lage in Europa ist die Schweiz durch den grenzüberschreitenden Strassen- und Transitverkehr besonders betroffen. Die EU und die Schweiz verfolgen in der Strassen-Verkehrssicherheitspolitik die gleichen Ziele: Insbesondere soll die Zahl der im Strassenverkehr Getöteten bis 2010 um 50 Prozent gesenkt werden. Der Bundesrat hat 2002 das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) 2002 beauftragt, Massnahmen zur Erreichung dieses Ziels auszuarbeiten. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ASTRA-Direktor Rudolf Dieterle wies anlässlich der heutigen Medienorientierung auf das menschliche Fehlverhalten als grösste Unfallursache hin. Trotz technischen Verbesserungen bei Fahrzeugen, Infrastruktur und Rettungsdiensten bleibt der Mensch als Risikofaktor bestehen. Er zeigte sich jedoch überzeugt, dass das Bundesamt für Strassen mit den bereits eingeleiteten Massnahmen (Blutalkoholwert 0.5 Promille, Nulltoleranz beim Fahren unter Drogeneinfluss, Kaskadensystem bei Widerhandlungen für Wiederholungstäter und 2-Phasenausbildung) sowie mit der Neuen Strassenverkehrssicherheitspolitik VESIPO die Voraussetzungen schaffen kann, um eine markante Reduktion der Getöteten zu erreichen. Das Massnahmenpaket wird zurzeit geschnürt. Im Dezember 2004 soll das konkrete Handlungsprogramm der Öffentlichkeit vorgestellt werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Verkehrsministertreffen im Zeichen der Verkehrssicherheit &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; UVEK-Vorsteher Moritz Leuenberger nahm am Dienstag in Dublin (Republik Irland) an einem Treffen europäischer Verkehrsminister teil. Im Zentrum des Anlasses stand eine Charta für mehr Sicherheit im Strassenverkehr. Die Charta richtet sich an öffentliche und private Organisationen wie Gemeinden und Firmen. Diese verpflichten sich mit ihrer Unterschrift, die in ihrem Zuständigkeitsbereich liegenden Massnahmen zur Reduktion der Verkehrsopfer zu ergreifen. Zum Treffen in Dublin waren die Verkehrsminister der alten und der neuen EU-Länder sowie von Island, Norwegen und der Schweiz eingeladen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; bfu: Zahl der Getöteten 2003 gestiegen; Trendwende oder einmaliger Rückschlag? &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Wie die Schweizerische Beratungsstelle für Unfallverhütung bfu Mitte Februar feststellte, liegt mit 549 Getöteten die Zahl 2003 um 7% höher als im Jahr zuvor. Direktorin Brigitte Buhmann hielt jedoch fest, dass "die Schweizer Strassen in den letzten Jahrzehnten deutlich sicherer geworden sind“. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In der Schweiz sterben mehr Motorradfahrer und Fussgänger als in anderen Ländern mit tiefen Getötetenraten. Bei den Motorradfahrern sind es 1.3 Getötete pro 100’000 Einwohner (vgl. 0.4 in SWE, 1 in GB, 0.5 in NL). 20% der Getöteten seien Fussgänger, führte Frau Dr. Buhmann des weiteren aus: "1.4 Fussgänger pro 100’000 Einwohner verlieren auf Schweizer Strassen ihr Leben" (0.7 in NL). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; "Aktion Gelbes Zebra" zugunsten der schwächsten Verkehrsteilnehmer &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit der Kampagne "Aktion Gelbes Zebra" will der Verband Fussverkehr Schweiz zusammen mit dem TCS und weiteren Organisationen Unfälle am Fussgängerstreifen senken. Dies soll mit der Verbreitung von je fünf Verhaltensregeln für Fussgänger und Fahrzeuglenker erreicht werden. "Tatsache ist, dass gerade an Fussgängerstreifen der Anteil an Toten und Schwerverletzten besonders hoch ist," erklärte Christian Thomas vom Verband Fussverkehr Schweiz den Grund für die übergreifenden Sicherheitskampagne. Flächendeckend will die Kampagne Rücksicht der Stärkeren und Vorsicht der Schwächeren fördern. Konkret geht es beispielsweise darum, dass Autolenker zur Kenntnis nehmen, dass Kinder die Strasse nicht betreten dürfen, bevor alle Autos in Sichtweite ganz anhalten und warten. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Unfälle aufgrund von Alkohol und Drogen &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ergänzend wirkt in diesem Sinne auch die Sensibilisierungskampagne "Drink or Drive" des Verkehrssicherheitsrates VSR, die um ein Jahr verlängert wird. Der Verkehrssicherheitsrat befindet sich bereits in den letzten Vorbereitungen, um sich ab Sommer 2004 auch kampagnenmässig dem Thema Drogen am Steuer zu widmen. &lt;br /&gt; Verkehrssicherheit gilt als eines der wichtigsten mittelfristigen Anliegen auf Schweizer Strassen. Bei gleich bleibendem Wachstum des Verkehrs in der Schweiz gehört die Förderung der Strassenverkehrssicherheit zu den Hauptaufgaben aller nicht nur am Bau/Ausbau, Betrieb, und Unterhalt des Schweizer Strassennetzes Beteiligten, sondern auch aller Verkehrsteilnehmer.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Journée mondiale de la santé de l’OMS et Semaine européenne de la sécurité routière: Pour plus de sécurité sur les routes</title>
      <teaser>1,2 million de personnes sont tuées chaque année sur les routes du monde. Aussi, l’Organisation mondiale de la santé OMS a-t-elle décidé de vouer à la sécurité routière la Journée mondiale de la santé du 7 avril 2004. L’agressivité sur la route sera au cœur des discussions durant la 4ème semaine européenne de la sécurité routière. L’Office fédéral des routes (OFROU), l’Office fédéral de la santé (OFS), le Bureau de prévention des accidents bpa, l’organisation Mobilité piétonne, le TCS et le Conseil de la sécurité routière présentent leurs programmes et leurs actions au service de la sécurité sur les routes suisses.</teaser>
      <lead>1,2 million de personnes sont tuées chaque année sur les routes du monde. Aussi, l’Organisation mondiale de la santé OMS a-t-elle décidé de vouer à la sécurité routière la Journée mondiale de la santé du 7 avril 2004. L’agressivité sur la route sera au cœur des discussions durant la 4ème semaine européenne de la sécurité routière. L’Office fédéral des routes (OFROU), l’Office fédéral de la santé (OFS), le Bureau de prévention des accidents bpa, l’organisation Mobilité piétonne, le TCS et le Conseil de la sécurité routière présentent leurs programmes et leurs actions au service de la sécurité sur les routes suisses.</lead>
      <text link="no">"Road safety is no accident - L’accident de la route n’est pas une fatalité": la nécessité d’agir dans le domaine de la sécurité routière est admise dans le monde entier. La commission économique des Nations-Unies pour l’Europe a déclaré que la semaine du 5 au 11 avril 2004 serait la Semaine de la sécurité routière. L’organisation mondiale de la santé (OMS) consacrera également la journée de la santé du 7 avril à la sécurité routière. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Située au cœur de l’Europe, la Suisse est tout particulièrement concernée par le trafic routier transfrontalier et le trafic de transit. L’UE et la Suisse poursuivent les mêmes objectifs en matière de sécurité routière. Il s’agit en particulier de réduire de moitié d’ici à 2010 le nombre de tués sur la route. En 2002, le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) d’élaborer des mesures permettant d’atteindre ce but. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lors de la conférence de presse de ce jour, Rudolf Dieterle, directeur de l’OFROU, a rappelé que l’erreur humaine était la principale cause des accidents. Nonobstant les améliorations techniques apportées aux véhicules, à l’infrastructure et aux services ambulanciers, l’homme reste un facteur de risque. Le directeur de l’OFROU s’est néanmoins dit convaincu que les mesures déjà en cours de réalisation (0,5 pour-mille de taux d’alcoolémie, tolérance zéro pour la conduite sous l’influence de drogues, système à cascade pour les contraventions de récidivistes et formation en 2 phases) ainsi que la nouvelle politique de sécurité routière engendreront une baisse sensible du nombre de morts sur la route. Cet ensemble de mesures est actuellement en préparation. Le programme d’action concret sera présenté au DETEC en décembre 2004. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rencontre ministérielle sous le signe de la sécurité routière &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Moritz Leuenberger, conseiller fédéral et ministre des transports, séjournait au moment de la conférence de presse à Dublin (République d’Irlande) où il assistait à une réunion des ministres européens des transports. L’objet de ces discussions était une charte pour l’amélioration de la sécurité routière. Cette charte s’adresse à des organismes privés et publics comme les communes et les entreprises. En signant cette charte, ces derniers s’engagent à prendre toutes les mesures entrant dans leur domaine de compétence pour réduire le nombre de victimes de la route. Les ministres des transports des anciens et nouveaux pays UE ainsi que ceux d’Islande, de Norvège et de Suisse étaient invités à Dublin. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; bpa: augmentation du nombre de morts en 2003 – inversion de la tendance ou phénomène passager? &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Comme le Bureau suisse de prévention des accidents bpa l’avait annoncé mi-février, le nombre de morts sur la route avait augmenté de 7 pour cent par rapport à l’année précédente pour atteindre un total de 549. Brigitte Buhmann, directrice du bpa, a cependant relevé que "les routes suisses sont devenues sensiblement plus sûres au fil des dernières décennies". &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En Suisse, on relève un nombre plus élevé de motocyclistes et de piétons tués que dans d’autres pays à faible taux de mortalité routière. Chez les motocyclistes, on compte 1,3 tué pour 100 000 habitants contre 0,4 en Suède, 1 en Grande-Bretagne et 0,5 aux Pays-Bas. 20 pour cent des morts sur la route sont des piétons, a expliqué Brigitte Buhmann pour préciser: "1,4 piéton sur 100 000 habitants perd la vie sur les routes suisses contre 0,7 aux Pays-Bas." &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; "Action Zèbre Jaune" en faveur des usagers les plus vulnérables de la route &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’association Mobilité piétonne a lancé en collaboration avec le TCS et d’autres organisations la campagne "Action Zèbre Jaune" pour prévenir les accidents sur les passages de sécurité. Le but est de bien faire comprendre cinq règles de comportement aux piétons et autant aux conducteurs de véhicules. "Le fait est que le nombre de tués et de blessés graves est particulièrement élevé sur les passages de sécurité", a relevé Christian Thomas, collaborateur de Mobilité piétonne, pour expliquer les motifs de cette campagne de sécurité routière ciblée sur plusieurs catégories d’usagers. Lancée au niveau national, cette campagne vise à inciter les usagers les plus forts à redoubler d’égards et les usagers les plus vulnérables à faire preuve d’une plus grande prudence. Concrètement, il s’agit, par exemple, de faire prendre conscience aux automobilistes que les enfants ont l’interdiction de s’engager sur la route aussi longtemps que toutes les voitures dans leur champ de vision ne sont pas arrêtées pour attendre leur passage. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Accidents dus à l’alcool et aux drogues &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cette action est complétée par la campagne de prévention "boire ou conduire" que le Conseil de la sécurité routière CSR a décidé de prolonger d’une année. Le Conseil de la sécurité routière met actuellement la dernière main à sa nouvelle campagne lancée en été 2004 sur le thème de la "fumette" au volant. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le renforcement de la sécurité est une des principales préoccupations à moyen terme de la politique routière suisse. Compte tenu de la croissance constante du trafic en Suisse, la promotion de la sécurité routière est une des tâches principales non seulement des responsables de la construction, de l’aménagement, de l’exploitation et de l’entretien du réseau routier suisse, mais aussi de tous les usagers de la route.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Giornata mondiale della salute dell’OMS e Settimana europea della sicurezza stradale: Iniziative per ridurre il numero di incidenti sulle strade</title>
      <teaser>Ogni anno in tutto il mondo 1,2 milioni di persone perdono la vita in incidenti della strada. L’Organizzazione mondiale della sanità (OMS) ha quindi deciso di dedicare alla sicurezza stradale la Giornata mondiale della salute del prossimo 7 aprile. In occasione della quarta Settimana europea dedicata alla sicurezza stradale, si discuterà dei comportamenti aggressivi alla guida. Intanto, l’Ufficio federale delle strade (USTRA), l’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), l’Ufficio svizzero per la prevenzione degli infortuni upi, l’Associazione Mobilità pedonale, il TCS e il Consiglio svizzero della sicurezza stradale presentano i programmi e le azioni che intendono intraprendere per aumentare la sicurezza sulle strade svizzere.</teaser>
      <lead>Ogni anno in tutto il mondo 1,2 milioni di persone perdono la vita in incidenti della strada. L’Organizzazione mondiale della sanità (OMS) ha quindi deciso di dedicare alla sicurezza stradale la Giornata mondiale della salute del prossimo 7 aprile. In occasione della quarta Settimana europea dedicata alla sicurezza stradale, si discuterà dei comportamenti aggressivi alla guida. Intanto, l’Ufficio federale delle strade (USTRA), l’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), l’Ufficio svizzero per la prevenzione degli infortuni upi, l’Associazione Mobilità pedonale, il TCS e il Consiglio svizzero della sicurezza stradale presentano i programmi e le azioni che intendono intraprendere per aumentare la sicurezza sulle strade svizzere.</lead>
      <text link="no">"Road safety is no accident": la sicurezza stradale non è una fatalità. La necessità di intervenire per migliorare la sicurezza delle strade è riconosciuta in tutto il mondo. La Commissione economica per l’Europa delle Nazioni Unite (UNECE) ha lanciato dal 5 all’11 aprile 2004 la Settimana europea della sicurezza stradale. L’Organizzazione mondiale della sanità (OMS) dedica a sua volta la Giornata mondiale della salute del 7 aprile 2004 alla sicurezza sulle strade. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Data la sua posizione geografica centrale in Europa, la Svizzera è particolarmente esposta al problema, data l’intensità del traffico di transito e del traffico transfrontaliero. L’Ue e la Svizzera perseguono gli stessi obiettivi: in particolare, si intende ridurre del 50% il numero dei morti in incidenti stradali entro il 2010. Nel 2002 il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni di mettere a punto le misure per raggiungere quest’obiettivo. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel corso della conferenza stampa odierna, il Direttore dell’USTRA Rudolf Dieterle ha evidenziato che la causa principale degli incidenti sono gli errori di guida. L’uomo rimane un fattore di rischio, malgrado i miglioramenti tecnici apportati ai veicoli, alle infrastrutture e ai servizi di soccorso. Tuttavia, egli si è detto convinto che, grazie alle misure già avviate (0,5 per mille di tasso alcolemico nel sangue, nessuna tolleranza in caso di guida sotto l’influsso di stupefacenti, sistema a cascata per i recidivi e formazione in due fasi) e alla nuova politica della sicurezza stradale VESIPO, l’USTRA può creare le condizioni per ridurre in modo significativo il numero di decessi a causa di incidenti stradali. Il pacchetto di misure è ancora in fase di preparazione. Il programma d’azione vero e proprio dovrebbe essere presentato al pubblico nel dicembre di quest’anno. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Ministro dei trasporti Moritz Leuenberger intende sottoscrivere a Dublino una carta sulla sicurezza stradale &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Contemporaneamente alla conferenza stampa, il Consigliere federale e Ministro dei trasporti Moritz Leuenberger era a Dublino (Irlanda), dove ha partecipato al vertice dei Ministri dei trasporti europei e sottoscritto una Carta con la quale si impegna ad adottare tutti i provvedimenti di sua competenza volti a ridurre il numero delle vittime della strada. Al vertice di Dublino sono stati invitati i Ministri dei Trasporti dei vecchi e nuovi Stati membri dell’Ue nonché dell’Islanda, della Norvegia e della Svizzera. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; upi: più morti in incidenti stradali nel 2003; nuova tendenza o fenomeno passeggero? &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Come constatato a metà febbraio dall’Ufficio svizzero per la prevenzione degli infortuni upi, nel 2003 il numero dei decessi in incidenti stradali è salito a 549 ossia + 7% rispetto all’anno precedente. La direttrice Brigitte Buhmann ha precisato tuttavia che negli ultimi decenni le strade svizzere sono diventate molto più sicure. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In Svizzera muoiono molti più motociclisti e pedoni rispetto ad altri Paesi con tassi di mortalità più bassi. Per quanto riguarda i primi, si sono registrati 1,3 decessi per 100’000 abitanti (in Svezia 0,4, in Gran Bretagna 1, nei Paesi Bassi 0,5). La dottoressa Buhmann ha aggiunto che il 20% delle vittime della strada sono pedoni, ovvero 1,4 persone ogni 100’000 abitanti (0,7 nei Paesi Bassi). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; "Azione Zebra Gialla" a favore degli utenti del traffico più vulnerabili &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Con la campagna "Azione Zebra Gialla" l’Associazione svizzera Mobilità pedonale, in collaborazione con il TCS e altre organizzazioni, intende contribuire alla riduzione del numero di incidenti in prossimità delle strisce pedonali. L’iniziativa indica cinque regole di comportamento per pedoni e automobilisti. Christian Thomas, dell’Associazione in questione, spiega che il numero dei morti e dei feriti gravi è particolarmente alto proprio nei pressi dei passaggi pedonali e per questo motivo la campagna è estesa a diversi utenti e organizzazioni. Azione Zebra Gialla intende sensibilizzare gli utenti „forti“ e incoraggiare la prudenza in quelli più deboli in tutta la Svizzera. Ad esempio, si vuole rendere consapevoli gli automobilisti sul fatto che i bambini non devono cominciare ad attraversare la strada finché tutti i veicoli visibili in arrivo non si sono fermati completamente e messi ad aspettare. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Incidenti causati dall’alcol e dalla droga &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un’altra iniziativa che sta dando il suo contributo all’obiettivo di riduzione del numero di vittime della strada è la campagna di sensibilizzazione “Bere o guidare” del Consiglio svizzero della sicurezza stradale. Quest’ultimo sta inoltre terminando i lavori preparatori in vista di un’altra campagna di informazione, quella che dall’estate prossima affronterà il tema della guida sotto l’effetto di droghe leggere. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La sicurezza stradale è uno dei temi più importanti che riguardano le strade a medio termine. A parità di volume di traffico in Svizzera, la promozione della sicurezza sulle strade è uno degli obiettivi principali, non solo di coloro che operano nel settore della costruzione, dell’esercizio e della manutenzione, ma anche di tutti gli utenti.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1190" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrssicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité routière</name>
        <name lang="it">Sicurezza stradale</name>
        <name lang="en">road traffic safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
