<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13945" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-06-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>KKW Gösgen: Nasslager für abgebrannte Brennelemente</title>
      <lead>Der Bundesrat hat der Kernkraftwerk Gösgen-Däniken AG (KKG AG) die Bau- und Betriebsbewilligung für ein Nasslager für abgebrannte Brennelemente erteilt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Kernkraftwerk Gösgen (KKG) besteht zurzeit ein Nasslager für 650 abgebrannte Brennelemente. Um Kapazitätsengpässe zu vermeiden, will das KKG ein zusätzliches Nasslager für 1008 abgebrannte Brennelemente bauen. Nach dem neuen Kernenergiegesetz, welches voraussichtlich am 1. Januar 2005 in Kraft treten wird, dürfen ab dem 1. Juli 2006 während 10 Jahren keine abgebrannten Brennelemente mehr zur Wiederaufarbeitung ausgeführt werden. Ohne Wieder­aufarbeitung und ohne den geplanten Ausbau reicht die Kapazität des bestehenden Nasslagers für abgebrannte Brennelemente im KKG bis 2008.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gestützt auf die Beurteilung der Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernanlagen (HSK) und der Eidg. Kommission für die Sicherheit von Kernanlagen (KSA) kommt der Bundesrat zum Schluss, dass der sichere Betrieb des Nasslagers gewährleistet werden kann. Auch die umweltschutz-, gewässerschutz- und forstrechtlichen Voraussetzungen sind erfüllt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Dispositiv des Entscheids wird im Bundesblatt, im Amtsblatt des Kantons Solothurn und im Niederämteranzeiger veröffentlicht. Der vollständige Entscheid wird bei der Gemeindeverwaltung Däniken und beim Bundesamt für Energie vom 20. Juli bis am 14. September 2004 öffentlich aufgelegt.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Bundesamt für Energie, Tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Centrale nucléaire de Gösgen: installation d'entreposage en piscine pour combustible usé</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a octroyé à la société Kernkraftwerk Gösgen-Däniken AG l'autorisation de construire et d'exploiter une installation d'entreposage en piscine pour combustible usé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La centrale nucléaire de Gösgen possède à l'heure actuelle une installation d'entrepo­sage en piscine d'une capacité de 650&amp;nbsp;éléments combustibles usés. Afin de prévenir un manque de capacité, la centrale a l'intention de construire un dépôt intermédiaire supplémentaire d'une capacité de 1008 éléments combustibles usés. Selon la nouvelle loi sur l'énergie nucléaire qui vraisemblablement entrera en vigueur le premier janvier 2005, Les assemblages combustibles usés ne peuvent pas être exportés en vue de leur retraitement pendant une période de dix ans à compter du 1er juillet 2006. Sans le retraitement et sans la nouvelle installation la capacité du dépôt existant suffira jusqu'en 2008.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; S'appuyant sur les avis de la Division principale de la Sécurité des Installations Nucléaires (DSN) et de la Commission fédérale de la sécurité des installations nucléaires (CSA), le Conseil fédéral juge que l'exploitation sans danger de la nouvelle installation d'entrepo­sage en piscine est assurée. Les conditions selon la législation sur la protection de l'environnement, des eaux et des forêts sont remplies.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le dispositif de la décision sera publié dans la Feuille fédérale, dans la feuille des avis officiels du canton de Soleure et dans le Niederämteranzeiger. Le texte intégral de la décision sera mis à l'enquête publique du 20 juillet au 14 septembre à l'administration communale de Däniken et à l'Office fédéral de l'énergie (OFEN) à Ittigen/Berne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Office fédéral de l’énergie, tél. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
