<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13965" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-05-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Finanzierung des öffentlichen Verkehrs</title>
      <lead>Der Bundesrat hat eine Aussprache über die Finanzierung des öffentlichen Verkehrs geführt. Er hat das UVEK beauftragt, die noch nicht baureifen Eisenbahn-Grossprojekte einer Gesamtprüfung zu unterziehen und dazu im Zeitraum 2007/08 eine Vorlage zu unterbreiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat das UVEK beauftragt, die FinöV-Projekte, die sich im Bau befinden, plangemäss weiter zu führen. Er hält an seinem Vorhaben fest, den Ceneri-Basistunnel und die 1. Phase des HGV-Anschlusses rasch zu realisieren. Darüber hinaus hat er bestätigt, dass die noch nicht realisierten FinöV-Projekte zeitlich erstreckt, redimensioniert oder allenfalls gestrichen werden sollen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat hat dem UVEK zudem den Auftrag erteilt, die noch nicht baureifen Grossprojekte einer Gesamtprüfung zu unterziehen und dem Bundesrat im Zeitraum 2007/08 eine Vorlage zu unterbreiten. In die Untersuchung einbezogen werden sollen Zimmerberg-Basistunnel und Hirzeltunnel, 2. Etappe Bahn 2000, 2. Phase HGV-Anschluss sowie drei weitere Projekte (Tiefbahnhof Zürich Löwenstrasse, CEVA Genf, Stabio-Arcisate).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Weiteren hält der Bundesrat hält an seinem Vorhaben fest, den Finanzierungsmechanismus für den&amp;nbsp; FinöV-Fonds neu zu regeln. Die FinöV-Projekte sollen spätestens ab 2006 keine marktverzinslichen, rückzahlbaren Darlehen mehr erhalten. Zudem sollen die bereits gewährten marktverzinslichen, rückzahlbaren Darlehen in eine Bevorschussung durch den Bund umgewandelt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Information und Informatik, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Financement des transports publics</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a discuté le financement des transports publics. Il a chargé le DETEC de soumettre à un examen global les grands projets ferroviaires qui ne sont pas encore prêts pour la phase de construction et de présenter les résultats de cette étude sous forme d’une conception en 2007/08.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a chargé le DETEC de poursuivre comme prévu la réalisation des projets FTP qui se trouvent actuellement en phase de construction. Il maintient son intention de construire le tunnel de base du Ceneri et la 1re phase du raccordement LGV aussi rapidement que possible. De plus, il a confirmé que les projets FTP non encore réalisés seraient reportés, redimensionnés ou éventuellement annulés.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le DETEC a également reçu mandat du Conseil fédéral de soumettre les grands projets qui ne sont pas encore prêts pour la phase de construction à un examen global et de présenter les résultats de cette étude sous forme d'une conception en 2007/08. Cette étude comprendra le tunnel de base du Zimmerberg et le tunnel de l'Hirzel, la 2e étape de RAIL 2000, la 2e phase du raccordement LGV ainsi que trois autres projets (gare souterraine de Zurich Löwenstrasse, CEVA Genève, Stabio-Arcisate).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; De plus, le Conseil fédéral maintient son intention de réajuster le mécanisme de financement du fonds FTP. Au plus tard à partir de 2006, les projets FTP ne recevront plus de prêts remboursables au taux du marché. De plus, les prêts remboursables au taux du marché déjà consentis seront convertis en une avance de la Confédération.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Information et informatique, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Finanziamento dei trasporti pubblici</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha condotto una discussione sul tema del finanziamento dei trasporti pubblici. Esso ha incaricato il DATEC di effettuare una verifica generale dei grandi progetti ferroviari che attualmente non sono ancora pronti per essere realizzati, e di presentare nel corso del 2007/08 i primi risultati di questo lavoro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha incaricato il DATEC di continuare, conformemente alla pianificazione prevista, la realizzazione dei progetti FTP attualmente in costruzione. Esso ha pure ribadito la sua intenzione di realizzare la galleria di base del Ceneri e la prima fase dei progetti per il raccordo della Svizzera alla rete ad alta velocità. Ha confermato che i progetti FTP, che non sono ancora realizzati, dovranno essere rinviati, ridimensionati o eventualmente cancellati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; II Consiglio federale ha incaricato il DATEC di sottoporre ad una verifica globale i grandi progetti non ancora pronti per la realizzazione e di presentare i primi risultati di questo lavoro nel corso del 2007/08. In questo esame saranno integrati progetti quali la galleria di base dello Zimmerberg, la galleria dell'Hirzel, la seconda tappa di Ferrovia 2000, la seconda fase del raccordo della Svizzera alla rete alta velocità nonché tre ulteriori progetti (stazione sotterranea di Zurigo Löwenstrasse, linea ferroviaria CEVA a Ginevra, collegamento Stabio-Arcisate).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Inoltre il Consiglio federale ha confermato di volere ridefinire le regole di funzionamento per il fondo FTP. Al più tardi dal 2006 non saranno più concessi nuovi prestiti produttivi di interessi e rimborsabili conformemente al mercato; quelli già concessi dovranno essere trasformati dalla Confederazione in un anticipo per il Fondo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti UFT, Informazione e informatica, 031 322 36 43</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="870" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="fr">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="it">Verkehr: Finanzierung</name>
        <name lang="en">Verkehr: Finanzierung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
