<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14444" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1025" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Postkommission PostCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la poste PostCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle poste PostCom</name>
      <name lang="en">Federal Postal Services Commission PostCom</name>
      <www lang="de">http://www.postcom.admin.ch/de/</www>
      <www lang="fr">http://www.postcom.admin.ch/fr/</www>
      <www lang="it">http://www.postcom.admin.ch/it/</www>
      <www lang="en">http://www.postcom.admin.ch/en/</www>
      <email lang="de">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@postcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@postcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Leitplanken für Qualitätsprüfung und Grundversorgungskosten der Post</title>
      <teaser>Die Postregulationsbehörde (PostReg) hat die Leitplanken für die Qualitätsprüfung und die Kostenerhebung der Post-Grundversorgung festgelegt. Das Unternehmen muss die Qualität des Universaldienstes von einer unabhängigen Stelle und die Kosten der Grundversorgung durch einen externen Revisor prüfen lassen. Die Postregulationsbehörde wird künftig darüber im jährlichen Tätigkeitsbericht informieren.</teaser>
      <lead>Die Postregulationsbehörde (PostReg) hat die Leitplanken für die Qualitätsprüfung und die Kostenerhebung der Post-Grundversorgung festgelegt. Das Unternehmen muss die Qualität des Universaldienstes von einer unabhängigen Stelle und die Kosten der Grundversorgung durch einen externen Revisor prüfen lassen. Die Postregulationsbehörde wird künftig darüber im jährlichen Tätigkeitsbericht informieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Postgesetzgebung verpflichtet die Post, die Qualität des Universaldienstes (Dienstleistungen und Zugang zu diesen) und die Kundenzufriedenheit jährlich durch eine unabhängige Fachstelle zu prüfen und die Ergebnisse zu veröffentlichen. Diese unabhängige Qualitätsmessung stellt ein wesentliches Instrument der bundesrätlichen Postpolitik dar, welche die Sicherstellung der guten und flächendeckenden Grundversorgung als oberste Zielsetzung hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der revidierten Postverordnung hat der Bundesrat die Vorgaben für die unabhängige Prüfung der Qualität der Grundversorgung erweitert. Gestützt darauf hat PostReg nun im Konzept zur unabhängigen Qualitätsprüfung des Universaldienstes der Post erstmals die Anforderungen an die jährliche unabhängige Prüfung der Qualität der Grundversorgung (Dienstleistungen und Zugang dazu resp. Poststellennetz) und der Kundenzufriedenheit umfassend festgelegt und konkretisiert. Das gemäss Postverordnung erforderliche Prüfkonzept und die Fragebogen werden jeweils PostReg vorgelegt. Diese prüft insbesondere die Einhaltung der Anforderungen an die Methodik und die Aussagekraft der Erhebungen. Die Postregulationsbehörde kann Anpassungen am Konzept und an den Fragebogen verlangen. PostReg wird künftig in ihrem jährlich im Sommer (erstmals 2005) erscheinenden Tätigkeitsbericht über die Qualität der Grundversorgung Auskunft geben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die revidierte Postverordnung legt auch die Grundsätze fest zum Ausweis der Kosten der Grundversorgung. Mit der Weisung zum Ausweis der Kosten des Universaldienstes sowie zum Nachweis der Einhaltung des Quersubventionierungsverbotes fasst PostReg die gesetzlichen Erfordernisse zusammen und regelt die fachlichen Anforderungen. Sie schafft damit die Voraussetzung für die erste unabhängige Prüfung der Kosten der Grundversorgung der Post durch eine externe Revisionsstelle. Die Post muss für den Ausweis der Kosten der Grundversorgung u.a. eine prozessorientierte Vollkostenrechnung führen und die Kosten und Erlöse der einzelnen Dienstleistungen und Produkte transparent ausweisen können. Das neue in der Postverordnung angelegte Verfahren findet erstmals auf den Ausweis zum Geschäftsjahr 2004 im Frühling 2005 Anwendung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Marktöffnung nur, wenn Grundversorgung finanziert&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;PostReg wird künftig auch zur Finanzierung der Grundversorgung jährlich in ihrem Tätigkeitsbericht Auskunft geben. Der Zustand der Finanzierung der Grundversorgung ist ein wesentliches Element für alle künftigen Entscheidungen im Postsektor. So soll der auf 2006 geplante Marktöffnungsschritt (Senkung der Monopolgrenze auf 100g) bspw. nur erfolgen, sofern die Finanzierung der Grundversorgung nach wie vor gesichert ist.&lt;/p&gt; Das Konzept und die Weisung treten per 1. Januar 2005 in Kraft. Die beiden Dokumente sind auf der Website der Postregulationsbehörde&amp;nbsp;abrufbar.</text>
      <contact>Postregulationsbehörde PostReg Monbijoustrasse 51A 3003 Bern Tel.: +41 31 322 50 94</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Directives concernant le contrôle de la qualité et les coûts du service universel de la Poste</title>
      <teaser>L'autorité de régulation postale (PostReg) a établi des directives concernant le contrôle de la qualité et la présentation des coûts du service universel de la Poste. L’entreprise doit faire contrôler la qualité du service universel par un organe indépendant et soumettre les coûts du service universel à un organe de révision externe. PostReg fournira dorénavant des informations à ce sujet dans son rapport d’activité annuel.</teaser>
      <lead>L'autorité de régulation postale (PostReg) a établi des directives concernant le contrôle de la qualité et la présentation des coûts du service universel de la Poste. L’entreprise doit faire contrôler la qualité du service universel par un organe indépendant et soumettre les coûts du service universel à un organe de révision externe. PostReg fournira dorénavant des informations à ce sujet dans son rapport d’activité annuel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Poste est tenue par la législation postale de soumettre la qualité des prestations du service universel, l'accès à ces dernières et la satisfaction de la clientèle à un contrôle annuel par un organe indépendant et d'en publier les résultats. Ce contrôle indépendant de la qualité représente un instrument essentiel de la politique postale du Conseil fédéral, dont l'objectif prioritaire est de garantir une desserte de base de qualité sur l'ensemble du territoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En révisant l'ordonnance sur la poste, le Conseil fédéral a précisé les règles à observer pour le contrôle indépendant de la qualité du service universel. Cela étant, PostReg a maintenant, pour la première fois, défini de manière détaillée les critères applicables au contrôle annuel de la qualité du service universel (prestations et accès à ces dernières ainsi qu'au réseau postal) et de la satisfaction de la clientèle; il les a consignés dans un concept relatif au contrôle indépendant de la qualité du service universel. Le projet de contrôle et le questionnaire requis par l'ordonnance sur la poste sont soumis à PostReg qui vérifie notamment le respect des exigences relatives à la méthodologie et à la validité des enquêtes. L'autorité de régulation peut exiger des modifications du projet ou du questionnaire. PostReg fournira dorénavant des informations sur la qualité du service universel dans son rapport d'activité annuel (dont le premier paraîtra en été 2005).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ordonnance révisée sur la poste établit également les principes régissant la présentation des coûts du service universel. Dans la directive relative à la présentation des coûts du service universel et à la preuve du respect de l'interdiction des subventions croisées, PostReg établit une synthèse des exigences légales et définit les modalités techniques. Elle définit ainsi le cadre du premier contrôle indépendant des coûts du service postal universel par un organe de révision externe. Pour calculer les coûts du service universel, la Poste doit notamment appliquer la méthode des coûts complets axée sur les processus tout en présentant de manière transparente les coûts et revenus des différents produits et prestations. Au printemps 2005, la nouvelle procédure, prévue par l'ordonnance sur la poste, s'appliquera pour la première fois à l'exercice 2004.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le financement garanti du service universel comme condition de nouvelles mesures d'ouverture du marché&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son rapport d'activité annuel, PostReg fournira aussi des renseignements sur le financement du service universel, qui est un élément déterminant pour toutes les décisions futures concernant le marché postal. La prochaine mesure d'ouverture du marché (abaissement de la limite du monopole à 100 g), prévue en 2006, ne sera ainsi réalisée que si le financement du service universel reste garanti.&lt;/p&gt; Le concept et la directive entreront en vigueur le 1er janvier 2005. Ils peuvent être consultés sur le &lt;u&gt;site Internet de&lt;/u&gt; l'autorité de régulation postale&lt;u&gt;.&lt;/u&gt;</text>
      <contact>Autorité de régulation postale PostReg Monbijoustrasse 51A 3003 Berne Tel.: +41 31 322 50 94</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Linee direttrici per la verifica della qualità e i costi del servizio universale della Posta</title>
      <teaser>L'autorità di regolazione postale (PostReg) ha fissato le linee direttrici per quanto riguarda la verifica della qualità e il rilevamento dei costi del servizio universale della Posta. L'azienda è tenuta a far verificare da un organo indipendente la qualità del servizio universale e da un ufficio di revisione esterno i relativi conti. In futuro PostReg provvederà a informare sui risultati di tali verifiche nel suo rapporto d'attività annuale.</teaser>
      <lead>L'autorità di regolazione postale (PostReg) ha fissato le linee direttrici per quanto riguarda la verifica della qualità e il rilevamento dei costi del servizio universale della Posta. L'azienda è tenuta a far verificare da un organo indipendente la qualità del servizio universale e da un ufficio di revisione esterno i relativi conti. In futuro PostReg provvederà a informare sui risultati di tali verifiche nel suo rapporto d'attività annuale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Conformemente alla legislazione sulle poste, la Posta è tenuta a far verificare ogni anno da un organo indipendente la qualità delle prestazioni del servizio universale, l'accesso ad esse e la soddisfazione della clientela, nonché a pubblicare i risultati. Questa misurazione indipendente della qualità costituisce un importante strumento della politica del Consiglio federale in ambito postale, il cui obiettivo primario è quello di assicurare un servizio universale di buona qualità in tutto il Paese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la revisione dell'ordinanza sulle poste, il Consiglio federale ha ampliato le condizioni che regolano la verifica indipendente della qualità delle prestazioni del servizio universale. In applicazione del mandato legale, nel "Programma di verifica indipendente della qualità delle prestazioni del servizio universale della Posta" PostReg ha fissato per la prima volta in modo sistematico e concreto le esigenze che la Posta è tenuta a soddisfare nell'ambito della verifica annuale indipendente della qualità del servizio universale (prestazioni, accesso ad esse e rete di uffici postali) e della soddisfazione della clientela. Il programma di verifica e il questionario ai sensi dell'ordinanza sulle poste sono anch'essi sottoposti all'attenzione di PostReg. L'autorità di regolazione postale esamina in particolare se sono rispettate le esigenze di tipo metodologico e l'evidenza dei rilevamenti. Può inoltre richiedere modifiche al programma e al questionario. In futuro PostReg fornirà informazioni in merito alla qualità del servizio universale nel suo rapporto d'attività annuale (per la prima volta nella primavera 2005).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova ordinanza sulle poste fissa inoltre i principi alla base dell'esposizione dei costi del servizio universale. Con la direttiva concernente l'esposizione dei costi del servizio universale e la prova del rispetto del divieto di sovvenzionamento trasversale, PostReg fa una sintesi delle prescrizioni legali e regola i requisiti tecnici. In questo modo crea i presupposti per una prima verifica indipendente dei costi del servizio universale della Posta da parte di un ufficio di revisione esterno. Per l'esposizione dei costi del servizio universale, la Posta deve stilare tra l'altro una contabilità dei costi totali orientata al processo ed esporre in modo trasparente i costi e i ricavi delle singole prestazioni e dei diversi prodotti. La nuova procedura sancita dall'ordinanza sulle poste sarà applicata per la prima volta all'esposizione dell'esercizio 2004 nella primavera del 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ulteriore liberalizzazione soltanto se è finanziato il servizio universale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In futuro, nel suo rapporto annuale PostReg informerà anche sul finanziamento del servizio universale. Il finanziamento del servizio universale è un elemento centrale per tutte le future decisioni nel settore postale. L'apertura del mercato prevista nel 2006 (riduzione del limite di monopolio a 100 g) avverrà, per esempio, soltanto se il finanziamento del servizio universale potrà essere garantito anche in futuro.&lt;/p&gt; Il programma e la direttiva entrano in vigore il 1° gennaio 2005. Entrambi i documenti sono pubblicati sul sito Internet dell'autorità di regolazione postale.</text>
      <contact>Autorità di regolazione postale PostReg Monbijoustrasse 51A 3003 Berna Tel.: +41 31 322 50 94</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="910" org-id="1025">
        <name lang="de">Post</name>
        <name lang="fr">Poste</name>
        <name lang="it">Posta</name>
        <name lang="en">Post</name>
      </keyword>
      <keyword id="930" org-id="1025">
        <name lang="de">Postreg (Behörde)</name>
        <name lang="fr">PostReg (Autorité)</name>
        <name lang="it">PostReg (Autorità)</name>
        <name lang="en">PostReg (Authority)</name>
      </keyword>
      <keyword id="920" org-id="1025">
        <name lang="de">Postmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché postal</name>
        <name lang="it">Mercato postale</name>
        <name lang="en">Postmarkt</name>
      </keyword>
    </keywords>
  </message>
</messages>
