<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19744" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-10-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zweiter Test mit Vote électronique auf Bundesebene</title>
      <lead>Nach dem erfolgreichen Ersteinsatz der elektronischen Stimmabgabe anlässlich der eidg. Volksabstimmung vom 26. September 2004 hat der Bundesrat dem Kanton Genf grünes Licht gegeben für einen zweiten Pilotversuch anlässlich der eidgenössischen Volksabstimmung vom 28.November 2004. Die Anzahl derjenigen Stimmberechtigten, die mit Vote électronique abstimmen können, wird verdoppelt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In acht Genfer Gemeinden (Anières, Cologny, Carouge, Meyrin, Collonge-Bellerive, Vandoeuvres, Onex, Versoix) werden die Stimmberechtigten anlässlich der eidgenössischen Volksabstimmung vom 28. November 2004 wahlweise konventionell (an der Urne und per Post) oder elektronisch abstimmen können. Der Bundesrat hat ein entsprechendes Gesuch des Kantons Genf genehmigt. Damit kommt die elektronische Stimmabgabe nach dem erfolgreichen Pilotversuch vom 26. September in diesem Jahr zum zweiten Einsatz im Rahmen einer eidg. Volksabstimmung. Insgesamt rund 41'000 Stimmberechtigte oder 18,6 % des Genfer Elektorats werden den Vote électronique am 28. November 2004 zur Stimmabgabe benützen können, was eine Verdoppelung im Vergleich zur Septemberabstimmung bedeutet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat das Gesuch des Kantons Genf mit den folgenden Bedingungen bewilligt: Die Stimme darf in den acht Gemeinden wahlweise konventionell oder elektronisch abgegeben werden. Die Auslandschweizerinnen und Auslandschweizer können in diesen Versuch nicht einbezogen werden. Diese Versuchsanordnung gilt für sämtliche in den Pilotgemeinden stattfindenden kommunalen, kantonalen und eidgenössischen Abstimmungen. Die elektronisch und die konventionell abgegebenen Stimmen der acht Pilotgemeinden werden addiert und unter Vorbehalt eines korrekten Ablaufs für das eidgenössische Ergebnis berücksichtigt. Der Kanton Genf bleibt für die Sicherheit des Vote électronique verantwortlich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Anwendung der elektronischen Stimmabgabe auf Bundesebene stellt eine wichtige Etappe der bundesrätlichen Strategie dar, mit der die Machbarkeit des Vote électronique für die Schweiz umfassend abgeklärt werden soll. In den weiteren Pilotversuchen, die im Kanton Genf sowie 2005 auch in den beiden anderen Pilotkantonen Neuenburg und Zürich geplant sind, sollen möglichst viele Erfahrungen mit der elektronischen Stimmabgabe gesammelt werden. Auf Wunsch der Eidgenössischen Räte werden diese Tests wissenschaftlich begleitet und ausgewertet. Die Ergebnisse werden Teil eines Evaluationsberichts des Bundesrats ans Parlament sein. Die drei Pilotprojekte des Bundes in den Kantonen Genf, Neuenburg und Zürich sind erste Schritte auf dem langen Weg zu einer eventuellen definitiven Einführung der elektronischen Stimmabgabe in der Schweiz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Deuxième scrutin électronique à l'échelle fédérale</title>
      <lead>Fort du succès du premier essai de vote électronique réalisé lors du scrutin fédéral du 26 septembre 2004, le Conseil fédéral a donné le feu vert au canton de Genève afin qu'il procède à un deuxième test le 28 novembre prochain. Deux fois plus d'électeurs pourront alors voter par Internet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A la demande du canton de Genève, les électeurs des communes d'Anières, de Cologny, de Carouge, de Meyrin, de Collonge-Bellerive, de Vandoeuvres, d'Onex et de Versoix pourront choisir entre un mode de vote traditionnel (dépôt du bulletin dans l'urne ou vote par correspondance) et le vote électronique lors de la votation populaire fédérale du 28 novembre 2004. Quelque 41&amp;nbsp;000 personnes, soit deux fois plus qu'en septembre, représentant 18,6&amp;nbsp;% de l'électorat genevois pourront ainsi participer au deuxième essai de vote électronique à l'échelle fédérale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a donné suite à la demande du canton de Genève pour autant que les électeurs des huit communes puissent voter de manière traditionnelle ou par Internet. Les Suisses de l'étranger ne participeront pas au test. Ces conditions s'appliqueront à l'ensemble des votations communales, cantonales et fédérales qui se dérouleront dans les huit communes pilotes. Les suffrages exprimés de manière traditionnelle ou par voie électronique seront additionnés et pris en compte dans le résultat fédéral, pour autant que le scrutin se déroule sans aucune difficulté. Le canton de Genève répond de la sécurité du vote électronique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le vote électronique sur des objets fédéraux est une étape importante de la stratégie du Conseil fédéral. La faisabilité de cette forme de scrutin sera étudiée en détail lors des essais ultérieurs qui seront menés dans le canton de Genève et, en 2005, dans les deux autres cantons pilotes (cantons de Neuchâtel et de Zurich). Ces essais feront l'objet d'un suivi et d'une évaluation comme les Chambres fédérales l'ont demandé. Le Conseil fédéral rendra compte des résultats de l'évaluation dans le rapport qu'il présentera au Parlement. Les projets pilotes menés par la Confédération dans les cantons de Genève, de Neuchâtel et de Zurich ouvrent la voie à une éventuelle adoption du vote électronique en Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Un secondo test con il voto elettronico a livello federale</title>
      <lead>Dopo i risultati positivi ottenuti con l’introduzione del voto elettronico in occasione della votazione federale del 26 settembre 2004, il Consiglio federale ha dato al Cantone di Ginevra il via libera per realizzare un secondo test durante la prossima votazione federale del 28 novembre, in cui il numero di coloro che potranno esprimersi con il voto elettronico sarà raddoppiato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In occasione della prossima votazione federale del 28 novembre 2004, gli aventi diritto di voto di otto Comuni ginevrini (Anières, Cologny, Carouge, Meyrin, Collonge-Bellerive, Vandoeuvres, Onex, Versoix) potranno scegliere tra il voto convenzionale (depositando la scheda nell’urna o inviandola per posta) e quello elettronico. Il Consiglio federale ha infatti approvato una domanda del Cantone di Ginevra in tal senso. Dopo il successo ottenuto con il primo test del 26 settembre, il voto elettronico verrà riproposto, per la seconda volta quest’anno, nell’ambito di una votazione federale. Complessivamente, saranno circa 41 000 (il 18,6% dell’elettorato ginevrino), ossia il doppio rispetto alla votazione di settembre, gli aventi diritto che potranno avvalersi del voto elettronico il 28 novembre 2004.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha approvato la domanda del Cantone di Ginevra a due condizioni: negli otto Comuni, il voto potrà essere espresso in modo tradizionale o in via elettronica; gli Svizzeri all’estero non parteciperanno al test. Queste regole si applicano a tutte le votazioni comunali, cantonali e federali che hanno luogo nei Comuni in cui si svolge il test. I voti elettronici e quelli convenzionali degli otto Comuni in questione verranno sommati e presi in considerazione per il risultato a livello federale a condizione che lo scrutinio si svolga correttamente. Il Cantone di Ginevra garantisce la sicurezza del voto elettronico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’impiego del voto elettronico nelle votazioni federali è un tassello importante della strategia del Consiglio federale, il quale intende verificare in modo esaustivo la fattibilità del voto elettronico in Svizzera. Negli altri test previsti sia nel Cantone di Ginevra sia, nel 2005, nei Cantoni di Neuchâtel e di Zurigo, verrà raccolto il maggior numero possibile di esperienze maturate con il voto elettronico. Su richiesta delle Camere federali, tali test saranno seguiti e valutati in modo scientifico. I risultati verranno resi noti in un rapporto di valutazione del Consiglio federale a destinazione del Parlamento. I tre progetti della Confederazione previsti nei Cantoni di Ginevra, Neuchâtel e Zurigo costituiscono i primi passi su un lungo percorso che conduce a un’eventuale introduzione del voto elettronico in Svizzera a titolo definitivo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
