<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20740" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-04-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Micheline Calmy-Rey trifft Joschka Fischer am 4. Mai 2004 in Rüschlikon (ZH)</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des EDA, trifft Joschka Fischer, den Aussenminister der Bundesrepublik Deutschland, am Dienstag, dem 4. Mai 2004, in Rüschlikon ZH, bevor ihm der Gottlieb-Duttweiler-Preis verliehen wird. Frau Calmy-Rey wird an der Feier eine Ansprache halten.</lead>
      <text link="no">Dies ist das zweite Gespräch der beiden Aussenminister in diesem Jahr. Sie werden dabei wiederum Europafragen und die Entwicklung der bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und Deutschland besprechen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach dem Treffen findet um 16.00 Uhr eine Pressekonferenz im Gottlieb Duttweiler Institut (GDI), Langhaldenstrasse 21, 8803 Rüschlikon, statt.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Micheline Calmy-Rey et Joschka Fischer se rencontreront à Rüschlikon (ZH)</title>
      <lead>La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, cheffe du DFAE, rencontrera M. Joschka Fischer, Ministre des Affaires étrangères de la République fédérale allemande, le mardi 4 mai 2004 à Rüschlikon ZH, avant la cérémonie lors de laquelle sera attribué à M. Fischer le prix Gottlieb Duttweiler. Mme Calmy-Rey prononcera une allocution lors de cette cérémonie.</lead>
      <text link="no">L'entretien entre les deux responsables des Affaires étrangères sera le deuxième cette année. Il permettra de revenir sur les affaires européennes ainsi que sur l'évolution des relations bilatérales entre la Suisse et l'Allemagne.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A l'issue de la rencontre, une conférence de presse aura lieu à l'Institut Gottlieb Duttweiler (GDI), Langhaldenstrasse 21, 8803 Rüschlikon, à 16h00.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il 4 maggio, Micheline Calmy-Rey e Joschka Fischer si incontreranno a Rüschlikon (ZH)</title>
      <lead>Martedì 4 maggio 2004 la consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del DFAE, incontrerà Joschka Fischer, Ministro degli Affari esteri della Repubblica federale di Germania, prima della cerimonia in occasione della quale gli sarà attribuito il premio Gottlieb Duttweiler. Nel corso della cerimonia, Micheline Calmy-Rey pronuncerà un'allocuzione.</lead>
      <text link="no">Sarà il secondo colloquio quest'anno tra i due responsabili degli Affari esteri e consentirà di ritornare sugli affari europei e sull'evoluzione delle relazioni bilaterali tra la Svizzera e la Germania.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Al termine dell'incontro, alle ore 16.00, presso l'Istituto Gottlieb Duttweiler (GDI), Langhaldenstrasse 21, 8803 Rüschlikon,&amp;nbsp; si terrà una conferenza stampa.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
