<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20752" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernennungen von Missionschefs</title>
      <lead>Der Bundesrat hat ernannt: Walter GYGER, gegenwärtig Missionschef in New Delhi, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Republik Türkei. Botschafter Gyger, der sein Amt im August 2004 antreten wird, übernimmt die Nachfolge der in den Ruhestand tretenden Botschafter Kurt Wyss. Der Bundesrat spricht Botschafter Wyss seinen Dank aus für die geleisteten Dienste. Dominique DREYER, gegenwärtig Missionschef in Beijing, zum ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Schweiz in der Republik Indien, in der Volksrepublik Bangladesh, im Königreich Bhutan und im Königreich Nepal, mit Sitz in New Delhi. Botschafter Dreyer, der sein Amt im Oktober 2004 antreten wird, übernimmt die Nachfolge von Botschafter Walter Gyger.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Walter Gyger wurde 1946 in Rehtobel/AR geboren&amp;nbsp; und ist in Saanen/BE heimatberechtigt. Seine Studien schloss er mit dem Doktorat der Staatswissenschaften der Hochschule St. Gallen ab. Er trat 1974 in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und wurde als Stagiaire in Bern und Teheran eingesetzt. 1976 wurde er der Ständigen Mission der Schweiz bei den Internationalen Organisationen in Genf und 1980 der Schweizerischen Delegation bei der OECD in Paris zugeteilt. 1985 erfolgte seine Versetzung als Botschaftsrat nach Bonn, wo er mit den&lt;br /&gt; wirtschaftlichen Angelegenheiten betraut wurde. 1987 ernannte ihn der Bundesrat zum Vizedirektor der ehemaligen Direktion für Internationale Organisationen, mit dem Titel eines Ministers. 1991 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in Senegal, Gambia, Mali, Guinea-Bissau und dem Kap Verde, mit Sitz in Dakar. Ab 1995 war er Chef der Ständigen Mission der Schweiz bei den Internationalen Organisationen in Genf, mit Botschaftertitel. 1999 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in Indien, Bangladesh, Bhutan und Nepal, mit Sitz in New Delhi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dominique Dreyer, 1945 geboren, heimatberechtigt in Trub/BE und Fribourg/FR, schloss seine Studien in Fribourg und Cambridge ab; er ist Doktor der Rechte. 1972 trat er in den Dienst des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten ein. Er absolvierte seinen Stage in Bern und London. 1974 erfolgte seine Versetzung nach Beijing als Botschaftssekretär. Zurück in Bern, arbeitete er 1979 bei der Politischen Abteilung II. Ab 1980 war er Stellvertreter des Chefs des Politischen Sekretariats. 1984 wurde er als Botschaftsrat und erster Mitarbeiter des Missionschefs nach Beijing versetzt und 1988 nach Tokio, mit dem Titel eines Ministers. 1992 wurde er als Minister und erster Mitarbeiter des Missionschefs Paris zugeteilt. Seit November 1995 war er Minister und erster Mitarbeiter des Missionschefs, sowie später Geschäftsträger ad interim in Beijing. 1999 ernannte ihn der Bundesrat zum Botschafter in der Volksrepublik China, in der Koreanischen Demokratischen Volksrepublik und in der Mongolei, mit Sitz in Beijing.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nominations de chefs de mission</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé: M. Walter GYGER, actuellement chef de mission à La Nouvelle Delhi, en qualité d'ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République de Turquie. L'Ambassadeur Gyger, qui prendra ses fonctions en août 2004, succède à l'Ambassadeur Kurt Wyss qui prendra sa retraite. Le Conseil fédéral exprime à l'Ambassadeur Wyss ses remerciements pour les services rendus. M. Dominique DREYER, actuellement chef de mission à Beijing, en qualité d'ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire de Suisse en République de l'Inde, en République populaire du Bangladesh, au Royaume du Bhoutan et au Royaume du Népal, avec résidence à La Nouvelle Delhi. L'Ambassadeur Dreyer, qui prendra ses fonctions en octobre 2004, succède à l'Ambassadeur Walter Gyger.</lead>
      <text link="no">Né en 1946 à Rehetobel/AR et originaire de Saanen/BE, M. Walter Gyger est docteur en sciences publiques de l'Ecole des hautes études économiques et sociales de Saint-Gall. Il entra au service du Département fédéral des affaires étrangères en 1974 et fit son stage à Berne et à Téhéran. En 1976, il fut affecté à la Mission permanente de la Suisse près les organisations internationales à Genève, puis en 1980 à la Délégation suisse près l'OCDE à Paris. En 1985, il fut transféré en qualité de conseiller d'ambassade à Bonn, où il fut chargé des affaires économiques. En 1987, le Conseil fédéral le nomma sous-directeur de l'ancienne Direction des organisations internationales, avec le titre de ministre. En 1991, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur au Sénégal, en Gambie, au Mali, en Guinée-Bissau et au Cap-Vert, avec résidence à Dakar. Dès 1995, il fut chef de la Mission permanente de la Suisse près les organisations internationales à Genève, avec titre d'ambassadeur. Depuis 1999, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur en Inde, au Bangladesh, au Bhoutan et au Népal, avec résidence à La Nouvelle Delhi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Né en 1945 et originaire de Trub/BE et Fribourg/FR, M. Dominique Dreyer effectua ses études universitaires à Fribourg et à Cambridge; il est docteur en droit. Entré en 1972 au service du Département fédéral des affaires étrangères, il fit son stage à Berne et à Londres. Il fut transféré en 1974 comme secrétaire d'ambassade à Beijing. De retour à Berne en 1979, il occupa des fonctions auprès de la Division politique II. Dès 1980, il fut suppléant du chef du Secrétariat politique. En 1984, il fut affecté comme conseiller d'ambassade et premier collaborateur du chef de mission à Beijing et en 1988, en cette même qualité, à Tokyo, avec le titre de ministre. En 1992, il fut transféré comme ministre et premier collaborateur du chef de mission à Paris. Dès 1995, il fut ministre et premier collaborateur du chef de mission puis chargé d'affaires ad interim à Beijing. En 1999, le Conseil fédéral le nomma ambassadeur en République populaire de Chine, en République populaire démocratique de Corée et en Mongolie, avec résidence à Beijing.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nomine di capimissione</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato: Walter GYGER, attualmente capomissione a Nuova Delhi, in qualità di ambasciatore straordinario e pleniponteziario di Svizzera nella Repubblica di Turchia. L'Ambasciatore Gyger entrerà in funzione in agosto 2004 e succederà all'Ambasciatore Kurt Wyss che andrà in pensione. Il Consiglio federale esprime all'Ambasciatore Wyss i suoi ringraziamenti per i servizi resi. Dominique DREYER, attualmente capomissione a Beijing, in qualità di ambasciatore straordinario e plenipotenziario di Svizzera nella Repubblica di India, nella Repubblica popolare del Bangladesh, nel Regno del Bhutan e nel Regno del Nepal, con residenza a Nuova Delhi. L'Ambasciatore Dreyer entrerà in funzione in ottobre 2004 e succederà all'Ambasciatore Walter Gyger.</lead>
      <text link="no">Nato nel 1946 Rehetobel/AR e originario de Saanen/BE, Walter Gyger ha compiuto gli studi universitari in scienze politiche all'Università di San Gallo, dove ha ottenuto anche il dottorato. È entrato al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri nel 1974 e ha svolto il suo stage a Berna e a Teheran. Nel 1976 è stato attribuito alla Missione permanente della Svizzera presso le organizzazioni internazionali a Ginevra e nel 1980 alla Delegazione svizzera presso l'OCSE a Parigi. Nel 1985 è stato trasferito in qualità di Consigliere di ambasciata a Bonn, dove è stato incaricato degli affari economici. Nel 1987 il Consiglio federale lo ha nominato vicedirettore dell'ex Direzione delle organizzazioni internazionali, con il titolo di ministro. Nel 1991 il Consiglio federale lo ha nominato ambasciatore in Senegal, Gambia, Mali, Guinea-Bissau e Capo Verde, con residenza a Dakar. Nel 1995 è divenuto capo della Missione permanente della Svizzera presso le organizzazioni internazionali a Ginevra, con titolo d'ambasciatore. Dal 1999 è ambasciatore in India, Bangladesh, Bhutan e Nepal, con residenza a Nuova Delhi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nato nel 1945 e originario di Trub/BE e Friburgo/FR, Dominique Dreyer ha compiuto i suoi studi universitari a Friburgo e a Cambridge ottenendo il titolo di dottore in legge. Entrato nel 1972 al servizio del Dipartimento federale degli affari esteri, ha svolto il suo stage a Berna e a Londra. È stato trasferito nel 1974 a Beijing, dove ha esercitato la funzione di Segretario di ambasciata. Rientrato a Berna nel 1979, ha esercitato funzioni presso la Divisione politica II. Nel 1980 è stato nominato sostituto del capo del Segretariato politico. Nel 1984 è stato attribuito alla carica di consigliere di ambasciata e Primo collaboratore del capomissione a Beijing e nel 1988 è stato trasferito a Tokio con il titolo di ministro. Nel 1992 è stato trasferito in qualità di ministro e primo collaboratore del capomissione a Parigi. Nel 1995 è stato nominato ministro e primo collaboratore del capomissione a Beijing, dove ha successivamente esercitato la funzione di incaricato d'affari ad interim. Nel 1999 il Consiglio federale lo ha nominato ambasciatore nella Repubblica popolare di Cina, nella Repubblica popolare democratica di Corea e in Mongolia, con residenza a Beijing.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
