<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21207" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-08-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Botschafterkonferenz 2004</title>
      <lead>Die jährliche Botschafterkonferenz findet vom 23. bis 26. August 2004 in Bern statt. Wie letztes Jahr sind auch die Leiterinnen und Leiter der Koordinations­büros der DEZA eingeladen. Die diesjährige Konferenz legt mit einem Tag « Die Welt im Jahr 2015 » ein besonderes Schwergewicht auf Perspektiven künftiger globaler Entwicklungen, die Auswirkungen auf die internationalen Beziehungen und die Aussenpolitik der Schweiz haben.</lead>
      <text link="no">Um den einheitlichen Auftritt der Schweiz im Ausland zu stärken und die Synergien zwischen den Direktionen des EDA besser zu nutzen,hat die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, Bundesrätin Micheline Calmy-Rey beschlossen, neben den Missionschefinnen und Missionschefs künftig auch die Leiterinnen und Leiter der Koordinationsbüros zur Botschafterkonferenz einzuladen. Rund 100 Botschafterinnen und Botschafter und Geschäftsträgerinnen und Geschäftsträger ad interim sowie 30 Leiterinnen und Leiter von Koordinationsbüros werden an der Konferenz teilnehmen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Konferenz wird das Schwergewicht auf die Reflexion über künftige internationale Entwicklungen mit dem Zeithorizont 2015 legen. Sowohl im Bereich der Umwelt, der Wirtschaft, der Demographie und der neuen Technologien als auch auf dem Gebiet der Ideologien und Religionen muss die Entwicklung globaler und regionaler Faktoren antizipiert werden, die Auswirkungen auf Menschen, Gesellschaften, internationale Beziehungen und damit auch auf die Schweizer Aussenpolitik haben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Departementsvorsteherin wird die Konferenz mit einer Rede über die Grundfragen zu diesem Thema eröffnen. Auf Themen, wie Kommunikation, Personalwesen, Wirtschaftsaussenpolitik oder die Tätigkeit des Kompetenzzentrums für Kulturaussenpolitik des EDA sowie von Präsenz Schweiz gehen anschliessend seperate Blöcke ein. In mehreren Ateliers werden Fragen der Personalführung und der Entwicklungen in verschiedenen Regionen der Welt behandelt. Ein besonderes Atelier am Rande der Konferenz wird sich mit dem Südkaukasus befassen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Wie üblich nehmen der Bundespräsident und andere Mitglieder des Bundesrates an der Konferenz teil, an der auch externe Referenten aus dem In- und Ausland sprechen werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Interessierte Medienvertreterinnen und -vertreter sind zur Eröffnungsansprache von Bundesrätin Micheline Calmy-Rey eingeladen (Montag, 23. August 2003, 8.30 bis 9 Uhr, im Kultur Casino, Grosser Saal, Herrengasse 25, Bern). Zulassung mit Bundeshausbadge oder Journalistenausweis.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence des Ambassadeurs 2004</title>
      <lead>La Conférence annuelle des Ambassadeurs aura lieu à Berne du 23 au 26 août 2004. Pour la deuxième année consécutive, les chefs des bureaux de coopération de la DDC y seront associés. Un accent particulier sera mis sur les questions de prospective, avec une journée « Le monde en 2015 », consacrée à l'examen de développements globaux ayant une influence sur les relations internationales et la politique étrangère de la Suisse.</lead>
      <text link="no">Dans un souci de renforcer l'unité d'action de la Suisse à l'étranger de même que les synergies entre directions du DFAE, la Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères, la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, a décidé d'inviter dorénavant à la "conférence des ambassadeurs", outre les chefs de mission, les chefs des bureaux de coopération. Quelque 100 ambassadeurs et chargés d'affaires a.i. ainsi que 30 chefs de bureaux de coopération seront présents à Berne.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La conférence accordera une place essentielle à une réflexion prospective sur les développements internationaux à l'horizon 2015. Qu'il s'agisse de l' environnement, de l'économie, de la démographie, des nouvelles technologies ou encore des idéologies et religions, il s'agit d'anticiper et d' appréhender l'évolution des facteurs globaux et régionaux affectant les individus, les sociétés, les relations internationales et donc la politique étrangère de la Suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Cheffe du Département ouvrira la conférence par un discours posant des jalons importants de cette réflexion. Divers points seront également traités en sessions particulières, comme la communication, les ressources humaines, la politique économique extérieure ou encore l'engagement du Centre de compétence culturel du DFAE et l'action de Présence Suisse. En outre, plusieurs ateliers traiteront des questions liées à la conduite du personnel et aux développement dans les différentes régions du monde. En marge de la conférence, un atelier spécifique traitera du Caucase du Sud.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A l'instar des années précédentes, le Président de la Confédération et d' autres membres du Conseil fédéral participeront à la conférence qui accueillera également plusieurs intervenants externes, suisses et internationaux.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les représentants des médias sont invités à assister au discours d'ouverture de Mme la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey (lundi 23 août 2003, de 8h30 à 09h00, au Kultur Casino, Grosser Saal, Herrengasse 25, à Berne). Entrée avec badge du Palais fédéral ou carte de journaliste.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza degli ambasciatori 2004</title>
      <lead>La Conferenza annuale degli ambasciatori avrà luogo a Berna dal 23 al 26 agosto 2004. Per la seconda volta consecutiva, vi parteciperanno anche i capi degli uffici di cooperazione della DSC. Un accento particolare sarà messo sulle questioni di prospettiva con la giornata «Il mondo nel 2015» dedicata all'esame degli sviluppi globali che influiscono sulle relazioni internazionali e sulla politica estera della Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Determinata a rafforzare l'unità di azione della Svizzera all'estero e le sinergie tra le direzioni del DFAE, la responsabile del Dipartimento federale degli affari esteri, la Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, ha deciso di invitare alla "conferenza degli ambasciatori", oltre ai capimissione, anche i capi degli uffici di cooperazione. Saranno presenti a Berna quasi cento ambasciatori e incaricati d'affari ad interim nonché 30 capi di uffici di cooperazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nell'ambito della conferenza sarà dato ampio spazio a una riflessione sugli sviluppi internazionali nel 2015. In materia di ambiente, economia, demografia, nuove tecnologie o anche di ideologie e religioni, si tratta di anticipare e capire l'evoluzione dei fattori globali e regionali concernenti gli individui, le società, le relazioni internazionali e pertanto la politica estera della Svizzera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La responsabile del Dipartimento aprirà la conferenza con un discorso di introduzione a questa riflessione. Diversi punti, come la comunicazione, le risorse umane, la politica economica estera o&amp;nbsp; l'impegno del Centro di competenza culturale del DFAE e l'attività di Presenza Svizzera saranno pure trattati in sessioni particolari. Inoltre, diversi seminari saranno dedicati&lt;br /&gt; a questioni legate alla gestione del personale e agli sviluppi nelle differenti regioni del mondo. Al margine della conferenza, un workshop specifico sarà dedicato al Caucaso meridionale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Come gli anni scorsi, parteciperanno alla conferenza il Presidente della Confederazione e altri membri del Consiglio federale come pure numerosi relatori esterni, svizzeri e internazionali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I rappresentanti dei media sono invitati ad assistere al discorso d'apertura della Consigliera federale Micheline Calmy-Rey (lunedì 23 agosto 2003, dalle 8.30 alle 09.00, Kultur Casino, Grosser Saal, Herrengasse 25, a Berna). Entrata con il badge del Palazzo federale o la tessera di giornalista.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
