<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21250" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-11-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Frauen fordern Engagement für den Frieden - Gewalt gegen Frauen muss ein Ende nehmen</title>
      <lead>Die Women Defending Peace Konferenz findet vom 22. bis 24. November 2004 in den Räumlichkeiten des Internationalen Arbeitsamtes (IAA) in Genf statt. Die rund 350 Teilnehmerinnen und Teilnehmer, einschliesslich Vertreterinnen und Vertreter von Frauenorganisationen, werden einen Aktionsplan erarbeiten, um den Frieden in ihrer Heimat und auf der Welt zu verteidigen. Einige der im Bereich Friedensförderung prominentesten Frauen der Welt kommen in Genf zusammen, um gemeinsam Wege zur Vermeidung von Gewalt gegen Frauen und zur Stärkung des Friedens zu diskutieren und sich über Initiativen auf lokaler Ebene zu informieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Unter den Delegierten befinden sich Frauen, die die Auswirkungen von Kriegen und Konflikten selbst erlebt und den Ressentiments abgeschworen haben, um ihre Energie in die Versöhnung und den Wiederaufbau ihrer vom Krieg zerrissenen Gesellschaften zu investieren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; "Viele von ihnen sind die stummen Stimmen, die nun die Gelegenheit erhalten, ihre persönliche Geschichte zu erzählen", so Suzanne Mubarak, Gründerin und Präsidentin des Suzanne Mubarak Women's International Peace Movement. Sie lädt gemeinsam mit Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, zu dieser Konferenz ein.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; "Ich bin der Überzeugung, dass Frauen aufgrund ihrer andersartigen Erfahrungen und Aufgaben einen andere soziale und politische Perspektive in die Friedensprozesse einbringen. Und ohne die Stimmen dieser Frauen könnten wir diese Prozesse nicht erfolgreich und dauerhaft fortführen", sagt Frau Calmy-Rey.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In den Debatten geht es nicht nur um Massnahmen zur Vermeidung von Gewalt gegen Frauen in Kriegszeiten und bewaffneten Konflikten, sondern auch um die Entwicklung von Strategien, die es Frauen ermöglichen, mit allen anderen betroffenen Gruppen Netzwerke zur Stärkung des Friedens zu bilden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; "Friede ist untrennbar mit menschlicher Sicherheit, menschlicher Entwicklung und menschlicher Würde verbunden. Das sind die Bestandteile einer Kultur des Friedens, der Toleranz und der Gewaltlosigkeit", erläutert Frau Mubarak. Ihre Organisation sponserte im September 2002 das erste Treffen Women for Peace, Dialogue for Action im ägyptischen Sharm El Sheikh.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zusätzliche Informationen für die Medien:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pressekonferenz anlässlich der Eröffnung der Konferenz: Mit Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Suzanne Mubarak, Gertrude Mongella (Vorsitzende des Panafrikanischen Parlaments) und Juan Somavia (Generaldirektor ILO), am 22. November von 17.15 bis 17.45 Uhr im Saal VI, Ebene R.3. im IAA&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gelegenheit zu zusätzlichen Fotos:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ·&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Kurz zu Beginn und nach den Ansprachen von Bundesrätin Micheline Calmy-Rey und Frau Suzanne Mubarak am 22. November von 18 bis 19 Uhr im Salle du Conseil, Ebene R.3 im IAA&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ·&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Empfang, 22. November von 19.00 bis 21.30 Uhr im Espace Gobelin, Ebene R.2. im IAA Side event mit Jody Williams, Trägerin des Friedensnobelpreises 1997, sowie mit Frau Ruth-Gaby Vermot, Nationalrätin und Vorsitzende von «1000 Frauen für den Friedensnobelpreis 2005» sowie mit Frau Anne Rüffer, Mitverfasserin des Buches Peace Women, das bei dieser Gelegenheit am 23. November von 13 bis 14 Uhr im Saal II, Ebene R.3. im IAA vorgestellt wird.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Culture of Peace: Fotoausstellungs-Vernissage und Cocktail am 23. November von 18.30 bis 19.30 Uhr in den Salons des Restaurants, Ebene R.2. im IAA&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Side event zum Entwurf des Buches «Women in an Insecure World»: Mit den Herausgeberinnen Frau Marie Vlachová und Frau Lea Biason sowie Botschafter Theodor Winkler vom Genfer Zentrum für die demokratische Kontrolle der Streitkräfte (Centre for the Democratic Control of Armed Forces) am 24. November von 8.30 bis 9.00 Uhr im Saal II, Ebene R.3. im IAA.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Point de presse «Patinnenschaft»: 5 schweizerische Parlamentarierinnen, Valérie Garbani, Beatrice Heim, Suzanne Leutenegger-Oberholzer, Liliane Maury-Pasquier und Thérèse Meyer, haben beschlossen,&amp;nbsp; das Engagement der kolumbianischen ONG «Organisación Feminina Popular»&amp;nbsp; zugunsten des Friedens politisch zu unterstützen. Sie werden dieses Projekt in Anwesenheit von 2 Vertreterinnen dieser ONG am 22. November um 13.30 Uhr vorstellen (Saal VI, Ebene R.3 im IAA).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Abschliessendes Pressegespräch: Mit Frau Suzanne Mubarak und einem Vertreter des EDA am 24. November um 13 Uhr im Saal VI, Ebene R.3. im IAA&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zulassung der Medien:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ·&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Zur gesamten Konferenz (unter der Bedingung, eingeschrieben und akkreditiert zu sein)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ·&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Das Tragen des Badge in den Räumen des IAA ist während der ganzen Zeit obligatorisch&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Einschreibung/Akkreditierung: Die Medienvertreter müssen sich bis zum 18. November akkreditieren. Das Einschreibeformular findet man auf dem Site (www.dcaf.ch/wdp, unter: Presse)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die bei der UNO, dem EDA oder der Bundeskanzlei akkreditierten Medienvertreter müssen eine Kopie ihrer Akkreditierung zusammen mit dem ausgefüllten Formular einsenden (per Fax : +41 (0)22 741 77 05 z.Hd. Frau Lalaine Barbon Strebel oder per E-Mail an wdp@dcaf.ch). Die anderen haben eine Kopie ihrer gültigen Identifikationskarte vorzulegen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Badge: Die Medienvertreter können ihre Badges im Empfangsbüro des IAA (Internationales Arbeitsamt), 4 route des Morillons in Genf in der Halle, Ebene R.3 ab 11 Uhr am 22. November in Empfang nehmen. Legen Sie zu diesem Zweck bitte Ihren Presseausweis oder die Akkreditierungskarte vor.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für weitere Auskünfte: www.dcaf.ch/wdp&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les femmes exigent un engagement en faveur de la paix - la violence contre les femmes doit cesser</title>
      <lead>La Conférence Women Defending Peace se tiendra à Genève, du 22 au 24 novembre 2004, dans les locaux du Bureau international du travail (BIT). Elle réunira 350 personnes - parmi lesquelles des représentantes des associations féminines - qui veulent mettre sur pied un plan d'action pour défendre la paix dans leur pays et dans le monde. Des femmes parmi les plus éminentes du monde dans le domaine de la promotion de la paix vont se réunir à Genève pour rechercher des moyens d'ouvrer, main dans la main, en faveur de la prévention de la violence contre les femmes et pour la consolidation de la paix, en mettant en évidence les initiatives prises au niveau local.</lead>
      <text link="no">Parmi les déléguées, certaines femmes ont connu les effets de la guerre et des conflits, mais surmontant leur ressentiment, elles ont choisi de mettre toute leur énergie au service de la réconciliation et de la reconstruction de leurs sociétés déchirées.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; "Nombre de ces femmes sont des voix qui vont sortir du silence pour dire leur histoire personnelle", dit Mme Suzanne Mubarak. Fondatrice et présidente du Suzanne Mubarak Women's International Peace Movement, elle co-présidera la Conférence avec la Conseillère fédérale, Mme Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; "J'ai la conviction que, grâce à leurs expériences et aux rôles qu'elles jouent, les femmes ouvrent de nouvelles perspectives sociales et politiques pour les processus de paix. Et sans les voix de ces femmes, nous ne pourrons pas parvenir à des solutions positives et durables" dit Mme Calmy Rey.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le débat va porter non seulement sur les moyens de prévenir la violence contre les femmes pendant les guerres et les conflits, mais aussi sur l'établissement de stratégies pour la mise en réseau de tous les groupes concernés, en vue de consolider la paix.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; "La paix est inséparable de la sécurité humaine, du développement humain et de la dignité humaine, qui sont les composantes de toute culture de paix, de tolérance et de non-violence," explique Mme Mubarak. Son organisation a parrainé la première Conférence Women for Peace, Dialogue for Action qui a eu lieu en septembre 2002 à Charm el-Cheikh, en égypte.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Informations complémentaires pour les médias :&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Conférence de presse lors de l'ouverture de la Conférence : Avec Mme la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, Mme Suzanne Moubarak, Mme Gertrude Mongella (Présidente du Parlement pan-africain) et M. Juan Somavia (Directeur général de l'OIT), le 22 novembre de 17h15 à 17h45 à la Salle VI, niveau R.3. au BIT&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Opportunités de photos supplémentaires :&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ·&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; brièvement au début et à l'issue des allocutions de Mme la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey et de Mme Suzanne Moubarak, le 22 novembre de 18 à 19 heures à la Salle du Conseil, niveau R.3. au BIT&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ·&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; à la réception, le 22 novembre de 19h00 à 21h30 dans l'Espace Gobelin, niveau R.2. au BIT&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Side event avec Jody Williams, Prix Nobel de la Paix 1997, ainsi qu'avec Mme Ruth-Gaby Vermot, Conseillère nationale et présidente de «1000 femmes pour le prix Nobel de la paix 2005», et avec Mme Anne Rüffer, co-auteur du livre Peace Women, qui sera présenté à cette occasion le 23 novembre de 13 à 14 heures à la Salle II, niveau R.3. au BIT&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Culture of Peace : Vernissage d'une exposition de photo et cocktail le 23 novembre de 18h30 à 19h30 dans les salons du restaurant, niveau R.2. au BIT&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Side event sur le projet de livre «Women in an Insecure World» : Avec les éditeurs Mme Marie Vlachová et Mme Lea Biason ainsi que l'Amb. Theodor Winkler du Geneva Centre for the Demo­cratic Control of Armed Forces le 24 novembre de 8h30 à 9h00 à la Salle II, niveau R.3. au BIT&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Point de presse «Marrainage»: 5 femmes parlementaires suisses, Valérie Garbani, Beatrice Heim, Suzanne Leutenegger-Oberholzer, Liliane Maury-Pasquier et Thérèse Meyer, ont décidé de soutenir politiquement l'engagement en faveur de la paix de l'ONG colombienne "Organisación Feminina Popular. Elles présenteront ce projet en compagnie de 2 représentantes de cette ONG, le 22 novembre à 13h30 (Salle VI, niveau R.3. au BIT).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Point de presse final : Avec Mme Suzanne Moubarak et un représentant du DFAE le 24 novembre à 13 heures à la Salle VI, niveau R.3. au BIT&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Admission des médias :&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ·&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; à toute la Conférence (à condition de s'être inscrits et accrédités)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ·&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; le port du badge est obligatoire dans les locaux du BIT, en tout temps&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Inscription / Accréditation : Les représentants des médias doivent s'accréditer jusqu'au 18 novembre. Le formulaire d'inscription se trouve sur le site (www.dcaf.ch/wdp, sous: presse)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les représentants des médias accrédités à l'ONU, au DFAE ou à la Chancellerie fédérale doivent envoyer une copie de leur accréditation jointe au formulaire rempli (par fax : +41 (0)22 741 77 05 à l'attention de Mme Lalaine Barbon Strebel ou par email wdp@dcaf.ch). Les autres doivent soumettre une copie de leur carte d'identification valide.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Badges : Les représentants des médias pourront obtenir leur badge au bureau d'accueil du BIT (Bureau internationale du travail), 4 route des Morillons à Genève dans le hall au niveau R.3 à partir de 11 heures le 22 novembre. Veuillez à cet effet présenter votre identification de presse ou la carte d'accréditation.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour de plus amples informations : www.dcaf.ch/wdp</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le donne chiedono un impegno deciso in favore della pace - la violenza contro le donne deve cessare</title>
      <lead>La Conferenza Women Defending Peace si svolgerà a Ginevra, dal 22 al 24 novembre 2004, nei locali dell'Ufficio internazionale del lavoro (UIL). Essa riunirà 350 persone - tra cui numerose rappresentanti di associazioni femminili - che intendono elaborare un piano d'azione per difendere la pace nei loro Paesi e nel mondo. Alcune delle donne più eminenti del mondo nell' ambito della promozione della pace si riuniranno a Ginevra per cercare con tutti i mezzi di operare, mano nella mano, in favore della prevenzione della violenza contro le donne e per il consolidamento della pace, mettendo in evidenza le iniziative prese a livello locale.</lead>
      <text link="no">Fra le partecipanti alcune hanno vissuto gli effetti della guerra e dei conflitti, ma, superando ogni risentimento, hanno preferito mettere tutta la loro energia al servizio della riconciliazione e della ricostruzione delle loro società dilaniate dalle guerre.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; «Molte di queste donne sono voci che stanno per uscire dal silenzio per raccontare la loro storia personale» dice la signora Suzanne Mubarak, fondatrice e presidente del Suzanne Mubarak Women's International Peace Movement e copresidente della Conferenza con la Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, Capa del Dipartimento federale degli affari esteri.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; «Sono convinta che le donne, grazie alle loro esperienze e ai ruoli che svolgono, aprono nuove prospettive sociali e politiche per i processi di pace. E senza le voci di queste donne, non potremo giungere a soluzioni positive e durature» dice la signora Calmy-Rey.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le discussioni non verteranno solo sui mezzi necessari per prevenire la violenza contro le donne durante le guerre e i conflitti, ma anche sull' allestimento di strategie per mettere in rete tutti i gruppi interessati, in vista del consolidamento della pace.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; «La pace è inseparabile dalla sicurezza umana, dallo sviluppo umano e dalla dignità umana, che sono le componenti di ogni cultura di pace, tolleranza e non violenza» spiega la signora Mubarak. La sua organizzazione ha sponsorizzato la prima Conferenza Women for Peace, Dialogue for Action che ha avuto luogo nel mese di settembre 2002 a Sharm El Sheikh, in Egitto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Informazioni complementari per i media:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Conferenza stampa all'apertura della Conferenza: Con la consigliera federale Micheline Calmy-Rey, le signore Suzanne Moubarak e Gertrude Mongella (presidente del parlamento panafricano) e Juan Somavia (Direttore Generale ILO), il 22 novembre dalle 17:15 alle 17:45 nella Sala VI, livello R.3. dell 'UIL&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Possibilità di fotografie supplementari:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ·&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; brevemente prima e dopo le allocuzioni della consigliera federale Micheline Calmy-Rey e della signora Suzanne Moubarak, il 22 novembre dalle 18 alle 19 nella Salle du Conseil, livello R.3. dell'UIL&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ·&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; al ricevimento, il 22 novembre dalle 19:00 alle 21:30 all'Espace Gobelin, livello R.2. dell'UIL&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Side event con Jody Williams, premio Nobel per la pace 1997, e con la signora Ruth-Gaby Vermot, consigliera nazionale e presidente di «1000 donne per il premio Nobel della pace 2005» e con la signora Anne Rüffer, coautrice del libro Peace Women, che sarà presentato in quest'occasione il 23 novembre dalle 13 alle 14 nella Sala II, livello R.3. dell'UIL&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Culture of Peace: Inaugurazione di un' esposizione di foto e cocktail il 23 novembre dalle 18:30 alle 19:30 nei saloni del ristorante, livello R.2. dell 'UIL&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Side event sul progetto di libro «Women in an Insecure World»: con gli editori Marie Vlachová e Lea Biason nonché l'Amb. Theodor Winkler del Geneva Centre for the Democratic Control of Armed Forces il 24 novembre dalle 8:30 alle 9:00 nella Sala II, livelllo R.3. all'UIL&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Punto stampa «Marrainage»: 5 parlamentari svizzere, Valérie Garbani, Beatrice Heim, Suzanne Leutenegger-Oberholzer, Liliane Maury-Pasquier e Thérèse Meyer, hanno deciso di sostenere politicamente l'impegno in favore della pace dell'ONG colombiana "Organisación Feminina Popular. Presenteranno questo progetto con 2 rappresentanti dell'ONG il 22 novembre alle 13:30 (Sala VI, livello R.3. dell'UIL).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Punto stampa finale: Con la signora Suzanne Moubarak ed un rappresentante del DFAE, il 24 novembre a partire dalle 13 nella Sala VI, livello R.3. dell 'UIL&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ammissione dei media:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ·&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; a tutta la Conferenza (a condizione di essere iscritti e accreditati)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; ·&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; il porto della targhetta di identificazione (badge) è sempre obbligatorio nei locali dell'UIL&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Iscrizione / accreditamento: i rappresentanti dei media devono accreditarsi entro il 18 novembre. Il formulario di iscrizione è disponibile sul sito (www.dcaf.ch/wdp, sotto: stampa)&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I rappresentanti di media accreditati all'ONU, al DFAE o alla Cancelleria federale devono inviare una copia del loro accreditamento allegata al formulario compilato (a mezzo fax : +41 (0)22 741 77 05 all'attenzione della signora Lalaine Barbon Strebel o tramite e-mail wdp@dcaf.ch). Gli altri rappresentanti devono presentare una copia della loro carte di identificazione valida.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Targhette di identificazione (badge) : I rappresentanti dei media potranno ottenere i loro badge all'ufficio di accoglienza dell'UIL (Organizzazione internazionale del lavoro), Route des Morillons 4, a Ginevra, nella hall del livello R.3 a partire dalle 11 del 22 novembre. A tale scopo vogliate presentare la vostra identificazione stampa o la carta di accreditamento.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per ulteriori informazioni: www.dcaf.ch/wdp</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
