<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24049" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-06-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einfache Regeln für die Teilung eingezogener Vermögenswerte - Bundesrat setzt das «Sharing-Gesetz» auf den 1. August 2004 in Kraft</title>
      <lead>Eingezogene Vermögenswerte werden künftig nach einfachen und klaren Regeln unter den am Strafverfahren beteiligten Behörden aufgeteilt. Der Bundesrat hat das Bundesgesetz über die Teilung eingezogener Vermögenswerte auf den 1. August 2004 in Kraft gesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Um die Zusammenarbeit zwischen den Strafverfolgungsbehörden des Bundes und der Kantone zu fördern und um Interessenkonflikte zu vermeiden, sieht das "Sharing-Gesetz" einen festen Teilungsschlüssel vor:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;5/10 der eingezogenen Vermögenswerte werden dem Gemeinwesen (Bund oder Kanton) zugeteilt, welches das Strafverfahren geleitet und die Einziehung verfügt hat. Es hat den grössten Arbeitsaufwand und erhält deshalb den grössten Anteil.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;3/10 der eingezogenen Vermögenswerte gehen an den Bund, weil er die Kantone bei der Kriminalitätsbekämpfung unterstützt. Dieser Anteil kompensiert zudem einen Teil der Mehrkosten, die dem Bund durch den Ausbau des Strafverfolgungsapparats im Zusammenhang mit der Effizienzvorlage entstehen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;2/10 erhält der Kanton, wo die eingezogenen Vermögenswerte liegen. Damit wird seine Mitwirkung am Strafverfahren entschädigt. Diese Quote soll zudem verhindern, dass dieser Kanton selber ein Einziehungsverfahren eröffnet, um sich einen Anteil am Einziehungserlös zu sichern.&lt;br /&gt; Verantwortlich für das innerstaatliche Teilungsverfahren ist das Bundesamt für Justiz.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Das "Sharing-Gesetz" schafft ferner die Rechtsgrundlage, um internationale Teilungsvereinbarungen abzuschliessen. In der Regel sind gleich grosse Quoten für die beteiligten Staaten vorgesehen. Zuständig für den Abschluss internationaler Teilungsvereinbarungen ist das Bundesamt für Justiz in enger Zusammenarbeit mit dem Eidg. Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA). Eingezogene Vermögenswerte, die aus der Bestechung oder ungetreuen Amtsführung ausländischer Staatschefs oder Beamten stammen (Potentatengelder), wird die Schweiz wie bisher dem geschädigten Staat zurückerstatten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Riedo, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 41 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des règles simples pour le partage des valeurs patrimoniales confisquées - Le Conseil fédéral arrête au 1er août 2004 la date d'entrée en vigueur de la loi sur le «sharing»</title>
      <lead>A l'avenir, les valeurs patrimoniales confisquées seront partagées, selon des normes à la fois simples et claires, entre les collectivités qui auront participé à la procédure pénale. Le Conseil fédéral a décidé de fixer au 1er août 2004 l'entrée en vigueur de la loi concernant le partage de ces valeurs («sharing»).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le souci de promouvoir la collaboration entre les autorités de poursuite pénale de la Confédération et des cantons et d'éviter ainsi les conflits d'intérêts, la loi sur le «sharing» prévoit une clé de répartition fixe s'établissant comme suit:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;5/10èmes des valeurs confisquées iront à la collectivité (canton ou Confédération) dont les autorités ont dirigé la procédure pénale et prononcé la confiscation. Il est normal qu'elle reçoive la part la plus importante puisque c'est elle qui a supporté la charge la plus lourde.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;3/10èmes seront attribués à la Confédération pour le soutien général qu'elle apporte aux cantons dans la lutte contre la criminalité. En outre, cette part sert à compenser, du moins en partie, les charges supplémentaires qu'occasionnent à la Confédération ses nouvelles compétences en matière de poursuite pénale, au titre du projet d'efficacité.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Enfin, le canton où se trouvent les valeurs confisquées obtiendra 2/10èmes pour avoir collaboré à la procédure pénale. Cette attribution vise à empêcher que ce canton ouvre lui-même une procédure de confiscation dans le seul but de s'assurer une part du produit des valeurs confisquées.&lt;br /&gt; L'Office fédéral de la justice est compétent pour procéder aux partages entre les collectivités suisses.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La loi sur le «sharing» contient, en outre, la base légale permettant la conclusion d'accords de partage entre la Suisse et les Etats étrangers. Ceux-ci prévoiront, en règle générale, une répartition égale entre les Etats. L'Office fédéral de la justice est compétent pour conclure de tels accords internationaux. A cette fin, il collabore étroitement avec le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). En tout état de cause, la Suisse continuera, selon sa pratique habituelle, à restituer aux Etats lésés les valeurs provenant de la corruption ou de la gestion déloyale des intérêts publics dont se sont rendus coupables le chef de l'Etat ou des fonctionnaires («fortune de potentats»).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Riedo, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 41 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Regole semplici per la ripartizione dei valori patrimoniali confiscati - Il Consiglio federale pone in vigore per il 1°agosto 2004 la legge sulla ripartizione dei valori patrimoniali confiscati</title>
      <lead>I valori patrimoniali confiscati saranno in futuro ripartiti secondo regole semplici e chiare tra le autorità partecipanti al procedimento penale. Il Consiglio federale ha posto in vigore per il 1°agosto 2004 la legge sulla ripartizione dei valori patrimoniali confiscati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per promuovere la collaborazione tra le autorità di perseguimento penale della Confederazione e quelle dei Cantoni e al fine di evitare conflitti di interesse, la legge sulla ripartizione dei valori patrimoniali confiscati prevede una chiave di ripartizione fissa:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;l'ente pubblico (la Confederazione o il Cantone) che ha condotto il procedimento e pronunciato la confisca riceve i 5/10 dei valori confiscati; esso riceve la parte più consistente, poiché svolge la maggior parte del lavoro.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La Confederazione riceve i 3/10 dei valori confiscati per il suo sostegno ai Cantoni nella lotta contro la criminalità. Tale quota compensa inoltre in parte i costi supplementari che la Confederazione è chiamata a sostenere a seguito del potenziamento dell'apparato di perseguimento penale avviato in base al "progetto efficienza&amp;amp;".&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il Cantone in cui si trovano i valori patrimoniali confiscati, ottiene i 2/10. Detto Cantone è così indennizzato per la sua collaborazione. Questa quota vuole impedire che il Cantone avvii essi stesso una procedura di confisca per garantirsi una parte degli importi confiscati.&lt;br /&gt; L'Ufficio federale di giustizia è responsabile della procedura di ripartizione interna dei valori confiscati.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La legge sulla ripartizione dei valori patrimoniali confiscati istituisce inoltre la base legale per la conclusione di accordi internazionali di ripartizione. Di regola sono previste quote uguali per tutti gli Stati partecipanti. La conclusione di accordi internazionali di ripartizione spetta all'Ufficio federale di giustizia che lavora in stretta collaborazione con il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE). I valori confiscati che provengono dalla corruzione o dall'infedeltà nella gestione pubblica di capi di Stato o funzionari esteri sono restituiti, come finora, allo Stato estero leso.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Riedo, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 41 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
