<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24134" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-01-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Periodische Überprüfung statt rigorose Regelung - Abstimmung vom 8. Februar 2004 über die Volksinitiative «Lebenslange Verwahrung»</title>
      <lead>Sowohl die Verwahrungsinitiative wie das neue Strafgesetzbuch wollen die Gesellschaft vor gefährlichen Straftätern schützen. Dies sagte am Montag Bundesrat Christoph Blocher vor den Medien und wies zugleich auf den zentralen Unterschied hin: Während die rigorose Regelung der Initiative in Kauf nimmt, dass auch nachweislich nicht mehr gefährliche Täter in der Verwahrung bleiben, müssen gemäss neuem Strafgesetzbuch die Voraussetzungen der lebenslangen Verwahrung periodisch überprüft werden.</lead>
      <text link="no">Um Fehler bei dieser Überprüfung zu vermeiden, stützt sich die verantwortliche Behörde - gemäss neuem Allgemeinem Teil des Strafgesetzes, das im Jahr 2006 in Kraft tritt und die heutige Praxis der Kantone festschreibt - bei ihrem Entscheid, ob ein Täter aus der Verwahrung entlassen werden soll, auf das Gutachten eines unabhängigen Sachverständigen, den Bericht der Anstaltsleitung und die Beurteilung der Fachkommission. Dies führte Bundesrat Blocher aus. Der Vorsteher des EJPD wies zudem darauf hin, dass die Neuerungen des revidierten Strafgesetzbuches über die Vorschläge der Initiative hinausgehen. Bundesrat und Parlament ziehen diese Regelung der Verwahrungsinitiative vor.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Genfer Staatsrätin Micheline Spoerri betonte, dass das neue Strafgesetzbuch die Gesellschaft besser vor gefährlichen Straftätern schützt als die Initiative. Sie zeigte namentlich die Widersprüchlichkeit der Initiative bezüglich der vorzeitigen Entlassung auf. Dadurch gewährt die Initiative paradoxerweise den gefährlichen Straftätern mehr "zweite Chancen".&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Kantone haben die Lehren aus den tragischen Mordfällen Anfang der 90-er Jahre gezogen, unterstrich der Thurgauer Regierungsrat Claudius Graf-Schelling. Sie haben einen Kriterienkatolog entwickelt und Fachkommissionen geschaffen, um die Gefährlichkeit eines Täters besser erkennen zu können. Seither hat es keine Probleme mehr mit rückfälligen, gemeingefährlichen Straftätern ausserhalb des Strafvollzugs gegeben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Heinrich Koller, Direktor des Bundesamtes für Justiz, legte dar, dass die Initiative durch eine sehr weite Auslegung ihres Wortlautes mit der EMRK vereinbar ist. Im Falle einer Annahme der Initiative müsste eine zweite Form der Verwahrung im Strafgesetzbuch aufgenommen werden, die den Vorgaben des übergeordneten Völkerrechts Rechnung trägt.</text>
      <contact>Peter Häfliger, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 41 45</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un réexamen périodique plutôt qu'une réglementation figée - Votation du 8 février 2004 sur l'initiative populaire «Internement à vie»</title>
      <lead>Tant l'initiative sur l'internement que la révision du code pénal visent à protéger la société contre les délinquants dangereux. Tel est en substance ce qu'a affirmé, lundi, le conseiller fédéral Christoph Blocher devant les médias. Il a également souligné la différence fondamentale qui existe entre les deux textes: alors que la réglementation rigoureuse de l'initiative s'accommode du fait que des délinquants restent internés même s'ils ne présentent manifestement plus de danger, la révision du code pénal impose un réexamen périodique des conditions de l'internement à vie.</lead>
      <text link="no">Afin d'éviter des erreurs lors de tels réexamens et conformément à la nouvelle Partie générale du code pénal qui entrera en vigueur en 2006 ainsi qu'à la pratique actuelle des cantons, l'autorité responsable se fonde, pour décider s'il y a lieu de libérer un délinquant de l'internement, sur l'expertise d'un spécialiste, sur le rapport de la direction de l'établissement et sur l'avis d'une commission spécialisée. A ces explications, le conseiller fédéral Blocher a ajouté que les innovations présentées dans la révision du code pénal vont plus loin que les propositions de l'initiative. Le Conseil fédéral et le Parlement préfèrent cette réglementation à celle de l'initiative sur l'internement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La conseillère d'Etat genevoise Micheline Spoerri a souligné que la révision du code pénal protège mieux que l'initiative la collectivité contre les délinquants dangereux. Elle a notamment relevé le caractère contradictoire de l'initiative en ce qui concerne la libération anticipée. Paradoxalement, l'initiative offre ainsi davantage de "secondes chances" aux délinquants dangereux.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les cantons ont tiré la leçon des tragiques assassinats perpétrés au début des années 90, a déclaré le conseiller d'Etat thurgovien Claudius Graf-Schelling. Ils ont établi une liste de critères et institué des commissions spécialisées afin de mieux cerner la dangerosité d'un délinquant. Depuis, il n'y a plus eu de problèmes en dehors de l'exécution des peines avec des délinquants récidivistes qui représentent un danger pour la collectivité.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Heinrich Koller, directeur de l'Office fédéral de la justice a expliqué que seule un interprétation très extensive du texte de l'initiative permet d'en assurer la compatibilité avec la CEDH. Si l'initiative devait être acceptée, il faudrait compléter le code pénal par une deuxième forme d'internement tenant compte des règles supérieures du droit international.</text>
      <contact>Peter Häfliger, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 41 45</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Verifiche periodiche in vece di rigida regolamentazione - Votazione dell'8 febbraio 2004 sull'iniziativa popolare «Internamento a vita»</title>
      <lead>L'iniziativa sull'internamento e il nuovo Codice penale intendono entrambi proteggere la collettività dai criminali pericolosi. Questo è in sostanza quanto ha comunicato lunedì ai media il consigliere federale Christoph Blocher che ha, nello stesso tempo, indicato anche la differenza fondamentale: mentre, con la sua rigida regolamentazione, l'iniziativa accetta che anche i criminali per i quali è dimostrato che non sono più pericolosi devono restare internati, il nuovo Codice penale prevede che il sussistere delle condizioni per l'internamento sia verificato periodicamente.</lead>
      <text link="no">Il consigliere federale Blocher ha illustrato che, per evitare errori in occasione di tali verifiche, l'autorità responsabile, nel decidere se un criminale debba essere liberato dall'internamento, si fonda sulla perizia di un esperto indipendente, sul rapporto redatto dalla direzione dell'istituto nel quale è eseguito l'internamento e sulla valutazione di una commissione peritale, conformemente alla nuova Parte generale del Codice penale che entrerà in vigore nel 2006 e convalida la prassi attualmente seguita dai Cantoni. Il capo del DFGP ha inoltre fatto notare che le innovazioni introdotte con il nuovo Codice penale vanno oltre rispetto alle proposte dell'iniziativa. Il Consiglio federale e il Parlamento preferiscono le nuove disposizioni penali all'iniziativa sull'internamento.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La consigliera agli Stati ginevrina Micheline Spoerri ha sottolineato che, rispetto all'iniziativa, il nuovo Codice penale offre alla collettività una migliore protezione dai criminali pericolosi. In particolare ha analizzato le contraddizioni dell'iniziativa per quanto concerne la liberazione anticipata: paradossalmente l'iniziativa garantisce ai criminali pericolosi più "seconde opportunità".&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Forte della sua esperienza, il consigliere di Stato turgoviese Claudius Graf-Schelling ha impostato la sua relazione sul fatto che i Cantoni sono stati i primi a reagire ai tragici omicidi commessi all'inizio degli anni Novanta. I Cantoni hanno preparato un elenco di criteri e istituito una commissione peritale che permettono di stabilire se un criminale rappresenta un pericolo per la collettività. Da quando le commissioni peritali esaminano i singoli casi, i criminali recidivi e pericolosi liberati dall'esecuzione della pena non costituiscono più un problema.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Heinrich Koller, direttore dell'Ufficio federale di giustizia, ha illustrato come l'iniziativa sia compatibile con la CEDU soltanto grazie a un'interpretazione molto lata del suo tenore. Nel caso dell'accettazione dell'iniziativa, occorrerebbe introdurre nel Codice penale una seconda forma d'internamento che consideri le esigenze del preminente diritto internazionale pubblico.</text>
      <contact>Peter Häfliger, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 41 45</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
