<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3794" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-11-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>GastroSuisse und BAG lancieren eine gemeinsame Aktion: Für mehr Sicherheit im Umgang mit der neuen Promillegrenze</title>
      <lead>Eine handliche Promilletabelle soll den Gästen und dem Gastgewerbe helfen im Umgang mit der neuen Promillegrenze und soll einen verantwortungsvollen Umgang mit Alkohol fördern. Der führende gastgewerbliche Arbeitgeberverband GastroSuisse und das Bundesamt für Gesundheit starten gemeinsam eine entsprechende Aktion. In diesen Tagen werden in der ganzen Schweiz über drei Millionen Promilletabellen in Deutsch, Französisch und Italienisch in Zusammenarbeit mit den Brauereien und den Getränkegrossisten an das Gastgewerbe verteilt – zur Gratisabgabe an die Gäste.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;An einer gemeinsamen Medienkonferenz vom 3. November 2004 in Genf orientierten GastroSuisse und das Bundesamt für Gesundheit (BAG) über die gemeinsame Aktion im Vorfeld der Einführung der neuen Promillegrenze von 0,5 auf den 1. Januar 2005. Ziel ist es, sowohl die Gäste und allgemein die Bevölkerung als auch die Gastro-Unternehmer darin zu unterstützen, die Auswirkungen der tieferen Promillegrenze besser abschätzen zu können und mehr Sicherheit im Umgang mit den neuen Gegebenheiten zu erlangen. Dadurch können Unfälle verhindert und das Bewusstsein der negativen Auswirkungen des Alkoholkonsums vergrössert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Kernpunkt der Tabelle sind zwei Aufstellungen mit Richtwerten je für Frauen und Männer in Abhängigkeit ihres Körpergewichtes. Die Tabelle gibt Promille-Richtwerte für den Konsum von verschiedenen „Standardgläsern“ bekannt. Ein Standardglas entspricht 3 dl Bier, 1 dl Wein oder 2 cl Spirituosen. Dabei gilt es zu beachten, dass die Tabelle zwar eine wichtige Orientierungshilfe darstellt, jedoch keine abschliessende Beurteilung der Fahrtüchtigkeit erlaubt. Die gleiche Alkoholmenge führt nicht bei allen Personen zum gleichen Blutalkoholgehalt. Dieser wird nebst den in der Promilletabelle aufgeführten Faktoren Geschlecht und Körpergewicht durch weitere Faktoren beeinflusst wie zum Beispiel Stress, Müdigkeit, Krankheit, Medikamente und Drogen, sowie die Trinkdauer. Wichtig ist auch der Hinweis, dass der Abbau von Alkohol mit etwa 0,15 Promille pro Stunde erfolgt. Besondere Vorsicht geboten ist also mit dem Restalkoholgehalt am Folgetag.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dieser Aktion appellieren sowohl das BAG als auch GastroSuisse an die Eigenverantwortung der Konsumentinnen und Konsumenten. Nach dem Motto: „Genuss ohne Reue“ soll bereits vor der Bestellung im Restaurant bestimmt werden, wer anschliessend mit dem Auto nach Hause fährt. Restaurateure und Hoteliers bieten zudem auch interessante Alternativen zu alkoholischen Getränken an oder sind nach Möglichkeit behilflich bei der Organisation der Heimfahrt per Taxi. Denn grundsätzlich gilt: Wer fährt, trinkt nicht!&lt;/p&gt; &lt;p&gt;(Die Verteilung der neuen Promilletabelle erfolgt in Zusammenarbeit mit dem Schweizerischen Bierbrauerverein und dem Verband Schweizerischer Getränkegrossisten.)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>GastroSuisse, Marketing und Kommunikation, Brigitte Meier-Schmid, Blumenfeldstrasse 20, 8046 Zürich; Telefon 044 377 53 53; maco@gastrosuisse.ch Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Sandra Meier, Telefon 031 322 95 05; sandra.meier@bag.admin.ch</contact>
      <link id="6771">
        <title>Promille-Tabelle:</title>
        <uri>http://www.gastrosuisse.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>GastroSuisse et l'OFSP lancent une action commune : Pour davantage de sécurité avec le nouveau taux limite d'alcoolémie</title>
      <lead>Une carte très pratique avec le tableau des "pour-mille" doit aider les clients et les chefs d'établissements publics dans le contexte du nouveau taux limite d'alcoolémie, et encourager une attitude consciente et responsable face à la consommation d'alcool. La Fédération nationale leader de l'hôtellerie et de la restauration et l'Office fédéral de la santé publique lancent une action commune à cet effet. Dans les prochains jours, plus de trois millions de Tableaux des "pour-mille" en allemand, français et italien seront distribués à l'hôtellerie-restauration dans toute la Suisse – en collaboration avec les brasseries et les grossistes en boissons – pour être remis gratuitement aux clients.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de la conférence de presse commune du 3 novembre 2004 à Genève, GastroSuisse et l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) ont donné des informations sur leur action conjointe en prévision de l'introduction au 1er janvier 2005 du nouveau taux limite d'alcoolémie de 0,5 pour mille. L'objectif de cette action est d'aider tant les clients et la population en général que les entrepreneurs de l'hôtellerie-restauration à mieux évaluer les répercussions du taux réduit d'alcoolémie et à acquérir davantage de sécurité dans le cadre des nouvelles conditions légales. Cela peut permettre d'éviter des accidents et accroître la prise de conscience des conséquences négatives de la consommation d'alcool.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le point central du tableau est la représentation en deux parties – pour les hommes et les femmes – des valeurs indicatives du taux d'alcoolémie en fonction du poids corporel. Le tableau indique les valeurs indicatives pour mille correspondant à la consommation de différents "verres standard". Un verre standard équivaut à 3 dl de bière, 1 dl de vin ou 2 cl de spiritueux. Dans ce contexte, il faut toutefois tenir compte du fait que le tableau est certes un auxiliaire important, mais qu'il ne permet cependant pas d'établir un jugement catégorique sur la capacité à conduire. La même quantité d'alcool n'a pas les mêmes effets sur le taux d'alcoolémie chez toutes les personnes, et mis à part le facteur du sexe indiqué dans le Tableau des "pour-mille", ce taux peut également être influencé par d'autres facteurs comme par exemple le stress, la fatigue, la maladie, les médicaments et les drogues, de même que par la durée de l'absorption d'alcool. Il est également important de savoir que l'élimination de l'alcool s'effectue à raison d'environ 0,15 pour mille par heure. Il faut donc être particulièrement prudent en ce qui concerne un éventuel taux d'alcoolémie résiduel le jour suivant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec cette action, l'OFSP et GastroSuisse en appellent à la responsabilité personnelle des consommatrices et consommateurs. Selon la devise : "Plaisir sans remords", il convient, dès la commande au restaurant, de déterminer qui reconduira ensuite les autres en voiture. Les restaurateurs et les hôteliers proposent en outre des alternatives intéressantes aux boissons alcoolisées, et ils peuvent par ailleurs apporter leur aide pour l'organisation du retour à la maison en taxi. Car le principe fondamental est : Qui conduit ne boit pas !&lt;/p&gt; &lt;p&gt;(La distribution des nouveaux Tableaux des "pour-mille" s'effectue en collaboration avec la Société suisse des brasseurs et l'association suisse des grossistes en boissons (Verband Schweizerischer Getränkegrossisten).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>GastroSuisse, marketing &amp;amp; communication, Brigitte Meier-Schmid, Blumenfeldstrasse 20, 8046 Zurich, téléphone 044 377 53 53, maco@gastrosuisse.ch. Office fédéral de la santé publique, communication, Sandra Meier, tél. 031 322 95 05, sandra.meier@bag.admin.ch .</contact>
      <link id="6770">
        <title>Tableau des "pour-mille":</title>
        <uri>http://www.gastrosuisse.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
