<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3798" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-10-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Grippeimpfung; Grippeimpfung für mehr Lebensqualität im Alter</title>
      <lead>"Dabei sein und mitmachen" - dies ist Botschaft der diesjährigen Nationalen Grippepräventionskampagne, die im Zeichen der Lebensqualität im Alter steht. Die Grippe ist keine harmlose Krankheit. Sie kann bei Risikopersonen eine Verschlechterung des Gesundheitszustandes zur Folge haben. Am 29. Oktober 2004 findet erstmals ein Nationaler Grippeimpftag statt, der auf Initiative der Organisationen der Hausärztinnen und Hausärzte lanciert wurde. An diesem Tag besteht in vielen Arztpraxen die Möglichkeit, sich ohne vorherige Anmeldung impfen zu lassen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mehrere Studien belegen die Bedeutung der Grippeimpfung für den Erhalt der Lebensqualität von älteren Personen. Im Herbst 2003 haben sich nahezu 60% der Personen über 65 Jahre gegen die Grippe impfen lassen. Die Evaluation der Kampagne 2002 und die Ergebnisse der Erhebungen der Jahre 2002 und 2003 zeigen hingegen, dass die Impfrate bei der Altersgruppe zwischen 66 und 70 Jahren deutlich tiefer liegt. Deshalb sollen mit der Kampagne 2004 unter dem Motto "Dabei sein und mitmachen" aktive und gesunde Seniorinnen und Senioren ermutigt werden, sich gegen die Grippe impfen zu lassen. Die neuen Slogans und Plakate thematisieren den Erhalt der Lebensqualität und die Selbstständigkeit,&amp;nbsp; Werte, die bei diesen Personen hoch im Kurs stehen. Die Nationale Grippepräventionskampagne zielt zudem darauf ab, die Grippeprävention bei Menschen mit chronischen Erkrankungen und beim Medizinal- und Pflegepersonal zu fördern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ärzteschaft sowie die Apothekerinnen und Apotheker nehmen bei der Förderung der Grippeimpfung eine zentrale Funktion ein. Aus der Gesundheitsbefragung 2002 des Bundesamts für Statistik geht hervor, dass nur eine Minderheit der Seniorinnen und Senioren unter 70 Jahren regelmässig zum Arzt geht. Deshalb haben das Kollegium für Hausarztmedizin, die Schweizerischen Gesellschaften für Allgemeinmedizin, für Innere Medizin und für Pädiatrie (SGAM, SGIM, SGP), die Vereinigung der praktischen Ärztinnen und Ärzte (FMP) und die FMH beschlossen, einen Nationalen Grippeimpftag einzuführen. An diesem Tag, der erstmals am 29. Oktober 2004 stattfindet, besteht die Möglichkeit, sich in vielen Arztpraxen ohne Voranmeldung impfen zu lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sollte dieser Tag einen festen Platz im Präventionsangebot der Ärzteschaft erhalten, kann er auf kostengünstige Weise zu einer nachhaltigen Grippeprävention beitragen. Nähere Informationen erhalten die Bevölkerung und die Kundinnen und Kunden der Grundversorgerinnen und Grundversorger, die sich am Nationalen Grippeimpftag beteiligen, via lokale Medien und Plakate in den Praxen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Grippe ist keine harmlose Krankheit: Jedes Jahr verursacht sie zwischen 100 000 und mehr als 300 000 Krankheitsfälle, ist verantwortlich für 1000 bis 5000 Hospitalisierungen und hat je nach Intensität der Epidemie zwischen 400 und 1000 Todesfälle zur Folge. Der Grippeimpfstoff, der jährlich den zirkulierenden Viren angepasst wird, schützt gegen das Influenzavirus, nicht aber gegen Husten und Erkältungen anderer Herkunft, die in der Regel ohne schwerwiegende Komplikationen verlaufen. Das BAG empfiehlt die Grippeimpfung für Personen über 65 Jahre, Personen mit chronischen Erkrankungen sowie das Medizinal- und Pflegepersonal. Die Impfung ist jedes Jahr, idealerweise zwischen Mitte Oktober und Mitte November, zu erneuern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniela Müller, Leitung Nationale Grippeprävention, BAG, Tel. 031 322 95 05 Jean-Louis Zurcher, Kommunikation, BAG, Tel. 031 322 95 05 Ueli Grüninger, Geschäftsführer Kollegium für Hausarztmedizin (KHM), Bern, Tel. 031 370 06 71</contact>
      <link id="6786">
        <title>Grippepräventionskampagne:</title>
        <uri>http://www.grippe.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vaccination contre la grippe; Le vaccin assure la qualité de vie des aînés</title>
      <lead>« Etre de la partie », tel est le message clé, cette année, de la campagne nationale de prévention de la grippe, placée sous le signe de la qualité de vie des aînés. La grippe n’est pas une maladie bénigne et elle est souvent l’origine d’une dégradation irréversible de l’état de santé des personnes à risque. Une Journée nationale de vaccination contre la grippe, lancée à l’initiative des organisations de médecins, aura lieu pour la première fois le 29 octobre prochain. Ce jour-là, il sera possible de se faire vacciner dans de nombreux cabinets de médecins sans prendre de rendez-vous.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Plusieurs études confirment l’importance de la vaccination contre la grippe pour maintenir la qualité de vie des personnes âgées. En automne 2003, près de 60% des personnes de plus de 65 ans étaient vaccinées contre la grippe. L'évaluation de la campagne 2002 et les résultats d’enquêtes, menées en 2003 et 2004, montrent toutefois que le taux de vaccination des personnes entre 66 et 70 ans est nettement inférieur. C’est pourquoi la campagne 2004, ayant pour slogan «&amp;nbsp;Etre de la partie&amp;nbsp;», entend encourager les aînés restés jeunes, encore actifs et en bonne santé, à se faire vacciner. Les nouveaux slogans et les affiches ont pour thème le maintien de la qualité de vie et de l’autonomie, des valeurs chères à ce groupe. Cette campagne vise en outre à promouvoir la prévention de la grippe parmi les personnes atteintes de maladies chroniques et chez le personnel médical et soignant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le corps médical et les pharmaciens jouent un rôle primordial dans la promotion de la vaccination contre la grippe. L’enquête suisse sur la santé 2002 de l’Office fédéral de la statistique indique qu’une minorité des aînés de moins de 70 ans se rendent régulièrement chez le médecin. C’est pourquoi, le Collège de médecine de premier recours, les Sociétés suisses de médecine générale, de médecine interne et de pédiatrie (SSMG, SSMI, SSP), l’Association de médecins praticiens (FMP) et la FMH ont décidé de lancer une Journée nationale de vaccination contre la grippe. Il sera possible, durant cette journée qui aura lieu pour la première fois le vendredi 29&amp;nbsp;octobre 2004, de se faire vacciner dans de nombreux cabinets de médecins sans prendre de rendez-vous.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si cette journée s’inscrit durablement dans l’offre de prévention émanant du corps médical, elle contribuera à moindre coût à une prévention de la grippe à long terme. Les médecins de premier recours, qui participent à la Journée nationale de vaccination, informent la population et leurs clients par le biais des médias locaux et d’affiches placées dans leur cabinet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La grippe n’est pas une maladie banale : chaque année, elle touche entre 100 000 et plus de 300 000 personnes, occasionne 1000 à 5000 hospitalisations et cause, selon l’intensité de l’épidémie, entre 400 et 1000 décès. Le vaccin contre la grippe, adapté chaque année aux virus en circulation, protège contre l'influenza, mais n'empêche pas les toux et les refroidissements ayant une autre origine et qui sont généralement sans conséquences graves. Les recommandations de vaccination de l’OFSP s’adressent aux personnes de plus de 65 ans, aux malades chroniques et au personnel médical et soignant.&amp;nbsp;La vaccination doit être renouvelée chaque année, idéalement entre la mi-octobre et la mi-novembre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniela Müller, Cheffe de projet Campagne nationale de prévention de la grippe, OFSP et Jean-Louis Zurcher, Communication, OFSP, tél. 031 322 95 05 Ueli Grueninger, Secrétaire Général du Collège Suisse de Médecine de Premier Recours (CMPR) Berne tél. 031 370 06 71</contact>
      <link id="6785">
        <title>Campagne de prévention de la grippe:</title>
        <uri>http://www.grippe.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vaccinazione contro l'influenza; La vaccinazione assicura la qualità di vita degli anziani</title>
      <lead>«Essere in buona salute e partecipare» - questo è il messaggio principale della campagna nazionale di prevenzione dell'influenza di quest'anno, che mira al miglioramento della qualità di vita in età avanzata. L'influenza non è una malattia innocua, anzi sovente è all'origine di un degrado irreversibile dello stato di salute delle persone a rischio. Una Giornata nazionale di vaccinazione contro l'influenza, istituita su iniziativa delle organizzazioni di medici, si terrà per la prima volta il prossimo 29 ottobre. Durante tale giornata sarà possibile farsi vaccinare in numerosi studi medici senza appuntamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Numerosi studi hanno dimostrato l'importanza che la vaccinazione contro l'influenza riveste per il benessere delle persone anziane. Nell'autunno 2003, quasi il 60&amp;nbsp;% delle persone di più di 65 anni si è fatto vaccinare contro l'influenza. Dalla valutazione della campagna 2002 e dai risultati di rilevamenti effettuati nel 2002 e nel 2003 emerge tuttavia che il tasso di vaccinazione delle persone d'età compresa tra i 66 e i 70 anni è nettamente inferiore. Per questi motivi la campagna 2004, caratterizzata dal motto «Essere in buona salute e partecipare», è rivolta agli anziani ancora in buona salute e attivi, con lo scopo di motivarli a farsi vaccinare. Le nuove immagini e gli slogan tematizzano il mantenimento della qualità di vita e dell'indipendenza, valori molto importanti per queste persone. Inoltre la campagna mira a promuovere la prevenzione dell'influenza presso i malati cronici e presso il personale medico e di cura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I medici e i farmacisti svolgono un ruolo centrale nella promozione della vaccinazione contro l'influenza. L'inchiesta sulla salute effettuata nel 2002 dall'Ufficio federale di statistica ha però mostrato che solo una minoranza degli anziani di età inferiore ai 70 anni va regolarmente dal medico. Perciò, il Collegio di medicina di base, le società svizzere di medicina generale, di medicina interna e di pediatria (SSMG, SSMI, SSP), la Foederatio Medicorum Practicorum (FMP) e la FMH hanno deciso di introdurre una Giornata nazionale di vaccinazione contro l'influenza, che si svolge per la prima volta il 29 ottobre 2004. Durante questa giornata, le persone interessate possono farsi vaccinare presso numerosi studi medici senza appuntamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se dovesse imporsi come appuntamento fisso nell'offerta di prevenzione dei medici, questa giornata potrebbe costituire un contributo non oneroso a una prevenzione duratura dell'influenza. I fornitori di cure di base che partecipano alla Giornata nazionale di vaccinazione contro l'influenza informano la popolazione e i loro clienti mediante inserzioni pubblicate negli organi d'informazione locali e manifesti affissi nei loro studi medici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'influenza non è una malattia da sottovalutare: ogni anno colpisce tra 100&amp;nbsp;000 e più di 300&amp;nbsp;000 persone, causando da 1000 a 5000 ricoveri in ospedale e, a seconda dell'intensità dell'epidemia, tra 400 e 1000 decessi. Il vaccino contro l'influenza, adattato annualmente ai virus in circolazione, protegge contro l'influenza ma non contro la tosse e i raffreddori che hanno un'altra origine e che di norma non hanno conseguenze gravi. Le raccomandazioni dell'UFSP concernenti la vaccinazione sono destinate alle persone d'età maggiore ai 65 anni, ai malati cronici e al personale medico e di cura. La vaccinazione deve essere rinnovata ogni anno e il momento ideale per farlo è tra la metà di ottobre e la metà di novembre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniela Müller, responsabile della campagna nazionale di prevenzione dell'influenza, UFSP, tel. 031 323 87 06 Jean-Louis Zurcher, comunicazione, UFSP, tel. 031 322 95 05 Ueli Grueninger, Secrétaire Général du Collège Suisse de Médecine de Premier Recours (CMPR) Berne tél. 031 370 06 71</contact>
      <link id="6784">
        <title>Campagna di prevenzione dell'influenza:</title>
        <uri>http://www.grippe.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
