<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3801" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-09-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Obligatorische Krankenversicherung: Reservenlage der Krankenversicherer hat sich gebessert</title>
      <lead>Die 93 Krankenversicherer weisen für das Geschäftsjahr 2003 unterschiedliche Betriebsergebnisse aus. Das Prämienvolumen erhöhte sich im Vergleich zum Vorjahr um 9,5 % auf 16,8 Mia. Franken. Die Reservenanteile der Versicherer stiegen insgesamt von 12,8 % auf 14,2 %, wie an einem Mediengespräch des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) bekannt gegeben wurde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss den Erhebungen des BAG hat sich die Situation der Krankenversicherer mit ungenügender oder negativer Reservequote im letzten Jahr weiter verbessert. Die Reservequote eines Krankenversicherers sollte mindestens 20%, bei Versicherern mit mehr als 250'000 Versicherten 15 % der geschuldeten Prämien betragen. 2002 betrug der Reservenanteil aller Versicherer insgesamt 1,966 Mia. Franken, respektive 12,8%. 2003 stieg er auf 2,394 Mia. Franken, respektive 14,2%. Ein wichtiger Faktor für diese Entwicklung waren die für dieses Jahr genehmigten Prämientarife. Sie enthielten je nach Bedarf einen prozentualen Anteil zur Bildung von Reserven. Zudem erzielten verschiedene Krankenversicherer mit zusätzlichen Sanierungsmassnahmen, wie etwa Strukturanpassungen in der Administration, positive Resultate, welche die Reservenquote ebenfalls beeinflussen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verwaltungskosten und Abschreibungen blieben praktisch unverändert. 2003 beliefen sie sich auf 129 Franken pro versicherte Person gegenüber 126 Franken im Jahr zuvor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die für 2004 prognostizierte Kostensteigerung der Leistungen der obligatorischen Krankenpflegeversicherung von 5 – 6 % hat sich im ersten Halbjahr bestätigt. Bis Ende dieses Jahres ist deshalb mit keinen grossen Überraschungen zu rechnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Neue Franchisenregelung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Auf Anfang 2005 wird ein neues System der wählbaren Franchisen eingeführt. Neu hat der Bundesrat die Franchisen auf 500, 1000, 1500, 2000 und 2500 Franken für Erwachsene und auf 100, 200, 300, 400, 500 und 600 Franken für Kinder festgelegt. Die Versicherer müssen jedoch nicht mehr alle Franchisen-Stufen anbieten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit sich die vorwiegend jüngeren und gesunden Versicherten, die höhere Franchisen wählen, auch an den Kosten der übrigen Versicherten beteiligen, legte der Bundesrat eine Mindestprämie fest. Diese beträgt 50 Prozent der ordentlichen Prämie. Zudem darf der Rabatt wie bisher höchstens 80 Prozent des zusätzlich übernommenen Risikos betragen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Wiedmer, Leiter Aufsicht Krankenversicherung, Tel: 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="6799">
        <title>Ergänzende Unterlagen:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1196</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2224.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assurance obligatoire des soins : Les assurances-maladie disposent de meilleures réserves</title>
      <lead>Les résultats d'exploitation des 93 compagnies d'assurance sont hétérogènes pour l'exercice 2003. Par rapport à 2002, le volume des primes a augmenté de 9,5 % pour atteindre 16,8 milliards de francs. Selon les informations communiquées lors d’un point de presse avec l’Office fédéral de la santé publique, les réserves constituées par les assureurs ont passé de 12,8 % à 14,2 %.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le relevé effectué par l'OFSP montre que les assurances dont le taux de réserve était insuffisant, voire négatif, ont amélioré leur situation depuis l'an dernier. En effet, le taux de réserve d'un assureur-maladie devrait s’élever au moins à 20% des primes dues, respectivement à 15% pour les assureurs qui ont plus de 250'000 assurés. En 2002, les réserves des assureurs-maladie s’élevaient à 1'966 milliards de francs, soit 12.8% des primes dues. En 2003, elles se montaient à 2'394 milliards de francs, soit 14.2%. Les tarifs de primes approuvés pour 2003 ont largement contribué à ces progrès. Certains assureurs ont obtenu des résultats positifs en assortissant la condition liée à la constitution de réserves à des mesures d’assainissement, telles que l’allégement de leurs structures administratives, qui se répercutent également sur les réserves.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les frais administratifs et les amortissements sont restés pratiquement stables depuis l’exercice précédent : en 2003, ils se chiffraient à 129 francs par personne, contre 126 en 2002.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’augmentation des coûts de l’assurance-maladie obligatoire, entre 5 et 6 %, prévue pour 2004, s’est confirmée. Par conséquent, l'année devrait s'achever sans surprise notable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nouvelle réglementation des franchises&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; De nouveaux montants pour les franchises à options seront introduits début 2005. Le Conseil fédéral a fixé les franchises pour les adultes à 500, 1000, 1500, 2000 ou 2500 francs et celles des enfants à 100, 200, 300, 400, 500 ou 600 francs. Les compagnies d'assurances ne sont cependant plus tenues de proposer tous ces paliers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin, toutefois, que le segment des assurés jeunes et en bonne santé qui optent pour des franchises plus élevées participent également aux frais occasionnés par les autres affiliés, le Conseil fédéral a fixé une prime minimale correspondant à 50 % de la prime ordinaire. De plus, le rabais reste plafonné à 80 % du risque supplémentaire pris en charge.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Wiedmer, chef Surveillance assurance-maladie, tél. 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="6800">
        <title>Documentation complémentaire:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>527</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2225.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assicurazione malattie obbligatoria: Riserve degli assicuratori-malattie: migliora la situazione</title>
      <lead>Per l'esercizio 2003, i 93 assicuratori-malattie annunciano risultati aziendali diversi. Mentre il volume dei premi è aumentato del 9,5 per cento raggiungendo i 16,8 miliardi di franchi, vi è stato un incremento dal 12,8 al 14,2 per cento delle riserve degli assicuratori, come riferito a un incontro con la stampa indetto dall'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dai rilevamenti dell'UFSP relativi all'esercizio 2003 si constata un nuovo miglioramento della situazione per gli assicuratori-malattie con riserve insufficienti o negative. La quota delle riserve di un assicuratore-malattie dovrebbe ammontare almeno al 20%, mentre per gli assicuratori con più di 250'000 assicurati tale quota dovrebbe raggiungere il 15 per cento del premi dovuti. Nel 2002 la quota delle riserve di tutti gli assicuratori ammontava complessivamente a 1,966 miliardi di franchi, rispettivamente al 12, 8 percento. Nel 2003 essa è salita a 2,394 miliardi di franchi, ossia al 14,2 per cento. Un importante fattore alla base di questa evoluzione positiva è costituito dalle tariffe dei premi approvate per quest'anno che, a seconda dei bisogni dei singoli assicuratori, includevano una percentuale destinata alla costituzione di riserve. Inoltre diversi assicuratori hanno ottenuto risultati positivi adottando ulteriori misure di risanamento, quali ad esempio adeguamenti strutturali in ambito amministrativo, che hanno pure influenzato la quota delle riserve.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I costi amministrativi e gli ammortamenti sono rimasti praticamente invariati: 129 franchi per persona nel 2003 contro i 126 franchi dell'anno precedente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'aumento dei costi delle prestazioni dell'assicurazione malattie obbligatoria del 5-6 per cento, previsto per il 2004 si è confermato nel primo semestre dell'anno. Perciò, fino alla fine dell'anno in corso non sono attese grandi sorprese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nuovo disciplinamento delle franchigie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; All'inizio del 2005 verrà introdotto un nuovo sistema di franchigie opzionali. Il Consiglio federale ha stabilito nuove franchigie, fissandole per gli assicurati adulti a 500, 1000, 1500, 2000 e 2500 franchi e per i minorenni a 100, 200, 300, 400, 500 e 600 franchi. Gli assicuratori tuttavia non sono più obbligati ad offrire tutte le fasce delle franchigie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Affinché gli assicurati giovani e sani, ossia coloro che scelgono franchigie più alte, possano partecipare ai costi causati dagli altri assicurati, il Consiglio federale ha stabilito un premio minimo che ammonta al 50 per cento del premio ordinario. Inoltre lo sconto sul premio come finora non può superare l'80 per cento del rischio supplementare assunto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Wiedmer , tel. 031 322 95 05</contact>
      <attachment id="6801">
        <title>Per un complemento di documentazione:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1246</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2226.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
