<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3824" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anzahl der überzähligen Embryonen im Jahr 2003</title>
      <lead>Die Umfrage des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) im Auftrag des Bundesamtes für Statistik zur Anzahl der überzähligen Embryonen im Jahr 2003 ist abgeschlossen: Wie in den Jahren davor sind in der Schweiz auch im Jahr 2003 rund 200 Embryonen aufgrund eines schlechten Entwicklungspotenzials oder wegen Willensänderung, Krankheit, Unfall oder Tod der Frau überzählig geworden. Darüber hinaus hat das BAG mit der aktuellen Umfrage erstmals zwei weitere Kategorien von insgesamt 500 Embryonen erfasst, die nicht zur Herbeiführung einer Schwangerschaft verwendet werden konnten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss der diesjährigen Umfrage des BAG bei den Kantonen konnten im Jahr 2003 in der Schweiz - wie bereits in den zwei Jahren davor - insgesamt rund 200 in vitro erzeugte Embryonen nicht wie geplant zur Herbeiführung einer Schwangerschaft verwendet werden, weil sich der Embryo nicht normal entwickelte oder weil die Übertragung des Embryos wegen Willensänderung, Krankheit, Unfall oder Tod der Frau nicht möglich war. Diese so genannten überzähligen Embryonen mussten&amp;nbsp; absterben gelassen werden - so schreibt es das geltende Recht vor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erweiterung der Datenerhebung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; In Zusammenarbeit mit Expertinnen und Experten der Fortpflanzungsmedizin sowie durch Information und Befragung vor Ort konnte das BAG die Datenerfassung gegenüber dem Vorjahr um zwei Kategorien erweitern: So wurden erstmals auch diejenigen überzähligen Embryonen erfasst, die zum Absterben in den Körper der Frau übertragen wurden (rund 300) sowie diejenigen Embryonen, die bereits in der Petrischale aufhörten sich zu entwickeln und abstarben (rund 200).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Heutiges Recht&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Nach heutigem Recht muss man einen überzähligen Embryo absterben lassen. Demgegenüber sieht das Stammzellenforschungsgesetz, das am 19. Dezember 2003 vom Parlament verabschiedet wurde und über das die Schweizer Bevölkerung abstimmen wird, eine zweite Möglichkeit vor: Aus einem überzähligen Embryo sollen unter strengen Voraussetzungen embryonale Stammzellen für die Forschung in der Medizin und Biologie gewonnen werden dürfen, bevor sie ebenfalls absterben müssen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Meier, Abteilung Kommunikation, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Embryons surnuméraires en 2003</title>
      <lead>L’investigation sur le nombre d’embryons surnuméraires en 2003, menée par l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) à la demande de l’Office fédéral de la statistique, est close. Cette année également, environ 200 embryons sont devenus surnuméraires pour les raisons suivantes : pronostic de développement défavorable, changement d’avis, maladie, accident ou décès de la femme. Fait nouveau : l’ OFSP a décidé d’inscrire deux nouvelles catégories dans son relevé, recensant env. 500 embryons supplémentaires, qui n’avaient pas pu être utilisés pour induire une grossesse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’investigation menée cette année par l’OFSP auprès des cantons a montré qu’en 2003, la Suisse comptait, comme les deux années précédentes, environ 200 embryons fécondés in vitro qui n’ont pu être utilisés pour induire la grossesse comme prévu parce que l’embryon ne se développait pas normalement, suite à un changement d’avis ou en raison d’une maladie, d’un accident ou du décès de la femme. Conformément au droit applicable, il a fallu laisser mourir ces embryons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Relevé élargi&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La coopération avec des experts en médecine reproductive, les informations et les visites sur place ont permis à l’office d’ajouter, cette année, deux catégories au relevé. Pour la première fois, les embryons surnuméraires transférés dans le corps de la femme où ils sont voués à la fatalité (env. 300) ainsi que les embryons qui avaient cessé de se développer dans l’éprouvette (env. 200) ont été recensés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Droit en vigueur&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le droit en vigueur prescrit qu’il faut laisser mourir les embryons surnuméraires. Par contre, une seconde possibilité&amp;nbsp; est inscrite dans la loi relative à la recherche sur les cellules souches embryonnaires, entérinée par le Parlement le 19 décembre 2003 et sur laquelle la population sera amenée à s’exprimer. Cette loi prévoit, avant de laisser mourir les embryons surnuméraires, de les utiliser, sous respect de conditions strictes, pour produire des cellules souches à des fins de recherche en médecine et en biologie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Meier, Communication, tél. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Numero degli embrioni soprannumerari nel 2003</title>
      <lead>L'inchiesta sul numero di embrioni soprannumerari nel 2003, effettuata dall'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) su incarico dell'Ufficio federale di statistica, è stata ultimata: come negli anni precedenti, anche nel 2003 in Svizzera circa 200 embrioni sono diventati soprannumerari a causa di un basso potenziale di sviluppo oppure per un cambiamento d'intenzione, una malattia, un infortunio o il decesso della donna. Inoltre, con l'attuale inchiesta l'UFSP ha rilevato per la prima volta due ulteriori categorie, comprendenti in totale 500 embrioni che non hanno potuto essere impiegati per causare una gravidanza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo l'inchiesta di quest'anno effettuata dall'UFSP presso i Cantoni, nel 2003 - come già nei due anni precedenti - in Svizzera un totale di circa 200 embrioni prodotti in vitro non hanno potuto essere impiegati, come da pianificazione, per causare gravidanze poiché non sviluppati normalmente o poiché la loro trasmissione è risultata impossibile a causa di un cambiamento d'intenzione, una malattia, un infortunio o il decesso della donna. Questi embrioni, denominati soprannumerari, hanno dovuto essere lasciati morire, come prescrive la legislazione in vigore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ampliamento del rilevamento di dati&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; In collaborazione con esperti della medicina riproduttiva e con l'aiuto di informazioni e inchieste svolte sul luogo, l'UFSP ha potuto ampliare, rispetto all'anno precedente, il rilevamento di dati di due categorie: per la prima volta sono stati rilevati anche gli embrioni soprannumerari destinati a morire e trasmessi nel corpo della donna (circa 300) e gli embrioni che hanno smesso di svilupparsi già in provetta e che sono morti (circa 200).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Diritto vigente&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Secondo il diritto vigente, un embrione soprannumerario deve essere lasciato morire. In contrasto a ciò, la legge sulle cellule staminali (LCel), approvata dal Parlamento il 19 dicembre 2003 e che sarà sottoposta al voto del Popolo, prevede un'alternativa: da un embrione soprannumerario devono poter essere derivate, a condizioni severe, cellule staminali embrionali destinate alla ricerca medica e biologica, prima che debbano morire anch'esse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Meier, Comunicazione, tel. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
