<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3891" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-05-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Rauchen schadet.._»: Kampagne 2004 des Bundesamtes für Gesundheit; "Uns stinkts": Die Mehrheit der Schweizer will nicht passiv rauchen</title>
      <lead>Unter dem Motto „Uns stinkts“ thematisiert das Bundesamt für Gesundheit BAG in seiner dies­jährigen nationalen Tabakpräventionskampagne das Passivrauchen. Mit Inseraten und TV-Spots will die Kampagne das Problembewusstsein für das Passivrauchen erhöhen und Nicht­raucher und Nichtraucherinnen motivieren, sich vermehrt für ihre Rechte auf rauchfreie Luft einzusetzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Obwohl zwei Drittel der Schweizer Bevölkerung nicht raucht, ist sie durch Passivrauchen den Gefahren des Tabakkonsums ausgesetzt. Wissenschaftliche Studien beweisen, dass Passivrauchen eine häufig unterschätzte Gefahr für die Gesundheit darstellt. Exponierte Nichtraucherinnen und Nichtraucher können an Lungenkrebs, Herz-Kreislauf-Erkrankungen, Asthma und Infektionen der Atemwege erkranken. Insbesondere Kinder können sich wenig gegen den Tabakrauch wehren, das Passivrauchen schadet ihren noch nicht voll entwickelten Organen aber noch mehr als denjenigen von Erwachsenen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fehlendes Engagement für frische Luft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Trotz berechtigten Gesundheitsanliegen hält sich die Mehrheit zurück, gegenüber Tabakrauch anzutreten. Besonders in Restaurants, Bars und Cafés empfinden Nichtraucherinnen und Nichtraucher den Rauch zwar als starke Belästigung. Studien des BAG[1] zeigen jedoch, dass 72% der nicht rauchen­den Restaurant- und Barbesucher, die sich durch den Passivrauch belästigt fühlen, nie unbekannte Personen darum bitten, in ihrer Gegenwart auf das Rauchen zu verzichten. Nur ein Viertel der 14-65-Jährigen geben an, verrauchte Restaurants häufig zu meiden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Nase voll&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Passivrauchen zeigt: Rauchen ist nicht nur ein Gesundheits-, sondern auch ein Gesellschafts­problem. Die Kampagne will Mut machen, sich für rauchfreie Luft einzusetzen und spiegelt Alltags­situationen, in welchen sich Nichtraucher und Nichtraucherinnen von Tabakrauch stark belästigt und ausgeliefert fühlen. Die zwei TV-Spots zeigen Kinder beim Spielen zu Hause und ein junges Paar in einer Bar. Zu den Zielgruppen gehören einerseits Familien mit Kindern und Jugendlichen, andererseits auch junge Erwachsene, die sich häufiger an Veranstaltungsorten aufhalten, wo geraucht wird. Besonders junge Frauen stört der Tabakrauch stark, weshalb ein Inseratsujet auch eine junge Besucherin eines Trend-Lokals darstellt - sinnigerweise hält sie sich dabei die Nase zu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Kampagne wurde im Rahmen eines Vortests einer repräsentativen Gruppe von Rauchern und Nichtrauchern gezeigt: die Befragten empfinden sie als Denkanstoss, der Betroffenheit auslöst, ohne Barrieren aufzubauen. Sowohl die Raucher wie auch die Nichtraucher schätzen an TV-Spots und an Inseraten die sympathische, nicht aggressive Art, die vermittelt, dass Rauchen auch den nicht rauchenden Mitmenschen schadet. Zu sehen ist die Kampagne vom 24.&amp;nbsp;Mai bis Ende Juni 2004; die zweite Welle folgt im Zeitraum September bis Oktober 2004.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Das nationale Programm zur Tabakprävention NPTP&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Seit 2001 informiert das nationale Programm zur Tabakprävention NPTP im Auftrag des Bundesrates über die gesundheitlichen und wirtschaftlichen Folgen des Rauchens. Information allein genügt nicht. Wichtig sind auch gesetzgeberische Massnahmen, die den Handel und den Verkauf des Tabaks schärfer regulieren wie die Erhöhung der Tabakbesteuerung um 50 Rappen, die im Frühjahr vom Bundesrat beschlossen wurde, oder die Totalrevision der Tabakverordnung.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;[1] Schweizerische Umfrage zum Tabakkonsum (Tabakmonitoring), Universität Zürich, November 2003 und Januar 2004&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Vallat, Leiter Nationales Programm zur Tabakprävention 2001-2005, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="6944">
        <title>Weiterführende Informationen:</title>
        <uri>http://www.rauchenschadet.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Fumer, ça fait du mal.._ » : Campagne 2004 de l'Office fédéral de la santé publique; « De l'air » : La majorité des Suisses ne veut pas fumer passivement</title>
      <lead>Cette année, la campagne nationale de prévention du tabagisme de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) est placée sous le titre « De l'air ! ». Au moyen d'annonces et de spots TV, la campagne souhaite sensibiliser davantage à la fumée passive et motiver les non-fumeurs à s'engager plus activement pour leur droit à de l'air exempt de fumée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bien que deux tiers de la population suisse ne fument pas, celle-ci est exposée aux dangers de la consom­mation du tabac par la fumée passive. Des études scientifiques prouvent que le tabagisme passif représente un danger pour la santé souvent sous-estimé. Chez les non-fumeurs exposés, le tabagisme passif peut causer cancer du poumon, maladies cardio-vasculaires, asthme et infections des voies respiratoires. Les en­fants en particulier ont moins de possibilité de se défendre contre la fumée du tabac; la fumée passive nuit plus à leur organisme, qui n’est encore que partiellement développé, qu’à celui des adultes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Manque d’engagement en faveur d'air frais&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Malgré des intérêts légitimes de santé, la majorité n'ose pas s'opposer à la fumée de tabac. Dans les res­taurants, les bars et les cafés en particulier, les non-fumeurs se déclarent très incommodés par la fumée. Des études de l'OFSP[1] montrent pourtant que 72% des clients non-fumeurs dans un restaurant ou un bar se sentant incommodés par la fumée passive, ne demandent jamais à une personne inconnue de renoncer à fumer en leur présence. Seul un quart des 14 à 65 ans évite régulièrement certains bars, cafés ou restaurants en raison de l’air enfumé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;De l'air&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La fumée passive le montre bien : fumer n'est pas seulement une question de santé mais aussi un problème de société. La campagne souhaite encourager les non-fumeurs à défendre leur droit à de l'air exempt de fumée. Elle renvoie à des situations de la vie de tous les jours dans lesquelles les non-fumeurs se sentent fortement incommodés par la fumée passive. Les deux spots TV montrent des enfants en train de jouer à la maison et un jeune couple dans un bar. Parmi les groupes cibles figurent, d'une part, les familles avec des enfants et des adolescents, d’autre part, de jeunes adultes qui se retrouvent plus souvent dans des endroits publics enfumés. Les jeunes femmes sont particulièrement incommodées par la fumée du tabac, raison pour laquelle l'une des affiches représente justement une jeune cliente de bar branché se bouchant le nez.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette campagne a fait l'objet d'un prétest auprès d'un échantillon représentatif de fumeurs et non-fumeurs : les personnes interrogées perçoivent la campagne comme une impulsion, leur permettant de se sentir concernés sans créer de barrières artificielles. Les fumeurs autant que les non-fumeurs apprécient les spots et les annonces pour leur façon sympathique, sans agressivité, de signaler que la fumée, ça fait aussi du mal à ceux qui ne fument pas. La campagne sera visible du 24 mai à fin juin 2004; elle sera suivie d'une seconde vague entre septembre et fin octobre 2004.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le programme national de prévention du tabagisme PNPT&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Sur mandat du Conseil fédéral, le programme national fournit, depuis 2001, des informations sur les consé­quen­ces sanitaires et économiques du tabagisme. Informer ne suffit pas. Il est également important que le commerce et la vente de tabac soient réglementés plus strictement par des mesures législatives telles que l'augmentation de 50 centimes de l'imposition du tabac, décidée par le Conseil fédéral au printemps, ou la révision totale de l'ordonnance sur le tabac.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;[1] Enquête suisse sur le tabac (monitoring tabac), université de Zürich, novembre 2003 et janvier 2004&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Vallat, responsable programme national de prévention du tabagisme 2001-2005, tél. 031 322 95 05</contact>
      <link id="6943">
        <title>Plus amples informations:</title>
        <uri>http://www.fumercafaitdumal.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«Fumare fa male.._»: Campagna 2004 dell'Ufficio federale della sanità pubblica; "Aria!": la maggioranza della popolazione in Svizzera non è d'accordo di fumare passivamente</title>
      <lead>Con il motto "Aria!", l'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) tematizza il fumo passivo nella sua campagna di prevenzione contro il tabagismo. La campagna intende sensibilizzare maggiormente la popolazione al problema del fumo passivo e incoraggiare i non fumatori a difendere il loro diritto a respirare un'aria senza fumo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anche se una gran parte della popolazione svizzera non fuma (due terzi) è comunque esposta ai pericoli del consumo di tabacco, a causa del fumo passivo. Studi scientifici dimostrano che il fumo passivo costituisce un pericolo per la salute spesso sottovalutato. I non fumatori esposti al fumo possono essere vittime del cancro ai polmoni, di malattie cardiovascolari, dell'asma e di infezioni delle vie respiratorie. Sono soprattutto i bambini ad essere i più indifesi contro i danni del fumo: i loro organi infatti, non ancora completamente formati, sono più facilmente danneggiati rispetto a quelli degli adulti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mancanza di un impegno a favore dell'aria pulita&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Malgrado la difesa della salute sia un diritto legittimo, la maggioranza è restia ad agire contro il fumo del tabacco. È soprattutto nei ristoranti, nei bar e nei caffè che i non fumatori si sentono maggiormente infastiditi dal fumo. Da studi condotti dall'UFSP1 emerge che il 72% dei non fumatori che si sentono infastiditi dal fumo nei ristoranti e nei bar non si rivolge mai a estranei pregandoli di non fumare in loro presenza. Solo un quarto delle persone in età tra i 14 e 65 anni ammette di evitare spesso la frequentazione di ristoranti fumosi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quando l'aria si fa pesante&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Il fumo passivo non è solo un problema di salute, bensì anche un problema di società. La campagna vuole incoraggiare a impegnarsi in favore di un'aria senza fumo e riflette situazioni quotidiane in cui i non fumatori si sentono molto infastiditi dal fumo di tabacco e soprattutto inermi. In due spot televisivi sono mostrati bambini intenti a giocare in casa e una giovane coppia in un bar. Tra i gruppi target vi sono famiglie con figli piccoli o adolescenti, ma anche giovani adulti che frequentano spesso locali e manifestazioni culturali o di altra natura in cui si fuma. Il fumo disturba soprattutto le giovani donne. Per questa ragione uno dei protagonisti di un annuncio è una giovane cliente di un locale trendy che si toppa giudiziosamente il naso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questa campagna è stata&amp;nbsp; mostrata a un gruppo rappresentativo di fumatori e non fumatori, nell'ambito di un pretest: gli interpellati l'hanno ritenuta un contributo alla riflessione, che suscita un sentimento di turbamento, senza tuttavia erigere barriere. Sia i fumatori che i non fumatori apprezzano negli spot televisivi e negli annunci il modo simpatico e non aggressivo di trasmettere il messaggio che il fumo arreca danni anche alle persone che non fumano. La campagna prenderà avvio il 24 maggio per concludersi provvisoriamente alla fine di giugno 2004; la seconda parte inizierà in settembre e durerà sino alla fine di ottobre 2004.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il Programma nazionale per la prevenzione del tabagismo&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Dal 2001 il Programma nazionale per la prevenzione del tabagismo (PNPT) informa, su incarico dell'Ufficio federale della sanità pubblica, in merito alle conseguenze che il fumo ha sulla salute e sull'economia. Ma la sola informazione non è sufficiente. Sono necessarie misure legislative volte a disciplinare più severamente il commercio e la vendita di prodotti del tabacco, come l'aumento di 50 centesimi della tassa sul tabacco, decisa in primavera dal Consiglio federale, o la revisione totale dell'ordinanza sul tabacco.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;1 Inchiesta sul tabagismo in Svizzera (Monitoraggio del tabagismo), Università di Zurigo, novembre 2003 e gennaio 2004&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Vallat, capo del Programma nazionale per la prevenzione del tabagismo 2001-2005, tel. 031 322 95 05</contact>
      <link id="6942">
        <title>Per ulteriori informazioni:</title>
        <uri>http://www.fumarefamale.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
