<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3893" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-05-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Totalrevision der Tabakverordnung mehrheitlich begrüsst</title>
      <lead>Die 2003 lancierte Totalrevision der Tabakverordnung wurde in der Vernehmlassung mehrheitlich positiv aufgenommen. Umstritten sind die Höchstgrenzwerte für Nikotin, Teer und Kohlenmonoxyd, die auch für exportierte Zigaretten gelten sollen. Viele Kantone fordern eine bessere gesetzliche Grundlage für eine wirksame Prävention.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Vernehmlassung zur Totalrevision der Tabakverordnung ist auf grosses Interesse gestossen. Mehr als 100 Stellungnahmen wurden aus Wirtschafts-, Politik- und Gesundheitskreisen eingereicht. Das Bundesamt für Gesundheit hat die Eingaben ausgewertet und im vorliegenden Vernehmlassungsbericht zusammengefasst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Vernehmlassungsbericht gibt Auskunft über eingegangene Forderungen, Anregungen und Meinungen zu den folgenden Punkten:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Kennzeichnung von Tabakerzeugnissen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verbot von Begriffen, die eine geringere Schädlichkeit vortäuschen&lt;br /&gt; wie 'light' und 'mild'&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Warnhinweise bis 50 % der Packungsseite&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verwendung von Farbfotografien zur Darstellung der Gesundheitsschäden&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Zusatzstoffe in Tabakprodukten, inkl. Meldepflicht&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Begrenzung der Schadstoffwerte für Schweizer und Export-Zigaretten&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Messverfahren für die Schadstoffe in Zigaretten&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Grundsätzlich wird der Vernehmlassungsentwurf der Tabakverordnung sowohl von den Kantonen, den interkantonalen Organisationen und eidgenössischen Kommissionen, der SP und der Grünen Partei und allen Gesundheitsorganisationen begrüsst. Die FDP und die meisten Organisationen der Tabakindustrie und des Tabakhandels begrüssen die Verordnung mit Vorbehalten. Die SVP sowie verschiedene Wirtschaftsorganisationen lehnen die Vorlage ab, da sie in vielen Punkten zu weit gehe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während Gesundheits-, Jugend- und Konsumentenorganisationen die Tabakprävention verbessern und schärfere Vorschriften in der revidierten Verordnung verankern möchten, sehen Tabakindustrie und -handel ihre wirtschaftlichen Interessen bedroht. Standort­kantone und -gemeinden fürchten die wirtschaftlichen Folgen einer Redimensionierung oder eines Wegzugs der Zigarettenproduzenten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Warum eine Revision der Tabakverordnung?&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Jedes Jahr verursacht der Tabakkonsum in der Schweiz etwa 8'300 Todesfälle. Die Folgen des Tabakkonsums sind eines der schwerwiegendsten Gesundheitsprobleme in der Schweiz. Der Bundesrat hat deshalb im Juni 2001 das Nationale Programm zur Tabakprävention (NPTP) verabschiedet. Mit der Totalrevision der Tabakverordnung wird das Ziel umgesetzt, wonach die Deklaration von Tabak­produkten Konsumentinnen und Konsumenten sachlich und neutral informieren soll. Deklarationsvorschriften und Warnhinweise sollen verschärft werden, und das schweizerische Recht an das europäische Recht und an internationale Standards angleichen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Philippe Vallat, Telefon: 031 322 95 05</contact>
      <link id="6947">
        <title>Vernehmlassungsbericht:</title>
        <uri>http://www.suchtundaids.bag.admin.ch/themen/sucht/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La révision totale de l’ordonnance sur le tabac favorablement accueillie</title>
      <lead>Lors de la procédure de consultation, la révision totale de l’ordonnance sur le tabac - entreprise en 2003 - a été positivement accueillie par la majorité. Un point controversé concerne les teneurs maximales en nicotine, en goudron et en monoxyde de carbone, qui devraient s’appliquer également aux cigarettes exportées. De nombreux cantons exigent une meilleure base légale pour atteindre une prévention efficace.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La consultation sur la révision totale de l’ordonnance sur le tabac a suscité un grand intérêt&amp;nbsp;: les milieux économique, politique et de la santé ont fait parvenir plus de 100 prises de position à l’Office fédéral de la santé publique, qui les a évaluées et résumées dans le rapport de consultation ci-joint.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce rapport donne des informations sur les exigences, les remarques et les avis reçus quant aux points suivants&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Etiquetage des produits du tabac&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Interdiction de termes tels que «&amp;nbsp;léger&amp;nbsp;» et «&amp;nbsp;mild&amp;nbsp;», qui font croire qu'un produit est moins nocif que les autres&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mises en garde couvrant jusqu’à 50&amp;nbsp;% de la surface latérale du paquet de cigarettes&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Utilisation de photographies en couleur montrant les conséquences du tabagisme sur la santé&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Additifs dans les produits du tabac, y c. l’obligation de déclarer&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Limitation des substances nocives pour les cigarettes suisses et celles destinées à l’exportation&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Méthode de mesure des substances nocives dans les cigarettes.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Dans l’ensemble, le projet d’ordonnance mis en consultation est approuvé aussi bien par les cantons, les organisations intercantonales et les commissions fédérales que par le PS, les Verts et toutes les organisations travaillant dans le domaine de la santé. Le PRD et la majorité des organisations de l’industrie et du commerce du tabac saluent ce projet de texte, tout en émettant certaines réserves. L’UDC et plusieurs organisations économiques rejettent le texte, car il va trop loin sur bien des points.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’un côté, les organisations œuvrant pour la santé, la jeunesse et les consommateurs souhaitent améliorer la prévention du tabagisme et inscrire dans l’ordonnance révisée des prescriptions plus strictes&amp;nbsp;; d’un autre, l’industrie et le commerce du tabac voient leurs intérêts économiques menacés. Les cantons et communes concernés appréhendent les conséquences économiques liées à un redimensionnement ou à un départ des producteurs de cigarettes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pourquoi une révision de l’ordonnance sur le tabac&amp;nbsp;?&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; En Suisse, le tabagisme est à l'origine d'environ 8&amp;nbsp;300 décès par an. Les conséquences du tabagisme représentent un des plus importants problèmes sanitaires de notre pays. C’est la raison pour laquelle le Conseil fédéral a, en juin 2001, entériné le Programme national de prévention du tabagisme 2001-2005. La révision totale de l’ordonnance du tabac permet d’appliquer le principe selon lequel la déclaration des produits du tabac doit informer les consommateurs de manière objective et neutre. En outre, les prescriptions sur la déclaration et les mises en garde doivent être renforcées et le droit suisse doit être adapté à la législation européenne et aux normes internationales.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Philippe Vallat, Téléphone : 031 322 95 05</contact>
      <link id="6946">
        <title>Rapport de consultation:</title>
        <uri>http://www.suchtundaids.bag.admin.ch/themen/sucht/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La revisione totale dell'ordinanza sul tabacco raccoglie ampi consensi</title>
      <lead>In sede di consultazione la revisione totale dell'ordinanza sul tabacco, avviata nel 2003, è stata accolta favorevolmente dalla maggioranza degli ambienti consultati. Hanno suscitato pareri controversi i valori limite massimi per nicotina, catrame e monossido di carbonio, applicabili anche alle sigarette esportate. Numerosi Cantoni chiedono una base legale migliore per una prevenzione efficace.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La consultazione concernente la revisione totale dell'ordinanza sul tabacco ha riscontrato ampio interesse. È stato inoltrato oltre un centinaio di pareri provenienti dalle cerchie dell'economia, della politica e della sanità. L'Ufficio federale della sanità pubblica li ha esaminati e riassunti nel rapporto sulla consultazione ora ultimato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel rapporto sono riportate alcune delle richieste, proposte e opinioni inoltrate in merito ai seguenti punti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;la caratterizzazione dei prodotti del tabacco;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il divieto di diciture suscettibili di dare l'impressione di una minore nocività, quali 'light' e 'mild';&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le avvertenze, che possono occupare fino al 50 per cento di un lato del pacchetto;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l'impiego di fotografie a colori destinate a presentare le ripercussioni del fumo sulla salute;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;gli additivi nei prodotti del tabacco, incluso l'obbligo di notifica;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la limitazione dei valori di sostanze nocive nelle sigarette per la Svizzera e per l'esportazione;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;i metodi di misurazione delle sostanze nocive nelle sigarette.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;In sede di consultazione, l'avamprogetto dell'ordinanza sul tabacco è stato accolto in modo fondamentalmente positivo dai Cantoni, dalle organizzazioni intercantonali, dalle commissioni federali, dal PS e dal Partito ecologista, nonché da tutte le organizzazioni sanitarie. Seppure con qualche riserva, il PLR e la maggioranza delle organizzazioni dell'industria e del commercio del tabacco hanno espresso un giudizio in prevalenza positivo. L'UDC e diverse organizzazioni dell'economia hanno invece respinto il progetto poiché in numerosi punti è troppo radicale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mentre le organizzazioni giovanili, della sanità e dei consumatori chiedono che l'ordinanza sul tabacco venga migliorata con l'integrazione di disposizioni più severe, l'industria e il commercio del tabacco si sentono minacciati nei loro interessi. I Cantoni e i Comuni nei quali sono ubicate le industrie del tabacco temono le ripercussioni economiche di un ridimensionamento della produzione o di una partenza dei produttori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perché una revisione dell'ordinanza sul tabacco?&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Ogni anno, nel nostro Paese il consumo di tabacco provoca circa 8300 decessi: le conseguenze del consumo di tabacco costituiscono dunque uno dei problemi sanitari più gravosi. Perciò, nel giugno 2001 il Consiglio federale ha approvato il Programma nazionale per la prevenzione del tabagismo. L'obiettivo perseguito con la revisione totale dell'ordinanza sul tabacco consiste nel disciplinare la dichiarazione relativa ai prodotti del tabacco in modo da informare i consumatori in maniera obiettiva. Le prescrizioni concernenti la dichiarazione e le avvertenze devono essere più severe e il diritto svizzero deve essere adeguato a quello europeo e agli standard internazionali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Philippe Vallat, telefono: 031 322 95 05</contact>
      <link id="6945">
        <title>Rapporto sulla consultazione:</title>
        <uri>http://www.suchtundaids.bag.admin.ch/themen/sucht/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
