<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3959" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-02-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAG lanciert die Alkoholpräventionskampagne „Alles im Griff?“ 2004 ; Ein Glas zu viel gibt viel zu reden</title>
      <lead>6,5 Milliarden jährlich kostet der Alkoholmissbrauch. Jeder 10. Todesfall bei 15-bis 34-jährigen Männern steht in Zusammenhang mit Alkohol. Die Lust am Rausch ist ungebrochen. Das berühmt-berüchtigte Glas zu viel setzt die Hemmschwelle herunter und öffnet Problemen Tür und Tor. Deshalb startet die neue Kampagne des Alkoholpräventionsprogramms „Alles im Griff?“ am 9. Februar mit klaren Botschaften.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auch wenn der Grossteil der Schweizer Bevölkerung seinen Alkoholkonsum im Griff hat, trinken 600'000 Personen risikoreich und provozieren damit Krankheiten, Unfälle, spätere Abhängigkeit, soziale Probleme. Insbesondere Jugendliche und junge Erwachsene schlagen regelmässig über die Stränge und handeln sich damit Probleme ein, deren Auswirkungen oft gravierend sind – für die Trinkenden selber, ihr Umfeld und die sozialen Kosten. Das Bundesamt für Gesundheit führt in Zusammenarbeit mit der Eidgenössischen Alkoholverwaltung (EAV) das Alkoholprogramm „Alles im Griff?“ und will damit das risikoreiche Alkoholtrinken in der Bevölkerung reduzieren. Billigeren Spirituosen, den zum Renner avancierten alkoholischen Mixgetränken (Alcopops, Premix), neuen Partytrends usw. setzt „Alles im Griff?“ eine wirksame Strategie entgegen: Sich selber beobachten, Alkohol nicht sinnlos sondern bewusst und genussvoll konsumieren. Die neue Kampagne wird flankiert von zwei weiteren Projekten, die die Ausbildung der Hausärzte für die Früherkennung von risiokoreichem Alkoholkonsum und die Sensibilisierung der Gemeinden fördern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Plakatkampagne 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die Plakatkampagne „Alles im Griff?“ 2004 übernimmt die Bildsprache der letzten Jahre und thematisiert das eine Glas zu viel, das oft die Grenze markiert zwischen verantwortlichem und unverantwortlichem Alkoholkonsum und Probleme vielfältiger Art nach sich zieht: in Beziehungen, bei der Arbeit, beim Autofahren usw. Unverändert bleibt deshalb die Empfehlung „Schau zu dir und nicht zu tief ins Glas“.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Der neue „alte“ TV/Kinospot&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Indirekt auf das eine Glas zu viel geht der Kinospot „Mundgeruch“ ein, der 2004 ein Comeback feiert. Der Spot thematisiert die verpasste Chance und zeigt, dass Zurückhaltung beim Alkoholkonsum durchaus Genuss verspricht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;www.alles-im-griff.ch&lt;br /&gt; Auf der Website www.alles-im-griff.ch finden Fachleute, Betroffene und Hilfesuchende ausführliche Informationen und weiterführende Links. „The Club“ mit weiteren interaktiven Angeboten, Links und Präventionsbotschaften soll die Jugendlichen ansprechen. Weiter auf Erfolgskurs ist auch das elektronische Spiel „Spacebar“, das zum Download bereit steht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Tel. 031 322 95 05 Bei Fragen zur Kampagne: Elisabeth Stämpfli, Sektion Kampagnen und Marketing Bei Fragen zum Alkoholprogramm „Alles im Griff?“: Anne-Rose Barth, Programmleiterin, Sektion Alkohol und Tabak</contact>
      <link id="7062">
        <title>www.alles-im-griff.ch</title>
        <uri>http://www.alles-im-griff.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFSP lance la campagne 2004 de prévention de l’alcoolisme « Ça débouche sur quoi ? »; 1 verre de trop et bonjour les dégâts</title>
      <lead>La consommation abusive d’alcool coûte 6,5 milliards de francs chaque année. Chez les hommes âgés de 15 à 34 ans, un décès sur dix est lié à l’alcool. L’envie de boire pour se griser est inchangée. Le tristement célèbre verre de trop désinhibe et ouvre la porte à toutes sortes de problèmes. C’est pourquoi la nouvelle campagne du programme de prévention de l’alcoolisme « Ça débouche sur quoi ? », qui commence le 9 février, lance des appels sans équivoque.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Même si la majeure partie de la population suisse contrôle sa consommation d’alcool, 600&amp;nbsp;000 personnes ont un comportement à risque. Cette attitude est source de maladies, d’accidents, de dépendances et de problèmes sociaux. Les adolescents et les jeunes adultes, en particulier, se croient tout permis et s’attirent en retour des problèmes dont les conséquences sont souvent lourdes – pour eux-mêmes, mais aussi pour leur environnement et les coûts sociaux. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) lance, en collaboration avec la Régie fédérale des alcools (RFA), la campagne de prévention de l’alcoolisme «&amp;nbsp;Ça débouche sur quoi&amp;nbsp;?&amp;nbsp;». Il entend ainsi mener la population à réduire la consommation à risque d’alcool. «&amp;nbsp;Ça débouche sur quoi&amp;nbsp;?&amp;nbsp;» met en place une stratégie efficace pour lutter contre les spiritueux les moins chers, les cocktails alcoolisés très en vogue (alcopops, premix), les nouvelles boissons à la mode dans les soirées : il y a lieu de rester vigilant, c’est-à-dire de boire non pas de manière immodérée, mais de manière réfléchie et déguster avec discernement. Deux autres programmes s’ajoutent à cette nouvelle campagne, l’une promouvant la formation des médecins de famille pour la détection précoce de la surconsommation d’alcool, l’autre visant à sensibiliser les communes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La campagne d’affichage 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La campagne d’affichage «&amp;nbsp;Ça débouche sur quoi&amp;nbsp;?&amp;nbsp;» reprend les signes visuels de l’année dernière et présente le verre de trop, qui marque souvent la limite entre consommation responsable et consommation irresponsable et qui occasionne des problèmes de toutes sortes&amp;nbsp;: dans les relations, au travail, au volant, etc. Ainsi le conseil «&amp;nbsp;Regarde-toi en face plutôt qu’au fond d’un verre&amp;nbsp;» reste d’actualité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La reprise du message publicitaire à la télé et au cinéma&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le spot cinéma/TV «&amp;nbsp;Haleine chargée&amp;nbsp;», qui traite indirectement du verre de trop, fête son retour cette année. Ce message thématise l’occasion manquée et montre que la tempérance est facteur de plaisir authentique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;www.programme-alcool.ch&lt;br /&gt; Le site Internet www.programme-alcool.ch offre aux spécialistes, aux personnes concernées et à ceux qui cherchent de l’aide des informations détaillées et des liens vers d’autres sites. S’adressant à un public de jeunes, «&amp;nbsp;Le Club&amp;nbsp;», propose des offres interactives, des liens et des messages de prévention. «&amp;nbsp;Spacebar&amp;nbsp;», le jeu électronique téléchargeable, reste lui aussi très populaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, téléphone 031 322 95 05 Questions sur la campagne : Elisabeth Stämpfli, Section campagnes et marketing Questions sur le programme « Ça débouche sur quoi ? » : Anne-Rose Barth, responsable du programme, Section alcool et tabac</contact>
      <link id="7061">
        <title>www.programme-alcool.ch</title>
        <uri>http://www.programme-alcool.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’UFSP avvia la campagna sul consumo di alcolici «Che ci cavi?» 2004 ; Un bicchiere di troppo fa discutere</title>
      <lead>L’abuso di alcol causa costi annuali di 6,5 miliardi. Un decesso su dieci tra gli uomini nella fascia d’età tra i 15 e i 34 anni è collegato al consumo di alcol. La voglia di ebbrezza non è scomparsa. Il famigerato bicchiere di troppo abbassa la soglia d’inibizione creando problemi a non finire. Perciò, il 9 febbraio viene avviata con messaggi chiari la nuova campagna del programma sul consumo di alcolici «Che ci cavi?».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anche se la maggior parte della popolazione svizzera consuma alcolici in modo controllato, 600&amp;nbsp;000 persone abusano dell’alcol, un comportamento a rischio che è causa di malattie, infortuni, e che porta poi alla dipendenza e a problemi sociali. Sono soprattutto gli adolescenti e i giovani adulti che bevono smoderatamente, procurandosi in tal modo problemi con conseguenze spesso gravi per loro stessi e per il loro ambiente, e causando costi sociali. Unitamente alla Regia federale dell’alcol (RFA), l’Ufficio federale della sanità pubblica conduce il programma sul consumo di alcolici «Che ci cavi?», che mira a ridurre l’abuso di alcol nella popolazione. Il programma contrappone alle bevande spiritose a buon mercato, alle bevande alcoliche miscelate (Alcopops, Premix), di grande successo e alle nuove tendenze nell’ambito delle feste un’efficace strategia: osservare sé stessi e consumare alcolici in maniera ragionevole e consapevole senza tuttavia rinunciare al piacere. La nuova campagna è accompagnata da due ulteriori progetti che mirano a promuovere la formazione dei medici di famiglia in merito alla diagnosi precoce dell’abuso di alcolici e la sensibilizzazione dei Comuni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La campagna di manifesti 2004&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La campagna di manifesti «Che ci cavi?» riprende il linguaggio ad immagini utilizzato gli anni scorsi e tematizza il bicchiere di troppo, che sovente marca il confine tra consumo responsabile e irresponsabile di alcol e comporta problemi di svariata natura: nelle relazioni interpersonali, sul lavoro, sulla guida ecc. Continua pertanto a valere la raccomandazione: «Alza la testa, non il gomito».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il nuovo «vecchio» spot televisivo e cinematografico&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Uno spot televisivo e cinematografico trasmesso in precedenza e riproposto nel 2004 si ispira indirettamente a quel bicchiere di troppo. Lo spot tematizza l’occasione perduta e promette piacere a chi consuma alcol con moderazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;www.che-ci-cavi.ch&lt;br /&gt; Il sito Internet www.che-ci-cavi.ch offre informazioni dettagliate e link di approfondimento all’attenzione di specialisti, interessati e persone in cerca d’aiuto. «The Club», unitamente a ulteriori offerte interattive, a link e a messaggi di prevenzione, mira a raggiungere i giovani. Pure il gioco elettronico «Spacebar», a disposizione per essere scaricato, sta riscuotendo successo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, telefono 031 322 95 05 Per questioni concernenti la campagna: Elisabeth Stämpfli, Sezione campagne e marketing Per questioni concernenti il programma sul consumo di alcolici «Che ci cavi?»: Anne-Rose Barth, responsabile del programma, Sezione alcool e tabacco</contact>
      <link id="7060">
        <title>www.che-ci-cavi.ch</title>
        <uri>http://www.che-ci-cavi.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
