<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8361" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-07-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erhöhte Flexibilität und mehr Verantwortung für die Kantone beim Management des Wolfs</title>
      <teaser>Die Rückkehr des Wolfs, der in der Schweiz und in Europa unter Schutz steht, ruft vor allem bei Kleinviehzüchtern Spannungen hervor. Das vom BUWAL am 21. Juli 2004 in Kraft gesetzte Konzept Wolf soll Lösungen bringen und die Koexistenz von Mensch und Wolf besser gestalten. Dabei soll mehr Verantwortung an die Kantone abgegeben werden. Ein gewisses Mass an Flexibilität wird gewährt, um auf lokale Bedingungen eingehen zu können. Der Schwerpunkt wird auf die Schadensverhütung bei Kleinviehherden und die Unterstützung der Viehzüchter gesetzt, um Verluste so weit wie möglich zu verhindern. Das aktualisierte Konzept Luchs trat ebenfalls am 21. Juli 2004 in Kraft.</teaser>
      <lead>Die Rückkehr des Wolfs, der in der Schweiz und in Europa unter Schutz steht, ruft vor allem bei Kleinviehzüchtern Spannungen hervor. Das vom BUWAL am 21. Juli 2004 in Kraft gesetzte Konzept Wolf soll Lösungen bringen und die Koexistenz von Mensch und Wolf besser gestalten. Dabei soll mehr Verantwortung an die Kantone abgegeben werden. Ein gewisses Mass an Flexibilität wird gewährt, um auf lokale Bedingungen eingehen zu können. Der Schwerpunkt wird auf die Schadensverhütung bei Kleinviehherden und die Unterstützung der Viehzüchter gesetzt, um Verluste so weit wie möglich zu verhindern. Das aktualisierte Konzept Luchs trat ebenfalls am 21. Juli 2004 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz ist die Anwesenheit des Wolfs seit 1995 bestätigt. Die natürliche Rückkehr des in der Schweiz und in Europa geschützten Raubtiers bereitet jedoch Schwierigkeiten, insbesondere für die Schafzüchter, die mit dem neuen Risiko von Wolfsangriffen konfrontiert werden. Nach einem ersten Konzeptentwurf 2001, wurde in Absprache mit den Kantonen eine Versuchsperiode beschlossen, um noch weitere Erfahrungen zu sammeln, da in der Frage um den Wolf sehr unterschiedliche Meinungen herrschten. Diese neuen Kenntnisse sowie Vorschläge aus dem Vernehmlassungsverfahren im Frühjahr 2004 wurden im Konzept berücksichtigt, das nun in Kraft getreten ist. Die wichtigsten Punkte sind:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schutzmassnahmen für das Kleinvieh:&lt;/strong&gt; Bund und Kantone schaffen Rahmenbedingungen, damit Massnahmen zur Schadenverhütung getroffen und Schäden auf ein Minimum reduziert werden können. Zur Unterstützung der Viehhalter wurde beim Service romand de vulgarisation agricole in Lausanne eine vom BUWAL finanzierte nationale Koordinationsstelle für Herdenschutz geschaffen. Sie gewährleistet eine kohärente Zusammenarbeit der vier Kompetenzzentren, die von den Kantonen in den Risikozonen eingerichtet wurden (siehe Kasten). Die Erfahrungen in der Region der Surselva (GR), wo sich seit zwei Jahren ein Wolf aufhält, zeigen, dass durch die Behirtung der Herden der Verlust von Nutztieren wirksam reduziert werden kann. Die Anwesenheit eines Hirten mit Schutzhunden verbessert auch die Bewirtschaftung der Alpweiden und der Herden (weniger Verluste durch Krankheiten, Abstürze oder Angriffe anderer Raubtiere oder streunender Hunde, usw.).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entschädigungen im Schadensfall:&lt;/strong&gt; Gestützt auf das Bundesgesetz über die Jagd werden Wolfschäden vom Bund (80%) und vom Kanton (20%), in dem der Schadenfall stattfindet, entschädigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abschussbewilligungen:&lt;/strong&gt; Der Kanton kann eine Abschussbewilligung erteilen, wenn innerhalb von vier Monaten 35 Nutztiere oder innerhalb eines Monats 25 Nutztiere getötet wurden. Diese Zahl kann auf 15 Nutztiere innerhalb eines Jahres reduziert werden, wenn die Wolfsangriffe trotz der getroffenen Schadensverhütungsmassnahmen im folgenden Jahr weiter gehen. Die Abschussbewilligung ist sechzig Tage gültig. Wenn ein erneuter Angriff erfolgt, kann die Gültigkeitsdauer um dreissig Tage verlängert werden. Der Kanton legt einen angemessenen Schadensperimeter fest (beispielsweise eine Talschaft). Er kann diese Kriterien auch den Bedingungen vor Ort anpassen, falls besondere Umstände dies rechtfertigen; zum Beispiel, wenn wegen zu steiler Alpweiden keine Schutzmassnahmen möglich sind.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Luchs: Eingriff möglich bei grossen Auswirkungen auf Wildtiere&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Vier Jahre nach dem Inkrafttreten des Konzepts Luchs wurden Bestimmungen angepasst, um bei bedeutenden Auswirkungen auf die Reh- und Gämspopulationen gezielte Eingriffe vornehmen zu können. Mehrere Kriterien wie ein anhaltender Bestandesrückgang bei den Huftieren, eine Zunahme des Luchsbestandes oder der Verjüngungsgrad des Waldes müssen bei der Beurteilung der Schäden an der Wildtierpopulation berücksichtigt werden. Mit Zustimmung des Eidgenössischen Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK können überzählige Luchse in eine andere Region der Schweiz oder ins Ausland umgesiedelt werden. Wenn eine Umsiedlung nicht möglich ist, kann das UVEK in der betroffenen Region einen Regulierungsabschuss bewilligen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Reduzierte Finanzmittel&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Als Folge des Parlamentsbeschlusses während der Debatte über das Entlastungsprogramm für den Bundeshaushalt im September 2003 verfügt das BUWAL über weniger Mittel für das Management der grossen Raubtiere. Es wird deshalb seinen Beitrag auf die Schadenverhütungsmassnahmen und auf die Beratung und Unterstützung der Viehzüchter konzentrieren. Dieses Jahr stehen für diese Aufgaben 820’000 Franken zur Verfügung. Die wissenschaftlichen Begleitprogramme für beide Tierarten wurden um mehr als 40 Prozent gekürzt (600’000 Franken weniger), der Beitrag beläuft sich gegenwärtig auf 790’000 Franken.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Drei Hirten für dringende Interventionen - 75 Herdenschutzhunde&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; Der Service romand de vulgarisation agricole in Lausanne wurde ab 1. Januar 2004 vom BUWAL beauftragt, den Schutz der Viehherden in der Schweiz zu koordinieren. Zur Zeit gibt es vier Kompetenzzentren in den Risikozonen: Gampel/Jeizinen (Oberwallis), Praz-de-fort (Unterwallis), Lostallo (Misox) und Landquart (GR), wo der landwirtschaftliche Beratungsdienst des Kantons mit drei Spezialisten für Herdenschutzhunde zusammenarbeitet. Diese Kompetenzzentren unterstützen und beraten die Viehzüchter bei der Einführung von Schutzmassnahmen gegen Raubtierangriffe.&lt;br /&gt; Die nationale Koordinationsstelle für Herdenschutzmassnahmen kann auch auf zwei Hirtinnen und einen Hirten zurückgreifen, die für die Führung von Herdenschutzhunden ausgebildet wurden und im Falle von Raubtierangriffen auf den Alpweiden eingreifen können. Zur Zeit sind in der ganzen Schweiz 75 Schutzhunde im Einsatz, um Angriffe von Raubtieren (Wolf, Luchs, Fuchs) zu verhindern. Vor kurzem wurden zwei Schutzhunde bei einer Ziegenherde im Tessin platziert. „Die Integration ist sehr gut vonstatten gegangen, obwohl die Hunde vorher immer mit Schafen zusammengelebt hatten“, hält Daniel Mettler von der nationalen Koordinationsstelle fest.&lt;br /&gt; Die Koordinationsstelle ist auch für die Information der Viehzüchter verantwortlich. Zudem hat sie Informationstafeln für die Spaziergänger erstellt, auf denen erklärt wird, was Herdenschutzhunde sind und wie sich die Spaziergänger ihnen gegenüber verhalten sollen (vor allem, dass die Hunde weder gefüttert noch gestreichelt werden dürfen).&lt;br /&gt; Weitere Informationen: Daniel Mettler, nationale Koordinationsstelle für Herdenschutz, Service romand de vulgarisation agricole, Tel. 021 619 44 31, 079 411 61 05&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="14957">
        <title>Ergebnisse der Vernehmlassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>114</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4582.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14950">
        <title>Konzept Luchs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4577.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14952">
        <title>Konzept Wolf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4578.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plus de flexibilité et plus de responsabilités cantonales dans la gestion du loup</title>
      <teaser>Le retour du loup, animal protégé en Suisse et en Europe, provoque des tensions, notamment chez les éleveurs de petit bétail. Le concept loup, mis en vigueur par l’OFEFP le 21 juillet 2004, veut apporter des solutions aux problèmes posés et gérer au mieux la cohabitation. Plus de responsabilités sont données aux cantons. Une certaine flexibilité est introduite pour tenir compte des conditions locales. L’accent est également mis sur la prévention des dégâts aux troupeaux et sur le soutien aux éleveurs afin de diminuer le plus possible les pertes. Le concept lynx, actualisé, est aussi entré en vigueur le 21 juillet 2004.</teaser>
      <lead>Le retour du loup, animal protégé en Suisse et en Europe, provoque des tensions, notamment chez les éleveurs de petit bétail. Le concept loup, mis en vigueur par l’OFEFP le 21 juillet 2004, veut apporter des solutions aux problèmes posés et gérer au mieux la cohabitation. Plus de responsabilités sont données aux cantons. Une certaine flexibilité est introduite pour tenir compte des conditions locales. L’accent est également mis sur la prévention des dégâts aux troupeaux et sur le soutien aux éleveurs afin de diminuer le plus possible les pertes. Le concept lynx, actualisé, est aussi entré en vigueur le 21 juillet 2004.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La présence de loup est régulièrement attestée en Suisse depuis 1995. Le retour naturel du prédateur, protégé en Suisse et en Europe, crée cependant des difficultés, notamment auprès des éleveurs de moutons qui sont confrontés au risque nouveau d’attaques. Après un premier projet de concept qui avait révélé de grandes divergences en 2001, une période d’essai a été décidée, en accord avec les cantons, afin de recueillir des expériences supplémentaires. Ces nouvelles connaissances et des remarques exprimées lors de la procédure de consultation ont été prises en compte dans le texte mis en vigueur. En voici les points principaux :&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesures de protection pour le bétail:&lt;/strong&gt; la Confédération et les cantons créent les conditions cadres pour qu’une prévention des dégâts puisse être mise en place et que les dommages soient réduits au maximum. Pour soutenir les éleveurs, une Coordination nationale des mesures de protection des troupeaux, financée par l’OFEFP, a été mise sur pied au Service romand de vulgarisation agricole, à Lausanne. Elle assure la cohésion entre les 4 centres de compétences établis par les cantons dans les zones à risque (voir encadré). Comme le montrent les expériences faites dans la région du Surselva (GR) où un loup séjourne depuis 2 ans, la garde des troupeaux permet de réduire de manière efficace les pertes dues au prédateur. La présence d’un berger et de chiens de protection améliore aussi la gestion du troupeau (moins de pertes dues aux maladies, aux chutes ou aux attaques d’autres prédateurs, des chiens errants, par exemple) et la gestion de l’alpage en général.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dédommagements des pertes&lt;/strong&gt;: la Confédération (80%) et le canton où survient le dégât (20%)&amp;nbsp; dédommagent les pertes dues aux attaques de loup, comme le prévoit la loi fédérale sur la chasse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autorisation de tir:&lt;/strong&gt; le canton peut délivrer une autorisation de tir si 35 animaux de rente ont été tués en l’espace de 4 mois ou 25 animaux en l’espace d’un mois Ce nombre peut être réduit à 15 sur une année si, malgré les mesures de prévention prises, les attaques continuent l’année suivante. L’autorisation de tir est délivrée pour 60 jours. En cas de nouvelle attaque, la période peut être prolongée de 30 jours. Le canton définit un périmètre approprié pour le décompte des dégâts, par exemple un groupe de vallées. Le canton peut adapter ces critères aux conditions locales en cas de situation particulière fondée, par exemple quand des mesures de protection ne peuvent être mises en place (alpages trop escarpés).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Lynx: intervention possible en cas d’effets négatifs pour le gibier&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Quatre années après la mise en vigueur du concept lynx, les dispositions ont été adaptées afin d’autoriser des interventions ciblées en cas d’effets négatifs pour les populations de chevreuils et de chamois. Plusieurs critères, comme une régression prolongée des effectifs des ongulés, une augmentation des effectifs de lynx ou le taux de rajeunissement de la forêt, doivent contribuer à évaluer l’importance des dégâts portés au gibier. Avec l’autorisation du Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC), les lynx en surnombre pourraient être déplacés vers une autre région de Suisse ou à l’étranger. Si aucun transfert n’est possible, le DETEC peut également autoriser un tir de régulation dans une région donnée.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Moyens réduits&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Suite à la décision prise par le Parlement lors du débat sur le programme d’allégements des finances fédérales en septembre 2003, l’OFEFP dispose de moins de moyens pour la gestion des grands prédateurs. Il concentrera donc son aide dans la mise en œuvre des mesures de prévention des dégâts ainsi que dans le conseil et le soutien aux éleveurs. Cette année, 820’000 francs sont à disposition pour ces tâches. Les programmes de suivi scientifique pour les deux espèces ont été réduits de plus de 40% (- 600 000 francs). La contribution de l’OFEFP s’élève actuellement à 790’000 francs.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;3 bergers pour les interventions d’urgence - 75 chiens de protection dans les troupeaux&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Depuis le 1er janvier 2004, le Service romand de vulgarisation agricole est chargé par l’OFEFP de coordonner la protection des troupeaux en Suisse. Quatre centres de compétence existent actuellement dans les zones à risque : à Gampel/Jeizinen (Haut-Valais), à Praz-de-fort (Valais romand), à Lostallo (dans le Mesocco) et à Landquart (GR) où le Service de vulgarisation agricole du canton collabore trois spécialistes de chiens de protection. Ces centres de compétence soutiennent et conseillent les éleveurs dans la mise en place de mesures de protection contre les attaques des prédateurs.&lt;br /&gt; La Coordination nationale peut aussi recourir à deux bergères et un berger formés à la conduite des chiens de protection et pouvant intervenir sur les alpages en cas d’attaques. Actuellement, 75 chiens de protection sont placés dans toute la Suisse pour prévenir des attaques de prédateurs (loups, lynx, renards). Dernièrement, deux chiens de protection ont été placés dans un troupeau de chèvres au Tessin. «L’intégration s’est très bien passée, bien que les chiens avaient toujours vécu avec des moutons», explique Daniel Mettler de la Coordination nationale.&lt;br /&gt; La Coordination nationale pour la protection des troupeaux est aussi chargée de l’information aux éleveurs. Elle a également réalisé des panneaux d’information pour les promeneurs expliquant ce que sont les chiens de protection et quel comportement doit être adopté en leur présence (en particulier ne pas les nourrir ni les caresser).&amp;nbsp;&lt;br /&gt; Renseignement : Daniel Mettler, Coordination nationale de la protection des troupeaux, Service romand de vulgarisation agricole, tél. 021 619 44 31, 079 411 61 05&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information des médias: par téléphone: 031 322 90 00 par courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="14957">
        <title>Ergebnisse der Vernehmlassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>114</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4582.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14956">
        <title>Le concept loup Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4581.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14955">
        <title>Le concept lynx Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4580.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gestione del lupo: più flessibilità e responsabilità per i Cantoni</title>
      <teaser>Il ritorno del lupo, specie protetta in Svizzera e in Europa, provoca tensioni, in particolare presso gli allevatori di bestiame minuto. La Strategia Lupo Svizzera, messa in vigore dall'UFAFP il 21 luglio 2004, vuole offrire soluzioni ai problemi posti e gestire meglio la convivenza con il predatore. A tal fine affida maggiori responsabilità ai Cantoni. Inoltre introduce una certa flessibilità per tenere conto delle condizioni locali e pone l’accento sulla prevenzione dei danni alle greggi e sul sostegno concesso agli allevatori nell'intento di ridurre al minimo le perdite. Sempre il 21 luglio 2004 entra in vigore anche la Strategia Lince Svizzera aggiornata.</teaser>
      <lead>Il ritorno del lupo, specie protetta in Svizzera e in Europa, provoca tensioni, in particolare presso gli allevatori di bestiame minuto. La Strategia Lupo Svizzera, messa in vigore dall'UFAFP il 21 luglio 2004, vuole offrire soluzioni ai problemi posti e gestire meglio la convivenza con il predatore. A tal fine affida maggiori responsabilità ai Cantoni. Inoltre introduce una certa flessibilità per tenere conto delle condizioni locali e pone l’accento sulla prevenzione dei danni alle greggi e sul sostegno concesso agli allevatori nell'intento di ridurre al minimo le perdite. Sempre il 21 luglio 2004 entra in vigore anche la Strategia Lince Svizzera aggiornata.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La presenza del lupo è periodicamente confermata in Svizzera dal 1995. Il ritorno spontaneo del predatore, protetto in Svizzera e in Europa, crea tuttavia delle difficoltà, in particolare agli allevatori di ovini, le cui greggi corrono il rischio di subire nuovi attacchi. Dopo un primo progetto, su cui erano sorte grosse divergenze nel 2001, con il consenso dei Cantoni si era optato per un periodo di prova per raccogliere esperienze supplementari. Le nuove conoscenze acquisite e le osservazioni fatte nel corso della procedura di consultazione sono confluite nel testo entrato in vigore. Eccone i punti principali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Misure di protezione per il bestiame&lt;/strong&gt;: la Confederazione e i Cantoni creano le condizioni quadro per prevenire danni e per ridurli al minimo. Inoltre, a sostegno degli allevatori, con il finanziamento dell'UFAFP è stato istituito, presso il Servizio romando di volgarizzazione agricola (srva), Losanna, un Coordinamento nazionale di protezione delle greggi. Detta struttura assicurerà la coesione fra i quattro centri di competenza creati dai Cantoni nelle zone a rischio (vedi riquadro). Come si evince dalle esperienze acquisite nella regione della Surselva (GR), dove il lupo soggiorna ormai da due anni, la sorveglianza delle greggi permette di ridurre efficacemente le perdite causate dal predatore.&amp;nbsp; La presenza di un pastore con cani di protezione comporta anche un miglioramento della gestione degli alpeggi e delle greggi (meno perdite dovute a malattie, a cadute o ad attacchi di altri predatori, ad es. cani randagi).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indennizzo delle perdite:&lt;/strong&gt; la Confederazione (80 per cento) e il Cantone colpito dai danni (20 per cento) indennizzano, ai sensi della legge federale sulla caccia, le perdite causate dagli attacchi del lupo.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autorizzazione di abbattimento:&lt;/strong&gt; il Cantone può rilasciare un'autorizzazione di abbattimento quando sono stati uccisi 35 animali da reddito nell'arco di quattro mesi o 25 animali nell'arco di un mese. Tale numero può essere ridotto a 15 l'anno, se, nonostante le misure di prevenzione adottate, gli attacchi continuano anche l'anno successivo. L’autorizzazione di abbattimento è rilasciata per 60 giorni. In caso di nuovi attacchi, tale periodo può essere esteso di 30 giorni. Il Cantone determina un'apposita area di conteggio dei danni, ad esempio un insieme di valli. Il Cantone può adattare tali criteri alle condizioni locali, se sussistono situazioni particolari fondate, ad esempio, quando le misure di protezione non possono essere realizzate (alpeggi troppo ripidi).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Lince: intervento possibile nel caso di ripercussioni notevoli per la selvaggina&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Quattro anni dopo l'entrata in vigore della Strategia Lince Svizzera, le disposizioni sono state adattate al fine di autorizzare interventi mirati in caso che la presenza delle linci comporti effetti importanti per le popolazioni di caprioli e camosci. Diversi criteri, quali un calo prolungato degli ungulati, un aumento delle linci o il quadro di rinnovazione della foresta, devono contribuire a valutare l'importanza dei danni subiti dalla selvaggina. Con l'autorizzazione del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC), le linci eccedenti potranno essere trasportate in un'altra regione svizzera o all'estero. Se tale soluzione dovesse rivelarsi impraticabile, il DATEC può sempre autorizzare l'abbattimento di singole linci per regolarne la popolazione nella regione interessata.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Tagli al bilancio&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;In seguito alla decisione presa dal Parlamento nel settembre 2003, nel corso del dibattito sul programma di sgravio delle finanze federali, le risorse a disposizione dell'UFAFP destinate alla gestione dei grandi predatori hanno subito dei tagli. Per tale ragione, l'Ufficio concentrerà il suo aiuto sulla realizzazione delle misure di prevenzione dei danni nonché sulla consulenza e sul sostegno forniti agli allevatori.&amp;nbsp; Per finanziare detti compiti nel 2004 saranno stanziati 820’000 franchi, mentre il finanziamento dei programmi di accompagnamento scientifico per le due specie è stato ridotto di oltre il 40 per cento (- 600'000 franchi) ed ammonta attualmente a 790’000 franchi.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Tre pastori per interventi urgenti - 75 cani di protezione nelle greggi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dal 1° gennaio 2004, il Servizio romando di volgarizzazione agricola (srva), Losanna, è stato incaricato dall'UFAFP di coordinare la protezione delle greggi in Svizzera. Nelle zone a rischio esistono attualmente quattro centri di competenza: a Gampel/Jeizinen (Alto Vallese), a Praz-de-fort (Vallese romando), a Lostallo (in Mesolcina), ed a Landquart (GR), dove il Servizio di volgarizzazione agricola cantonale ha istituito un rapporto di collaborazione con tre specialisti di cani di protezione. Detti centri di competenza forniscono sostegno e consulenza agli allevatori nell'ambito della realizzazione di misure di protezione contro gli attacchi dei predatori.&lt;br /&gt; Il Coordinamento nazionale può anche disporre di tre persone (due donne e un uomo) con formazione di pastore, specializzate nella condotta di cani di protezione in grado d'intervenire sugli alpeggi in caso di attacchi. Attualmente, nelle diverse regioni svizzere vi sono 75 cani addestrati alla prevenzione di attacchi da parte dei predatori (lupo, lince, volpe). Recentemente, due cani sono stati integrati in un gregge di capre in Ticino. "L’integrazione è avvenuta senza problemi, benché i cani avessero sempre vissuto in mezzo a greggi di pecore", spiega Daniel Mettler del Coordinamento nazionale.&lt;br /&gt; Il Coordinamento nazionale di protezione delle greggi ha inoltre il compito di informare gli allevatori. Inoltre, ha realizzato dei pannelli informativi destinati agli escursionisti, in cui si spiega la funzione dei cani di protezione e quale comportamento adottare nei loro confronti (ad esempio non nutrirli, non accarezzarli).&lt;br /&gt; Informazione: Daniel Mettler, Coordinamento nazionale di protezione delle greggi, Servizio romando di volgarizzazione agricola, tel. 021 619 44 31, 079 411 61 05&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni ai media: Telefono: 031 322 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="14957">
        <title>Ergebnisse der Vernehmlassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>114</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4582.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14950">
        <title>Konzept Luchs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4577.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14952">
        <title>Konzept Wolf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4578.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14956">
        <title>Le concept loup Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4581.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="14955">
        <title>Le concept lynx Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4580.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
