<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8616" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-12-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationalstrasse A1 - Bundesrat genehmigt Generelles Projekt für den Halbanschluss Spreitenbach</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute das Generelle Projekt für den Halbanschluss Spreitenbach an die Nationalstrasse A1 mit bundesbeitragsberechtigten Kosten von 21.954 Mio. Franken genehmigt. Das Projekt wird im Limmattal eine langersehnte Entlastung der benachbarten Anschlüsse Neuenhof und Dietikon bringen.</lead>
      <text link="no">Auf Antrag des Regierungsrats des Kantons Aargau hat der Bundesrat heute das Generelle Projekt für den Halbanschluss Spreitenbach an die Nationalstrasse A1 genehmigt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der neue Halbanschluss wird eine Ausfahrt aus Richtung Bern/Baden und eine Einfahrt in Richtung Bern/Baden umfassen. Er nutzt die bestehende Strassenüberführung "Härdli" der Furttalstrasse über die Nationalstrasse A1 und den Rangierbahnhof Limmattal. Die Furttalstrasse soll ausgebaut werden und über zwei Kreisel an Industriestrasse und Kantonsstrasse angeschlossen werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit diesen neuen Verkehrsbeziehungen werden die benachbarten Anschlüsse Neuenhof und Dietikon stark entlastet. Gleichzeitig werden damit aber auch die vom Kanton im Zusammenhang mit dem Ausbau des Bareggtunnels realisierten Verkehrsmassnahmen im Limmattal unterstützt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Von den Gesamtkosten von Fr. 27.960 Mio. werden 21.954 Mio. über die Nationalstrasse finanziert. Der Restbetrag von Fr. 6.006 Mio. muss aufgrund des bedeutenden eigenen Interesses am neuen Halbanschluss von der Region übernommen werden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; UVEK &lt;br /&gt; Eidgenössisches Departement für &lt;br /&gt; Umwelt, Verkehr, Energie, Kommunikation &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Presse- und Informationsdienst &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskünfte: &lt;br /&gt; Bundesamt für Strassen, Informationsdienst, Telefon 031 324 14 91 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Route nationale A1 : le Conseil fédéral donne son feu vert au projet général de la demi-jonction de Spreitenbach</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui le projet général de la demi-jonction de Sprei-tenbach à l’A1. Financé à hauteur de 21,954 millions de francs par la Confédération, cet ouvrage permettra le décongestionnement tant attendu des jonctions voisines de Neuenhof et de Dietikon.</lead>
      <text link="no">Sur proposition du Conseil d’Etat argovien, le Conseil fédéral vient d’approuver le projet général de la demi-jonction de Spreitenbach à la route nationale A1. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ce nouveau raccordement comprendra une sortie pour les véhicules en provenance de Berne/Baden et une entrée pour ceux qui se rendent vers ces mêmes destinations. Il mettra à profit le passage de la route de Furttal qui enjambe l’A1 et la gare de triage de Limmattal : une fois réaménagé, ce tronçon routier, appelé « Härdli », sera relié à l’Industriestrasse et à la route cantonale par deux giratoires. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; D’une part, ces futures liaisons déchargeront fortement les jonctions de Neuenhof et de Dieti-kon. D’autre part, elles s’inscrivent dans le droit fil des mesures prises par le canton dans la vallée de la Limmat en rapport avec l’aménagement du tunnel du Baregg. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Du montant total de 27,960 millions de francs, 21,954 millions seront pris en charge par les rou-tes nationales et le solde de 6,006 millions devra être financé par la région, compte tenu de l’important intérêt que présente pour elle l’ouvrage en question. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; DETEC &lt;br /&gt; Département fédéral de l’environnement, &lt;br /&gt; des transports, de l’énergie et de la communication &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Service de presse et d’information &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements : &lt;br /&gt; Office fédéral des routes, service d’information, tél. 031 324 14 91 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Strada nazionale A1: approvato il progetto generale per il semisvincolo di Spreitenbach</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato in data odierna il progetto generale per il semisvincolo di Spreitenbach sulla A1. I contributi federali assegnati all’opera ammontano a 21,954 milioni di franchi. Nel Limmattal il progetto comporterà l’auspicato decongestionamento dei vicini svincoli di Neuenhof e Dietikon.</lead>
      <text link="no">Su richiesta del Consiglio di Stato del Canton Argovia, il Consiglio federale ha approvato durante la sua odierna seduta il progetto generale per il semisvincolo di Spreitenbach sulla strada nazionale A1. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il nuovo raccordo, sfruttando il cavalcavia "Härdli" sulla A1 (Furttalstrasse) e la stazione di smistamento Limmattal, comprenderà un’uscita per i veicoli provenienti da Berna/Baden e un’entrata in direzione Berna/Baden. Il progetto prevede inoltre un ampliamento della Furttalstrasse, che verrà collegata al semisvincolo da due rotatorie (Industriestrasse e Kantonsstrasse). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Con questo nuovo regime di traffico, gli svincoli limitrofi di Neuenhof e Dietikon verranno fortemente decongestionati. Nel contempo verranno pure sostenute le misure di gestione del traffico nel Limmattal attuate dal Cantone in relazione all’ampliamento della galleria del Baregg. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I costi globali preventivati ammontano a 27,960 milioni di franchi. Il fondo delle strade nazionali finanzierà il progetto con 21,954 milioni di franchi, i restanti 6,006 milioni di franchi, a causa dell’importante interesse proprio, saranno assunti dalla regione. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; DATEC &lt;br /&gt; Dipartimento federale dell’Ambiente, &lt;br /&gt; dei Trasporti, dell’Energia e delle Comunicazioni &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Servizio stampa &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Informazioni: &lt;br /&gt; Ufficio federale delle strade, servizio stampa, tel. 031 324 14 91 &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
