<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8948" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-01-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Naturgefahren gehören zum Alpenraum</title>
      <lead>Bis heute weckt der Namen Gondo Erinnerungen an die Zerstörungskraft, mit der die Unwetter im Herbst 2000 den Alpenraum heimsuchten. Eine Expertenkommission hat nun die Ereignisse der Jahre 1999 und 2000 analysiert und Empfehlungen erarbeitet: Die Naturgefahren müssen bei der Nutzung des Alpenraums stärker berücksichtigt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Katastrophe von Gondo (VS), die im Oktober 2000 vierzehn Menschenleben forderte, ist nicht vergessen: Starke Niederschläge trafen damals auf bereits vollständig mit Wasser gesättigte Böden und lösten eine Schlammlawine aus. Im Jahr 2000 kam es – wie bereits ein Jahr früher – fast im ganzen Alpenraum zu Erdrutschen, Murgängen und Überschwemmungen. Die kurze Abfolge von Naturkatastrophen kostete 73 Menschen das Leben, die Sachschäden gingen in die Milliarden. Eine vorausschauende Umweltpolitik ist daher nötig – auch wenn nicht eindeutig fest steht, inwieweit die Häufung von Naturkatastrophen einen Beweis für den Klimawandel darstellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Empfehlungen für den Umgang mit Naturgefahren&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Auftrag der Alpenkonferenz hat eine internationale Arbeitsgruppe unter der Leitung von Peter Greminger vom BUWAL die Ereignisse von 1999 und 2000 analysiert und legt nun Empfehlungen vor, wie die Auswirkungen von Natrukatastrophen im Alpenraum begrenzt werden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Arbeitsgruppe «Lawinen, Überschwemmungen, Muren und Erdrutsche» empfiehlt insbesondere:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;die Orte zu meiden, wo Naturgefahren drohen,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Wirkung der Schutzwälder zu verbessern, namentlich durch Pflege und Neubegründungen,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;besonders in erosionsgefährdeten Gebieten mit Forst- und Landwirtschaft den ländlichen Raum zu pflegen,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die Landnutzung den vorhandenen Risiken anzupassen,&lt;br /&gt; in gefährdeten Siedlungsgebieten auf eine intensivere Nutzung zu verzichten,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Frühwarnsysteme einzurichten und Evakuierungspläne, Strassenschliessungen, etc. vorzubereiten,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Fliessgewässer wieder in einen natürlichen Zustand zu bringen und zusätzliche Rückhalteräume für Hochwasser zu schaffen,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;für den Unterhalt von Schutzbauten zu sorgen und nötigenfalls neue zu erstellen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Der vom Bundesamt für Raumentwicklung publizierte Bericht (pdf, 491kB) der Arbeitsgruppe zeigt aber auch die technischen, finanziellen und menschlichen Grenzen auf, die der Prävention vor Naturgefahren gesetzt sind. Wie weit lassen sich die Risiken durch Naturgefahren auf ein akzeptiertes Restrisiko begrenzen, in einer Gesellschaft, die durch Mobilität und Sicherheitsansprüche geprägt ist? Wieviel ist die Gesellschaft bereit, für ihre Sicherheitsbedürfnise zu bezahlen?&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationen Peter Greminger Chef der Sektion Schutzwald und Naturgefahren beim BUWAL Tel. 031 324 78 61</contact>
      <attachment id="16619">
        <title>Bericht der Arbeitsgruppe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>492</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5056.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="16621">
        <title>Fachgebiet Naturgefahren</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/naturgefahren/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Intégrer les dangers naturels dans la gestion du territoire alpin</title>
      <lead>A l’exemple du village de Gondo (VS), les intempéries de 1999 et 2000 ont durement touché l’arc alpin. Tirant les leçons des événements, les experts mandatés par la Conférence alpine recommande d’intégrer plus largement le risque de dangers naturels dans l’exploitation du territoire dans les Alpes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La catastrophe de Gondo (VS), qui a coûté la vie à quatorze personnes en octobre 2000 est encore dans toutes les mémoires. Cette année-là comme en 1999, de fortes précipitations tombées sur un sol gorgé d’eau ont provoqué de nombreux glissements de terrains, des coulées de boues et des inondation dans presque tout l’arc alpin. Cette concentration de catastrophes naturelles avait causé la mort de 73 personnes et provoqué des dégâts matériels et des dommages économiques se chiffrant en milliards. Que cette concentration soit une preuve ou non des changements climatiques n’est pas déterminant : des mesures préventives doivent être prises pour préserver l’environnement et limiter les dégâts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mandaté par la &lt;strong&gt;Conférence alpine&lt;/strong&gt;, le groupe de travail «Avalanches, inondations ; coulées de boue et glissements de terrain» présidé par Peter Greminger de l’OFEFP, a analysé l’ensemble des événements et a élaboré des recommandations pour réduire l’impact des événements naturels dans l’arc alpin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ordre de priorité, il recommande :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;d’éviter les périmètres menacés par les dangers naturels&lt;/li&gt; &lt;li&gt;d’améliorer l’efficacité des forêts de protection&lt;/li&gt; &lt;li&gt;d’entretenir les espaces ruraux par l’agriculture et la sylviculture&lt;/li&gt; &lt;li&gt;d’aménager le territoire en tenant compte des risques existants&lt;/li&gt; &lt;li&gt;dans les zones à risque éviter d’intensifier encore l’occupation du territoire et par là l’accroissement de la valeur des biens exposés&lt;/li&gt; &lt;li&gt;de mettre en place des systèmes d’alerte, plans d’évacuation, fermeture de routes&lt;/li&gt; &lt;li&gt;de revitaliser les cours d’eau afin de laisser plus d’espace naturel aux rivières et aménager de nouveaux bassins de rétention&lt;/li&gt; &lt;li&gt;d’entretenir régulièrement les ouvrages de protection existants et le cas échéant d’en construire de nouveau&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;rapport&lt;/strong&gt; publié par l’Office du développement territorial (ODT) met aussi en évidence les limites techniques, financières et humaines de la prévention des dangers naturels. Dans une société de plus en plus mobile dont les exigences sécuritaires sont croissantes où se situe le niveau d’un risque acceptable? Quel prix la société est-elle prête à payer pour satisfaire ces exigences de sécurité?&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements: M. Peter Greminger Chef de la section Forêts de protection et Dangers naturels, OFEFP Tél. 031 324 78 61</contact>
      <attachment id="16620">
        <title>Rapport du groupe de travail «Avalanches, inondations ; coulées de boue et glissements de terrain»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>500</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5057.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="16622">
        <title>OFEV: dangers naturels</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/naturgefahren/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="840" org-id="811">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
