<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9314" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-02-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Freihandelsabkommen Schweiz - EU: Vorerst keine Zölle auf Re-Exporte von EU-Waren</title>
      <teaser>Nach einem Treffen zwischen Vertretern der Schweiz und der EU am 24.02. 2004 in Basel werden die EU-Vertreter ihren Behörden empfehlen, die per 01.03.2004 geplante Einführung von Zöllen auf Wieder-Exporte von EU-Waren aus der Schweiz um drei Monate aufzuschieben.</teaser>
      <lead>Nach einem Treffen zwischen Vertretern der Schweiz und der EU am 24.02. 2004 in Basel werden die EU-Vertreter ihren Behörden empfehlen, die per 01.03.2004 geplante Einführung von Zöllen auf Wieder-Exporte von EU-Waren aus der Schweiz um drei Monate aufzuschieben.</lead>
      <text link="no">Der Leiter der Schweizer Delegation, Luzius Wasescha, zeigte sich befriedigt über den Ausgang der Gespräche: «Dies ist ein erster Schritt in Richtung einer definitiven Lösung.» Die beiden Parteien kamen überein, die Rechtsgrundlagen sowie die Auswirkungen der allfälligen Zollerhebung auf die Wirtschaft gemeinsam zu überprüfen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die EU-Zollverwaltung hatte ursprünglich beabsichtigt, die seit dreissig Jahren geltende Zollfreiheit auf EU-Waren, die in unverändertem Zustand aus der Schweiz (und anderen Freihandelspartnern) in die EU exportiert werden, per 01.03.2004 aufzuheben. Für die Schweiz würde dies eine Verletzung des Freihandelsabkommens von 1972 bedeuten, in dem sowohl für Industrieprodukte der EU als auch der Schweiz die vollständige Zollfreiheit vereinbart ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Diese Änderung der Rechtsanwendung hätte für die betroffenen Unternehmen in der Schweiz und der EU schwerwiegende Konsequenzen. Besonders betroffen wären Handelsfirmen, der Autohandel, der Versandhandel, Handwerksbetriebe, Fabrikationsbetriebe aller Branchen, die Maschinen-, Textil- und die chemische Industrie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 24. Februar 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Willy Tinner&lt;br /&gt; Welthandel&lt;br /&gt; Internationaler Warenverkehr und Ursprungspolitik&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 324 09 06&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rita Baldegger&lt;br /&gt; Leiterin Kommunikation&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 37 90</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accord de libre-échange Suisse – UE : Pas de droits de douane sur les réexportations de marchandises de l’UE, pour l’instant</title>
      <teaser>Après un entretien avec la délégation suisse le 24.02.2004 à Bâle, les représentants de l’UE vont recommander à leurs autorités de reconduire de trois mois l’application de droits de douane sur les réexportations de marchandises de l’UE depuis la Suisse, initialement prévue pour le 01.03.2004.</teaser>
      <lead>Après un entretien avec la délégation suisse le 24.02.2004 à Bâle, les représentants de l’UE vont recommander à leurs autorités de reconduire de trois mois l’application de droits de douane sur les réexportations de marchandises de l’UE depuis la Suisse, initialement prévue pour le 01.03.2004.</lead>
      <text link="no">Luzius Wasescha, chef de la délégation suisse, s’est déclaré satisfait de l’issue de la discussion : « C’est le premier pas vers une solution définitive. » Les deux parties sont convenues d’examiner les bases juridiques ainsi que l’impact économique de l’introduction des droits de douane.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’intention initiale de l’administration européenne des douanes était de lever, le 01.03.2004, la franchise de douane qui s’applique depuis trente ans aux marchandises de l’UE réexportées vers celle-ci depuis la Suisse (et d’autres partenaires de libre-échange) dans leur état originel. La Suisse estime que cette mesure constituerait une violation de l’Accord de libre-échange de 1972, qui prévoit la franchise de douane tant pour les biens industriels de l’UE que pour ceux de la Suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cette modification de l'application du droit serait lourde de conséquences pour les entreprises concernées en Suisse et dans l’UE. Les sociétés commerciales, le commerce automobile, la vente par correspondance, les entreprises artisanales, les entreprises de production de toutes les branches ainsi que les industries mécanique, textile et chimique seraient particulièrement touchés.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 24 février 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d'Etat à l'économie&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Willy Tinner&lt;br /&gt; Commerce mondial&lt;br /&gt; Circulation internationale des marchandises et politique d’origine&lt;br /&gt; tél.&amp;nbsp; +41 (0)31 324 09 06&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rita Baldegger&lt;br /&gt; responsable de la communication&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 323 37 90</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Accordo di libero scambio Svizzera - UE: Per ora nessun dazio sulle riesportazioni di merci UE</title>
      <teaser>Dopo un incontro fra i rappresentanti della Confederazione svizzera e dell'UE il 24.02.2004 a Basilea, i rappresentanti europei raccomanderanno alle proprie autorità di posporre di tre mesi l'introduzione di dazi sulle riesportazioni di merci UE dalla Svizzera.</teaser>
      <lead>Dopo un incontro fra i rappresentanti della Confederazione svizzera e dell'UE il 24.02.2004 a Basilea, i rappresentanti europei raccomanderanno alle proprie autorità di posporre di tre mesi l'introduzione di dazi sulle riesportazioni di merci UE dalla Svizzera.</lead>
      <text link="no">Il capo della delegazione svizzera, Luzius Wasescha, si è detto soddisfatto dell'esito dei colloqui: «Si tratta del primo passo verso una soluzione definitiva.» Le parti hanno convenuto di esaminare congiuntamente le basi legali e, in particolare, le conseguenze dell'applicazione dei dazi sull'economia.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'amministrazione doganale dell'UE intendeva inizialmente revocare dal 01.03.2004 l'esenzione doganale applicata da trent'anni sulle merci dell'UE che vengono riesportate nell'UE dalla Svizzera (e da altri partner di libero scambio) senza cha abbiano subito modifiche al loro stato originale. Per la Svizzera si tratterebbe di una violazione dell'accordo di libero scambio del 1972 nel quale sia per i prodotti industriali dell'UE che per quelli svizzeri è sancita la piena esenzione doganale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Questa modifica dell'applicazione del diritto avrebbe pesanti conseguenze per le imprese coinvolte in Svizzera e nell'UE. Particolarmente colpite sarebbero le imprese commerciali, il commercio di automobili, le vendite per corrispondenza, le imprese artigianali, l'industria manifatturiera di tutti i settori, l'industria meccanica, tessile e chimica.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 24 febbraio 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segretariato di Stato dell'economia&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Willy Tinner&lt;br /&gt; Commercio mondiale&lt;br /&gt; traffico internazionale delle merci e politica dell'origine&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 324 09 06&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rita Baldegger&lt;br /&gt; responsabile della comunicazione&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 323 37 90</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Freihandelsabkommen Schweiz - EU: Vorerst keine Zölle auf Re-Exporte von EU-Waren</title>
      <teaser>Nach einem Treffen zwischen Vertretern der Schweiz und der EU am 24.02. 2004 in Basel werden die EU-Vertreter ihren Behörden empfehlen, die per 01.03.2004 geplante Einführung von Zöllen auf Wieder-Exporte von EU-Waren aus der Schweiz um drei Monate aufzuschieben.</teaser>
      <lead>Nach einem Treffen zwischen Vertretern der Schweiz und der EU am 24.02. 2004 in Basel werden die EU-Vertreter ihren Behörden empfehlen, die per 01.03.2004 geplante Einführung von Zöllen auf Wieder-Exporte von EU-Waren aus der Schweiz um drei Monate aufzuschieben.</lead>
      <text link="no">Der Leiter der Schweizer Delegation, Luzius Wasescha, zeigte sich befriedigt über den Ausgang der Gespräche: «Dies ist ein erster Schritt in Richtung einer definitiven Lösung.» Die beiden Parteien kamen überein, die Rechtsgrundlagen sowie die Auswirkungen der allfälligen Zollerhebung auf die Wirtschaft gemeinsam zu überprüfen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die EU-Zollverwaltung hatte ursprünglich beabsichtigt, die seit dreissig Jahren geltende Zollfreiheit auf EU-Waren, die in unverändertem Zustand aus der Schweiz (und anderen Freihandelspartnern) in die EU exportiert werden, per 01.03.2004 aufzuheben. Für die Schweiz würde dies eine Verletzung des Freihandelsabkommens von 1972 bedeuten, in dem sowohl für Industrieprodukte der EU als auch der Schweiz die vollständige Zollfreiheit vereinbart ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Diese Änderung der Rechtsanwendung hätte für die betroffenen Unternehmen in der Schweiz und der EU schwerwiegende Konsequenzen. Besonders betroffen wären Handelsfirmen, der Autohandel, der Versandhandel, Handwerksbetriebe, Fabrikationsbetriebe aller Branchen, die Maschinen-, Textil- und die chemische Industrie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 24. Februar 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Willy Tinner&lt;br /&gt; Welthandel&lt;br /&gt; Internationaler Warenverkehr und Ursprungspolitik&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 324 09 06&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rita Baldegger&lt;br /&gt; Leiterin Kommunikation&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 37 90</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
