<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9344" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-04-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitssicherheit und Gesundheitsschutz am Bau</title>
      <teaser>Europäische Woche für Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit 2004 Im Rahmen der jährlich stattfindenden Europäischen Woche für Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit startet unter Federführung des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO), des Schweizerischen Baumeisterverbandes, der Gewerkschaft Bau und Industrie sowie der Suva am 30. April 2004 eine Kampagne zur Förderung erfolgreicher Prävention in der Baubranche.</teaser>
      <lead>Europäische Woche für Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit 2004 Im Rahmen der jährlich stattfindenden Europäischen Woche für Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit startet unter Federführung des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO), des Schweizerischen Baumeisterverbandes, der Gewerkschaft Bau und Industrie sowie der Suva am 30. April 2004 eine Kampagne zur Förderung erfolgreicher Prävention in der Baubranche.</lead>
      <text link="no">Der Bausektor stellt mit einem Jahresumsatz von über 900 Milliarden Euro einen der grössten Wirtschaftszweige Europas dar. Sicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz sind eine besonders hohe und immer komplexere Herausforderung für diese Branche. Mit der Teilnahme von über 30 Ländern wird das angestrebte Projekt die grösste Kampagne zum Thema Arbeitssicherheit und Gesundheitsschutz werden, die je in Europa durchgeführt wurde. Sie startet europaweit am 30. April 2004 mit der Ankündigung der verschiedenen Aktivitäten in den einzelnen Ländern. In der EU-Woche von 18.-22. Oktober 2004 erreichen diese Aktivitäten dann ihren Höhepunkt. In der Schweiz werden während der Kampagne eine Reihe von Aktivitäten geplant, mit dem Ziel, gute Praxisbeispiele zu verbreiten. Gewünscht sind Beiträge aus allen Bereichen der Bau- und Instandsetzungsarbeiten, die sich&amp;nbsp; auf verschiedene Phasen des Bauprozesses beziehen können. Sie können von einzelnen Arbeitnehmern bzw. Arbeitgebern oder von Vermittlerorganisationen, einschliesslich Gewerbe- und Berufsverbänden sowie Gewerkschaften, eingereicht werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Rahmen einer Preisverleihung, die in der EU-Woche stattfindet, werden Unternehmen gewürdigt, die einen herausragenden Beitrag zur Prävention von Risiken bei Bautätigkeiten geleistet haben. Ebenfalls bereits geplant ist eine Tagung für Spezialisten der Arbeitssicherheit in der Baubranche. Weitere Aktivitäten von interessierten Organisationen sind willkommen. Ab Mitte Mai stehen allen Interessierten detaillierte Unterlagen zur Beteiligung am Projekt zur Verfügung. Weitere Informationen dazu auf dem schweizerischen Portal für die EU-Zusammenarbeit: &lt;u&gt;www.osha-focalpoint.ch&lt;/u&gt;.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 29. April 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Maggie Graf&lt;br /&gt; Grundlagen Arbeit und Gesundheit&lt;br /&gt; Koordinationsstelle in der Schweiz für die Zusammenarbeit mit der EU-Agentur&lt;br /&gt; Tel. + 41 (0)43 322 21 13</text>
      <contact/>
      <link id="18272">
        <title>&lt;u&gt;www.osha-focalpoint.ch&lt;/u&gt;</title>
        <uri>http://www.osha-focalpoint.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Sécurité au travail et protection de la santé dans la branche de la construction</title>
      <teaser>Semaine européenne de la sécurité et de la santé au travail 2004 Une campagne pour la promotion de la prévention sera organisée en préparation à l'édition 2004 de la Semaine européenne de la sécurité et de la santé au travail. Elle sera lancée le 30 avril sous les auspices du Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO), de la Société suisse des entrepreneurs, du Syndicat Industrie et Bâtiment et de la CNA.</teaser>
      <lead>Semaine européenne de la sécurité et de la santé au travail 2004 Une campagne pour la promotion de la prévention sera organisée en préparation à l'édition 2004 de la Semaine européenne de la sécurité et de la santé au travail. Elle sera lancée le 30 avril sous les auspices du Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO), de la Société suisse des entrepreneurs, du Syndicat Industrie et Bâtiment et de la CNA.</lead>
      <text link="no">Le secteur de la construction représente, avec un chiffre d'affaires annuel de 900 milliards d'euros, l'une des principales branches économiques. La santé et la sécurité au travail constituent dans cette branche un défi particulièrement difficile à relever. Le projet en question, auquel participent plus de 30 pays, est la plus grande campagne consacrée à la sécurité au travail et à la protection de la santé jamais réalisée en Europe. Le coup d'envoi sera donné le 30 avril, avec l'annonce des activités organisées dans les différents pays, et la semaine européenne, qui se déroulera du 18 au 22 octobre 2004, constituera le bouquet final du projet. La campagne se traduira en Suisse par une série d'activités visant à faire connaître des exemples de bonnes pratiques. L'ambition manifestée par les organisateurs est de rassembler des contributions provenant de tous les sous-domaines de la construction (travaux de rénovation inclus) et ayant trait à différentes phases du processus de construction. Employeurs, employés et organismes intermédiaires&amp;nbsp; (y compris les associations des arts et métiers, les associations professionnelles et les syndicats)&amp;nbsp; sont invités à transmettre leurs contributions.&lt;br /&gt; Pendant la semaine européenne, des prix seront décernés à des entreprises qui se sont distinguées par les mesures mises en oeuvre pour prévenir les risques qui accompagnent les activités de construction. Un congrès à l'intention des spécialistes de la sécurité au travail dans la branche de la construction est également prévu. La mise sur pied d'autres activités par des organismes intéressés est la bienvenue. Les personnes intéressées pourront se procurer les documents de participation au projet à partir de la mi-mai. D'autres informations seront prochainement disponibles sur le site suisse consacré à la collaboration avec l'Agence européenne pour la sécurité et la santé au travail (&lt;u&gt;www.osha-focalpoint.ch&lt;/u&gt;).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 29 avril 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d'Etat à l'économie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Maggie Graf&lt;br /&gt; Secteur Travail et santé&lt;br /&gt; antenne suisse de coordination de la collaboration avec l'Agence européenne pour la sécurité et la santé au travail&lt;br /&gt; Tél. +41 (0)43 322 21 13</text>
      <contact/>
      <link id="18271">
        <title>&lt;u&gt;www.osha-focalpoint.ch&lt;/u&gt;</title>
        <uri>http://www.osha-focalpoint.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sicurezza sul lavoro e protezione della salute nell'edilizia</title>
      <teaser>Settimana europea per la sicurezza e la salute sul lavoro 2004 Il 30 aprile verrà lanciata, nell'ambito dell'edizione 2004 della Settimana europea per la sicurezza e la salute sul lavoro, una campagna volta a promuovere una migliore prevenzione dei rischi nell'edilizia. Tale campagna si terrà sotto l'egida del Segretariato di Stato dell'economia (SECO), della Società Svizzera degli Impresari-Costruttori, del Sindacato Edilizia e Industria e della Suva.</teaser>
      <lead>Settimana europea per la sicurezza e la salute sul lavoro 2004 Il 30 aprile verrà lanciata, nell'ambito dell'edizione 2004 della Settimana europea per la sicurezza e la salute sul lavoro, una campagna volta a promuovere una migliore prevenzione dei rischi nell'edilizia. Tale campagna si terrà sotto l'egida del Segretariato di Stato dell'economia (SECO), della Società Svizzera degli Impresari-Costruttori, del Sindacato Edilizia e Industria e della Suva.</lead>
      <text link="no">Con una cifra d'affari annua di oltre 900 miliardi di euro, l'edilizia è uno dei principali settori economici d'Europa. La sicurezza e la salute sul posto di lavoro costituiscono, in questo settore, una sfida particolarmente elevata e sempre più complessa. Il progetto in questione, a cui partecipano più di 30 Paesi, è la più grande campagna in materia di sicurezza sul lavoro e protezione della salute mai realizzata in Europa. Essa sarà lanciata in tutta Europa il 30 aprile con l'annuncio delle varie attività organizzate nei singoli Paesi, che raggiungeranno il culmine durante la settimana europea dal 18 al 22 ottobre 2004. In Svizzera la campagna si articolerà in varie attività volte a diffondere le buone abitudini sul lavoro (esempi di buona pratica). Sono auspicati contributi da tutti i settori dell'edilizia, dalla costruzione alle opere di manutenzione, concernenti le diverse fasi del processo di costruzione. Possono annunciarsi lavoratori, datori di lavoro od organizzazioni intermediarie, fra cui associazioni commerciali e associazioni professionali nonché sindacati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Durante la settimana europea verranno premiate le imprese che hanno fornito un importante contributo alla prevenzione dei rischi nel settore delle costruzioni. In programma vi è altresì una conferenza per gli esperti della sicurezza sul lavoro nell'edilizia. L'organizzazione di altre attività da parte di organismi interessati è ben accetta. Le persone interessate potranno procurarsi la documentazione relativa alla partecipazione al progetto a partire dalla metà di maggio. Si potranno trovare ulteriori informazioni sul portale svizzero per la collaborazione con l'UE (&lt;u&gt;www.osha-focalpoint.ch&lt;/u&gt;).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 29 aprile 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segretariato di Stato dell'economia&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Maggie Graf&lt;br /&gt; Lavoro e salute&lt;br /&gt; l'ufficio di coordinamento in Svizzera per la collaborazione con l'Agenzia europea per la sicurezza e la salute sul lavoro&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)43 322 21 13</text>
      <contact/>
      <link id="18273">
        <title>&lt;u&gt;www.osha-focalpoint.ch&lt;/u&gt;</title>
        <uri>http://www.osha-focalpoint.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitssicherheit und Gesundheitsschutz am Bau</title>
      <teaser>Europäische Woche für Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit 2004 Im Rahmen der jährlich stattfindenden Europäischen Woche für Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit startet unter Federführung des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO), des Schweizerischen Baumeisterverbandes, der Gewerkschaft Bau und Industrie sowie der Suva am 30. April 2004 eine Kampagne zur Förderung erfolgreicher Prävention in der Baubranche.</teaser>
      <lead>Europäische Woche für Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit 2004 Im Rahmen der jährlich stattfindenden Europäischen Woche für Sicherheit und Gesundheit bei der Arbeit startet unter Federführung des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO), des Schweizerischen Baumeisterverbandes, der Gewerkschaft Bau und Industrie sowie der Suva am 30. April 2004 eine Kampagne zur Förderung erfolgreicher Prävention in der Baubranche.</lead>
      <text link="no">Der Bausektor stellt mit einem Jahresumsatz von über 900 Milliarden Euro einen der grössten Wirtschaftszweige Europas dar. Sicherheit und Gesundheit am Arbeitsplatz sind eine besonders hohe und immer komplexere Herausforderung für diese Branche. Mit der Teilnahme von über 30 Ländern wird das angestrebte Projekt die grösste Kampagne zum Thema Arbeitssicherheit und Gesundheitsschutz werden, die je in Europa durchgeführt wurde. Sie startet europaweit am 30. April 2004 mit der Ankündigung der verschiedenen Aktivitäten in den einzelnen Ländern. In der EU-Woche von 18.-22. Oktober 2004 erreichen diese Aktivitäten dann ihren Höhepunkt. In der Schweiz werden während der Kampagne eine Reihe von Aktivitäten geplant, mit dem Ziel, gute Praxisbeispiele zu verbreiten. Gewünscht sind Beiträge aus allen Bereichen der Bau- und Instandsetzungsarbeiten, die sich&amp;nbsp; auf verschiedene Phasen des Bauprozesses beziehen können. Sie können von einzelnen Arbeitnehmern bzw. Arbeitgebern oder von Vermittlerorganisationen, einschliesslich Gewerbe- und Berufsverbänden sowie Gewerkschaften, eingereicht werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Rahmen einer Preisverleihung, die in der EU-Woche stattfindet, werden Unternehmen gewürdigt, die einen herausragenden Beitrag zur Prävention von Risiken bei Bautätigkeiten geleistet haben. Ebenfalls bereits geplant ist eine Tagung für Spezialisten der Arbeitssicherheit in der Baubranche. Weitere Aktivitäten von interessierten Organisationen sind willkommen. Ab Mitte Mai stehen allen Interessierten detaillierte Unterlagen zur Beteiligung am Projekt zur Verfügung. Weitere Informationen dazu auf dem schweizerischen Portal für die EU-Zusammenarbeit: &lt;u&gt;www.osha-focalpoint.ch&lt;/u&gt;.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 29. April 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Maggie Graf&lt;br /&gt; Grundlagen Arbeit und Gesundheit&lt;br /&gt; Koordinationsstelle in der Schweiz für die Zusammenarbeit mit der EU-Agentur&lt;br /&gt; Tel. + 41 (0)43 322 21 13</text>
      <contact/>
      <link id="18270">
        <title>&lt;u&gt;www.osha-focalpoint.ch&lt;/u&gt;</title>
        <uri>http://www.osha-focalpoint.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
