<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9350" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-05-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Konsumentenstimmung im April 2004</title>
      <teaser>Anhaltende Verbesserung der Konsumentenstimmung. Gemäss der April-Umfrage, bei welcher ungefähr 1100 Haushalte befragt wurden, hat die Verbesserung der Konsumentenstimmung angehalten. Mit einem Wert von -13 Punkte hat er sich gegenüber der letzten Umfrage (-22) merklich verbessert.</teaser>
      <lead>Anhaltende Verbesserung der Konsumentenstimmung Gemäss der April-Umfrage, bei welcher ungefähr 1100 Haushalte befragt wurden, hat die Verbesserung der Konsumentenstimmung angehalten. Mit einem Wert von -13 Punkte hat er sich gegenüber der letzten Umfrage (-22) merklich verbessert.</lead>
      <text link="no">Die drei Subindizes, auf deren Grundlagen die Konsumentenstimmung berechnet wird, haben sich nicht alle in die gleiche Richtung entwickelt. Die befragten Haushalte haben sich deutlich optimistischer über die Entwicklung der Wirtschaftslage der letzten 12 Monate geäussert (von-56 Punkten im Januar auf -26 im April). Sie haben jedoch ihre eigene finanzielle Lage der letzten 12 Monate weniger positiv beurteilt. Die Einschätzung der zukünftigen Entwicklung ihrer finanziellen Lage hat sich kaum verändert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Antworten auf die anderen Fragen, die nicht im Konsumentenstimmungsindex beinhaltet sind, bestätigen die progressive Belebung der Konjunkturlage. Die Anzahl der befragten Haushalte, die davon ausgehen, dass sich die Wirtschaftslage zukünftig weiter verbessern wird, hat sich gegenüber der Januar-Umfrage erhöht. Die Unsicherheit am Arbeitsplatz hat sich merklich verringert (von -110 Punkte im Januar auf -97 im April). Die Bereitschaft zu sparen befindet sich seit mehreren Quartalen auf seinem Durchschnittsniveau. Die Anzahl der Haushalte, die die heutige Periode als ungünstig für wichtige Einkäufe (Autos, Möbel und Haushalteinrichtung) einschätzen, hat sich leicht reduziert. Die Ergebnisse der April-Umfrage zeigen auch, dass die Anzahl der Haushalte, die eine Preiserhöhung in den letzten zwölf Monate bemerkt haben, abgenommen hat. Dieser Subindex für die vergangene Entwicklung der Preise verharrt auf einem stabilen und niedrigen Niveau seit mehreren Umfragen. Die Anzahl der Haushalte, die eine Preiserhöhung für die nächsten 12 Monate prognostizieren, hat sich verringert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 6. Mai 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskunft:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bettina Muller&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 21 26</text>
      <contact/>
      <attachment id="18290">
        <title>Tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>78</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5627.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="18291">
        <title>Grafik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5628.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le climat de consommation en avril 2004</title>
      <teaser>Maintien de l'amélioration du climat de consommation. Selon l'enquête trimestrielle du mois d'avril, effectuée auprès d'un échantillon d'environ 1'100 ménages, l'amélioration de l’indice du climat de consommation s’est maintenue. Avec une valeur de -13 points, l’indice a progressé de manière notable par rapport à l'enquête précédente (-22).</teaser>
      <lead>Maintien de l'amélioration du climat de consommation Selon l'enquête trimestrielle du mois d'avril, effectuée auprès d'un échantillon d'environ 1'100 ménages, l'amélioration de l’indice du climat de consommation s’est maintenue. Avec une valeur de -13 points, l’indice a progressé de manière notable par rapport à l'enquête précédente (-22).</lead>
      <text link="no">Les trois indicateurs principaux composant l’indice du climat de consommation n'ont pas tous évolué dans la même direction. Alors que l'indicateur concernant l'évaluation de la situation économique des 12 derniers mois a montré une hausse significative (de –56 en janvier à –26 points en avril 2004), les ménages ont apprécié de manière légèrement plus pessimiste le développement de leur situation budgétaire des 12 derniers mois. L’appréciation portée sur l’évaluation de la situation budgétaire future a restée pratiquement inchangée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les autres indicateurs, qui ne sont pas compris dans l'indice global, confirment la tendance progressive à l’amélioration de la conjoncture. Le développement économique futur est perçu comme un peu plus favorable, comparé à l'enquête précédente. L’incertitude associée à la sécurité des places de travail s’est considérablement réduite (-97 points en avril contre -110 points en janvier). En comparaison historique, la capacité des ménages interrogés à faire des économies se situe à un niveau moyen depuis plusieurs trimestres. Par ailleurs, en avril les ménages étaient légèrement moins nombreux qu'en janvier à juger le moment défavorable pour procéder à de nouveaux achats d'importance (voitures, meubles, appareils électroménagers). Les ménages qui estiment que les prix ont progressé durant les 12 derniers mois étaient moins nombreux que durant la précédente enquête. Les résultats associés à l'évolution des prix se situent depuis plusieurs trimestres à un niveau relativement bas. En avril, moins de ménages estiment que les prix vont continuer d'augmenter durant les 12 prochains mois.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 6 mai 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d’Etat à l’économie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bettina Muller&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 322 21 26</text>
      <contact/>
      <attachment id="18288">
        <title>Tableau</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>70</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5625.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="18289">
        <title>Graphique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5626.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Clima di fiducia dei consumatori nel mese di aprile 2004</title>
      <teaser>Continuo miglioramento del clima di fiducia dei consumatori. Secondo all'inchiesta di aprile, che ha coinvolto circa 1100 economie domestiche, è perdurato il miglioramento del clima di fiducia dei consumatori. Con un valore di –13 punti, l'indice è salito notevolmente in confronto al valore dell'inchiesta precedente(–22).</teaser>
      <lead>Continuo miglioramento del clima di fiducia dei consumatori Secondo all'inchiesta di aprile, che ha coinvolto circa 1100 economie domestiche, è perdurato il miglioramento del clima di fiducia dei consumatori. Con un valore di –13 punti, l'indice è salito notevolmente in confronto al valore dell'inchiesta precedente(–22).</lead>
      <text link="no">I tre sottoindici, sulla base dei quali si calcola il clima di fiducia dei consumatori, non si sono sviluppati tutti nella stessa direzione. I consumatori intervistati si sono dichiarati molto meno pessimisti sullo sviluppo della situazione economica degli ultimi dodici mesi (da –56 punti in gennaio a –26 in aprile). Tuttavia essi hanno giudicato in maniera meno positiva la propria situazione finanziaria dello stesso periodo. La stima dello sviluppo futuro del proprio budget è cambiata di poco.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le risposte alle altre indicatori, che non rientrano direttamente nell'indice del clima di fiducia, confermano la ripresa progressiva della congiuntura. La proporzione dei consumatori privati intervistati, secondo le quali la situazione economica continuerà a migliorare in futuro, è aumentato rispetto all'inchiesta di gennaio. L'insicurezza sul posto di lavoro si è ridotta notevolmente (da –110 punti in gennaio a –97 in aprile). La tendenza al risparmio si trova da diversi semestri sullo stesso livello medio. La proporzione di consumatori che considerano il periodo attuale non favorevole agli acquisti importanti (automobile, elettrodomestici di un certo valore, mobili, ecc.) è leggermente diminuito. Inoltre, in base ai risultati dell'inchiesta di aprile, il numero di consumatori privati che ha notato un aumento dei prezzi negli ultimi dodici mesi è diminuito. Questo sottoindice dello sviluppo dei prezzi rimane stabile e basso da diversi trimestri. Il numero di consumatori, che pronostica un aumento dei prezzi nei prossimi dodici mesi, si è ugualmente ridotto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 6 maggio 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segretariato di Stato dell'economia&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Informazioni:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; Bettina Muller&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 21 26</text>
      <contact/>
      <attachment id="18292">
        <title>Tabella</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>68</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5629.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="18293">
        <title>Grafico</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5630.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Konsumentenstimmung im April 2004</title>
      <teaser>Anhaltende Verbesserung der Konsumentenstimmung. Gemäss der April-Umfrage, bei welcher ungefähr 1100 Haushalte befragt wurden, hat die Verbesserung der Konsumentenstimmung angehalten. Mit einem Wert von -13 Punkte hat er sich gegenüber der letzten Umfrage (-22) merklich verbessert.</teaser>
      <lead>Anhaltende Verbesserung der Konsumentenstimmung Gemäss der April-Umfrage, bei welcher ungefähr 1100 Haushalte befragt wurden, hat die Verbesserung der Konsumentenstimmung angehalten. Mit einem Wert von -13 Punkte hat er sich gegenüber der letzten Umfrage (-22) merklich verbessert.</lead>
      <text link="no">Die drei Subindizes, auf deren Grundlagen die Konsumentenstimmung berechnet wird, haben sich nicht alle in die gleiche Richtung entwickelt. Die befragten Haushalte haben sich deutlich optimistischer über die Entwicklung der Wirtschaftslage der letzten 12 Monate geäussert (von-56 Punkten im Januar auf -26 im April). Sie haben jedoch ihre eigene finanzielle Lage der letzten 12 Monate weniger positiv beurteilt. Die Einschätzung der zukünftigen Entwicklung ihrer finanziellen Lage hat sich kaum verändert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Antworten auf die anderen Fragen, die nicht im Konsumentenstimmungsindex beinhaltet sind, bestätigen die progressive Belebung der Konjunkturlage. Die Anzahl der befragten Haushalte, die davon ausgehen, dass sich die Wirtschaftslage zukünftig weiter verbessern wird, hat sich gegenüber der Januar-Umfrage erhöht. Die Unsicherheit am Arbeitsplatz hat sich merklich verringert (von -110 Punkte im Januar auf -97 im April). Die Bereitschaft zu sparen befindet sich seit mehreren Quartalen auf seinem Durchschnittsniveau. Die Anzahl der Haushalte, die die heutige Periode als ungünstig für wichtige Einkäufe (Autos, Möbel und Haushalteinrichtung) einschätzen, hat sich leicht reduziert. Die Ergebnisse der April-Umfrage zeigen auch, dass die Anzahl der Haushalte, die eine Preiserhöhung in den letzten zwölf Monate bemerkt haben, abgenommen hat. Dieser Subindex für die vergangene Entwicklung der Preise verharrt auf einem stabilen und niedrigen Niveau seit mehreren Umfragen. Die Anzahl der Haushalte, die eine Preiserhöhung für die nächsten 12 Monate prognostizieren, hat sich verringert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 6. Mai 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskunft:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bettina Muller&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 21 26</text>
      <contact/>
      <attachment id="18286">
        <title>Tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>78</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5623.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="18287">
        <title>Grafik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5624.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
