<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9381" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2004-06-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beitrag zur Erreichung der Millennium-Entwicklungsziele</title>
      <teaser>Die internationale Zusammenarbeit der Schweiz: Jahresbericht 2003 Für das Jahr 2003 betrug die öffentliche Entwicklungshilfe der Schweiz 1'745 Millionen Schweizer Franken, wie dem heute von der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA und dem Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) veröffentlichten "Jahresbericht der internationalen Zusammenarbeit der Schweiz 2003" zu entnehmen ist.</teaser>
      <lead>Die internationale Zusammenarbeit der Schweiz: Jahresbericht 2003 Für das Jahr 2003 betrug die öffentliche Entwicklungshilfe der Schweiz 1'745 Millionen Schweizer Franken, wie dem heute von der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA und dem Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) veröffentlichten "Jahresbericht der internationalen Zusammenarbeit der Schweiz 2003" zu entnehmen ist.</lead>
      <text link="no">Im Berichtsjahr 2003 war die DEZA weltweit mit rund 1000 Projekten aktiv. Insgesamt sind an die 550 Personen in der Schweiz und im Ausland für die DEZA tätig, dazu kommen 900 lokale Angestellte in den Partnerländern. Die Entwicklungszusammenarbeit der DEZA konzentrierte sich vor allem auf 17 Schwerpunktländer und 6 Sonderprogramme, während humanitäre Hilfe weltweit dort erbracht wurde, wo sie am dringendsten nötig war. Die Ostzusammenarbeit konzentrierte sich auf 9 Schwerpunktländer und 2 regionale Programme. UNO-Organisationen, Weltbank und regionale Entwicklungsbanken gehören zu den wichtigsten Partnern der multilateralen Zusammenarbeit der DEZA.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auch 2003 herrschte eine enge Zusammenarbeit zwischen DEZA und SECO. 55 Mitarbeitende setzen die wirtschafts- und handelspolitischen Massnahmen des&amp;nbsp;SECO in 28 Schwerpunktländern des Südens und Ostens um. "DEZA und&amp;nbsp;SECO wollen aktiv zur Erreichung der Millennium-Entwicklungsziele und zur Umsetzung der von den Weltkonferenzen im letzten Jahrzehnt verabschiedeten Erklärungen beitragen", heisst es im gemeinsamen Editorial der beiden Bundesinstitutionen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Insgesamt wurden letztes Jahr 1'745 Millionen Franken für die öffentliche Entwicklungshilfe der Schweiz (APD - Aide publique au développement) aufgewendet. Das sind 0,38% des Bruttonationaleinkommens (BNE). Im Vergleich zum Vorjahr entspricht dies einem Anstieg der Hilfe von 0,06% (0,32% 2002), was in erster Linie auf die Mitteilungspraxis bei den Beiträgen an die internationalen Finanzierungsinstitutionen und auf gewisse statistische Anpassungen zurückzuführen. Die erste von drei Schuldverschreibungen für die 13. Wiederauffüllung der Ressourcen der Internationalen Entwicklungsagentur IDA (International Development Association) konnte wegen Verhandlungsverzögerungen nicht wie vorgesehen 2002, sondern erst 2003 ausgestellt werden. Ähnlich verlief es bezüglich des Afrikanischen Entwicklungsfonds (AfDF-9). Allein diese zwei Verzögerungen haben im Vergleich zu 2002 zu einem Anstieg der APD von rund 200 Millionen Schweizer Franken oder 0,04% des BNE geführt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die OECD-Richtlinien für die Berechnung der APD werden zudem regelmässig überprüft und den sich ändernden Umständen angepasst. Aus diesem Grund kommen als für die APD relevante Leistungen der Schweiz neu solche für Entschuldungsmassnahmen an die ärmsten Länder sowie für Aktivitäten der Friedensförderung und der Sicherheit.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Hauptkapitel des DEZA-SECO-Jahresbericht sind "Multilaterale Zusammenarbeit", "Bilaterale Entwicklungszusammenarbeit", "Zusammenarbeit mit Osteuropa und der GUS", "Wirtschaftliche Zusammenarbeit mit Entwicklungs- und Transitionsländern", "Humanitäre Hilfe" . Ergänzt wird der Bericht durch einen statistischen Anhang.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Jahresbericht ist in Deutsch, Französisch, Italienisch und Englisch erhältlich. Exemplare können bestellt werden bei: &lt;u&gt;info@deza.admin.ch&lt;/u&gt;&amp;nbsp;oder via Telefon 031 – 322 44 12.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 24. Juni 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Joachim Ahrens&lt;br /&gt; Sprecher der DEZA&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 35 59&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Martin Roth&lt;br /&gt; SECO&amp;nbsp;Controlling&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 324 08 99</text>
      <contact/>
      <attachment id="24631">
        <title>Jahresbericht der internationalen Zusammenarbeit der Schweiz 2003</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>922</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7860.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Contribution à la réalisation des Objectifs du Millénaire pour le développement</title>
      <teaser>La coopération internationale de la Suisse : rapport annuel 2003 L'aide publique au développement fournie par la Suisse s'est montée en 2003 à 1,745 milliard de francs suisses selon le « Rapport annuel de la coopération internationale de la Suisse 2003 » publié aujourd'hui par la Direction du développement et de la coopération et par le Secrétariat d'État à l'économie (SECO).</teaser>
      <lead>La coopération internationale de la Suisse : rapport annuel 2003 L'aide publique au développement fournie par la Suisse s'est montée en 2003 à 1,745 milliard de francs suisses selon le « Rapport annuel de la coopération internationale de la Suisse 2003 » publié aujourd'hui par la Direction du développement et de la coopération et par le Secrétariat d'État à l'économie (SECO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours de l'année 2003, qui fait l'objet du rapport, la DDC a apporté son soutien à quelques 1000 projets dans le monde entier. L'organisation emploie en tout près de 550 personnes en Suisse et à l'étranger&amp;nbsp;; à cet effectif s'ajoutent 900 employés locaux dans les pays partenaires. La coopération au développement de la DDC s'est concentrée essentiellement sur 17 pays prioritaires et 6 programmes spéciaux; une aide humanitaire a par ailleurs été apportée, dans le monde entier également, partout où elle était le plus nécessaire. La coopération avec l'Est s'est concentrée sur 9 pays prioritaires et 2 programmes régionaux. Les organisations de l'ONU, la Banque mondiale et les banques de développement régionales comptent parmi les partenaires les plus importants de la DDC dans le domaine de la coopération multilatérale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'année 2003 aussi a connu une étroite collaboration entre la DDC et le SECO. Les mesures de politique économique et commerciale du&amp;nbsp;SECO sont mises en œuvre par un effectif de 55 personnes dans 28 pays prioritaires du Sud et de l’Est.&amp;nbsp; Les deux offices fédéraux affirment dans un éditorial commun&amp;nbsp;qu’ils «&amp;nbsp;entendent contribuer activement à la réalisation des Objectifs du Millénaire pour le développement et à la mise en oeuvre des déclarations adoptées par les conférences mondiales au cours de la dernière décennie&amp;nbsp;».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les dépenses au titre de l’aide publique au développement (APD) se sont élevées en tout, l’an dernier, à 1,745 milliard de francs. Ce montant représente 0,38&amp;nbsp;% du revenu national brut (RNB). En comparaison avec l’année précédente, ceci constitue un accroissement de l’aide de 0,06&amp;nbsp;% (0,32&amp;nbsp;% en 2002). La hausse de l'APD suisse par rapport à 2002 est toutefois surtout due à la pratique de notification des contributions aux institutions financières de développement et à certains ajustements statistiques. La première des trois notes en vue de la 13ème reconstitution des fonds de l'Agence internationale de développement (IDA) n'a en effet pas pu être émise en 2002 à cause du retard pris dans la finalisation des négociations et n'a pu être déposée qu'en 2003. Une situation similaire s'est présentée en ce qui concerne le Fonds africain de développement (FAD-9). Ces deux retards ont conduit à une hausse de l'APD de quelque 200 millions de francs suisses, soit de 0,04&amp;nbsp;% du RNB par rapport à 2002.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les directives de l'OCDE relatives au calcul de l'APD sont régulièrement revues et adaptées à l'évolution de la coopération internationale. Aussi les prestations de la Suisse entrant en considération pour l'APD incluent-elles désormais également les mesures de désendettement en faveur des pays en développement, ainsi que des activités de promotion de la paix et de la sécurité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La coopération multilatérale, la coopération bilatérale au développement, la coopération avec l’Europe de l’Est et la CEI, la coopération économique avec les pays en développement et en transition, l’aide humanitaire constituent les principaux chapitres du rapport annuel de la DDC et du&amp;nbsp;SECO qui est complété par une annexe statistique.&lt;/p&gt; Le rapport annuel est disponible en français, en allemand, en italien et en anglais. On peut le commander à l’adresse électronique &lt;u&gt;info@deza.admin.ch&lt;/u&gt;&amp;nbsp;ou par téléphone au numéro 031&amp;nbsp;322&amp;nbsp;44&amp;nbsp;12.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne,&amp;nbsp; le 24 juin 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Pour de plus amples renseignements:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Joachim Ahrens&lt;br /&gt; porte-parole de la DDCtél. +41 (0)31 322 35 59&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Martin Roth&lt;br /&gt; SECO&amp;nbsp;Controlling&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 324 08 99</text>
      <contact/>
      <attachment id="24633">
        <title>Rapport annuel de la coopération internationale de la Suisse 2003</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>919</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7861.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Un contributo al raggiungimento degli obiettivi del millennio</title>
      <teaser>La cooperazione internazionale della Svizzera: rapporto annuale 2003 L’aiuto pubblico allo sviluppo fornito dalla Svizzera nel 2003 ammontava a 1'745 milioni di franchi svizzeri. Questo dato emerge dal “Rapporto annuale della cooperazione internazionale della Svizzera 2003” pubblicato oggi dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione e dal Segretariato di Stato dell’economia (SECO).</teaser>
      <lead>La cooperazione internazionale della Svizzera: rapporto annuale 2003 L’aiuto pubblico allo sviluppo fornito dalla Svizzera nel 2003 ammontava a 1'745 milioni di franchi svizzeri. Questo dato emerge dal “Rapporto annuale della cooperazione internazionale della Svizzera 2003” pubblicato oggi dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione e dal Segretariato di Stato dell’economia (SECO).</lead>
      <text link="no">Nel 2003 la DSC è stata attiva nel mondo con un migliaio di progetti. Oggi, per questa organizzazione lavorano in Svizzera e all’estero circa 550 persone, alle quali si aggiungono 900 tra impiegate ed impiegati locali nei paesi partner. La cooperazione allo sviluppo della DSC si è concentrata essenzialmente su 17 paesi prioritari e 6 programmi speciali, mentre l’Aiuto umanitario è stato fornito nel mondo laddove era richiesto con maggiore urgenza. La cooperazione con l’Europa orientale si è concentrata su 9 paesi prioritari e 2 programmi regionali. Le organizzazioni dell’ONU, la Banca mondiale e le banche regionali di sviluppo sono i partner principali del settore multilaterale della DSC.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Anche nel 2003 si è avuta una stretta collaborazione fra la DSC e il SECO. 55 collaboratrici e collaboratori hanno concretizzato le misure economiche e di politica commerciale del&amp;nbsp;SECO in 28 paesi prioritari del Sud e dell’Est. «La DSC e il&amp;nbsp;SECO intendono in effetti contribuire attivamente al raggiungimento degli Obiettivi di sviluppo del millennio e all’attuazione delle dichiarazioni adottate dalle conferenze mondiali nel corso dell’ultimo decennio», si legge nell’editoriale redatto in comune dalle due istituzioni.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per l’aiuto pubblico allo sviluppo (APD - Aide publique au développement) sono stati spesi lo scorso anno complessivamente 1'745 milioni di franchi, pari allo 0,38 % del prodotto nazionale lordo (PNL). Rispetto all’anno precedente ciò corrisponde a un aumento dell’aiuto dello 0,06 % (0,32 % nel 2002), un fatto riconducibile essenzialmente alla prassi di comunicazione dei contributi alle istituzioni internazionali di finanziamento e ad alcuni adeguamenti statistici. Il primo di tre prestiti per la 13ª ricostituzione delle risorse dell’Agenzia internazionale di sviluppo IDA (International Development Association) non ha potuto essere emesso nel 2002, come previsto, ma solo nel 2003 a causa dei ritardi accumulati durante i negoziati. Una situazione simile si registra per quanto concerne il Fondo di sviluppo africano (AfDF-9). Già solo questi due ritardi hanno fatto aumentare l’APD di circa 200 milioni di franchi svizzeri o dello 0,04 % del PNL rispetto al 2002.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le direttive dell’OCSE per il calcolo dell’APD vengono inoltre regolarmente verificate e adattate alle mutate circostanze. Per questa ragione alle prestazioni della Svizzera rilevanti per l’APD si aggiungono ora quelle per le misure di sdebitamento dei paesi più poveri, nonché le attività di promozione della pace e della sicurezza.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il capitoli principali del rapporto annuale stilato dalla DSC e dal&amp;nbsp;SECO sono: “Cooperazione multilaterale”, “Cooperazione bilaterale allo sviluppo”, “Cooperazione con l’Europa dell’Est e la CSI”, “Cooperazione economica con i paesi in via di sviluppo e in transizione” e “Aiuto umanitario”. Completa il rapporto un’appendice statistica.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il rapporto è disponibile in italiano, tedesco, francese e inglese. Gli esemplari possono essere ordinati a &lt;u&gt;info@deza.admin.ch&lt;/u&gt;&amp;nbsp;o per telefono 031 322 44 12.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 24 giugno 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Joachim Ahrens&lt;br /&gt; portavoce della DSC&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 35 59.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Martin Roth&lt;br /&gt; SECO&amp;nbsp;controlling&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 324 08 99</text>
      <contact/>
      <attachment id="24634">
        <title>Rapporto annuale della coperazione internazionale della Svizzera 2003</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>918</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7863.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-28 14:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>A contribution to achieving the Millennium Development Goals</title>
      <teaser>Switzerland’s International Cooperation: Annual Report 2003 Switzerland’s official development assistance (ODA) came to CHF 1,745 million in 2003. This figure was contained in the 2003 Annual Report on Switzerland’s international cooperation activities issued today by the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and the State Secretariat for Economic Affairs (SECO).</teaser>
      <lead>Switzerland’s International Cooperation: Annual Report 2003 Switzerland’s official development assistance (ODA) came to CHF 1,745 million in 2003. This figure was contained in the 2003 Annual Report on Switzerland’s international cooperation activities issued today by the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and the State Secretariat for Economic Affairs (SECO).</lead>
      <text link="no">The report points out that in 2003, the SDC was active around the world in some 1,000 projects involving 550 people in Switzerland and abroad and an additional 900 locally employed staff in partner countries. SDC bilateral development cooperation focused mainly on 17 priority countries and six special programs, while SDC humanitarian assistance activities concentrated on areas where they were most needed. Cooperation with Eastern Europe and the CIS included nine priority countries and two regional programs. UN organizations, the World Bank and regional development banks are among the most important partners in SDC multilateral cooperation.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Last year was also marked by close collaboration between the SDC and&amp;nbsp;SECO where a staff of 55 implements the economic and trade policy measures of the State Secretariat in 28 priority countries of the South and East. In a joint editorial, the heads of the SDC and&amp;nbsp;SECO said that both federal institutions “want to contribute actively to achieving the Millennium Development Goals and to the implementation of the declarations adopted at the various world conferences over the past decade.”&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In 2003, a total of CHF 1,745 million went to Swiss official development assistance, i.e., 0.38% of Swiss gross national income (GNI). This is an increase of 0.06% over the previous year (0.32% in 2002) and can be attributed mainly to certain statistical adjustments and the practice of announcing contributions to international financial institutions.&amp;nbsp;The first of three promissory notes for the 13th replenishment of the International Development Association (IDA) could not be issued in 2002 as planned because of delays in finalizing negotiations and had to wait until 2003. The African Development Fund (AfDF-9) experienced the same situation. These two delays alone resulted in an increase in ODA of approx. CHF 200 million, or 0.04% of GNI, when compared to 2002.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; OECD directives concerning the calculation of ODA are regularly reviewed and adapted to changes in international cooperation. As a result, Swiss actions such as the cancellation of debts negotiated in the framework of the Paris Club on behalf of developing countries, as well as peace promotion and security efforts, are now included in ODA calculations.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; The main sections of the SDC-SECO Annual Report are “Multilateral Cooperation”, “Bilateral Development Cooperation” “Cooperation with Eastern Europe and the CIS”, “Economic Cooperation with Developing and Transition Countries”, and “Humanitarian Aid”. A statistical appendix completes the Report.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; The Annual Report is published in German, French, Italian and English. For copies contact &lt;u&gt;info@deza.admin.ch&lt;/u&gt;&amp;nbsp;or call 031 – 322 44 12.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, June 24, 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;for further information:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Joachim Ahrens&lt;br /&gt; SDC spokesman&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 35 59&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Martin Roth&lt;br /&gt; SECO&amp;nbsp;Controlling&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 324 08 99</text>
      <contact/>
      <attachment id="24636">
        <title>Switzerland's international cooperation annual report 2003</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>917</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7864.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-28 14:47" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
