<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85981" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-11-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die guten Dienste und die Stärkung des regionalen Dialogs standen im Mittelpunkt der Gespräche in Riad</title>
      <lead>Bundesrat Ignazio Cassis besuchte am 19. und 20. November 2021 Saudi-Arabien. In Riad traf er Aussenminister Prinz Faisal bin Farhan bin Abdullah bin Faisal Al Saud sowie den Staatsminister für auswärtige Angelegenheiten, Adel Aljubeir, zu einem Arbeitsbesuch. Gesprächsthemen waren die Stabilität und Sicherheit in der Region, das Schutzmachtmandat der Schweiz, die wirtschaftliche Zusammenarbeit, die nachhaltige Entwicklung und die Menschenrechte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen ihrer Strategie für den Mittleren Osten und Nordafrika 2021–2024 (MENA) setzt sich die Schweiz für mehr politische Stabilität und Sicherheit in dieser Region ein. Bei seinen Gesprächen mit seinem Amtskollegen, Prinz Faisal bin Farhan bin Abdullah bin Faisal Al Saud und Staatsminister Adel Aljubeir, bekräftigte Bundesrat Ignazio Cassis die Entschlossenheit der Schweiz, den Dialog und die regionale Zusammenarbeit zu fördern, auch durch ihr Schutzmachtmandat. Seit 2018 vertritt die Schweiz die Interessen Saudi-Arabiens im Iran und umgekehrt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Bezug auf den Jemen forderte der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) Saudi-Arabien auf, weiterhin den Waffenstillstand und die Wiederaufnahme des Friedensprozesses zu unterstützen. Er betonte ausserdem, wie wichtig es sei, dass alle Akteure das humanitäre Völkerrecht einhalten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz möchte im Rahmen der MENA-Strategie die bestehende Zusammenarbeit in Fragen der wirtschaftlichen, sozialen und technologischen Entwicklung und der Nachhaltigkeit verstärken, insbesondere durch gemeinsame Projekte in Drittländern, zum Beispiel im Bereich der Wasserwirtschaft. &lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Rechte der Frauen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ignazio Cassis begrüsste die wirtschaftlichen und sozialen Reformen, die Saudi-Arabien im Rahmen des Programms «Vision 2030» bisher umgesetzt hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Die saudi-arabischen Reformen stellen auf der einen Seite ein grosses Potenzial für Schweizer Unternehmen und den Finanzsektor dar. Auf der anderen Seite ermöglichen sie einen konstruktiven Dialog über Menschenrechte, auch über Themen wie Todesstrafe und Meinungsfreiheit, im Einklang mit den EDA-Leitlinien Menschenrechte 2021–2024», sagte Bundesrat Cassis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Saudi-Arabien ist dabei, im Rahmen seiner «Vision 2030» verschiedene Reformen umzusetzen. Dazu gehören neue Entwicklungsmöglichkeiten in der Kultur und im Sport sowie die Verbesserung der Stellung der Frauen im Alltag und in der Wirtschaft. Bundesrat Cassis traf in Riad saudi-arabische Frauen aus Politik, Sport, und Wirtschaft, um sich von ihnen persönlich über die Situation der Frauen in Saudi-Arabien informieren zu lassen. Er besuchte zudem ein Spiel zwischen zwei saudi-arabischen Frauenfussballmannschaften.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Saudi-Arabien ist aufgrund seiner Rolle in der Weltwirtschaft und im Nahen und Mittleren Osten ein wichtiger Partner der Schweiz. Derzeit ist Saudi-Arabien der zweitwichtigste Handelspartner in der MENA-Region. Die Schweiz ist daran interessiert, die Zusammenarbeit mit dem Königreich zu verstärken. Darüber sprach Bundesrat Cassis mit Vertreterinnen und Vertretern des Swiss Business Network von Saudi-Arabien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei einem informellen Treffen tauschte sich der EDA-Vorsteher zudem mit dem ehemaligen saudischen Botschafter in der Schweiz, Seine königliche Hoheit Prinz Mansour bin Nasser Bin Abdulaziz Al Saud, aus. Themen waren das Reformprogramm Saudi-Arabiens und die politischen Entwicklungen in der Region.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Ignazio Cassis reist morgen für einen Kurzbesuch nach Libyen weiter.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="223649">
        <title>MENA-Strategie 2021–2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/de/documents/publications/SchweizerischeAussenpolitik/Strategie_MENA_201014_DE.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="223683">
        <title>Leitlinien Menschenrechte 2021-2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/de/documents/aktuell/news/2021/20210603-leitlinien-menschenrechte_DE.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les bons offices et le renforcement du dialogue régional au centre des discussions à Riad</title>
      <lead>Entre le 19 et le 20 novembre, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a visité le Royaume de l’Arabie Saoudite. A Riad il a fait une visite de travail auprès du ministre des affaires étrangères, le prince Faisal bin Farhan bin Abdullah bin Faisal Al Saud ainsi qu’au ministre d’État aux affaires étrangères Adel Al-Joubeir. La stabilité et la sécurité de la région, le mandat de puissance protectrice de la Suisse, la coopération économique, le développement durable et les droits de l’homme figuraient parmi les thèmes abordés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre de sa Stratégie Moyen Orient et Afrique du Nord (MENA) 2021–2024, la Suisse s’investit en faveur d’une meilleure stabilité politique et de la sécurité dans toute la région. Lors de ses discussions avec son homologue, le prince Faisal bin Farhan bin Abdullah bin Faisal Al Saud et le ministre d’État Adel Al-Joubeir, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a ainsi témoigné de la détermination de la Suisse de contribuer au dialogue et à la coopération régionale, y compris à travers son mandat de puissance protectrice. Depuis 2018, elle défend les intérêts de l’Arabie Saoudite en Iran et vice-versa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au sujet du Yémen, le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a demandé à l’Arabie Saoudite de continuer à soutenir un cessez-le-feu et la reprise du processus de paix. Il a aussi souligné l’importance du respect du droit international humanitaire par tous les acteurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Toujours selon la Stratégie MENA, la Suisse souhaite renforcer la coopération existante sur les questions de développement économique, social et technologique et de durabilité, notamment par le biais de projets communs dans des pays tiers, par exemple en matière de la gestion de l’eau. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Coopération économique et droits des femmes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ignazio Cassis a ensuite salué les réformes économiques et sociales menées à ce jour par l’Arabie Saoudite dans le cadre du programme « Vision 2030 ».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;« D’un côté, les reformes saoudiennes représentent un grand potentiel pour les entreprises et la finance suisses. De l’autre côté, ils nous offrent l’opportunité de mener un dialogue constructif autour du sujet des droits de l’homme, y compris sur des thèmes comme la peine de mort et la liberté d’expression, conformément aux lignes directrices du DFAE sur les droits de l’homme 2021-2024 », a dit Cassis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Arabie Saoudite met actuellement en œuvre différentes réformes dans le cadre de sa « Vision 2030 ». Parmi celles-ci: l'augmentation des possibilités de développement dans les domaines de la culture et du sport et l'amélioration de la position des femmes dans la vie quotidienne et dans l'économie. Dans ce contexte, le conseiller fédéral Cassis a rencontré, à Riad, des femmes saoudiennes issues des milieux politiques, sportifs et économiques afin de se faire une idée personnelle sur la situation des femmes en Arabie Saoudite. Il a en outre assisté à un match entre deux équipes féminines saoudiennes de football.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Arabie saoudite est un partenaire important pour la Suisse en raison de son rôle dans l’économie mondiale et au Moyen-Orient. Actuellement, l’Arabie saoudite est le second partenaire commercial dans la région MENA. La Confédération souhaite tisser des liens de coopération toujours plus étroits avec le Royaume. Le conseiller fédéral Cassis s'est entretenu à ce propos avec des représentantes et représentants du Swiss Business Network d'Arabie saoudite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors d'une rencontre informelle, le chef du DFAE a également échangé avec l'ancien ambassadeur saoudien en Suisse, Son Altesse Royale le prince Mansour bin Nasser Bin Abdulaziz Al Saud. Le programme de réformes de l'Arabie saoudite et les développements politiques dans la région ont été abordés dans les échanges.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le voyage du conseiller fédéral Ignazio Cassis se poursuit demain vers la Libye pour une courte visite.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="223650">
        <title>Stratégie MENA 2021-2024</title>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63831.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="223684">
        <title>Lignes directrices sur les droits de l’homme 2021–2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/fr/documents/aktuell/news/2021/20210603-leitlinien-menschenrechte_FR.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I buoni uffici e il rafforzamento del dialogo regionale al centro dei colloqui a Riad</title>
      <lead>Tra il 19 e il 20 novembre il consigliere federale Ignazio Cassis si è recato nel Regno dell’Arabia Saudita. A Riad ha incontrato il ministro degli affari esteri, il principe Faisal bin Farhan bin Abdullah bin Faisal Al Saud e il ministro di Stato per gli affari esteri Adel al-Jubayr. Fra i temi discussi, la stabilità e la sicurezza della regione, il mandato della Svizzera in qualità di potenza protettrice, la cooperazione economica, lo sviluppo sostenibile e i diritti umani.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell’ambito della sua Strategia per il Medio Oriente e il Nord Africa (MENA) 2021–2024, la Svizzera si è impegnata a favore di una maggiore stabilità politica e della sicurezza in tutta la regione. Nei colloqui con il suo omologo, il principe Faisal bin Farhan bin Abdullah bin Faisal Al Saud e il ministro di Stato Adel al-Jubayr, il consigliere federale Ignazio Cassis ha espresso la determinazione della Svizzera a contribuire al dialogo e alla cooperazione regionali, anche in forza del suo mandato in qualità di potenza protettrice. Dal 2018 la Svizzera difende gli interessi dell’Arabia Saudita in Iran e viceversa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Riguardo allo Yemen, il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha chiesto all’Arabia Saudita di continuare a sostenere un cessate il fuoco e la ripresa del processo di pace. Ha anche sottolineato l’importanza del rispetto del diritto internazionale umanitario da parte di tutti gli attori. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo la Strategia MENA, la Svizzera intende anche rafforzare l’attuale cooperazione nel campo dello sviluppo economico, sociale e tecnologico e in materia di sostenibilità, soprattutto con progetti congiunti in Paesi terzi, per esempio nell’ambito della gestione delle risorse idriche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Cooperazione economica e diritti delle donne&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ignazio Cassis ha poi espresso soddisfazione per le riforme economiche e sociali realizzate finora dall’Arabia Saudita nel quadro del programma «Vision 2030».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Da un lato, le riforme saudite rappresentano un grande potenziale per le aziende e il settore finanziario svizzeri. Dall’altro, ci offrono l’opportunità di portare avanti un dialogo costruttivo sul tema dei diritti umani, anche in relazione alla pena di morte e alla libertà d’espressione, conformemente alle Linee guida sui diritti umani 2021–2024 elaborate dal DFAE», dichiara Ignazio Cassis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Arabia Saudita si adopera per attuare varie riforme nell’ambito della sua «Vision 2030», tra cui l’aumento delle possibilità di sviluppo nel campo della cultura e dello sport e il miglioramento della posizione della donna nella vita quotidiana e nell’economia. In questo contesto, il consigliere federale Cassis ha incontrato a Riad alcune donne saudite provenienti dal mondo della politica, dello sport e dell’economia per farsi un'idea personale della situazione delle donne in Arabia Saudita. Si è inoltre recato a una partita tra due squadre di calcio femminile saudite.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per il ruolo che svolge nell’economia mondiale e in Medio Oriente, l’Arabia Saudita rappresenta per la Svizzera un Paese importante, essendo attualmente il suo secondo partner commerciale nella regione MENA. La Confederazione desidera stabilire legami di cooperazione sempre più stretti con il regno saudita. Il consigliere federale Cassis ha incontrato a questo proposito i rappresentanti della Swiss Business Network in Arabia Saudita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In un incontro informale, il capo del DFAE ha anche avuto un colloquio con l'ex ambasciatore saudita in Svizzera, Sua Altezza Reale il principe Mansour bin Nasser Bin Abdulaziz Al Saud. A tema il programma di riforme dell'Arabia Saudita e gli sviluppi politici nella regione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il viaggio del consigliere federale Ignazio Cassis prosegue domani alla volta della Libia per una breve visita.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="223651">
        <title>Strategia MENA 2021–2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/it/documents/publications/SchweizerischeAussenpolitik/Strategie_MENA_201014_IT.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="223685">
        <title>Linee guida sui diritti umani 2021−2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/it/documents/aktuell/news/2021/20210603-leitlinien-menschenrechte_IT.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Good offices and strengthening of regional dialogue at heart of discussions in Riyadh</title>
      <lead>Federal Councillor Ignazio Cassis visited the Kingdom of Saudi Arabia between 19 and 20 November. In Riyadh he paid a working visit to the foreign minister, Prince Faisal bin Farhan bin Abdullah bin Faisal Al Saud and the Minister of State for Foreign Affairs, Adel Aljubeir. The topics discussed included the stability and security of the region, Switzerland's protecting power mandate, economic cooperation, sustainable development and human rights.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;As part of its Middle East and North Africa (MENA) Strategy 2021–24, Switzerland is committed to improving political stability and security throughout the region. In talks with his counterpart, Prince Faisal bin Farhan bin Abdullah bin Faisal Al Saud, and Minister of State Adel Aljubeir, Federal Councillor Ignazio Cassis expressed Switzerland's determination to contribute to regional dialogue and cooperation, including through its protecting power mandate. Since 2018, Switzerland has defended Saudi interests in Iran and Iranian interests in Saudi Arabia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;On the subject of Yemen, the head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) called on Saudi Arabia to continue supporting a ceasefire and the resumption of the peace process. He also stressed the importance of respect for international humanitarian law by all actors. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In line with the MENA Strategy, Switzerland wishes to strengthen existing cooperation on economic, social and technological development and on sustainability, including through joint projects in third countries, for example in the area of water management. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Economic cooperation and women's rights&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ignazio Cassis welcomed the economic and social reforms that Saudi Arabia has implemented so far under the framework of the Vision 2030 programme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"The Saudi reforms hold great potential for Swiss companies and finance," Mr Cassis said. "But they also offer us the opportunity to conduct a constructive dialogue on the topic of human rights, including on issues such as the death penalty and freedom of expression, in line with the FDFA's Human Rights Guidelines 2021–24."&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Saudi Arabia is in the process of implementing various reforms as part of its Vision 2030 programme. These include the expansion of development opportunities in culture and sport, and improving the status of women in daily life and the economy. In this context, Mr Cassis met with Saudi women from the fields of politics, sport and business to hear their views on the status of women in Saudi Arabia. He also attended a football game between two Saudi Arabian women's teams.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Saudi Arabia is an important partner for Switzerland because of its role in the global economy and in the Middle East. It is currently Switzerland's second-largest trading partner in the MENA region. The Confederation wishes to further reinforce its cooperation with the Kingdom. This was the focus of a discussion between Federal Councillor Cassis and representatives of the Swiss Business Network of Saudi Arabia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;At an informal meeting, the head of the FDFA also exchanged views with the former Saudi ambassador to Switzerland, His Royal Highness Prince Mansour bin Nasser Bin Abdulaziz Al Saud. The main topics of discussion were Saudi Arabia's reform programme as well as political developments in the region.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tomorrow, Federal Councillor Ignazio Cassis will continue his trip to Libya for a short visit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="223652">
        <title>MENA Strategy 2021–24</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/en/documents/publications/SchweizerischeAussenpolitik/Strategie_MENA_201014_EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="223686">
        <title>Guidelines on Human Rights 2021−24</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/en/documents/aktuell/news/2021/20210603-leitlinien-menschenrechte_EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
