<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86023" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-11-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat eröffnet Vernehmlassung zu den Grundlagen für Stromnetzplanung 2030/2040</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 24. November 2021 die Vernehmlassung zum Szenariorahmen 2030/2040 eröffnet. Dieser dient künftig als Grundlage für die Planung der schweizerischen Stromnetze. Ziel ist, die Stromnetze möglichst optimal auf die künftigen energiewirtschaftlichen Entwicklungen in der Schweiz auszurichten. Angesichts der langen Planungs-, Bewilligungs- und Realisierungsphasen der Übertragungsnetze und der überregionalen Verteilnetze ist dies von wesentlicher Bedeutung für die Aufrechterhaltung der Versorgungssicherheit.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit dem Bundesgesetz zum Um- und Ausbau der Stromnetze («Strategie Stromnetze») wurde 2019 der energiewirtschaftliche Szenariorahmen eingeführt. Das Bundesamt für Energie (BFE) hat zusammen mit einer Begleitgruppe inzwischen die erste Ausgabe erarbeitet. Darin berücksichtigt sind die energie- und klimapolitischen Ziele des Bundes, die gesamtwirtschaftlichen Rahmendaten und die Entwicklungen im internationalen Umfeld. Der Szenariorahmen beschreibt in drei Szenarien eine Bandbreite an möglichen Entwicklungen bis 2030 und 2040. Sie unterscheiden sich unter anderem in der Entwicklung der installierten Leistung der Kraftwerke, der Speicher und des Jahresstromverbrauchs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Drei Szenarien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alle drei Szenarien basieren auf den im November 2020 publizierten Energieperspektiven 2050+ (EP2050+) und dem Netto-Null-Treibhausgas-Emissionsziel bis 2050. Zieljahre des ersten Szenariorahmens sind 2030 und 2040. Basis für die Entwicklungen im Ausland bilden die Szenarien der europäischen Übertragungsnetzbetreiber für Strom und Gas (ENTSO-E und ENTSO-G).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das &lt;b&gt;Szenario 1 «Referenz» &lt;/b&gt;ist das Leitszenario, das bei der Netzplanung prioritär zu berücksichtigen ist. Es basiert auf dem EP2050+-Szenario «ZERO Basis» mit der Variante «Ausgeglichene Jahresbilanz 2050». Es zeichnet sich aus durch eine starke Elektrifizierung des Energiesystems und einen raschen Ausbau der inländischen, erneuerbaren Stromproduktion.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das &lt;b&gt;Szenario 2 «Divergenz»&lt;/b&gt; basiert auf dem EP2050+-Szenario «ZERO A» mit der Variante «Aktuelle Rahmenbedingungen». Es zeichnet sich aus durch eine noch stärkere Elektrifizierung des Energiesystems als im Szenario «ZERO Basis» kombiniert mit einem eingeschränkten Ausbau der inländischen, erneuerbaren Stromproduktion. Diese Kombination führt zu einer hohen Belastung der Stromnetze insbesondere durch Importe. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das &lt;b&gt;Szenario 3 «Sektorkopplung»&lt;/b&gt; basiert auf dem EP2050+-Szenario «ZERO B» mit der Variante «Ausgeglichene Jahresbilanz 2050». Es zeichnet sich aus durch eine schwächere Elektrifizierung des Energiesystems als im Szenario «ZERO Basis» und eine stärkere Nutzung von Biogas und synthetischen Gasen zur Stromerzeugung sowie Gaskraftwerken (Reservekraftwerke, die bei Bedarf kurzfristig Leistung ins Stromnetz einspeisen können), die langfristig mit mehrheitlich importiertem Wasserstoff betrieben werden. Durch die tiefere Stromnachfrage und die höhere inländische Stromproduktion werden die Stromnetze weniger belastet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Regionalisierung und Kosten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ergänzend zum Szenariorahmen stellt das BFE einen Leitfaden mit «Methoden der Regionalisierung» zur Verfügung: Er unterstützt die Netzbetreiber, die nationalen Vorgaben aus dem Szenariorahmen auf ihre Netzgebiete und Netzknoten zu übertragen. Die konkrete Ausgestaltung der Regionalisierung bleibt aber in der Zuständigkeit der jeweiligen Netzbetreiber. Sie tragen auch die Kosten für den Um- und Ausbau der Stromnetze in der Schweiz. Die anrechenbaren Betriebs- und Kapitalkosten können sie via Netznutzungsentgelte auf die Endverbraucherinnen und Endverbraucher überwälzen. Die Eidgenössische Elektrizitätskommission (ElCom) überprüft die Netznutzungsentgelte und kann Absenkungen verfügen oder Erhöhungen untersagen. Der Szenariorahmen kann zusammen mit den neuen Bestimmungen zur Stromnetzplanung im Bundesgesetz zum Um- und Ausbau der Stromnetze zu Kostensenkungen beitragen. Dies durch einheitliche Netzplanungsgrundsätze, die verbesserte Koordination zwischen den Netzbetreibern sowie durch die Vorab-Bedarfsermittlung und Überprüfung von Vorhaben im Übertragungsnetz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Auswirkungen des fehlenden Stromabkommens auf den Szenariorahmen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das bis auf weiteres nicht absehbare Stromabkommen zwischen der Schweiz und der EU kann den sicheren Betrieb der Stromnetze und die Importmöglichkeiten der Schweiz beeinflussen. Der Bundesrat hat sich am 13. Oktober 2021 darüber informieren lassen. UVEK, ElCom und Swissgrid arbeiten derzeit an Konzepten und Analysen zur Sicherstellung der kurz- und mittelfristigen Netz- und Versorgungssicherheit. Im Rahmen der Netzplanung müssen die Vorgaben für die Auslegung der Stromnetze festgelegt werden, unabhängig von möglichen Einschränkungen der Importmöglichkeiten während gewisser Stunden im Jahr. Andernfalls wäre zukünftig der Import von Strom permanent reduziert, also auch in Zeiten im Jahr, in denen die Nachbarländer der Schweiz exportieren könnten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Szenariorahmen wird durch den Bundesrat genehmigt und ist behördenverbindlich. Er wird künftig alle vier Jahre überprüft und nachgeführt. Seine Vorgaben fliessen sowohl in die periodische Mehrjahresplanung des Übertragungsnetzes (Netzebene 1, 380/220 kV) als auch der überregionalen Verteilnetze (Netzebene 3, ab 36 und unter 220 kV) ein. Dadurch wird auch die Zusammenarbeit zwischen den Netzbetreibern der Netzebenen 1 und 3 gestärkt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vernehmlassung dauert bis zum 10. März 2022.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;2019 hat das Bundesamt für Energie die Erarbeitung der Vernehmlassungsvorlage zum Szenariorahmen gestartet. Dazu hat es eine Begleitgruppe mit folgenden Interessengruppen eingesetzt: Kantone (Konferenz kantonaler Energiedirektoren EnDK), nationale Netzgesellschaft (Swissgrid), übrige Netzbetreiber (Verband Schweizerischer Elektrizitätsunternehmen VSE, Swisspower), Wasserkraftwerkbetreiber (Schweizerischer Wasserwirtschaftsverband SWV), SBB, Umweltverbände (Schweizerische Energiestiftung/Umweltallianz), erneuerbare Energien (AEE Suisse), Gaswirtschaft (Verband der schweizerischen Gasindustrie VSG) und Eidgenössische Elektrizitätskommission (ElCom).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien und Politik BFE, +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="223796">
        <title>Faktenblatt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>430</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69125.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223799">
        <title>Vernehmlassungsunterlagen</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/de/consultation-procedures/ongoing#UVEK</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223800">
        <title>Szenariorahmen für die Stromnetzplanung</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/versorgung/stromversorgung/stromnetze/netzentwicklung-strategie-stromnetze/szenariorahmen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223801">
        <title>Neue Rahmenbedingungen für die Netzentwicklung</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/versorgung/stromversorgung/stromnetze/netzentwicklung-strategie-stromnetze.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223802">
        <title>Medienmitteilung vom 13.10.2021</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/news-und-medien/medienmitteilungen/mm-test.msg-id-85447.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en consultation les bases de la planification du réseau électrique 2030/2040</title>
      <lead>Lors de sa séance du 24 novembre 2021, le Conseil fédéral a ouvert la consultation sur le scénario-cadre 2030/2040. Celui-ci est appelé à servir de base à la planification des réseaux électriques suisses. Le but est d’aménager de façon optimale les réseaux électriques pour répondre aux évolutions à venir dans le secteur de l’énergie en Suisse. Compte tenu des longs cycles de planification, d’autorisation et de réalisation des réseaux de transport d’électricité et des réseaux de distribution d’électricité suprarégionaux, ce scénario-cadre est crucial pour le maintien de la sécurité d’approvisionnement.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le scénario-cadre d’économie énergétique a été introduit par la loi fédérale sur la transformation et l’extension des réseaux électriques (stratégie Réseaux électriques) en 2019. Entretemps, l’Office fédéral de l’énergie (OFEN), en collaboration avec un groupe d’accompagnement, a élaboré le projet de premier scénario-cadre, qui s’appuie sur les objectifs de politique énergétique et climatique de la Confédération et sur les données de référence macroéconomiques, tout en tenant compte du contexte international. Le scénario-cadre définit trois scénarios représentant l’éventail des développements probables d’ici à 2030 et 2040. Ils diffèrent notamment sur les trois points suivants: l’évolution de la puissance installée des centrales électriques, les installations de stockage et la consommation annuelle d’électricité. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Trois scénarios&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les trois scénarios reposent sur les Perspectives énergétiques 2050+ (PE2050+) publiées en novembre 2020 ainsi que sur l’objectif de zéro émission nette à l’horizon 2050. Les années cibles pour le premier scénario-cadre sont les années 2030 et 2040. Les développements à l’étranger reposent sur les scénarios du Réseau européen des gestionnaires de réseau de transport d’électricité et de gaz (ENTSO-E/ENTSO-G).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le &lt;b&gt;scénario 1 «Référence» &lt;/b&gt;est le scénario directeur dont il faut tenir compte en priorité dans la planification du réseau. Il repose sur le scénario «ZÉRO Base» des PE2050+ combiné avec la variante «Bilan annuel équilibré en 2050». Il se caractérise par une électrification marquée du système énergétique et par un développement rapide de la production indigène d’électricité d’origine renouvelable.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le &lt;b&gt;scénario 2 «Divergence»&lt;/b&gt; se fonde sur le scénario «ZÉRO A» des PE2050+, avec la variante «Conditions-cadres actuelles». Il se caractérise par une électrification du système énergétique encore plus poussée que dans le scénario «ZÉRO Base» conjuguée avec un développement limité de la production indigène d’électricité d’origine renouvelable. Cette combinaison se traduit par une sollicitation importante des réseaux électriques, notamment du fait des importations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le &lt;b&gt;scénario 3 «Couplage des secteurs» &lt;/b&gt;se fonde sur le scénario «ZÉRO B» des PE2050+ combiné avec la variante «Bilan annuel équilibré en 2050». Il se caractérise par une électrification du système énergétique moins poussée que dans le scénario «ZÉRO Base» et par un recours accru au biogaz et aux gaz synthétiques pour la production d’électricité ainsi qu’aux centrales à gaz (centrales de réserve pouvant injecter une puissance dans le réseau électrique à court terme), exploitées durablement avec de l’hydrogène principalement importé. Dans ce scénario, qui table sur une demande en électricité moins marquée et sur une production indigène accrue, les réseaux électriques sont moins sollicités. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Régionalisation et coûts&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour compléter le scénario-cadre, et afin de soutenir les gestionnaires de réseau, l’OFEN met à disposition un guide relatif aux méthodes de régionalisation, qui propose des méthodes pour ventiler les prescriptions nationales émanant du scénario-cadre sur leurs secteurs de réseau, puis sur les nœuds du réseau. L’aménagement de la régionalisation en tant que telle demeure du ressort des gestionnaires de réseau concernés, qui doivent aussi assumer les coûts pour la transformation et le développement des réseaux électriques en Suisse. Ils peuvent répercuter sur les consommateurs finaux, par le biais de la rémunération pour l’utilisation du réseau, les coûts d’exploitation et les coûts de capital imputables. La Commission fédérale de l’électricité (ElCom) vérifie cette rémunération et peut ordonner sa réduction ou interdire son augmentation. Le scénario-cadre, en combinaison avec les nouvelles dispositions relatives à la planification du réseau électrique découlant de la loi fédérale sur la transformation et l’extension des réseaux électriques, peut contribuer à une baisse des coûts grâce à des principes uniformes pour la planification du réseau, à une meilleure coordination entre les gestionnaires de réseau et à l’examen préalable des besoins auxquels répondent les projets relevant du réseau de transport ainsi qu’à l’examen des projets eux-mêmes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Absence d’accord sur l’électricité: répercussions sur le scénario-cadre &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le fait qu’aucun accord sur l’électricité entre la Suisse et l’UE ne soit envisageable jusqu’à nouvel avis peut avoir une influence sur le fonctionnement des réseaux électriques et sur les possibilités d’importation de la Suisse. Le Conseil fédéral s’est penché sur cette question le 13 octobre 2021. Le DETEC, l’ElCom et Swissgrid élaborent en ce moment des concepts et des analyses en rapport avec la sécurité du réseau et la sécurité d’approvisionnement à court et moyen termes. Les prescriptions pour la définition des réseaux électriques dans le cadre de la planification du réseau doivent se faire indépendamment des éventuelles restrictions des possibilités d’importation à certaines heures pendant l’année. Si tel n’était pas le cas, l’importation d’électricité se trouverait réduite de façon permanente, y compris pendant les périodes de l’année où les pays voisins de la Suisse seraient en mesure d’exporter. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le scénario-cadre est soumis à l’approbation du Conseil fédéral et il est contraignant pour les autorités. Il est vérifié et actualisé tous les quatre ans. Ses prescriptions servent de fondement à la conception tant du plan pluriannuel du réseau de transport d’électricité (niveau de réseau 1, 380/220 kV) élaboré périodiquement que des réseaux de distribution d’électricité suprarégionaux (niveau de réseau 3, tension supérieure à 36 kV mais inférieure à 220 kV). Il renforce ainsi la collaboration entre les gestionnaires des niveaux de réseau 1 et 3.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consultation durera jusqu’au 10 mars 2022.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;En 2019, l’Office fédéral de l’énergie a lancé l’élaboration du projet de scénario-cadre destiné à la consultation. À cet effet, il a mis sur pied un groupe d’accompagnement formé des parties prenantes suivantes: cantons (Conférence des directeurs cantonaux de l’énergie EnDK), société nationale responsable du réseau de transport de l’électricité (Swissgrid), autres gestionnaires de réseau (Association des entreprises électriques suisses AES, Swisspower), exploitants de centrales hydroélectriques (Association suisse pour l’aménagement des eaux ASAE), Chemins de fer fédéraux (CFF), associations actives dans le domaine de l’environnement (Fondation suisse de l’énergie/Alliance-Environnement), secteur des énergies renouvelables (AEE Suisse), industrie gazière (Association suisse de l’industrie gazière ASIG) et Commission fédérale de l’électricité (ElCom).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Médias et politique de l’OFEN, +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="223797">
        <title>Fiche d'information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>558</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69126.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223803">
        <title>Dossier de consultation</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/fr/consultation-procedures/ongoing#UVEK</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223804">
        <title>Scénario-cadre pour la planification du réseau d’électricité</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/approvisionnement/approvisionnement-en-electricite/reseaux-electricite/developpement-des-reseaux-strategie-reseaux-electriques/scenario-cadre.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223805">
        <title>Nouvelles conditions-cadres pour le développement du réseau</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/approvisionnement/approvisionnement-en-electricite/reseaux-electricite/developpement-des-reseaux-strategie-reseaux-electriques.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223806">
        <title>Communiqué de presse du 13.10.2021</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/actualites-et-medias/communiques-de-presse/mm-test.msg-id-85447.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale avvia la procedura di consultazione sulle basi per la pianificazione delle reti elettriche 2030/2040</title>
      <lead>Nella sua seduta del 24 novembre 2021, il Consiglio federale ha avviato la consultazione sullo scenario di riferimento 2030/2040. In futuro questo documento servirà come base per la pianificazione delle reti elettriche svizzere. L'obiettivo è orientare le reti elettriche nel modo più ottimale possibile ai futuri sviluppi nel settore energetico in Svizzera. Dati i lunghi iter di pianificazione, autorizzazione e realizzazione delle reti di trasporto e delle reti di distribuzione sovraregionali, ciò è di importanza fondamentale per mantenere la sicurezza dell'approvvigionamento.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con la legge federale sulla trasformazione e l’ampliamento delle reti elettriche («Strategia Reti elettriche»), nel giugno 2019 è stato introdotto lo scenario di riferimento 2030/2040. Nel frattempo, l'Ufficio federale dell'energia (UFE), insieme a un gruppo d'accompagnamento, ha elaborato la prima versione di tale scenario. In essa si tiene conto degli obiettivi di politica energetica e climatica della Confederazione, dei dati economici globali e degli sviluppi nel contesto internazionale. Lo scenario di riferimento descrive in tre scenari un ventaglio di possibili sviluppi entro il 2030 e il 2040. Tali scenari si distinguono, tra l’altro, per lo sviluppo della potenza installata delle centrali nucleari, il sistema di stoccaggio e il consumo elettrico annuale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;I tre scenari&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tutti e tre gli scenari si basano sulle Prospettive energetiche 2050+ (PE2050+) pubblicate nel novembre 2020 e sull'obiettivo di un saldo netto delle emissioni di gas serra pari a zero entro il 2050. Gli anni di riferimento del primo scenario di riferimento sono il 2030 e il 2040. La base per gli sviluppi all'estero sono gli scenari dei gestori di rete dei sistemi di trasmissione di energia elettrica e gas europei (ENTSO-E e ENTSO-G).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo &lt;b&gt;scenario 1 «Riferimento» &lt;/b&gt;è lo scenario pilota, da considerarsi prioritario ai fini della pianificazione delle reti. Si basa sullo scenario «ZERO base» delle PE2050+, abbinato alla variante «bilancio annuo in pareggio al 2050». È caratterizzato da una marcata elettrificazione del sistema energetico e dal repentino potenziamento della produzione elettrica nazionale da fonti energetiche rinnovabili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo &lt;b&gt;scenario 2 «Divergenza»&lt;/b&gt; si basa sullo scenario «ZERO A» delle PE2050+, abbinato alla variante «condizioni quadro attuali». È caratterizzato da un'elettrificazione del sistema energetico ancora più marcata che nello scenario «ZERO base», combinata con il limitato potenziamento della produzione nazionale di elettricità da fonti energetiche rinnovabili. Tale combinazione conduce a un'elevata sollecitazione delle reti elettriche, in particolare attraverso le importazioni. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo &lt;b&gt;scenario 3 «Accoppiamento dei settori»&lt;/b&gt; si basa sullo scenario «ZERO B» delle PE2050+, abbinato alla variante «bilancio annuo in pareggio al 2050». È caratterizzato da una minore elettrificazione del sistema energetico rispetto a quella dello scenario «ZERO base» e da un maggiore impiego di biogas e gas sintetici per la produzione elettrica nonché di centrali a gas (centrali di riserve che, se necessario, possono immettere a breve termine potenza nella rete elettrica) che nel lungo periodo utilizzeranno prevalentemente idrogeno importato. Con la diminuzione della domanda di energia elettrica e l'aumento della produzione elettrica nazionale, le reti elettriche vengono sollecitate in misura minore. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Regionalizzazione e costi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come integrazione allo scenario di riferimento, l'UFE ha messo a disposizione una guida alla metodologia di regionalizzazione. Tale guida sostiene i gestori di rete nell'applicazione degli indicatori nazionali stabiliti nello scenario di riferimento ai loro comprensori e nodi di rete. L'organizzazione concreta della regionalizzazione rimane però competenza dei gestori di rete interessati, i quali assumono anche i costi per la trasformazione e l’ampliamento delle reti elettriche in Svizzera. I costi d'esercizio e di capitale computabili possono essere riversati sui consumatori finali, tramite i corrispettivi per l’utilizzazione della rete. La Commissione federale dell'energia elettrica (ElCom) effettua una verifica di detti corrispettivi e può disporne una riduzione o vietarne l’aumento. Lo scenario di riferimento può, insieme alle nuove disposizioni sulla pianificazione della rete elettrica secondo la «Strategia Reti elettriche», contribuire alla riduzione dei costi, attraverso i principi di pianificazione delle reti uniformi, il migliore coordinamento tra i gestori di rete e l’esame preliminare del fabbisogno nonché l’esame di progetti della rete di trasporto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L’assenza di un accordo sull’energia e le sue ripercussioni sullo scenario di riferimento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accordo sull’energia elettrica con l’UE, di cui non è più possibile prevedere la stipulazione, può influire sulla sicurezza dell'operatività delle reti elettriche e sulle possibilità d’importazione della Svizzera. Il Consiglio federale è stato informato a riguardo il 13 ottobre 2021. Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) e l'ElCom stanno lavorando a strategie e analisi al fine di garantire la sicurezza della rete e dell'approvvigionamento a breve e medio termine. Nell'ambito della pianificazione delle reti, i parametri per il loro dimensionamento devono essere fissati per determinate ore dell’anno, indipendentemente da eventuali limitazioni alle possibilità di importazione. In caso contrario, in futuro l’importazione di elettricità risulterebbe costantemente ridotta, ossia anche in periodi dell’anno in cui i Paesi confinanti con la Svizzera sarebbero in grado di esportare. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scenario di riferimentoè approvato dal Consiglio federale e vincolante per le autorità. In futuro verrà verificato e aggiornato a cadenza quadriennale. Le sue specifiche confluiscono sia nella pianificazione pluriennale periodica della rete di trasporto (livello di rete 1, 380/220 kV) che delle reti di distribuzione sovraregionale(livello di rete 3, da 36 a 220 kV), rafforzando la collaborazione tra i gestori di rete dei livelli di rete 1 e 3.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procedura di consultazione si concluderà il 10 marzo 2022.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Nel 2019 l'UFE ha iniziato a elaborare il progetto dello scenario di riferimento da porre in consultazione. A questo scopo ha istituito un gruppo d'accompagnamento composto dai seguenti gruppi d'interesse: Cantoni (Conferenza dei direttori cantonali dell’energia, EnDK), società nazionale di rete (Swissgrid), altri gestori di rete (Associazione delle aziende elettriche svizzere AES, Swisspower), gestori delle centrali idroelettriche (Associazione svizzera di economia delle acque), Ferrovie federali svizzere (FFS), associazioni ambientaliste (Fondazione svizzera per l’energia/Umweltallianz), delle energie rinnovabili (AEE Suisse), settore del gas (Associazione svizzera dell’industria del gas ASIG) e Commissione federale dell’energia elettrica (ElCom).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, Capo Media e politica UFE, tel. +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="223798">
        <title>Scheda informativa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>520</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69127.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223807">
        <title>Documenti per la procedura di consultazione</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/it/consultation-procedures/ongoing#UVEK</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223808">
        <title>Scenari di riferimento per la pianificazione delle reti elettriche</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/approvvigionamento/approvvigionamento-elettrico/reti-elettriche/sviluppo-delle-reti-strategia-reti-elettriche/scenari-di-riferimento.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223809">
        <title>Nuove condizioni quadro per lo sviluppo delle reti (</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/approvvigionamento/approvvigionamento-elettrico/reti-elettriche/sviluppo-delle-reti-strategia-reti-elettriche.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223810">
        <title>Comunicato stampa del 13.10.2021</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/novita-e-media/comunicati-stampa/mm-test.msg-id-85447.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="804">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Energieverbrauch</name>
        <name lang="it">Energieverbrauch</name>
        <name lang="en">Energieverbrauch</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
