<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86009" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-11-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Drei Schweizer Tochtergesellschaften des Erdöldienstleistungskonzerns SBM Offshore wegen strafrechtlicher Verantwortlichkeit im Zusammenhang mit Bestechungshandlungen verurteilt</title>
      <lead>Die Bundesanwaltschaft (BA) hat drei Schweizer Tochtergesellschaften des multinationalen Konzerns SBM Offshore zur Zahlung von über CHF 7 Millionen verurteilt, beinhaltend eine Busse in der Höhe von CHF 4.2 Millionen. Diese drei Gesellschaften haben nicht alle erforderlichen und zumutbaren organisatorischen Vorkehrungen getroffen, um in ihren Reihen die Bestechung fremder Amtsträger in Angola, in Äquatorialguinea und in Nigeria zu verhindern</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit Strafbefehl vom 18.11.2021 verurteilte die BA die Gesellschaften schweizerischen Rechts SBM Holding Inc. SA, Single Buoy Moorings Inc. und SBM Production Contractors Inc. SA zur Zahlung eines Betrags von über CHF 7 Millionen, beinhaltend eine Busse von CHF 4.2 Millionen. Aufgrund einer Vielzahl von schwerwiegenden Mängeln der internen Organisation haben die drei vorgenannten Gesellschaften zwischen 2006 und Anfang 2012 die Bestechung von Amtsträgern in Angola, Äquatorialguinea und Nigeria nicht verhindert (Art. 102 Abs. 2 des Strafgesetzbuches [StGB] in Verbindung mit Art. 322septies StGB). Der Konzern SBM Offshore, dessen Schweizer Tochtergesellschaften das finanzielle Betriebszentrum bilden, ist auf die Konzipierung, die Herstellung und die Vermarktung von maritimen Systemen und Ausrüstungen für die Öl- und Gasindustrie spezialisiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kontext&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der Strafbefehl vom 18.11.2021 steht in Zusammenhang mit einem anderen Verfahren der BA, welches bereits zu einem Urteil der Strafkammer des Bundesstrafgerichts vom 6. Juli 2020 führte (SK.2020.8). Durch dieses Urteil wurde ein ehemaliger leitender Angestellter des Konzerns SBM Offshore und der SBM Holding Inc. SA im Rahmen eines abgekürzten Verfahrens wegen Bestechung fremder Amtsträger in Angola schuldig gesprochen (art. 322septies StGB).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Strafbefehl ist ebenfalls mit den unter anderem durch SBM Offshore N.V. 2014 in den Niederlanden, 2017 in den Vereinigten Staaten von Amerika und 2018 in Brasilien abgeschlossenen Abkommen in Beziehung zu setzen. Er zeigt den Willen der BA, Unternehmen, welche von der Schweiz aus grenzüberschreitende Bestechung betreiben, strafrechtlich zu verfolgen und zu belangen, selbst wenn ein Teil der vorgeworfenen Tatbestände im Ausland bereits Gegenstand von Vereinbarungen waren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Systemische Korruption &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Untersuchungen der BA ergaben, dass zwischen 2006 und Anfang 2012 Bestechungszahlungen in der Höhe von insgesamt mehr als USD 22 Millionen und fast EUR 1 Million zugunsten von Amtsträgern in Angola, in Äquatorialguinea und – in kleinerem Mass – in Nigeria geleistet wurden. Die Gelder stammten von der SBM Holding Inc. SA gehörenden Bankkonten und wurden mit Hilfe von Mittelsmännern über Scheinfirmen unter dem Deckmantel von fiktiven Verträgen mit den drei verurteilten Schweizer Gesellschaften übermittelt. Diese kriminellen Praktiken waren Teil eines regelrechten Systems, welches eingerichtet worden war, um massive Bestechungszahlungen zugunsten von fremden Amtsträgern im Hinblick auf die Vergabe von Verträgen an den Konzern SBM Offshore durchzuführen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Ausmass und die Dauer der innerhalb der drei verurteilten Gesellschaften, und im weiteren Sinne innerhalb des Konzerns SBM Offshore begangenen Bestechungshandlungen zeigen, dass die Bestechungsrisikoanalyse, die Massnahmen und Verfahren zur Bekämpfung der Korruption und die diesbezüglichen Kontrollen, insbesondere in Bezug auf Mittelsmänner, während des untersuchten Zeitraums entweder fehlten oder völlig unzulänglich waren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Verfehlungen erscheinen als umso schwerwiegender, als die von den drei verurteilten Gesellschaften benutzten Mittelsmänner Dienste auf dem Gebiet der Öl- und Gasindustrie leisten sollten, welche dem Bestechungsrisiko besonders ausgesetzt ist, und dies mit Verträgen verbunden war mit Gesellschaften, welche Ländern gehören, die bekannterweise chronischen Korruptionsproblemen ausgesetzt sind. Der so festgestellte Organisationsmangel herrschte bei jeder der drei verurteilten Gesellschaften, welche die gleichen Büroräume und teilweise dieselben Angestellten und Mitglieder des Verwaltungsrates teilten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Busse, Ersatzforderung und Teileinstellung &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Gemäss Art 102 Abs. 3 StGB wird die einem als strafrechtlich verantwortlich erkannten Unternehmen aufzuerlegende Busse insbesondere nach der Schwere der Tat und der Schwere des Organisationsmangels, des angerichteten Schadens sowie nach der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit des Unternehmens bemessen. Der durch den Gesetzgeber festgesetzte Höchstbetrag beträgt CHF 5 Millionen (Art. 102 Abs. 1 &lt;i&gt;in fine &lt;/i&gt;StGB). SBM Holding Inc. SA, Single Buoy Moorings Inc. und SBM Production Contractors Inc. SA werden demnach zu einer Busse von CHF 4.2 Millionen verurteilt, welche insbesondere die lange zurückliegenden Bestechungshandlungen fremder Amtsträger in ihren Reihen berücksichtigt, sowie die Massnahmen, welche durch den Konzern SBM seit 2012 ergriffen wurden, um den Bestechungspraktiken ein Ende zu setzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Weiteren werden SBM Holding Inc. AG, Single Buoy Moorings Inc. und SBM Production Contractors Inc. AG zur Zahlung einer Ersatzforderung in der Höhe von CHF 2.8 Millionen im Zusammenhang mit Bestechungszahlungen in Nigeria verurteilt. Gemäss Art. 71 Abs. 1 StGB wird auf eine Ersatzforderung erkannt, wenn die der Einziehung unterliegenden Vermögenswerte nicht mehr unmittelbar vorhanden sind. In Bezug auf die Bestechungszahlungen in Angola und in Äquatorialguinea konnten demgegenüber keine Ersatzforderungen ausgesprochen werden, insofern als die entsprechenden, vom Konzern SBM Offshore erzielten Gewinne bereits in den im Rahmen der Vereinbarungen mit den Niederlanden und den Vereinigten Staaten von Amerika in den Jahren 2014 und 2017 bezahlten Beträgen enthalten waren. Die aus denselben Bestechungsgeldern stammenden Vermögenswerte sind gemäss den geltenden Gesetzesbestimmungen dementsprechend nicht doppelt einzuziehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schliesslich bleibt anzumerken, dass die BA mittels gesonderter Teileinstellungsverfügung vom 18.11.2021 das Verfahren bezüglich des Verdachts des Organisationsmangels im Zusammenhang mit Bestechungshandlungen gegenüber fremden Amtsträgern in Brasilien einstellte. Dies mit der Begründung, dass SBM Holding Inc. SA im Rahmen desselben Sachverhalts Vertragspartei der in Brasilien 2017 abgeschlossenen Vereinbarung war (siehe Art. 319 Abs. 1 lit. e und Art. 8 Abs. 2 lit c der Strafprozessordnung [StPO]). Das Verfahren gegen Unbekannt wurde ebenfalls eingestellt, da die Untersuchung es nicht ermöglicht hat, darzulegen, dass zwischen 2006 und 2012 weitere Bestechungshandlungen fremder Amtsträger innerhalb der schweizerischen Gesellschaften des SBM Offshore Konzerns begangen worden wären (siehe Art. 319 Abs. 1 lit. a StPO).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Strafbefehl sowie die Teileinstellungsverfügung vom 18.11.2021 können auf Anfrage zu den üblichen Bedingungen beim Rechtsdienst der BA (rechtsdienst@ba.admin.ch) eingesehen werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikationsdienst der Bundesanwaltschaft, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Trois filiales suisses du groupe parapétrolier SBM Offshore condamnées pour responsabilité pénale en lien avec des actes de corruption</title>
      <lead>Le Ministère public de la Confédération (MPC) condamne trois filiales suisses du groupe multinational SBM Offshore au paiement d’un montant de plus de CHF 7 millions, dont CHF 4.2 millions d’amende. Ces trois sociétés n’ont pas pris toutes les mesures d’organisation raisonnables et nécessaires visant à empêcher la commission, en leur sein, d’actes de corruption d’agents publics étrangers en Angola, en Guinée équatoriale et au Nigéria</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Par ordonnance pénale du 18.11.2021, le MPC a condamné les sociétés de droit suisse SBM Holding Inc. SA, Single Buoy Moorings Inc. et SBM Production Contractors Inc. SA au paiement d’un montant de plus de CHF 7 millions, dont CHF 4.2 millions d’amende. En raison de multiples et graves défaillances dans leur organisation interne, les trois sociétés précitées n’ont pas empêché, entre 2006 et début 2012, la corruption d’agents publics d’Angola, de Guinée équatoriale et du Nigéria (art. 102 al. 2 Code pénal [CP] en relation avec l’art. 322septies CP). Le groupe SBM Offshore, dont les filiales suisses constituent le centre financier opérationnel, est spécialisé dans la conception, la fabrication et la commercialisation de systèmes et d’équipements maritimes à destination de l’industrie pétrolière et gazière.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Contexte&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L’ordonnance pénale du 18.11.2021 s’inscrit dans le prolongement d’une procédure connexe du MPC ayant donné lieu à un jugement rendu le 6 juillet 2020 par la Cour des affaires pénales du Tribunal pénal fédéral (SK.2020.8), à teneur duquel un ancien dirigeant du groupe SBM Offshore et de SBM Holding Inc. SA a été reconnu coupable de corruption d’agents publics étrangers en Angola (art. 322septies CP), à la suite d’une procédure simplifiée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette ordonnance pénale est également à mettre en relation avec les accords conclus notamment par SBM Offshore N.V. aux Pays-Bas en 2014, aux Etats-Unis d’Amérique en 2017 et au Brésil en 2018. Elle reflète la volonté du MPC de poursuivre et sanctionner les entreprises se livrant à la corruption transnationale depuis la Suisse, même lorsqu’une partie des faits reprochés a déjà fait l’objet d’accords à l’étranger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Une corruption systémique&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;L’instruction du MPC a permis d’établir qu’entre 2006 et début 2012, des paiements corruptifs totalisant plus de USD 22 millions et près de EUR 1 million ont été effectués en faveur d’agents publics d’Angola, de Guinée équatoriale et, dans une moindre mesure, du Nigéria. Les fonds provenaient de comptes bancaires appartenant à SBM Holding Inc. SA et ont été acheminés avec le concours d’intermédiaires agissant à travers des sociétés écran, sous le couvert de contrats fictifs conclus avec les trois sociétés suisses condamnées. Ces pratiques criminelles faisaient partie d’un véritable système mis en place pour procéder à des paiements corruptifs massifs en faveur d’agents publics étrangers, en vue de l’adjudication de contrats au groupe SBM Offshore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’ampleur et la durée des actes de corruption commis au sein des trois sociétés condamnées, et plus largement du groupe SBM Offshore, démontrent que l’analyse du risque de corruption, les mesures et processus de lutte contre la corruption ainsi que les contrôles y afférents, notamment en lien avec l’activité des intermédiaires, ont été soit inexistants, soit totalement insuffisants durant la période des faits sous enquête.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces manquements paraissent d’autant plus graves que les intermédiaires utilisés par les trois sociétés condamnées étaient censés fournir des services dans le domaine de l’industrie pétrolière et gazière, particulièrement exposée au risque de corruption, et en lien avec des contrats impliquant des sociétés appartenant à des Etats notoirement affectés par une corruption endémique. La désorganisation ainsi constatée était commune à chacune des trois sociétés condamnées, qui partageaient les mêmes locaux et, en partie, les mêmes employés et administrateurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Amende, créance compensatrice et classement partiel&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Selon l'art. 102 al. 3 CP, le montant de l'amende à infliger à une entreprise reconnue responsable pénalement est fixé en particulier d’après la gravité de l'infraction, du manque d'organisation, du dommage causé et de la capacité économique de l'entreprise. Son montant maximal voulu par le législateur est de CHF 5 millions (art. 102 al. 1 &lt;i&gt;in fine&lt;/i&gt; CP). SBM Holding Inc. SA, Single Buoy Moorings Inc. et SBM Production Contractors Inc. SA sont ainsi condamnées à une amende de CHF 4.2 millions qui prend notamment en considération l’ancienneté des actes de corruption d’agents publics étrangers commis en leur sein, ainsi que les mesures prise par le groupe SBM Offshore à partir de 2012 pour mettre fin aux pratiques corruptives. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, SBM Holding Inc. SA, Single Buoy Moorings Inc. et SBM Production Contractors Inc. SA sont condamnées au paiement d’une créance compensatrice de CHF 2.8 millions en lien avec les paiements corruptifs au Nigéria. Selon l’art. 71 al. 1 CP, une créance compensatrice est prononcée lorsque les valeurs patrimoniales à confisquer ne sont plus directement disponibles. Aucune créance compensatrice n’a en revanche pu être prononcée en lien avec les paiements corruptifs en Angola et en Guinée équatoriale, dans la mesure où les gains correspondants réalisés par le groupe SBM Offshore ont déjà été inclus dans les montants payés dans le cadre des accords conclus aux Pays-Bas et aux Etats-Unis d’Amérique en 2014 et en 2017. Conformément aux principes légaux applicables, il n’y a donc pas lieu de confisquer deux fois les valeurs patrimoniales issues des mêmes paiements corruptifs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A noter enfin que par ordonnance de classement partiel séparée du 18.11.2021, le MPC a classé la procédure portant sur les soupçons de désorganisation en lien avec des actes de corruption d’agents publics étrangers au Brésil, au motif que SBM Holding Inc. SA était partie à l’accord conclu au Brésil en 2017 en lien avec les mêmes faits (cf. art. 319 al. 1 let. e et 8 al. 2 let. c du Code de procédure pénale [CPP]). La procédure a également été classée en tant qu’elle était dirigée contre Inconnus, car l’instruction n’a pas permis d’établir que d’autres actes de corruption d’agents publics étrangers auraient été commis au sein des sociétés suisses du groupe SBM Offshore entre 2006 et 2012 (cf. art. 319 al. 1 let. a CPP).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’ordonnance pénale ainsi que l’ordonnance de classement partiel du 18.11.2021 peuvent être consultées sur demande, aux conditions usuelles, auprès du Service juridique du MPC (rechtsdienst@ba.admin.ch). &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication du Ministère public de la Confédération, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tre filiali svizzere del gruppo parapetrolifero SBM Offshore condannate per responsabilità penale in relazione ad atti di corruzione</title>
      <lead>Il Ministero pubblico della Confederazione (MPC) condanna tre filiali svizzere del gruppo multinazionale SBM Offshore al pagamento di un importo di oltre 7 milioni di CHF, di cui 4.2 milioni di multa. Queste tre società non hanno adottato tutte le misure organizzative ragionevoli e indispensabili per impedire che venissero commessi al loro interno atti di corruzione di pubblici ufficiali stranieri in Angola, Guinea Equatoriale e Nigeria</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con decreto d’accusa del 18.11.2021, il MPC ha condannato le società di diritto svizzero SBM Holding Inc. SA, Single Buoy Moorings Inc. e SBM Production Contractors Inc. SA al pagamento di un importo di oltre 7 milioni di CHF, di cui 4.2 milioni di multa. A causa di molteplici e gravi lacune nella loro organizzazione interna, le tre società succitate non hanno impedito, tra il 2006 e l’inizio del 2012, la corruzione di pubblici ufficiali in Angola, Guinea Equatoriale e Nigeria (art. 102 cpv. 2 Codice penale [CP] in combinato disposto con l’art. 322septies CP). Il gruppo SBM Offshore, le cui filiali svizzere rappresentano il centro finanziario operativo, è specializzato nella concezione, produzione e commercializzazione di sistemi e attrezzature marittime destinate all’industria del petrolio e del gas.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Contesto&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Il decreto d’accusa del 18.11.2021 si inserisce nella continuazione di un procedimento condotto dal MPC e sfociato in una sentenza pronunciata il 6 luglio 2020 dalla Corte penale del Tribunale penale federale (SK.2020.8), in virtù della quale un ex dirigente del gruppo SBM Offshore e SBM Holding Inc. SA era stato giudicato colpevole di corruzione di pubblici ufficiali stranieri in Angola (art. 322septies CP) seguito un rito abbreviato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il presente decreto d’accusa è da mettere in relazione anche con gli accordi conclusi in particolare da SBM Offshore N.V. nei Paesi Bassi nel 2014, negli Stati Uniti d’America nel 2017 e in Brasile nel 2018. Riflette la volontà del MPC di perseguire e sanzionare le imprese che commettono atti di corruzione transnazionale a partire dalla Svizzera, anche se una parte dei fatti contestati è già stata oggetto di accordi all’estero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Corruzione sistematica &lt;/b&gt; &lt;br /&gt;L’istruzione del MPC ha permesso di appurare che tra il 2006 e l’inizio del 2012 sono stati effettuati pagamenti corruttivi per un totale di oltre 22 milioni di USD e quasi 1 milione di EUR a favore di pubblici ufficiali in Angola, Guinea Equatoriale e, in misura minore, Nigeria. I fondi provenivano da conti bancari appartenenti a SBM Holding Inc. SA e sono stati trasferiti, con il concorso di intermediari che agivano attraverso società fantasma, sotto la copertura di contratti fittizi conclusi con le tre società svizzere condannate. Queste pratiche criminali facevano parte di un vero e proprio sistema creato per effettuare ingenti pagamenti corruttivi a favore di pubblici ufficiali stranieri allo scopo di aggiudicare contratti al gruppo SBM Offshore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La portata e la durata degli atti di corruzione commessi in seno alle tre società condannate, e più in generale all’interno del gruppo SBM Offshore, mostrano che all’epoca dei fatti sotto inchiesta l’analisi del rischio di corruzione, le misure e i processi di lotta alla corruzione nonché i relativi controlli, in particolare riguardo all’attività degli intermediari, erano inesistenti oppure totalmente insufficienti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Queste carenze appaiono tanto più gravi considerato che gli intermediari utilizzati dalle tre società condannate fornivano dei servizi nel campo dell’industria del petrolio e del gas, particolarmente esposto al rischio di corruzione, e in relazione a contratti che coinvolgevano società appartenenti a Stati notoriamente colpiti da corruzione endemica. La disorganizzazione constatata era comune a ognuna delle tre società condannate, che condividevano gli stessi locali e, in parte, anche gli stessi dipendenti e amministratori. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Multa, risarcimento e abbandono parziale&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Secondo l'art. 102 cpv. 3 CP, l’importo della multa da infliggere a un’impresa giudicata penalmente responsabile è determinato in particolare in funzione della gravità del reato, della gravità delle lacune organizzative e del danno provocato, nonché della capacità economica dell’impresa. L’importo massimo voluto dal legislatore è di 5 milioni di CHF (art. 102 cpv. 1 &lt;i&gt;in fine&lt;/i&gt; CP). SBM Holding Inc. SA, Single Buoy Moorings Inc. e SBM Production Contractors Inc. SA sono condannate a una multa di 4.2 milioni di CHF, somma che tiene in conto l’anzianità degli atti di corruzione dei pubblici ufficiali stranieri commessi in seno alle società, così come le misure prese dal gruppo SBM Offshore a partire dal 2012 per mettere fine alle pratiche corruttive. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre, SBM Holding Inc. SA, Single Buoy Moorings Inc. e SBM Production Contractors Inc. SA sono condannate al pagamento di un risarcimento di 2.8 milioni di CHF in relazione ai pagamenti corruttivi in Nigeria. Secondo l’art. 71 cpv. 1 CP, un risarcimento viene ordinato se i valori patrimoniali sottostanti alla confisca non sono più reperibili. Non è stato invece possibile ordinare un risarcimento in relazione ai pagamenti corruttivi in Angola e Guinea Equatoriale perché i relativi guadagni realizzati dal gruppo SBM Offshore erano già inclusi negli importi pagati nell’ambito degli accordi conclusi nei Paesi Bassi e negli Stati Uniti d’America nel 2014 e nel 2017. I principi legali applicabili impediscono di confiscare due volte i valori patrimoniali derivanti dagli stessi pagamenti corruttivi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da segnalare infine che, tramite l’ordine di abbandono parziale separato del 18.11.2021, il MPC ha abbandonato il procedimento basato sul sospetto di disorganizzazione in relazione ad atti di corruzione di pubblici ufficiali stranieri in Brasile, poiché SBM Holding Inc. SA ha preso parte all’accordo concluso in Brasile nel 2017 in relazione agli stessi fatti (cfr. art. 319 cpv. 1 lett. e e 8 cpv. 2 lett. c del Codice di procedura penale [CPP]). Il procedimento è stato inoltre abbandonato in quanto rivolto contro ignoti poiché l’istruzione non ha permesso di appurare altri atti di corruzione di pubblici ufficiali stranieri commessi in seno alle società svizzere del gruppo SBM Offshore tra il 2006 e il 2012 (cfr. art. 319 cpv. 1 lett. a CPP).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il decreto d’accusa e il decreto di abbandono parziale del 18.11.2021 possono essere consultati su richiesta, alle condizioni consuete, presso il Servizio giuridico del MPC (rechtsdienst@ba.admin.ch). &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio di comunicazione del Ministero pubblico della Confederazione, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Three Swiss subsidiaries of the oil-related group SBM Offshore convicted of corruption offences</title>
      <lead>The Office of the Attorney General of Switzerland (OAG) has sentenced three Swiss subsidiaries of the multinational group SBM Offshore and ordered them to pay an amount of over CHF 7 million, including a fine of CHF 4.2 million. These three companies failed to take all the reasonable organisational measures required to prevent the bribery, of foreign public officials in Angola, Equatorial Guinea and Nigeria</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In a summary penalty order dated 18.11.2021, the OAG sentenced the Swiss companies SBM Holding Inc. SA, Single Buoy Moorings Inc. and SBM Production Contractors Inc. SA and ordered them to pay an amount of over CHF 7 million, including a fine of CHF 4.2 million. As a result of multiple and serious deficiencies in their internal organisation, between 2006 and the start of 2012 the three companies failed to prevent the bribery of public officials in Angola, Equatorial Guinea and Nigeria (Art. 102 para. 2 Swiss Criminal Code [SCC] in conjunction with Art. 322septies SCC). The Swiss subsidiaries make up the financial operations centre of the SBM Offshore group, which specialises in the design, construction and supply of maritime systems and equipment for the petroleum and gas industry.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Context&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;The summary penalty order dated 18.11.2021 is the latest stage in proceedings conducted by the OAG that led to a judgment issued on 6 July 2020 by the Criminal Chamber of the Federal Criminal Court (SK.2020.8) in which a former executive of the SBM Offshore group and of SBM Holding Inc. SA was convicted under a simplified procedure of bribing foreign public officials in Angola (Art. 322septies SCC).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;This summary penalty order is also connected with settlements reached, primarily by SBM Offshore N.V., in the Netherlands in 2014, in the United States of America in 2017 and in Brazil in 2018. It shows the OAG’s willingness to prosecute and penalise companies engaging in cross-border corruption from Switzerland, even when part of the allegations concerned has already been the subject of settlements abroad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Systemic corruption &lt;/b&gt; &lt;br /&gt;The OAG’s investigation revealed that between 2006 and the start of 2012, bribes totalling more than USD 22 million and close to EUR 1 million were paid to public officials in Angola, Equatorial Guinea and, to a lesser extent, Nigeria. The money came from bank accounts held by SBM Holding Inc. SA and were channelled with the aid of intermediaries acting through shell companies, under the cover of sham contracts concluded with the three Swiss companies now convicted. These criminal practices were part of a system specifically set up to pay substantial bribes to foreign public officials with the aim of securing contracts for the SBM Offshore group. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The extent and the duration of the acts of corruption committed within the three companies now convicted, and throughout the SBM Offshore group, show that, during the period under investigation, the assessment of the risk of corruption, the measures and procedures for preventing corruption and the related controls, in particular in relation to the activities of intermediaries, were either non-existent, or wholly inadequate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;These failures appear all the more serious in that the intermediaries used by the three companies now convicted were supposed to provide services in relation to the oil and gas industry, which is particularly exposed to the risk of corruption, and in connection with contracts involving companies owned by States notoriously prone to endemic corruption. The lack of organisation thus established was common to all three of the companies convicted, which shared the same offices and, in part, the same staff and managers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fine, compensatory claim and partial abandonment of proceedings&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Under Article 102 paragraph 3 SCC, the level of fine imposed on a company that has been found criminally liable is based primarily on the seriousness of the offence, the lack of organisation, the damage caused and the financial capacity of the offender. The maximum fine under the law is CHF 5 million (Art. 102 para. 1 &lt;i&gt;in fine&lt;/i&gt; SCC). SBM Holding Inc. SA, Single Buoy Moorings Inc. and SBM Production Contractors Inc. SA have therefore been ordered to pay a fine of CHF 4.2 million, which in particular takes account of lapse of time since the bribes were paid, and the measures that the SBM Offshore group has taken since 2012 to bring an end to corrupt practices. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In addition, SBM Holding Inc. SA, Single Buoy Moorings Inc. and SBM Production Contractors Inc. SA have been ordered to pay a compensatory claim of CHF 2.8 million in connection with the bribes paid to officials in Nigeria. Under Article 71 paragraph 1 SCC, a compensatory claim may be ordered if the assets liable to forfeiture are no longer directly available. However, it was not possible to order compensatory claims in connection with the bribes paid in Angola and Equatorial Guinea, because the related profits made by the SBM Offshore group were already included in the amounts paid within the frame of the settlements reached in the Netherlands and the United States of America in 2014 and in 2017 respectively. According to the relevant legal principles, it is not possible to order twice the forfeiture of assets stemming from the same bribes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finally, it should be noted that in a separate order partially abandoning proceedings dated 18.11.2021, the OAG closed the proceedings relating to suspicions of inadequate organisation connected with the bribery of foreign public officials in Brazil, on the grounds that SBM Holding Inc. SA was a party to the settlement concluded in Brazil in 2017 connected with the same facts (see Art. 319 para. 1 let. e and 8 para. 2 let. c of the Criminal Procedure Code [CrimPC]). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Proceedings were also abandoned to the extent that they were directed against unknown perpetrators, as the investigation was unable to establish that any other acts of bribery of foreign public officials had been committed within the Swiss companies of the SBM Offshore group between 2006 and 2012 (see Art. 319 para. 1 let. a CrimPC).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The summary penalty order and the order partially abandoning proceedings dated 18.11.2021 may be inspected on request, subject to the usual conditions, at the OAG’s Legal Services Division (rechtsdienst@ba.admin.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office of the Attorney General of Switzerland, Communications Service, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
