<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86047" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-11-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wechsel im Verwaltungsrat der Exportrisikoversicherung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 24. November 2021 den Verwaltungsrat der Schweizerischen Exportrisikoversicherung (SERV) neu besetzt: Claudine Amstein und Claire-Anne Dysli Wermeille wurden für die laufende Amtszeit bis 2023 ernannt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die SERV-Verwaltungsräte Urs Ziswiler (Jurist, Vizepräsident) sowie Caroline Gueissaz (Ingenieurin ETH, Mitglied) und Anne-Sophie Spérisen (Ökonomin, Mitglied) haben ihre ordentlichen Rücktritte per Ende 2021 bekanntgegeben. Der Bundesrat hat Kenntnis davon genommen. Auf den 1. Januar 2022 und für den Rest der laufenden Amtsperiode 2020-2023 wählte der Bundesrat zwei neue Verwaltungsratsmitglieder. Claudine Amstein, Juristin, ist Direktorin der Handels- und Industriekammer des Kantons Waadt in Lausanne und hat wie Claire-Anne Dysli Wermeille, Juristin, Head of Legal, Chiquita Brand International SARL, Etoy, eine breite juristische Wirtschaftserfahrung. Der SERV-Verwaltungsrat wird damit von bisher neun auf acht Mitglieder verkleinert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiter hat der Bundesrat die KPMG AG, Zürich, als Revisionsstelle der SERV für die Periode 2022–2024 gewählt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die SERV versichert Exportgeschäfte von Schweizer Unternehmen gegen Zahlungsausfall in Folge des Eintretens politischer Risiken oder von Delkredererisiken. Als öffentlich-rechtliche Anstalt des Bundes bietet die SERV ihre Versicherungen in Ergänzung zu den Angeboten privater Kreditversicherer an. Mit ihrem Angebot trägt sie zur internationalen Konkurrenzfähigkeit der Schweizer Exportwirtschaft sowie zur Erhaltung und Schaffung von Arbeitsplätzen in der Schweiz bei.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveaux membres au conseil d’administration de l’Assurance contre les risques à l’exportation</title>
      <lead>Le 24 novembre 2021, le Conseil fédéral a repourvu deux sièges au conseil d’administration de l’Assurance suisse contre les risques à l’exportation (SERV) : Claudine Amstein et Claire-Anne Dysli Wermeille ont été nommées pour le mandat en cours jusqu’à 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les membres du conseil d’administration de la SERV Urs Ziswiler (juriste, vice-président), Caroline Gueissaz (ingénieure EPF, membre) et Anne-Sophie Spérisen (économiste, membre) ont annoncé leur démission ordinaire pour fin 2021. Le Conseil fédéral a pris acte de leur décision et a élu deux nouveaux membres qui prendront leurs fonctions au 1er janvier 2022 pour le reste du mandat en cours (2020-2023). Claudine Amstein, juriste et directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l’industrie, à Lausanne, et Claire-Anne Dysli Wermeille, juriste également et directrice de Chiquita Brand International SARL, à Etoy, disposent toutes deux d’une vaste expérience dans le domaine économique. Le conseil d’administration de la SERV sera ainsi réduit de neuf à huit membres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a par ailleurs nommé KPMG SA, à Zurich, comme organe de révision de la SERV pour la période 2022 à 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La SERV assure les exportations d’entreprises suisses contre les risques de ducroire et les défauts de paiement résultant de risques politiques. En sa qualité d’établissement de droit public de la Confédération, elle propose ses assurances en complément de l’offre des assureurs-crédit privés. Ses produits contribuent à la compétitivité internationale de l’industrie d’exportation suisse ainsi qu’à la création et au maintien d’emplois en Suisse. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cambi nel Consiglio d'amministrazione dell'assicurazione contro i rischi delle esportazioni</title>
      <lead>Il 24 novembre 2021 il Consiglio federale ha nominato due nuovi membri del Consiglio d'amministrazione dell’assicurazione contro I rischi delle esportazioni (ASRE): Claudine Amstein e Claire-Anne Dysli Wermeille ricopriranno questa carica per tutto il mandato attuale e fino al 2023. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I membri del Consiglio d'amministrazione dell'ASRE Urs Ziswiler (giurista e vicepresidente), Caroline Gueissaz (ingegnere ETH) e Anne-Sophie Spérisen (economista) hanno annunciato il loro pensionamento per la fine del 2021. Il Consiglio federale ne ha preso atto e ha eletto due nuovi membri del Consiglio di amministrazione che entreranno in carica il 1° gennaio 2022 e completeranno il mandato 2020-2023. Claudine Amstein, avvocata e direttrice della Camera di Commercio e dell'Industria del Canton Vaud a Losanna e Claire-Anne Dysli Wermeille, anch'essa avvocata e responsabile dell'ufficio legale di Chiquita Brand International SARL vantano grande esperienza giuridica applicata al settore economico. Il Consiglio d'amministrazione dell'ASRE si riduce così da nove a otto membri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre affidato la revisione dei conti per il periodo 2022-2024 alla sede di Zurigo di KPMG AG. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ASRE assicura le esportazioni delle imprese svizzere contro il rischio di insolvenza legato a eventi di natura politica e contro i rischi del credere. In quanto istituto di diritto pubblico della Confederazione, l'ASRE offre i suoi prodotti assicurativi a titolo sussidiario rispetto agli assicuratori privati. Con le sue attività contribuisce a rendere il settore svizzero dell'esportazione più competitivo a livello nazionale e a mantenere e creare posti di lavoro in Svizzera.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
