<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85933" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-11-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Bericht zu klimafreundlichem Finanzmarkt</title>
      <lead>Das Parlament hat den Bundesrat beauftragt, in einem Bericht Massnahmen aufzuzeigen, wie die Schweiz ihre Finanzmittelflüsse klimaverträglich ausrichten kann. An seiner Sitzung vom 17. November 2021 hat er diesen Bericht gutgeheissen. Besonders klimawirksam sind Massnahmen, welche die klimaverträgliche Ausrichtung der Investitionen explizit beinhalten, wie Branchenvereinbarungen zwischen Finanzbranchen und dem Bund. Weiter kann mehr Transparenz bezüglich klimaschädigenden und -freundlichen Investitionen indirekt eine positive Klimawirkung erzielen, da sie zu besser informierten Investitionsentscheiden führt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz hat sich mit der Ratifikation des Übereinkommens von Paris zum Ziel bekannt, die Finanzflüsse klimaverträglich auszurichten. Sie will gemäss Bundesrat ein führender Standort für nachhaltige Finanzdienstleistungen werden. Der Bericht in Erfüllung des Postulats der Kommission für Umwelt, Raumplanung und Energie des Ständerates (19.3966) liefert einen systematischen Überblick möglicher Massnahmen, um die Investitionen des Schweizer Finanzmarkts auf das Klimaziel auszurichten. Die Massnahmen werden daran gemessen, wie gut sie eine Lenkung weg von klimaschädlichen Investitionen – z.B. in die Kohle- und Erdölförderung – hin zu klimafreundlichen Alternativen bewirken können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Massnahmen mit direktem Klimaziel wirken&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die meisten untersuchten Massnahmen wirken lediglich indirekt darauf hin, die Finanzflüsse in eine klimaverträgliche Richtung zu lenken. Weil Branchenvereinbarungen zwischen dem Bund und den wichtigsten Finanzbranchen dieses Ziel explizit anstreben, haben sie grosses Potenzial. Sie könnten zudem den unterschiedlichen Ausgangslagen und Möglichkeiten der verschiedenen Finanzinstitute Rechnung tragen. Wichtig dabei ist eine regelmässige, vergleichbare Fortschrittsmessung, wie die bereits etablierten PACTA-Klimatests (siehe Kasten). Im Rahmen der aktuellen Vorhaben zum Vermeiden von Greenwashing bekräftigt der Bundesrat, auf Branchenvereinbarungen mit den Finanzmarktakteuren hinzuwirken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Transparenz &lt;/b&gt;&lt;b&gt;hilft bei Investitionsentscheiden&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine höhere Transparenz kann ebenfalls indirekt zu klimaverträglichen Investitionen beitragen. Wenn Finanzinstitute die negativen oder positiven Auswirkungen von Investitionen auf das Klima sichtbar machen, führt dies zu besser informierten Investitionsentscheiden der Kundinnen und Kunden sowie von anderen Finanzinstituten. Um klimawirksam zu sein, sollten solche Transparenzmassnahmen möglichst vergleichbare Aussagen zulassen, in die Zukunft gerichtet und auf das zu erreichende Klimaziel abgestimmt sein. Die aktuellen Bestrebungen des Bundesrats zielen ebenfalls in diese Richtung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 17. November 2021 beschlossen, Transparenzmassnahmen zur Vermeidung von Greenwashing weiterzuverfolgen und den Abschluss von Branchenvereinbarungen mit den Finanzmarktakteuren gemäss dem Beschluss des Bundesrats vom 26. Juni 2019 anzustreben. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Kasten: Regelmässiger Klimatest für den Schweizer Finanzmarkt&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Eine wichtige Grundlage des Berichts bildet der freiwillige PACTA-Klimatest für Finanzinstitute. PACTA steht für «Paris Agreement Capital Transition Assessment», das ist ein international abgestimmtes Testmodell. Zuletzt hat sich 2020 der gesamte Schweizer Finanzmarkt auf Initiative des Bundesamts für Umwelt BAFU und in Zusammenarbeit mit dem Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF auf Klimaverträglichkeit testen lassen. Der Klimatest hat gezeigt, dass es noch mehr konkreter Massnahmen der Finanzbranche bedarf, damit der Finanzplatz seinen Beitrag zur Erreichung der Klimaziele leistet. Der nächste freiwillige PACTA-Klimatest wird im Frühjahr 2022 lanciert.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sektion Medien, BAFU, Tel. +41 58 262 90 00</contact>
      <attachment id="223498">
        <title>Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1522</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69023.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223500">
        <title>BAFU: Klima und Finanzmarkt</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/klima/fachinformationen/klima-und-finanzmarkt.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le rapport sur la compatibilité climatique du marché financier</title>
      <lead>Le Parlement a donné pour mandat au Conseil fédéral d’élaborer un rapport présentant les mesures permettant à la Suisse de rendre ses flux financiers compatibles avec les objectifs climatiques. Le Conseil fédéral a adopté ce rapport lors de sa séance du 17 novembre 2021. Les mesures les plus efficaces sont celles qui visent explicitement à rendre les investissements respectueux du climat, comme les accords sectoriels conclus entre les différentes branches du secteur financier et la Confédération. En outre, une transparence accrue concernant les impacts climatiques positifs ou négatifs des investissements peut avoir un effet indirect positif sur le climat, car elle permet de prendre des décisions d’investissement mieux avisées.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En ratifiant l’accord sur le climat, la Suisse s’est engagée à rendre les flux financiers compatibles avec les objectifs climatiques. De l’avis du Conseil fédéral, elle doit devenir une référence mondiale en matière de services financiers durables. Le rapport en réponse au postulat 19.3966, déposé par la Commission de l’environnement, de l’aménagement du territoire et de l’énergie&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;du Conseil des États fournit un aperçu global des mesures possibles pour orienter les investissements du marché financier suisse sur l’objectif de l’accord. Les mesures sont évaluées à l’aune de leur capacité à inciter les acteurs du marché financier à opter pour des investissements respectueux du climat en lieu et place de ceux qui lui sont nuisibles, par exemple dans les domaines du charbon et du pétrole. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Les mesures avec un effet direct sur le climat sont efficaces&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La plupart des mesures examinées ne permettent qu’indirectement de donner une direction respectueuse du climat aux flux financiers. Étant donné que les accords sectoriels conclus entre la Confédération et les différentes branches du secteur financier visent explicitement cet objectif, ils recèlent un potentiel important. Ces accords permettent en outre de tenir compte des différents contextes et possibilités des établissements financiers. Dans ce contexte, il est important de mesurer régulièrement les progrès au moyen de méthodes comparables, notamment à l’aide des tests de compatibilité climatique PACTA déjà mis en œuvre (voir encadré). Dans le cadre des projets actuels visant à éviter l’écoblanchiment, le Conseil fédéral table sur la conclusion d’accords sectoriels avec les acteurs du marché financier. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La transparence au service des décisions d’investissement&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une transparence accrue peut aussi favoriser indirectement les investissements respectueux du climat. Si les établissements financiers rendent visibles les impacts positifs ou négatifs de leurs investissements, les clients et les autres établissements financiers peuvent prendre des décisions d’investissement mieux avisées. Pour être efficaces, les mesures de transparence doivent permettre de tirer des conclusions comparables, être axées sur l’avenir et s’appuyer sur l’objectif climatique. C’est aussi dans cette direction que vont les efforts du Conseil fédéral. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de sa séance du 17 novembre 2021, le Conseil fédéral s’est prononcé en faveur, d’une part, de la poursuite des mesures de transparence visant à éviter l’écoblanchiment et, d’autre part, de la conclusion d’accords sectoriels avec les acteurs du marché financier conformément à sa décision du 26 juin 2019.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Encadré : Marché financier suisse soumis à un test régulier&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le test de compatibilité climatique PACTA réalisé de façon volontaire auprès des établissements financiers constitue une base importante du rapport. PACTA est l’abréviation de « Paris Agreement Capital Transition Assessment ». Il s’agit d’un modèle de test uniformisé au plan international. Les acteurs du marché financier suisse ont fait analyser la compatibilité climatique de leurs portefeuilles pour la dernière fois en 2020. Ce test a été réalisé à l’initiative de l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) et en collaboration avec le Secrétariat d’État aux questions financières internationales. Il a montré que davantage de mesures concrètes étaient nécessaires dans le secteur financier pour que la place financière puisse apporter une contribution à l’atteinte des objectifs climatiques. Le prochain test PACTA se déroulera sur une base volontaire début 2022. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="223499">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1463</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69024.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223501">
        <title>OFEV: Climat et marché financier</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/climat/info-specialistes/climat-et-marche-financier.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Mercato finanziario rispettoso del clima: il Consiglio federale adotta il rapporto</title>
      <lead>Il Parlamento ha incaricato il Consiglio federale di presentare un rapporto che illustri le misure che la Svizzera può adottare per orientare i suoi flussi finanziari verso investimenti più rispettosi del clima. Il Consiglio federale ha adottato questo rapporto nella sua seduta del 17 novembre 2021. Particolarmente efficaci sono le misure che includono esplicitamente investimenti orientati al rispetto del clima, come gli accordi settoriali tra i settori finanziari e la Confederazione. Inoltre, una maggiore trasparenza riguardo agli investimenti, sia climalteranti che rispettosi del clima, può avere indirettamente un impatto climatico positivo, poiché porta a una maggiore consapevolezza nell’adozione delle decisioni d’investimento.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con la ratifica dell’Accordo di Parigi, la Svizzera si è impegnata a raggiungere l’obiettivo di orientare i flussi finanziari verso investimenti rispettosi del clima. Secondo il Consiglio federale, vuole diventare una piazza leader dei servizi finanziari sostenibili. Il rapporto in adempimento del postulato 19.3966 della Commissione dell’ambiente, della pianificazione del territorio e dell’energia del Consiglio degli Stati (CAPTE-S) fornisce una panoramica sistematica delle misure che consentono di orientare in tal senso gli investimenti del mercato finanziario svizzero. Le misure sono valutate in base alla loro capacità di incentivare il passaggio da investimenti climalteranti, ad esempio nella produzione di carbone e petrolio, verso alternative rispettose del clima. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le misure con un obiettivo climatico diretto sono efficaci&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La maggior parte delle misure esaminate ha solo un effetto indiretto sull’orientamento dei flussi finanziari verso la compatibilità climatica. Gli accordi settoriali tra la Confederazione e i più importanti settori finanziari hanno un grande potenziale, in quanto mirano esplicitamente a raggiungere tale obiettivo. Inoltre, possono prendere in considerazione le diverse situazioni di partenza e possibilità dei vari istituti finanziari. In questo contesto è importante effettuare una misurazione periodica e comparabile dei progressi, come ad esempio mediante i test climatici PACTA, ormai affermati (cfr. riquadro). Nel quadro dei piani attuali volti a prevenire il greenwashing, il Consiglio federale conferma che si impegnerà per accordi settoriali con gli attori del mercato finanziario.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La trasparenza aiuta nelle decisioni di investimento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una maggiore trasparenza può anche contribuire indirettamente a investimenti rispettosi del clima. Se gli istituti finanziari rendono visibili gli effetti negativi o positivi dei loro investimenti sul clima, clienti e altre istituzioni finanziarie prenderanno decisioni d’investimento più consapevoli. Per essere efficaci sul piano climatico, tali misure di trasparenza devono consentire conclusioni comparabili, essere rivolte al futuro ed essere conformi all’obiettivo climatico da raggiungere. Anche gli attuali sforzi del Consiglio federale vanno in questa direzione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante la sua seduta del 17 novembre 2021, il Consiglio federale ha deciso di portare avanti le misure di trasparenza per prevenire il greenwashing e di adoperarsi per concludere gli accordi settoriali con gli attori del mercato finanziario secondo la decisione del Consiglio federale del 26 giugno 2019. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;RIQUADRO: Test climatici periodici per il mercato finanziario svizzero&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Una base importante del rapporto è il test climatico volontario PACTA destinato agli istituti finanziari. PACTA è l’acronimo di Paris Agreement Capital Transition Assessment, un modello di test su base volontaria coordinato a livello internazionale. L’ultimo test di compatibilità climatica del mercato finanziario svizzero risale al 2020 ed è stato effettuato su iniziativa dell’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) in collaborazione con la Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali (SIF). Il test svolto ha mostrato che il raggiungimento degli obiettivi climatici da parte del settore finanziario presuppone l’incremento dell’adozione di misure concrete da parte della piazza finanziaria. Il prossimo test climatico PACTA avrà luogo nella primavera del 2022.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sezione Media, UFAM, tel. +41 58 262 90 00</contact>
      <attachment id="223503">
        <title>Rapporto del Consiglio federale (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1463</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69025.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223502">
        <title>UFAM: Clima e mercato finanziario</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/clima/info-specialisti/clima-e-mercato-finanziario.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1802" org-id="811">
        <name lang="de">Wirtschaft und Konsum</name>
        <name lang="fr">Economie e consommation</name>
        <name lang="it">Economia e consumo</name>
        <name lang="en">Economy and consumption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
