<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86112" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-11-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nachfolge an der SECO-Spitze: Bundespräsident Guy Parmelin setzt Findungskommission ein</title>
      <lead>Bundespräsident Guy Parmelin hat für die Suche des Nachfolgers oder der Nachfolgerin von Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch an der Spitze des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) eine Findungskommission eingesetzt. Die Kommission wird geeignete Kandidaturen evaluieren und dem Vorsteher des Eidgenössischen Departementes für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) vorlegen. Die Wahl erfolgt durch den Bundesrat. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Staatssekretärin Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch hatte Ende August 2021 ihren Rücktritt für Ende Juli 2022 bekannt gegeben. Die Stelle wird öffentlich ausgeschrieben. Das Staatssekretariat für Wirtschaft ist mit rund 800 Mitarbeitenden das Kompetenzzentrum des Bundes für Wirtschaftspolitik. Gesucht wird eine Führungspersönlichkeit, die unter anderem berufliche Erfahrungen und Netzwerke in Politik, Wirtschaft, Verbänden und Institutionen mitbringt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folgende Personen nehmen Einsitz in der Findungskommission:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Nathalie Goumaz, Generalsekretärin WBF (Präsidium)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Claudine Amstein, Direktorin der Waadtländer Handelskammer&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Giorgio Behr, Unternehmer, emeritierter Professor Universität St. Gallen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;André Berdoz, Vizepräsident des Schweizerischen Gewerbeverbandes und Unternehmer&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Christoph Brutschin, ehemaliger Regierungsrat Kanton BS und Präsident der VDK&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Roland Eberle, alt Ständerat (SVP/TG)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Serge Gaillard, ehemaliger Direktor der Eidgenössischen Finanzverwaltung und Direktor der Direktion für Arbeit im SECO&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eva Jaisli, Mitglied Ausschuss Swissmem und Unternehmerin&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vasco Pedrina, ehemaliger Unia- und SGB-Co-Präsident &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Daniel Wüthrich, Leiter HR WBF&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS WBF info@gs-wbf.admin.ch Tel. 058 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Succession à la tête du SECO : le président de la Confédération Guy Parmelin institue une commission de sélection</title>
      <lead>Le président de la Confédération Guy Parmelin a institué une commission de sélection pour trouver une personne apte à succéder à Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch à la tête du Secrétariat d’État à l’économie (SECO). La commission évaluera les candidatures retenues afin de soumettre des propositions au chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR). Le Conseil fédéral procédera ensuite à la nomination.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La secrétaire d’État à l’économie Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch a annoncé à la fin du mois d’août 2021 qu’elle quitterait ses fonctions à la fin du mois de juillet 2022. Le poste fera l’objet d’une mise au concours. Le SECO, qui emploie quelque 800 personnes, est le centre de compétence de la Confédération en matière de politique économique. Une forte personnalité dotée d’une solide expérience professionnelle et d’un bon réseau dans les cercles politiques, économiques, associatifs et institutionnels est recherchée pour reprendre les rênes de l’organisation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La commission de sélection est composée de :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Nathalie Goumaz, secrétaire générale du DEFR (présidence)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Claudine Amstein, directrice de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Giorgio Behr, entrepreneur, professeur émérite de l'université de Saint-Gall&lt;/li&gt;&lt;li&gt;André Berdoz, entrepreneur et vice-président de l’Union suisse des arts et métiers &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Christoph Brutschin, ancien conseiller d’État du canton de Bâle et président de la Conférence des chefs des départements cantonaux de l’économie publique &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Roland Eberle, ancien conseiller aux États (UDC/TG)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Serge Gaillard, ancien directeur de l’Administration fédérale des finances et chef de la Direction du travail au SECO &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eva Jaisli, entrepreneuse et membre du comité Swissmem&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vasco Pedrina, ancien co-président d’Unia et de l’Union syndicale suisse&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Daniel Wüthrich, chef des Ressources humaines du DEFR&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR info@gs-wbf.admin.ch 058 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Successione ai vertici della SECO: il Presidente della Confederazione Guy Parmelin istituisce una commissione di nomina</title>
      <lead>Il Presidente della Confederazione Guy Parmelin ha istituito un'apposita commissione per selezionare il successore di Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch ai vertici della Segreteria di Stato dell’economia SECO. La commissione valuterà le candidature idonee e le sottoporrà per decisione al capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR). La nomina è di competenza del Consiglio federale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;A fine agosto 2021 la segretaria di Stato Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch ha annunciato che si ritirerà a fine luglio 2022. La posizione è oggetto di un bando di concorso pubblico. La Segreteria di Stato dell’economia (800 dipendenti) è l’autorità federale competente per le questioni di politica economica. La persona ideale possiede doti di leadership e vanta esperienza professionale e contatti nell'ambito della politica, dell'economia, delle associazioni e delle istituzioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le seguenti persone compongono la commissione di nomina:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Nathalie Goumaz, segretaria generale DEFR (presidente)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Claudine Amstein, direttrice della Camera di commercio del Canton Vaud &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Giorgio Behr, imprenditore, professore emerito dell'Università di San Gallo&lt;/li&gt;&lt;li&gt;André Berdoz, vicepresidente dell'Unione svizzera delle arti e mestieri (USAM) e imprenditore&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Christoph Brutschin, ex consigliere di Stato del cantone di Basilea Città e presidente della Conferenza dei direttori cantonali dell'economia pubblica (CDEP) &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Roland Eberle, ex consigliere agli Stati (UDC/TG)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Serge Gaillard, ex direttore dell'Amministrazione federale delle finanze e direttore della Direzione del lavoro presso la SECO&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eva Jaisli, membro del Comitato direttivo di Swissmem e imprenditrice&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vasco Pedrina, ex co-presidente di Unia e dell'Unione sindacale svizzera (USS)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Daniel Wüthrich, capo Risorse umane DEFR&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch tel. 058 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
