<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85957" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Gas geben bei der Energiewende senkt Klimarisiken</title>
      <lead>Die Weltklimakonferenz in Glasgow ist gerade zu Ende, und es stellt sich die Frage, ob das Ziel einer maximalen Erderwärmung von 1,5°C noch erreicht werden kann. In einer Modellrechnung zeigen Empa-Forscher auf, wie die Energiewende mit den geringstmöglichen kumulierten Emissionen gelingen könnte: Statt die Emissionen langsam zurückzufahren, sollten wir den Umbau auf Solarenergie rasch vorantreiben und dafür die fossilen Kraftwerke ein letztes Mal voll auslasten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;«Wer würde in ein Flugzeug steigen, das nur mit 50-prozentiger Sicherheit am Ziel ankommt?», fragen Harald Desing und Rolf Widmer gleich eingangs ihrer Veröffentlichung. Auf unserer Reise in die Zukunft mit dem Raumschiff Erde haben wir nicht die Wahl ein- oder auszusteigen. Umso erstaunlicher ist daher, dass selbst bei optimistischen Transitionspfaden des IPCC («Intergovernmental Panel for Climate Change») die Chancen, die Erderwärmung auf 1,5°C zu begrenzen, nur bei 50 Prozent liegen.&lt;/p&gt; Radikal vereinfachter Ansatz &lt;p&gt;Wir müssen also mehr tun, um die Chancen auf eine sichere Zukunft zu erhöhen, überlegten sich die beiden Empa-Forscher. Und begannen zu rechnen, um die physikalische Grenze zur Beschleunigung der Energiewende zu finden. Mit Hilfe eines Modells, das speziell dafür in der Empa-Forschungsabteilung «Technologie und Gesellschaft» entwickelt wurde, vereinfachen sie die Weltwirtschaft zu einem radikalen, klaren Bild: Es gibt eine «fossile Maschine», die alle heutigen, nicht erneuerbaren Energiesysteme zusammenfasst und fossile Treibstoffe in Elektrizität umwandelt. Und es gibt eine «solare Maschine», die Elektrizität aus Sonnenlicht erzeugt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da die Solarpotentiale auf den ohnehin bereits versiegelten Dächern, Fassaden, Parkplätze und anderer Infrastruktur für die Wende ausreichen, braucht es weder Solarparks auf der grünen Wiese, noch riesige Windparks. Ganz klar: Die fossile Maschine müssen wir sobald möglich abschalten, die andere, solare aufbauen und in Gang setzen. Der Bau der solaren Maschine braucht zunächst einmal Energie, die zu Beginn der Energiewende nur aus der fossilen Maschine kommen kann. Wie schaffen wir das mit den geringstmöglichen kumulierten Emissionen? Denn die Temperatur der Atmosphäre hängt nicht von den momentanen, sondern den gesamten – also auch den vergangenen – Emissionen ab.&lt;/p&gt; Vollgas geben, dann hart bremsen &lt;p&gt;Die beiden Forscher haben mehrere Szenarien durchgerechnet und sind dabei zu einem klaren Ergebnis gekommen: Wir müssten jetzt alle fossilen Kraftwerke möglichst voll auslasten und die dadurch zusätzlich gewonnene Energie in den Aufbau der solaren Maschine stecken. «Unsere Simulation zeigt, dass der schnellstmögliche Umbau der Energiewirtschaft den geringsten kumulierten CO2-Ausstoss generiert», so Desing. Dies bedeutet paradoxerweise, dass die fossilen Emissionen während der Transition um bis zu 40% steigen, jedoch einzig mit dem Ziel, solare Infrastruktur aufzubauen. Damit könnte die Energiewende binnen fünf Jahren abgeschlossen sein, was zu den geringsten kumulierten Emissionen führt. Anschliessend kann die fossile Maschine für immer abgestellt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Doch selbst die schnellstmögliche Energiewende führt immer noch mit einer Wahrscheinlichkeit von 20 Prozent dazu, dass das 1.5°C-Ziel überschritten wird. Darunter geht es nicht mehr, dafür ist es schon zu spät. Und jedes Jahr, das wir zuwarten, erhöht diese Wahrscheinlichkeit weiter.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fazit: Theoretisch wäre es noch möglich, die Wahrscheinlichkeit, dass das Klimaziel von 1.5°C überschritten wird, unter 50% zu drücken – allerdings nur, wenn wir nun bei der Energiewende Gas geben. Die Forschungsarbeit wurde vom Schweizerischen Nationalfonds (SNF) finanziert.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Rolf Widmer Abteilung "Technology and Society" Tel. +41 58 765 78 63 rolf.widmer@empa.ch Harald Desing Abteilung "Technology and Society" Tel. +41 58 765 75 13 harald.desing@empa.ch</contact>
      <attachment id="223570">
        <title>Die Solarpotentiale auf bereits versiegelten Dächern, Fassaden anderer Infrastruktur reichen für die Energiewende aus: Solarfassade am Gebäude K3 Handwerkcity in Wallisellen. Bild: die werke versorgung wallisellen ag</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69057.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223573">
        <title>Solar-Initiative www.sonnendach.ch des Bundesamts für Energie</title>
        <uri>https://www.uvek-gis.admin.ch/BFE/sonnendach/?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Accélérer la transition énergétique réduit les risques climatiques</title>
      <lead>La conférence mondiale sur le climat qui s'est tenue à Glasgow vient de se terminer et la question est de savoir si l'objectif d'un réchauffement maximal de la planète de 1,5°C peut encore être atteint. Dans un modèle de calcul, les chercheurs de l'Empa montrent comment la transition énergétique pourrait réussir avec des émissions cumulées aussi faibles que possible : Au lieu de réduire lentement les émissions, nous devrions rapidement passer à l'énergie solaire et utiliser une dernière fois pleinement les centrales fossiles pour y parvenir.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;"Qui monterait dans un avion dont on n'est sûr qu'à 50 % d'arriver à destination ?" demandent Harald Desing et Rolf Widmer dès le début de leur publication. Lors de notre voyage dans le futur avec le vaisseau spatial Terre, nous n'avons pas le choix de monter ou de descendre. Il est donc d'autant plus étonnant que, même avec les voies de transition optimistes du GIEC ("Groupe d'experts intergouvernemental sur l'évolution du climat"), les chances de limiter le réchauffement planétaire à 1,5°C ne sont que de 50 %.&lt;/p&gt; Une approche radicalement simplifiée &lt;p&gt;Nous devons donc faire davantage pour augmenter les chances d'un avenir sûr, ont estimé les deux chercheurs de l'Empa. Et ont commencé à faire des calculs pour trouver la limite physique de l'accélération de la transition énergétique. A l'aide d'un modèle développé spécialement à cet effet dans le laboratoire"Technologie et société" de l'Empa, ils ont simplifié l'économie mondiale en une image radicale et claire : il existe une "machine fossile" qui combine tous les systèmes d'énergie non renouvelables actuels et transforme les combustibles fossiles en électricité. Et il existe une "machine solaire" qui produit de l'électricité à partir de la lumière du soleil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Étant donné que le potentiel solaire des toits, des façades, des parkings et des autres infrastructures déjà scellés est suffisant pour le tournant, il n'est pas nécessaire de créer de nouveaux parcs solaires ou d'énormes parcs éoliens. Il est clair que nous devons éteindre la machine fossile dès que possible et construire et mettre en marche l'autre machine, solaire. La construction de la machine solaire nécessite d'abord de l'énergie, qui, au début de la transition énergétique, ne peut provenir que de la machine fossile. Comment y parvenir avec les émissions cumulées les plus faibles possibles ? Parce que la température de l'atmosphère ne dépend pas des émissions actuelles, mais des émissions totales - y compris les émissions passées.&lt;/p&gt; Plein gaz, puis freinage brusque &lt;p&gt;Les deux chercheurs ont calculé plusieurs scénarios et sont arrivés à une conclusion claire : Nous devrions maintenant utiliser au maximum toutes les centrales fossiles et consacrer l'énergie supplémentaire ainsi obtenue à la construction de la machine solaire. "Notre simulation montre que la conversion la plus rapide possible de l'industrie énergétique génère les émissions cumulées de CO2 les plus faibles", explique Harald Desing. Paradoxalement, cela signifie que les émissions fossiles augmentent jusqu'à 40 % pendant la transition, mais dans le seul but de construire des infrastructures solaires. Cela signifie que la transition énergétique pourrait être achevée en cinq ans, ce qui entraînerait les émissions cumulées les plus faibles. Ensuite, le moteur fossile peut être éteint.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Toutefois, même le revirement énergétique le plus rapide possible entraîne toujours une probabilité de 20 % que l'objectif de 1,5 °C soit dépassé. Il n'est plus possible de descendre en dessous, il est déjà trop tard. Et chaque année d'attente augmente cette probabilité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conclusion : en théorie, il serait encore possible de réduire à moins de 50 % la probabilité de dépasser l'objectif climatique de 1,5 °C, mais seulement si nous donnons maintenant un coup d'accélérateur à la transition énergétique. Ce travail de recherche a été financé par le Fonds national suisse de la recherche scientifique (FNS).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Rolf Widmer Département "Technology and Society" Tél. +41 58 765 78 63 rolf.widmer@empa.ch Harald Desing Département "Technology and Society" Tél. +41 58 765 75 13 harald.desing@empa.ch</contact>
      <attachment id="223571">
        <title>Le potentiel solaire sur les toits, les façades et autres infrastructures qui sont déjà étanches, est suffisant pour la transition énergétique : façade solaire sur le bâtiment K3 Handwerkcity à Wallisellen. Image : die werke versorgung wallisellen ag</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69058.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223574">
        <title>Initiative solaire www.sonnendach.ch de l'Office fédéral de l'énergie (OFEV)</title>
        <uri>https://www.uvek-gis.admin.ch/BFE/sonnendach/?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Speeding up the energy transition reduces climate risks</title>
      <lead>The World Climate Conference in Glasgow has just ended, and the question is whether the goal of maximum global heating of 1.5°C can still be achieved. In a model calculation, Empa researchers show how the energy transition could lead to the lowest possible cumulative emissions: Instead of slowly cutting back emissions, we should quickly push ahead with the conversion to solar energy and use fossil power plants at full capacity for one last time to do so.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;"Who would board an airplane, if the chance to arrive safely would only be 50 percent?" ask Harald Desing and Rolf Widmer at the very beginning of their publication. On our journey into the future with spaceship Earth, we don't have the choice of getting on or off. It is therefore all the more astonishing that even with optimistic transition pathways of the IPCC ("Intergovernmental Panel for Climate Change"), the chances of limiting global warming to 1.5°C are only around 50 percent.&lt;/p&gt; Radically simplified approach &lt;p&gt;So, we need to do more to increase the chances to arrive in a safe future, the two Empa researchers reasoned. And started doing the math to find the physical limit to accelerating the energy transition. Using a model developed specifically for this purpose in Empa's "Technology and Society" research lab, they simplified the global economy into a radical, clear picture: there is a "fossil engine" that combines all of today's non-renewable energy systems and converts fossil fuels into electricity. And there is a "solar machine" that generates electricity from sunlight.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Since the solar potential on the already sealed roofs, facades, parking lots and other infrastructure is sufficient for the turnaround, there is no need for neither greenfield solar farms nor huge wind farms. Clearly, we need to shut down the fossil machine as soon as possible and build and operate the other, solar machine. The construction of the solar machine first and foremost needs energy, which at the beginning of the energy transition can only come from the fossil machine. How can we do that with the lowest possible cumulative emissions? Because the temperature of the atmosphere depends not on current emissions, but on cumulative emissions - including past emissions.&lt;/p&gt; Full throttle, then brake hard &lt;p&gt;The two researchers calculated several scenarios and came to a clear conclusion: We would now have to utilize all fossil-fuel power plants to their maximum capacity and put the additional energy thus gained into building up the solar machine. "Our simulation shows that the fastest possible conversion of the energy sector generates the lowest cumulative CO2 emissions," says Desing. Paradoxically, this means that fossil emissions increase by up to 40% during the transition, but with the sole purpose of building solar infrastructure. Thus, the energy transition could be completed within five years, resulting in the lowest cumulative emissions. After that, the fossil engine can then be shut down.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;But even the fastest possible energy transition still has a 20 percent chance of exceeding the 1.5°C target. We can't go any lower than that, it's already too late. And every year that we wait increases this probability further.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conclusion: Theoretically, it would still be possible to reduce the probability of exceeding the climate target of 1.5°C to below 50% - but only if we now speed up the energy transition. The research work was funded by the Swiss National Science Foundation (SNSF).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Rolf Widmer Department Technology and Society Phone +41 58 765 78 63 rolf.widmer@empa.ch Harald Desing Department Technology and Society Phone +41 58 765 75 13 harald.desing@empa.ch</contact>
      <attachment id="223572">
        <title>The solar potential on roofs, facades and other infrastructure, in other words on already sealed surfaces, is sufficient for energy turnaround: solar facade on the K3 Handwerkcity building in Wallisellen. Image: die werke versorgung wallisellen ag</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69059.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223575">
        <title>Solar-Initiative www.sonnendach.ch by Swiss Federal Office of Energy (FOEN)</title>
        <uri>https://www.uvek-gis.admin.ch/BFE/sonnendach/?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
