<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85862" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-11-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Ignazio Cassis nimmt an der Libyen-Konferenz in Paris teil</title>
      <lead>Am 12. November 2021 kamen die Mitglieder der Berliner Gruppe, die Nachbarländer Libyens und die libysche Übergangsbehörde zur Libyen-Konferenz in Paris zusammen. Die Konferenz unter dem Co-Vorsitz von Deutschland, Frankreich, Italien und den Vereinten Nationen unterstützt den politischen Transitionsprozess in Libyen. Bundesrat Ignazio Cassis rief an der Konferenz zur Abhaltung freier und transparenter Wahlen auf. Die Schweiz setzt sich im Rahmen ihrer Friedensförderung und ihrer Rolle als Gaststaat für eine politische Lösung in Libyen ein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen des Berliner Prozesses zu Libyen engagiert sich die Schweiz für die Schaffung günstiger Bedingungen für einen dauerhaften Frieden in diesem nordafrikanischen Land. Als Co-Vorsitzende der Arbeitsgruppe, die die Achtung des humanitären Völkerrechts und der Menschenrechte fördern soll, setzt die Schweiz auf ihre Tradition der guten Dienste und ihre Erfahrung in Friedensprozessen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Ignazio Cassis erinnerte an der heutigen Konferenz daran, wie wichtig es ist, den politischen Transitionsprozess voranzubringen. Dieser zielt darauf ab, die Stabilität in Libyen und in der Region wiederherzustellen, insbesondere durch die für Dezember 2021 geplanten Wahlen und die Beendigung der ausländischen Einmischung in Libyen. «Es ist wichtig, dass die Wahlen in einem Umfeld stattfinden, das es den Libyerinnen und Libyern ermöglicht, ihr Wahlrecht in Sicherheit auszuüben. In den kommenden entscheidenden Wochen wird Libyen mehr denn je unsere geschlossene Unterstützung benötigen, um auf diesem schwierigen Weg voranzukommen», betonte der Vorsteher des EDA in seiner Rede. Die Konferenzteilnehmenden sprachen sich zudem für freie, inklusive und transparente Wahlen aus, wie dies der Fahrplan des politischen Prozesses vorsieht, den die libyschen Akteure am 16. November 2020 genehmigt haben. &lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aufruf zum Abzug aller ausländischen Kämpfer&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine weitere Priorität der Konferenz war der Abzug der ausländischen Streitkräfte, Kämpfer und Söldner gemäss dem im Oktober 2020 in Genf von der gemeinsamen Militärkommission für Libyen vereinbarten Aktionsplan und den Resolutionen des UNO-Sicherheitsrats. Schliesslich riefen die Konferenzteilnehmer die Bedeutung der Einhaltung des Waffenstillstandsabkommens vom 23. Oktober 2020 und einer gerechten Verteilung der Ressourcen des Landes in Erinnerung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schweiz als Gaststaat massgeblich beteiligt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit Februar 2020 beherbergte die Schweiz als Gaststaat acht Treffen zu den drei Teilbereichen des UNO-Friedensprozesses (politische, militärische und wirtschaftliche Dimension). Dabei wurden drei wichtige Fortschritte für Libyen erzielt: die Unterzeichnung des Waffenstillstandsabkommens zwischen den beiden Konfliktparteien am 23. Oktober 2020 in Genf, die Wahl einer neuen Übergangsregierung am 5. Februar 2021 im Kanton Waadt und die Einigung auf einen Aktionsplan für den Rückzug ausländischer Kämpfer am 8. Oktober 2021 in Genf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz richtet sich bei ihren Anstrengungen für Libyen nach der Aussenpolitischen Strategie 2020–2023 und der MENA-Strategie 2021–2024 des Bundesrates. Die Schweiz setzt sich für die Beilegung des Konflikts, die Stärkung der Menschenrechte, die Verminderung von Zwangsmigration und den Schutz von Menschen in Not ein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="223149">
        <title>Aussenpolitische Strategie 2020-2023</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aussenpolitik/strategien/aussenpolitischestrategie.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="223151">
        <title>MENA-Strategie 2021-2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/de/documents/publications/SchweizerischeAussenpolitik/Strategie_MENA_201014_DE.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis à Paris pour la Conférence sur la Libye</title>
      <lead>Le 12 novembre 2021, les membres du Groupe de Berlin, les pays voisins de la Libye et l’autorité intérimaire libyenne se sont réunis pour la Conférence de Paris sur la Libye. Coprésidée par la France, l’Allemagne, l’Italie et les Nations Unies, la conférence soutient la transition politique en Libye. A cette occasion, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a plaidé en faveur de la tenue d’élections libres et transparentes. La Suisse contribue à la résolution du conflit par sa promotion de la paix et au travers de son rôle d’Etat hôte de négociations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre du Processus de Berlin, la Suisse s’est engagée à favoriser l’établissement de conditions favorables pour la mise en œuvre d’une paix durable en Libye. En sa qualité de co-présidente du groupe de travail sur le droit international humanitaire et les droits de l’homme, la Suisse met à profit son expertise en la matière, sa tradition de bons offices et son expérience dans les processus de paix. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de la conférence du jour, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a rappelé l’importance de la mise en œuvre de la transition politique. Celle-ci vise à rétablir la stabilité en Libye et dans la région, notamment à travers les élections prévues en décembre prochain et la fin des ingérences étrangères en Libye. « Il est primordial que les élections se tiennent dans un environnement qui permette aux Libyens et aux Libyennes d’exercer leur droit de vote en sécurité. Dans les semaines cruciales à venir, la Libye aura plus que jamais besoin de notre unité pour l’accompagner sur ce chemin difficile », a souligné le Chef du DFAE dans son discours. Les participants à la Conférence se sont également exprimés en faveur d’élections libres, inclusives et transparentes, en accord avec la feuille de route du processus politique validée par les acteurs libyens le 16 novembre 2020. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Appel au retrait des combattants étrangers&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’une des autres priorités de la conférence a concerné le retrait des mercenaires, des combattants et forces étrangers, conformément à l’accord conclu en octobre dernier à Genève par la Commission militaire conjointe libyenne et aux résolutions du Conseil de Sécurité de l’ONU. Enfin, les participants de la Conférence ont également rappelé l’importance du respect de l’accord de cessez-le-feu du 23 octobre 2020 et d’une gestion équitable des ressources du pays. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Suisse étroitement impliquée en tant qu’Etat hôte&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis février 2020, en sa qualité d’Etat hôte, la Suisse a facilité la tenue de huit réunions sur son territoire dans le cadre des trois volets du processus de paix onusien : politique, militaire et économique. Trois évènements importants pour la Libye ont notamment eu lieu dans ce cadre, à savoir la signature à Genève de l’accord de cessez-le-feu entre les deux parties au conflit le 23 octobre 2020, l’élection d’une nouvelle Autorité exécutive de transition le 5 février 2021 dans le Canton de Vaud, ainsi que l’accord conclu à Genève sur un plan d’action pour le retrait des combattants étrangers le 8 octobre 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’engagement de la Suisse pour la Libye est défini dans la stratégie de politique extérieure 2020-2023 et la stratégie MENA 2021-2024 du Conseil fédéral. La Suisse contribue à la résolution du conflit, au renforcement des droits de l'homme, à la diminution des déplacements forcés et à la protection des populations les plus vulnérables.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="223150">
        <title>Politique extérieure 2020-2023</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/politique-exterieure/mise-oeuvre-politique-exterieure/aussenpolitischestrategie.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="223152">
        <title>Stratégie MENA 2021-2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/fr/documents/publications/SchweizerischeAussenpolitik/Strategie_MENA_201014_FR.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Ignazio Cassis a Parigi per la Conferenza sulla Libia</title>
      <lead>Il 12 novembre 2021 i membri del Gruppo di Berlino, i Paesi confinanti con la Libia e l’autorità ad interim libica si sono riuniti per la Conferenza di Parigi sulla Libia. Co-presieduta da Francia, Germania, Italia e Nazioni Unite, la conferenza sostiene la transizione politica in Libia. In tale occasione, il consigliere federale Ignazio Cassis ha chiesto lo svolgimento di elezioni libere e trasparenti. La Svizzera contribuisce alla risoluzione del conflitto facendo leva sulla promozione della pace e sul suo ruolo di Stato ospite di negoziati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell’ambito del processo di Berlino, la Svizzera si è impegnata a favorire l’affermarsi di condizioni favorevoli per una pace duratura in Libia. Come co-presidente del gruppo di lavoro sul diritto internazionale umanitario e sui diritti umani, il nostro Paese mette a frutto il proprio know-how in questo campo, la propria tradizione di buoni uffici e la propria esperienza nei processi di pace. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante la conferenza di oggi, il consigliere federale Ignazio Cassis ha ricordato l’importanza di attuare la transizione politica, che mira a ripristinare la stabilità in Libia e nella regione, in particolare tramite le elezioni previste il prossimo dicembre e la fine delle ingerenze straniere in Libia. «È fondamentale che le elezioni si tengano in un ambiente che permetta alla popolazione libica di esercitare il diritto di voto in sicurezza. Le prossime settimane saranno cruciali, e la Libia avrà più che mai bisogno del nostro sostegno in questo cammino difficile», ha sottolineato il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) nel suo discorso. I partecipanti alla conferenza si sono inoltre espressi a favore di elezioni libere, inclusive e trasparenti in linea con la tabella di marcia del processo politico approvata dagli attori libici il 16 novembre 2020. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Appello al ritiro dei combattenti stranieri&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una delle priorità della conferenza ha riguardato il ritiro di mercenari, combattenti e forze straniere conformemente all’accordo concluso nell’ottobre scorso a Ginevra dalla Commissione militare congiunta libica e alle risoluzioni del Consiglio di sicurezza dell’ONU. Infine, i partecipanti alla conferenza hanno anche ricordato l’importanza del rispetto dell’accordo di cessate il fuoco del 23 ottobre 2020 e di una gestione equa delle risorse del Paese. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Svizzera strettamente coinvolta come Stato ospite&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal febbraio del 2020, in qualità di Stato ospite, la Svizzera ha facilitato lo svolgimento di otto incontri sul suo territorio nell’ambito dei tre ambiti (politico, militare ed economico) del processo di pace dell’ONU. In questo contesto si sono svolti in particolare tre importanti eventi per la Libia: la firma dell’accordo di cessate il fuoco tra le due parti in conflitto il 23 ottobre 2020 a Ginevra, l’elezione di una nuova autorità esecutiva di transizione il 5 febbraio 2021 nel Cantone di Vaud e l’accordo su un piano d’azione per il ritiro dei combattenti stranieri concluso a Ginevra l’8 ottobre 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’impegno della Svizzera per la Libia è definito nella Strategia di politica estera 2020–2023 e nella Strategia MENA 2021–2024 del Consiglio federale. La Svizzera contribuisce alla risoluzione del conflitto, al rafforzamento dei diritti umani, alla riduzione degli sfollamenti forzati e alla protezione delle persone più vulnerabili.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="223153">
        <title>Strategia di politica estera 2020-2023</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/politica-estera/attuazione-politica-estera/aussenpolitischestrategie.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="223154">
        <title>Strategia MENA 2021-2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/it/documents/publications/SchweizerischeAussenpolitik/Strategie_MENA_201014_IT.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Ignazio Cassis in Paris for Libya Conference</title>
      <lead>On 12 November 2021, the city of Paris hosted the most recent international conference on Libya, attended by members of the Berlin Process Political Working Group as well as representatives from Libya's neighbouring countries and interim government. The conference, which is co-chaired by France, Germany, Italy and the UN, supports the political transition in Libya. In his speech, Federal Councillor Ignazio Cassis called for free and fair elections. Switzerland contributes to resolving the conflict in Libya through its peace building efforts and role as host state for the negotiations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;As part of the Berlin process on Libya, Switzerland is committed to fostering the conditions needed for lasting peace in the country. In its capacity as co-chair of the working group on international humanitarian law and human rights, Switzerland contributes its expertise in this field as well as its tradition of good offices and experience in peace processes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;During the conference, Mr Cassis, who is also the head of the FDFA, underlined the importance of implementing Libya's political transition. The transition process aims to restore stability in the country and wider region, particularly through the national elections scheduled for December and by putting an end to foreign interference in Libya. "The elections must take place in a secure environment that allows all Libyans to vote in safety. In the crucial weeks to come, Libya needs our support more than ever as it embarks on this difficult path," Mr Cassis stressed. The conference participants also voiced their support for free, fair and inclusive elections as set out in the political road map endorsed by Libyan stakeholders on 16 November 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Call for foreign fighters to withdraw&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Another focus of the conference was on the withdrawal of mercenaries, foreign fighters and foreign forces from Libyan territory in line with a number of UN Security Council resolutions and as agreed by Libya's Joint Military Commission last October in Geneva. Lastly, the participants reiterated the importance of respecting the ceasefire agreement of 23 October 2020 and the fair and equitable management of the country's natural resources.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Switzerland closely involved as host state&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Since February 2020, Switzerland has acted in its role as host state to facilitate the organisation of eight meetings under the UN's three-point peace plan, which covers the political, military and economic dimensions. In this context, three key events have taken place: first, the ceasefire agreement between the two conflicting parties signed in Geneva on 23 October 2020; second, a new transitional executive authority for Libya elected in the Canton of Vaud on 5 February 2021; and third, the agreement on an action plan for the withdrawal of foreign fighters reached on 8 October 2021 in Geneva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland's activities in Libya are set out in the Federal Council's Foreign Policy Strategy 2020–23 and MENA Strategy 2021–24 with a focus on supporting a resolution to the Libyan conflict, strengthening human rights, reducing forced displacement, and protecting the most vulnerable population groups.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="223155">
        <title>Foreign Policy Strategy 2020-2023</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/foreign-policy/implementing-foreign-policy/aussenpolitischestrategie.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="223156">
        <title>MENA Strategy 2021-2024</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/en/documents/publications/SchweizerischeAussenpolitik/Strategie_MENA_201014_EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
