<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="85844" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2021-11-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zukunftstag: Kinder sprechen über ihre Eindrücke im EDA</title>
      <lead>50 Kinder durften am Zukunftstag an der Zentrale des EDA in Bern das Bundesratszimmer sehen und hatten die Möglichkeit, einen Tag lang in die Rolle jener zu schlüpfen, welche die Aussenpolitik der Schweiz umsetzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fröhliche Stimmen hallten am 11. November 2021 durch die Korridore in den Räumlichkeiten des EDA. 50 Kinder begleiteten ihre Eltern, Verwandten und Bekannten zur Arbeit und blickten ihnen über die Schultern bei der Umsetzung der Schweizer Aussenpolitik. Sie wurden von Generalsekretär Markus Seiler empfangen, der gemäss Ljuben «sehr offen und fröhlich» war. Der Generalsekretär zeigte ihnen das Bundesratszimmer, dessen Möblierung die Kinder beeindruckt hat. «Das Bundesratszimmer ist noch nie neu gemacht worden, seit es gebaut worden ist», bemerkte Juri. Anschliessend besuchten die Kinder das Büro von Bundesrat Ignazio Cassis. «Mir hat es gefallen, dass wir in das schön eingerichtete Büro von Bundesrat Cassis gehen durften», sagte Luana und Nando fügte hinzu: «Bundesrat Cassis hat so ein riesiges Büro.» Sajana fand es spannend, dass der Weibel Zugang zu allen Räumen hat und Valentina war überrascht, als sie ins Bundeshaus kam: «Es war gar nicht so, wie ich es mir vorgestellt habe.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In fünf Workshops, organisiert von verschiedenen EDA-Abteilungen, vertieften die Kinder am Nachmittag Arbeitsfelder der Schweizer Aussenpolitik. Vieles war für die jungen Menschen nicht alltäglich: «Ich fand es überraschend, dass das EDA auch Facebook, Twitter und Instagram hat und ich finde es gut, dass alle Texte in die Landessprachen der Schweiz übersetzt werden», sagte Giulia nach dem Workshop bei der Kommunikationsabteilung. Dabei haben die Kinder erfahren, wie und mit welchen Mitteln das EDA mit der Schweizer Bevölkerung in Austausch tritt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nur Berge, Schnee und Schoggi?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Was wissen die Menschen in anderen Ländern über die Schweiz? Wie sehen diese die Schweiz? Nur Berge, Schnee und Schoggi? Antworten auf solche Fragen und viele Einblicke in die Weltausstellungen, die Houses of Switzerland an den Olympischen Spielen, die Medien- und Studienreisen für ausländische Medienschaffende und Expertinnen und Experten wie auch Informationen zu Social Media und Kommunikation erhielten die Kinder im Workshop von Präsenz Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Ich packe in meinen Koffer…»&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bei der Humanitären Hilfe haben die Kinder erfahren, wie und wo humanitäre Hilfe rund um die Welt geleistet wird. Anhand des konkreten Beispiels eines Tsunamis in Japan vor 10 Jahren sahen die Kinder anschaulich, wie ein Einsatz aussehen kann. Aber was benötigt man für solch einen Einsatz? Mit dem Spiel «Ich packe in meinen Koffer…» haben die teilnehmenden Kinder ihren eigenen Rucksack für einen humanitären Einsatz in Afrika gepackt. Danach hatten sie eine kleine Führung im Lagerraum «Whitebox».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Insekten essen und ein Haselnussbaum für nachhaltige Entwicklung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In ihrem Workshop sensibilisierte die Globale Zusammenarbeit der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA die Kinder für die nachhaltigen Entwicklungsziele der Agenda 2030. Die Kinder diskutierten über die Auswirkungen unseres Lebensmittelkonsums auf das Klima, die Gesundheit und die Umwelt, zum Beispiel über den Konsum von Fleisch und dessen Alternativen. Dabei konnten die Kinder auch Insekten eines Schweizer Unternehmens probieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Später erfuhren die Kinder, wie die DEZA in den Bereichen Klimawandel, Wasser und Wälder aktiv ist. Die Kinder pflanzten einen Haselnussbaum im Korridor des DEZA-Gebäudes. Sie werden von nun an über das Leben des Baums auf dem Laufenden gehalten und erhielten als Andenken eine Packung Schweizer Bio-Popcorn.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Computer zerlegen und Päckli röntgen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Direktion für Ressourcen zeigte in ihrem Workshop auf, welche Lehrberufe es im EDA gibt, was Lernende in der Informatik, der Logistik, der Mediamatik und der Kaufmännischen Lehre tun. Im Passbüro haben die Kinder Pässe gestanzt, in der IT einen Computer zerlegt, beim Kurier Päckchen geröntgt, bei der Mediamatik wurden Videoproduktionen gezeigt und vieles, vieles mehr. Die Jungen und Mädchen konnten bei den praxisnahen und interaktiven Beiträgen der Lernenden in die jeweilige Berufswelt eintauchen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Einblick in Möglichkeiten und Themen der Arbeitswelt&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Sektion Chancengleichheit EDA und globale Genderfragen organisiert jedes Jahr den Zukunftstag im EDA. Ziel ist es, die Kinder in ihrer Berufswahl zu unterstützen. Sie erhalten Einblick in die Möglichkeiten und Themen, die das Arbeitsleben im Allgemeinen und dasjenige im EDA bereithält. «Ich fand es sehr interessant, wie die Humanitäre Hilfe der DEZA bei Erdbeben und mit Flüchtlingen arbeitet», sagte Valentina. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unter dem Vorzeichen von Covid-19 legte das EDA in der diesjährigen Ausführung des Zukunftstags besonderes Augenmerk auf die Einhaltung der Corona-Regeln. Dazu gehörte auch eine beschränkte Teilnehmerzahl.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Es war ein schönes Erlebnis», fand Ljuben. «Es war sehr gut organisiert und uns wurde viel ermöglicht. Uns wurde mitgeteilt, was man gerade macht und ich habe viel neues gelernt und gesehen.» Ob es sich die Kinder vorstellen können, im EDA zu arbeiten? Vielleicht. Jonathan sagte: «An der Zentrale in Bern eher nicht, aber immer in anderen Ländern zu leben wäre schön.» &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Medienmitteilung ist mit der tatkräftigen Unterstützung von Giulia, Jonathan, Juri, Ljuben, Luana, Mabel, Nando, Sajana und Valentina im Workshop von Kommunikation EDA entstanden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2021-11-16 17:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Futur en tous genres au DFAE: les enfants livrent leurs impressions</title>
      <lead>Lors de la journée «Futur en tous genres» organisée à la centrale du DFAE à Berne, 50 enfants ont pu découvrir la salle du Conseil fédéral et se glisser dans la peau des personnes qui mettent en œuvre la politique extérieure de la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Des voix joyeuses ont résonné dans les couloirs du DFAE le 11 novembre 2021. Quelque 50 enfants ont accompagné leur père, leur mère, un proche ou une connaissance sur son lieu de travail, se retrouvant ainsi aux premières loges pour observer la mise en œuvre de la politique extérieure suisse. Ils ont été accueillis par le secrétaire général Markus Seiler, qui s’est montré «très ouvert et joyeux», selon les termes de Ljuben. Le secrétaire général leur a montré la salle du Conseil fédéral. Les enfants ont été très impressionnés par le mobilier: «La salle du Conseil fédéral n’a pas changé depuis qu’elle a été créée», remarque Juri. Les enfants ont ensuite visité le bureau du conseiller fédéral Ignazio Cassis. «Ce qui m’a plu, c’est d’avoir pu entrer dans le bureau magnifiquement aménagé du conseiller fédéral Ignazio Cassis», confie Luana. Nando ajoute: «Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a un bureau tellement grand!» Sajana a trouvé très intéressant d’apprendre que l’huissier avait accès à toutes les salles, et Valentina a été surprise lorsqu’elle est entrée dans le Palais fédéral: «Ce n’était pas du tout comme je l’avais imaginé.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cinq ateliers organisés durant l’après-midi par différentes divisions du DFAE ont permis aux enfants de se familiariser avec la politique extérieure de la Suisse. Les jeunes ont également fait quelques découvertes surprenantes: «J’ai été étonnée de voir que le DFAE est présent sur Facebook, Twitter et Instagram, et je trouve très bien que tous les textes soient traduits dans les langues nationales», conclut Giulia à l’issue de l’atelier organisé par la division Communication DFAE. Les enfants ont découvert les canaux et les instruments que le DFAE utilise pour communiquer avec la population suisse.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des montagnes, de la neige et du chocolat – c’est tout?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Que savent de la Suisse les personnes qui vivent dans d’autres pays? Comment perçoivent-elles notre pays? Associent-elles la Suisse uniquement aux montagnes, à la neige et au chocolat? L’atelier de Présence Suisse a apporté des réponses à ces questions et donné un aperçu des multiples facettes de son travail: expositions universelles, Maison de la Suisse aux Jeux olympiques, voyages de presse et voyages d’étude pour les professionnels des médias et experts étrangers, médias sociaux et communication.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apprendre en jouant&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les enfants ont découvert où sont menées les missions d’aide humanitaire et comment cette aide est délivrée dans le monde. En s’appuyant sur l’exemple concret du tsunami qui a frappé le Japon il y a dix ans, les enfants ont eu un aperçu des opérations conduites sur le terrain. Mais que faut-il emporter au juste quand on part en mission humanitaire? Les enfants l’ont appris de manière ludique en préparant leur sac à dos imaginaire pour une mission humanitaire en Afrique. Ils ont ensuite eu droit à une petite visite guidée dans la salle de stockage «Whitebox».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manger des insectes et planter un noisetier pour le développement durable&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’atelier du domaine Coopération globale, rattaché à la Direction du développement et de la coopération (DDC), avait pour objectif d’aider les jeunes à se familiariser avec les objectifs de développement durable de l’Agenda 2030. Les enfants ont discuté de l’impact de notre consommation alimentaire sur le climat, la santé et l’environnement. Il a été question notamment de la consommation de viande et des options alternatives, et les enfants ont pu déguster des insectes commercialisés par une entreprise suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les enfants ont aussi découvert l’engagement la DDC dans les domaines du changement climatique, de l’eau et des forêts, et ont planté un noisetier dans le couloir du bâtiment de la DCC. On leur a offert un paquet de pop-corn bio suisse en souvenir, et ils recevront des nouvelles de l’arbre et de son développement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ordinateurs démontés et colis radiographiés&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dans son atelier, la Direction des ressources a présenté les différentes filières d’apprentissage offertes au DFAE, et les enfants ont obtenu un aperçu de ce que font les apprentis des filières informatique, logistique, médiamatique et commerciale. Pour citer quelques exemples, les enfants ont pu perforer des passeports au Bureau des passeports, démonter un ordinateur au service informatique, radiographier des colis au service du courrier ou visionner des vidéos auprès des médiamaticiens. Garçons et filles ont pu s’immerger dans le monde professionnel grâce aux présentations interactives et très concrètes préparées par les apprentis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un aperçu des opportunités et des thématiques du monde du travail&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La journée «Futur en tous genres» est organisée chaque année par la section Égalité des chances et questions globales relatives au genre DFAE. L’objectif est d’aider les enfants à choisir un métier. Ils se font une idée des possibilités et des thématiques du monde du travail en général, et de celui du DFAE en particulier. «J’ai trouvé passionnant de voir comment l’Aide humanitaire de la DDC travaille en cas de séisme ou avec les réfugiés», confie Valentina. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le contexte de la pandémie de COVID-19, le DFAE a accordé cette année une attention particulière au respect des règles de protection, raison pour laquelle le nombre de participants était limité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«C’était une très belle expérience», déclare Ljuben. «Tout était très bien organisé, et nous avons pu faire beaucoup de choses. On nous a expliqué ce sur quoi les gens travaillent actuellement: j’ai fait plein de découvertes et j’ai beaucoup appris». Les enfants peuvent-ils s’imaginer travailler au DFAE? Peut-être. Jonathan précise sa réponse: «À la centrale à Berne, pas tellement, mais travailler dans différents pays me plairait bien.» &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le présent communiqué de presse a été rédigé dans le cadre de l’atelier organisé par Communication DFAE, avec le soutien actif de Giulia, Jonathan, Juri, Ljuben, Luana, Mabel, Nando, Sajana et Valentina.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2021-11-16 17:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Giornata «Nuovo futuro»: ragazze e ragazzi raccontano le loro impressioni sul DFAE</title>
      <lead>In occasione della giornata «Nuovo futuro» presso la Centrale del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) a Berna, 50 ragazze e ragazzi hanno potuto visitare la sala del Consiglio federale e calarsi per un giorno nei panni degli artefici della politica estera svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’11 novembre 2021 i corridoi della sede del DFAE echeggiavano di voci gioiose: 50 ragazze e ragazzi hanno accompagnato i loro genitori, parenti o conoscenti al lavoro e visto come viene messa in pratica giorno per giorno la politica estera svizzera. Ad accoglierli è stato il segretario generale Markus Seiler, che secondo Ljuben era «molto aperto e allegro». Il segretario generale ha mostrato loro la sala del Consiglio federale, che li ha meravigliati per il suo arredamento. «La sala non è mai stata rifatta da quando è stata costruita», ha riferito Juri. I giovani hanno poi visitato l’ufficio del consigliere federale Ignazio Cassis. «È stato bello poter entrare nell’ufficio ben arredato del consigliere federale Cassis», ha affermato Luana, e Nando ha aggiunto: «Il consigliere federale ha un ufficio enorme». Sajana è stata colpita dal fatto che l’usciere abbia accesso a tutte le sale e Valentina è rimasta sorpresa quando è entrata a Palazzo federale: «Non è affatto come l’avevo immaginato».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In cinque workshop organizzati nel pomeriggio da varie divisioni del DFAE, i giovani partecipanti hanno approfondito alcuni ambiti di lavoro della politica estera svizzera. E le sorprese non sono mancate: «Non mi aspettavo che il DFAE avesse anche Facebook, Twitter e Instagram e trovo bello che tutti i testi vengano tradotti nelle lingue nazionali della Svizzera», ha affermato Giulia dopo il workshop presso Comunicazione DFAE. In questo laboratorio le ragazze e i ragazzi hanno imparato come e con quali mezzi il Dipartimento comunica con la popolazione svizzera.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Solo montagne, neve e cioccolato?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Che cosa sanno della Svizzera le persone che vivono altrove? Come vedono il nostro Paese? Pensano solo alle montagne, alla neve e al cioccolato? Il workshop di Presenza Svizzera ha risposto a queste domande, ha offerto una panoramica sulle esposizioni universali, sulla House of Switzerland ai Giochi olimpici, sui viaggi di studio e i viaggi stampa per rappresentanti dei media ed esperti stranieri, e ha fornito informazioni sui social media e sulla comunicazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Cosa metto in valigia…»&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nel workshop dell’Aiuto umanitario i giovani hanno imparato come e dove viene fornito l’aiuto umanitario nel mondo. Sulla base di un esempio concreto, uno tsunami in Giappone avvenuto dieci anni fa, hanno visto come si svolge un’operazione sul campo. Ma cosa serve per un intervento di questo tipo? Giocando a «Cosa metto in valigia…», ciascun partecipante ha preparato il proprio zaino per una missione umanitaria in Africa. È seguita una piccola visita guidata nel magazzino «Whitebox».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Insetti commestibili e un albero di nocciole per lo sviluppo sostenibile&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nel suo workshop, la Cooperazione globale della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) ha sensibilizzato i giovani agli obiettivi di sviluppo sostenibile dell’Agenda 2030. Al centro del dibattito, l’impatto del nostro consumo alimentare sul clima, sulla salute e sull’ambiente, per esempio per quanto riguarda la carne e le sue alternative. Ragazze e ragazzi hanno anche potuto assaggiare gli insetti allevati da un’azienda svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Successivamente hanno imparato come la DSC opera nei settori del cambiamento climatico, dell’acqua e delle foreste e hanno piantato un albero di nocciole nel corridoio all’interno dell’edificio della DSC. D’ora in poi verranno tenuti al corrente sulla vita dell’albero; per ricordo hanno ricevuto un sacchetto di popcorn di produzione biologica svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Smontaggio di computer e pacchetti ai raggi X&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La Direzione delle risorse (DR) ha mostrato nel suo workshop i posti di apprendistato offerti dal DFAE e il lavoro svolto da apprendiste e apprendisti nei settori dell’informatica, della logistica, della mediamatica e del commercio. Le e i partecipanti hanno apposto timbri nell’Ufficio passaporti, smontato un computer nel servizio informatico, passato pacchetti ai raggi X al Corriere, guardato produzioni video nel servizio di mediamatica e molto altro ancora. I giovani hanno potuto immergersi nel mondo professionale delle apprendiste e degli apprendisti, che li hanno coinvolti in iniziative concrete e interattive. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sguardo alle opportunità e alle tematiche del mondo del lavoro&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La giornata «Nuovo futuro» all’interno del Dipartimento viene organizzata ogni anno dalla Sezione Pari opportunità e questioni globali di genere DFAE. Lo scopo è sostenere i giovani nella loro scelta professionale, offrendo loro una panoramica delle opportunità e delle tematiche della vita lavorativa in generale e al DFAE in particolare. «Ho trovato molto interessante vedere come lavora l’Aiuto umanitario della DSC in caso di terremoti e con i profughi», ha affermato Valentina. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla luce dell’attuale situazione sanitaria, nell’edizione di quest’anno della giornata «Nuovo futuro» il DFAE ha prestato particolare attenzione al rispetto delle norme anti-COVID-19, per esempio limitando il numero di partecipanti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«È stata una bella esperienza», ha detto Ljuben. «L’evento è stato molto ben organizzato e abbiamo avuto molte opportunità. Ci è stato spiegato quali sono le attività in corso e ho visto e imparato molte cose». I giovani partecipanti si vedono lavorare al DFAE? Forse. Jonathan ha ammesso: «Alla Centrale di Berna no, ma sarebbe bello vivere sempre in altri Paesi». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questo comunicato stampa è stato redatto con il supporto attivo di Giulia, Jonathan, Juri, Ljuben, Luana, Mabel, Nando, Sajana e Valentina nel workshop organizzato da Comunicazione DFAE.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2021-11-15 15:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>National Future Day: Children talk about their experiences at the FDFA</title>
      <lead>On National Future Day at the FDFA's head office in Berne, 50 children got the chance to visit the Federal Council Chamber and look over the shoulder of the people who implement Switzerland's foreign affairs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On 11 November 2021, cheerful voices echoed through the corridors of the FDFA's offices in Bern as 50 children accompanied a parent, relative or acquaintance to their workplace to get a taste of what it is like to work in foreign affairs for the Swiss Confederation. The young visitors were welcomed by Secretary General Markus Seiler, who according to Ljuben was "very open and jolly". The Secretary General took them to see the Federal Council Chamber, where they were impressed by the furnishings. "The Federal Council Chamber has never been redone since it was built," said Juri. Afterwards, the children visited the office of the Swiss foreign minister, Federal Councillor Ignazio Cassis. "I liked that we got to go into the beautifully decorated office of Federal Councillor Cassis," said Luana. "Federal Councillor Cassis's office is massive," added Nando. Sajana was interested in the work of the usher, who has access to all of the rooms. Valentina was surprised when she first saw the inside of the Federal Palace. "It wasn't at all how thought it would be," she said.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The young people spent the afternoon getting acquainted with the work of the Swiss foreign ministry in five workshops organised by different FDFA divisions. They found many things surprising: "I was surprised that the FDFA is also on Facebook, Twitter and Instagram, and I think it's good that all the texts are translated into Switzerland's national languages," Giulia said after the workshop at the Communications Division, where she learned about the different ways in which the FDFA communicates with the Swiss public.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Just mountains, snow and chocolate?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;What do people in other countries know about Switzerland? How do they see Switzerland? Do they think it's just mountains, snow and chocolate? At the Presence Switzerland workshop, the young participants learned the answers to these questions and found out about the world expos, the House of Switzerland at Olympic Games, visits by foreign journalists and experts, and about social media and communication.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;"What to pack?"&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;With Swiss Humanitarian Aid, the children learned how Switzerland helps out in humanitarian situations around the world. Looking at the example of a tsunami in Japan 10 years ago, they found out what Switzerland did to help and how. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;But what would you need to pack if you were joining a humanitarian operation? In the game 'What to pack?' the young participants packed their own backpack for a humanitarian mission in Africa. Afterwards they had a little tour of the 'Whitebox' humanitarian storage room.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eating insects, and a hazel tree for sustainable development&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;At the workshop run by Global Cooperation at the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC), the children got to know the Sustainable Development Goals of the 2030 Agenda. They discussed the impact of our food consumption on our climate, health and the environment, for example meat and alternatives to eating meat. The children also had the chance to sample insects from a Swiss company. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Later, they learned what the SDC is doing in the areas of climate change, water and forests. Then they planted a hazel in the corridor of the SDC building. The SDC will send them updates on how their tree is doing, and they received a packet of Swiss organic popcorn as a thank you.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disassembling computers and x-raying parcels&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;The workshop at the Directorate for Resources presented the FDFA's apprenticeship programmes and the work of the IT, logistics, mediamatics and commercial apprentices. At the Passport Office the children punched passports, in the IT Division they disassembled a computer, in the Courier Section they x-rayed parcels, and in mediamatics they saw video productions. These were just some of the many practical and interactive experiences prepared by the apprentices to give the children an insight into their work.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Insight into opportunities and issues in the world of work&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;National Future Day at the FDFA is organised every year by the FDFA Equal Opportunities and Global Gender Issues Section. The aim is to help the children think about what they would like to do when they leave school. They learn about opportunities and issues relating to the world of work and get an insight into what it is like to work at the FDFA. "I found it very interesting how Swiss Humanitarian Aid works when there is an earthquake and with refugees," said Valentina. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The FDFA was careful this year to make sure that it complied with the public health measures in the context of COVID-19. The number of children who could take part was limited.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For Ljuben, "It was a great experience. It was very well organised and we were able to do a lot. People showed us what they were doing, and I learned and saw a lot of new things." Would the children be interested in working for the FDFA? Maybe. To quote Jonathan, "I probably wouldn't want to work at the head office in Bern, but it'd be nice to live in lots of different countries." &lt;/p&gt;&lt;p&gt;This press release was produced with the active participation of Giulia, Jonathan, Juri, Ljuben, Luana, Mabel, Nando, Sajana and Valentina during the FDFA Communication workshop.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2021-11-16 17:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
