<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86020" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-11-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Neue Sprachprüfungen auf Rätoromanisch</title>
      <lead>Seit dem 20. November 2021 werden auch Sprachprüfungen auf Rätoromanisch durchgeführt. Die Examens da rumantsch wurden im Auftrag des Staatssekretariats für Migration (SEM) entwickelt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Personen, die in der Schweiz leben und eine Aufenthalts- oder Niederlassungsbewilligung beantragen oder sich einbürgern lassen wollen, müssen nachweisen, dass sie eine Landessprache erlernt haben. Dafür kann der im Auftrag des SEM entwickelte fide-Test auf Deutsch, Französisch oder Italienisch abgelegt werden. Auch Sprachprüfungen von anderen Anbietern, welche den allgemeinen Qualitätskriterien entsprechen, sind für die ausländer- und bürgerrechtlichen Verfahren anerkannt. Bisher gab es weder eine vom Bund entwickelte noch auf dem freien Markt verfügbare anerkannte Prüfung in der vierten Landessprache Rätoromanisch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Zusammenarbeit mit der vom SEM mandatierten Geschäftsstelle fide, dem Migrationsamt des Kantons Graubünden und der Lia Rumantscha hat das SEM die Examens da rumantsch im Rahmen des fide-Systems entwickeln lassen. Damit können nun Personen, welche in Bündner Gemeinden leben, in denen Rätoromanisch gesprochen wird, einen Sprachnachweis auf Rätoromanisch erbringen. Die Examens da rumantsch werden in den Idiomen Sursilvan, Sutsilvan, Surmiran, Puter und Vallader sowie auf Rumantsch grischun angeboten. Die Prüfungen finden zweimal jährlich in Chur statt, die Daten werden auf der Webseite der Geschäftsstelle fide publiziert. Die Geschäftsstelle fide ist seit 2017 im Auftrag des SEM für die Qualitätssicherung in der Sprachförderung und beim Nachweis der Sprachkompetenzen zuständig.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <attachment id="223786">
        <title>Communicaziun a las medias: Novs examens da lingua en rumantsch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>124</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69124.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223788">
        <title>Examens da rumantsch</title>
        <uri>https://fide-service.ch/de/sprachnachweise/rumantsch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Nouveauté : des examens de langue en romanche</title>
      <lead>Depuis le 20 novembre 2021, des examens de langue sont organisés en romanche. Ces examens da rumantsch ont été élaborés sur mandat du Secrétariat d'État aux migrations (SEM).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les personnes qui vivent en Suisse et qui souhaitent demander une autorisation de séjour ou d'établissement ou se faire naturaliser doivent prouver qu'elles ont appris une langue nationale. À cet effet, elles peuvent passer le test fide, créé à la demande du SEM, en allemand, en français ou en italien. Les examens de langue qui sont proposés par d'autres prestataires et qui répondent aux critères généraux de qualité sont également reconnus dans le cadre des procédures relevant du droit des étrangers et du droit de la nationalité. Jusqu'ici, il n'existait pas d'examen reconnu ‒ qu'il fût développé par la Confédération ou accessible sur le marché libre ‒ dans la quatrième langue nationale, le romanche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le SEM, en collaboration avec le Secrétariat fide, mandaté par ses soins, l'Office des migrations du canton des Grisons et la Lia Rumantscha, a instauré les &lt;i&gt;examens da rumantsch&lt;/i&gt; dans le cadre du système fide. Ainsi, les personnes qui vivent dans des communes romanchophones des Grisons pourront désormais produire une attestation de langue en romanche. Les &lt;i&gt;examens da rumantsch&lt;/i&gt; peuvent être passés en sursilvan, en sutsilvan, en surmiran, en puter et en vallader ‒ les cinq idiomes romanches ‒ ainsi qu'en rumantsch grischun. Ils ont lieu deux fois par an à Coire ; leurs dates sont publiées sur le site Web du Secrétariat fide. Depuis 2017, ce dernier est chargé par le SEM d'assurer la qualité de l'encouragement linguistique et de l'attestation des compétences linguistiques.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <attachment id="223786">
        <title>Communicaziun a las medias: Novs examens da lingua en rumantsch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>124</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69124.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223789">
        <title>Examens da rumantsch</title>
        <uri>https://fide-service.ch/fr/attestations/rumantsch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Nuovi esami di lingua in retoromancio</title>
      <lead>Dal 20 novembre 2021 i test linguistici sono svolti anche in retoromancio. Gli examens da rumantsch sono stati sviluppati su incarico della Segreteria di Stato della migrazione (SEM).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le persone residenti in Svizzera che chiedono un permesso di dimora o di domicilio oppure la naturalizzazione devono dimostrare di conoscere una lingua nazionale. Per farlo possono sottoporsi al test fide, sviluppato su incarico della SEM per le tre lingue ufficiali della Svizzera. Nel quadro delle procedure secondo il diritto in materia di stranieri e di cittadinanza sono riconosciuti anche altri esami linguistici conformi ai criteri qualitativi generali. Finora non c'era nessun esame riconosciuto, sviluppato dalla Confederazione o disponibile sul libero mercato, nella quarta lingua nazionale, ossia il retoromancio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Di concerto con il segretariato fide, con il servizio di migrazione grigionese e con la Lia Rumantscha, la SEM ha commissionato lo sviluppo degli examens da rumantsch nel quadro del sistema fide. Grazie a questi esami, le persone domiciliate in Comuni grigionesi in cui si parla il retoromancio possono produrre un certificato linguistico nella quarta lingua nazionale della Svizzera. Gli examens da rumantsch sono proposti negli idiomi sursilvan, sutsilvan, surmiran, puter e vallader, così come in rumantsch grischun. Gli esami si svolgono due volte l'anno a Coira, le date sono pubblicate sul sito web del segretariato fide. Dal 2017 il segretariato fide, incaricato dalla SEM, è responsabile della garanzia di qualità per quanto riguarda la promozione delle competenze linguistiche e la loro dimostrazione ufficiale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <attachment id="223786">
        <title>Communicaziun a las medias: Novs examens da lingua en rumantsch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>124</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69124.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223790">
        <title>Examens da rumantsch</title>
        <uri>https://fide-service.ch/it/attestazione/rumantsch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
