<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86024" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-11-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Genaue Analysen von Werkstücken aus dem 3D-Druck</title>
      <lead>Gemeinsam mit Wissenschaftlern des Paul Scherrer Instituts (PSI) bieten nun auch Röntgenspezialisten der Empa ihren Industriepartnern Zugang zu modernster Materialanalytik von 3D-Druck-Werkstücken. Zu diesem Zweck ist die Empa seit Kurzem Mitglied im Technologietransferzentrum «ANAXAM» in Villigen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Mitgliedschaft im Technologietransferzentrum ANAXAM, das 2019 vom Paul Scherrer Institut (PSI), der Fachhochschule Nordwestschweiz (FHNW), dem «Swiss Nanoscience Institute» (SNI) und dem Kanton Aargau initiiert wurde, fördert einerseits den Erfahrungsaustausch unter Forschenden im wachsenden Bereich des «Additive Manufacturing». Vor allem aber stehen Industrieunternehmen nun wichtige zusätzliche analytische Geräte zur Verfügung – ein wichtiger Faktor, um bei der Qualitätskontrolle im 3D-Druck die Nase vorn zu behalten.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Röntgentomografie für Schweres und Leichtes&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Interessant für Entwickler von 3D-Druck-Lösungen dürften vor allem drei Empa-Geräte sein. Im Hochenergie-Röntgentomograph Linac, der vor allem für grosse Werkstücke geeignet ist, können Werkstücke bis zu 70 Zentimeter Durchmesser und bis zu 2 Meter Höhe untersucht werden. Die Röntgenstrahlung durchdringt Stahl bis zu 35 Zentimeter Dicke. Auch Röntgenaufnahmen von Proben aus Stahlbeton sind mit diesem Gerät problemlos möglich. Auf der anderen Seite der Skala steht der Röntgentomograph RX, der Bilder mit einer Auflösung von 0,6 Mikrometern anfertigen kann. So sind auch kleinste Materialfehler erkennbar. Die Phasenkontrast-Röntgengeräte der Empa sind speziell für leichte Materialien, etwa Kunststoffbauteile, gut geeignet, die im Röntgenlicht nur geringe Kontraste zeigen. Dank einer speziellen Analyse der gestreuten Röntgenstrahlung gelingen mit dieser neuen Methode Auflösungen bis zu einem Mikrometer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die verfügbaren Geräte im Röntgenzentrum der Empa werden ergänzt durch die Empa-Plattform für Bildanalyse, die mit hochentwickelten Bildbearbeitungsmethoden die Informationen in den zwei- und dreidimensionalen Röntgenscans zugänglich macht. Und mit Schulungsangeboten für die Industrie sorgen die Expertinnen und Experten der Empa für eine sichere und wirkungsvolle Anwendung der analytischen Methoden.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Expertise für die Industrie&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das Technologietransferzentrum ANAXAM, dem die Empa nun beigetreten ist, gehört zur «Advanced Manufacturing Technology Transfer Center» (AM-TTC) Allianz, die von der Empa mit ins Leben gerufen wurde. Die AM-TTC-Initiative ist eine Massnahme im Aktionsplan des Bundes zur Digitalisierung des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI) zur Förderung von Innovationen und zur Beschleunigung des Wissenstransfers.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Gemeinsame Veranstaltung Swiss m4m Center / ANAXAM am 3. Dezember&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Ein Jahr nach ihrer Gründung stellen sich die beiden Technologie Transfer Centers m4m und ANAXAM in einer gemeinsamen Veranstaltung vor: am Freitag 3. Dezember von 16 bis 19 Uhr im «kultur &amp; kongresshaus aarau». Anmeldung unter https://hightechzentrum.ch/aktuelles/veranstaltungen&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Robert Zboray Center for X-ray Analytics Tel: +41 58 765 46 02 robert.zboray@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Rainer Klose Kommunikation Tel: +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="223811">
        <title>Röntgentomographie-Aufnahme des EURECA-Satelliten (Grösse etwa 3m x 6m x 3m), der von 1992 bis 1993 im Erdorbit kreiste und vom Space Shuttle Endeavour wieder zur Erde zurückgebracht wurde. Der Satellit ist heute im Verkehrshaus der Schweiz mit einer</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69128.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223812">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/anaxam</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223813">
        <title>ANAXAM Materialanalytik</title>
        <uri>https://www.anaxam.ch/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223814">
        <title>Veranstaltung "Technologie für die Industrie nutzbar machen" am 3. Dezember in Aarau</title>
        <uri>https://hightechzentrum.ch/event/info-und-networkinganlass-der-advanced-manufacturing-centers-anaxam-und-swissm4m</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Analyses précises de pièces imprimées en 3D</title>
      <lead>En collaboration avec les scientifiques de l'Institut Paul Scherrer (PSI), les spécialistes des rayons X de l'Empa offrent désormais à leurs partenaires industriels un accès à l'analyse matérielle de pointe des pièces imprimées en 3D. A cet effet, l'Empa est depuis peu membre du centre de transfert de technologie "ANAXAM" à Villigen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'adhésion au centre de transfert de technologie ANAXAM, initiée en 2019 par l'Institut Paul Scherrer (PSI), la Haute école spécialisée du Nord-Ouest de la Suisse (FHNW), l'"Institut suisse des nanosciences" (SNI) et le canton d'Argovie, favorise d'une part l'échange d'expériences entre chercheurs dans le domaine en pleine expansion de la "fabrication additive". Mais surtout, d'importants équipements analytiques supplémentaires sont désormais à la disposition des entreprises industrielles - un facteur important pour garder une longueur d'avance dans le contrôle de la qualité de l'impression 3D.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Tomographie à rayons X pour les pièces lourdes et légères&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Trois appareils de l'Empa sont susceptibles de présenter un intérêt particulier pour les développeurs de solutions d'impression 3D. Le tomographe à rayons X à haute énergie Linac, qui est particulièrement adapté aux pièces de grande taille, permet d'examiner des pièces d'un diamètre de 70 centimètres et d'une hauteur de 2 mètres. Les rayons X pénètrent l'acier jusqu'à 35 centimètres d'épaisseur. Les images radiographiques d'échantillons en béton armé sont également possibles avec cet appareil sans aucun problème. De l'autre côté de l'échelle se trouve le tomographe à rayons X RX, qui peut produire des images d'une résolution de 0,6 micromètre. Cela signifie que même les plus petits défauts matériels peuvent être détectés. Les appareils radiologiques à contraste de phase de l'Empa sont particulièrement bien adaptés aux matériaux légers, tels que les composants en plastique, qui ne présentent que de faibles contrastes sous l'effet des rayons X. Les appareils radiologiques à contraste de phase de l'Empa sont conçus pour être utilisés dans le cadre d'un projet de recherche. Grâce à une analyse spéciale des rayons X diffusés, cette nouvelle méthode permet d'atteindre des résolutions allant jusqu'à un micromètre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'équipement du centre de radiologie de l'Empa est complété par la plateforme d'analyse d'images de l'Empa qui, grâce à des méthodes sophistiquées de traitement d'images, rend accessibles les informations contenues dans les radiographies en deux et trois dimensions. Et grâce à des cours de formation destinés à l'industrie, les experts de l'Empa veillent à ce que les méthodes d'analyse soient utilisées de manière sûre et efficace.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Expertise pour l'industrie&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le centre de transfert de technologie ANAXAM, auquel l'Empa a adhéré, fait partie de l'alliance "Advanced Manufacturing Technology Transfer Center" (AM-TTC), que l'Empa a contribué à mettre sur pied. L'initiative AM-TTC est une mesure du plan d'action fédéral de numérisation du Secrétariat d'État à l'éducation, à la recherche et à l'innovation (SERI) visant à promouvoir l'innovation et à accélérer le transfert des connaissances.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Robert Zboray Center for X-ray Analytics Tél. +41 58 765 46 02 robert.zboray@empa.ch Rédaction / Contact médias Rainer Klose Communication Tél. +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="223811">
        <title>Röntgentomographie-Aufnahme des EURECA-Satelliten (Grösse etwa 3m x 6m x 3m), der von 1992 bis 1993 im Erdorbit kreiste und vom Space Shuttle Endeavour wieder zur Erde zurückgebracht wurde. Der Satellit ist heute im Verkehrshaus der Schweiz mit einer</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69128.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223812">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/anaxam</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223813">
        <title>ANAXAM Materialanalytik</title>
        <uri>https://www.anaxam.ch/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223814">
        <title>Veranstaltung "Technologie für die Industrie nutzbar machen" am 3. Dezember in Aarau</title>
        <uri>https://hightechzentrum.ch/event/info-und-networkinganlass-der-advanced-manufacturing-centers-anaxam-und-swissm4m</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Accurate analysis of 3D-printed components</title>
      <lead>Together with scientists from the Paul Scherrer Institute (PSI), X-ray specialists from Empa are now providing their industrial partners with access to state-of-the-art material analysis of 3D-printed work pieces and components. For this purpose, Empa has recently become a member of the technology transfer center ANAXAM in Villigen.</lead>
      <text link="no">The membership in the technology transfer center ANAXAM, initiated in 2019 by PSI, the University of Applied Sciences Northwestern Switzerland (FHNW), the Swiss Nanoscience Institute (SNI) and the Canton of Aargau, fosters on the one hand the exchange of experience among researchers in the growing field of Additive Manufacturing (AM). Above all, however, stat-of-the-art analytical equipment is now available to industrial partners – an important factor in staying ahead in quality control in 3D printing. --------X-ray tomography for heavy and light parts----------- Three Empa devices in particular should be of interest to developers of 3D printing solutions. In the Linac high-energy X-ray tomograph, which is particularly suitable for large components, work pieces up to 70 centimeters in diameter and up to 2 meters high can be analyzed. The X-rays penetrate steel up to 35 centimeters in thickness. X-ray images of specimens made of reinforced concrete are also possible with this device. On the other side of the scale is the RX X-ray tomograph, which can produce images with a resolution of 0.6 micrometers. This means that even the smallest material defects can be detected. Empa's phase-contrast X-ray equipment is particularly well-suited for lightweight materials, such as plastic components, which show only low contrasts in X-ray light. Thanks to a special analysis of the scattered X-rays, this new method can achieve resolutions down to one micrometer. The instruments available at Empa's X-ray Center are complemented by the Empa Platform for Image Analysis, which uses sophisticated image processing methods to make the information in the two- and three-dimensional X-ray scans accessible. And with training courses for experts from industry, Empa scientists make sure the analytical methods are used safely and effectively. --------Expertise for industry--------------- The ANAXAM technology transfer center is part of the Advanced Manufacturing Technology Transfer Center (AM-TTC) alliance, which Empa helped to establish. The AM-TTC initiative is a measure in the Federal Government's Action Plan on Digitization of the State Secretariat for Education, Research and Innovation (SERI) to promote innovation and accelerate knowledge transfer. </text>
      <contact>Dr. Robert Zboray Center for X-ray Analytics Phone +41 58 765 46 02 robert.zboray@empa.ch Editor / Media Contact Rainer Klose Communication Phone +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="223811">
        <title>Röntgentomographie-Aufnahme des EURECA-Satelliten (Grösse etwa 3m x 6m x 3m), der von 1992 bis 1993 im Erdorbit kreiste und vom Space Shuttle Endeavour wieder zur Erde zurückgebracht wurde. Der Satellit ist heute im Verkehrshaus der Schweiz mit einer</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69128.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="223812">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/anaxam</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="223814">
        <title>Veranstaltung "Technologie für die Industrie nutzbar machen" am 3. Dezember in Aarau</title>
        <uri>https://hightechzentrum.ch/event/info-und-networkinganlass-der-advanced-manufacturing-centers-anaxam-und-swissm4m</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
