<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15720" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-11-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="206" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit</name>
      <name lang="fr">Direction du développement et de la coopération</name>
      <name lang="it">Direzione dello sviluppo e della cooperazione</name>
      <name lang="en">Swiss Agency for Development and Cooperation</name>
      <www lang="de">http://www.deza.admin.ch/index.php?langID=6</www>
      <www lang="fr">http://www.deza.admin.ch/index.php?langID=2</www>
      <www lang="it">http://www.deza.admin.ch/index.php?langID=7</www>
      <www lang="en">http://www.deza.admin.ch/index.php?langID=1</www>
      <email lang="de">info@deza.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@deza.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@deza.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@deza.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Qualitätssicherung bei der internationalen humanitären Soforthilfe: Die humanitäre Soforthilfe ist ISO-zertifiziert</title>
      <lead>Die Anzahl von Katastrophen hat in den letzten Jahren stark zugenommen. Die DEZA reagiert auf den erhöhten Anspruch an Leistungs- und Wirkungsorientierung in der internationalen Zusammenarbeit mit der Standardisierung der schnell zu erbringenden humanitären Hilfeleistungen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 16. November 2007 wurde der Humanitären Hilfe des Bundes offiziell die Zertifizierungsurkunde für die Soforthilfe – der international geläufige Terminus dafür ist „Rapid Response“ – durch die zertifizierende Firma SQS überreicht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Erst wenige Bundesstellen haben ihre Prozesse und Abläufe nach diesem Standard bewerten und überprüfen lassen, international ist dies sogar die erste Nothilfe-Organisation. Damit kommt dieser Zertifizierung eine Pionierrolle zu. Im Jahr 2008 ist bereits der nächste Schritt in der internationalen Standardisierung der Hilfeleistungen vorgesehen. Die Rettungskette Schweiz, das bedeutendste Sofort-Einsatzinstrument des Bundes wird gemäss den Vorgaben der INSARAG&amp;nbsp; klassifiziert. Die verantwortlichen Partnerorganisationen wollen mit diesem Schritt international bedeutende Zeichen setzen: Auf den Schadenplätzen sollen in Zukunft nur noch professionell vorbereitete und entsprechend organisierte Akteure auftreten können.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; „Wenn sich die internationalen Helfer-Organisationen nach gemeinsamen Kriterien vorbereiten, wird das die Rettungs- und Hilfstätigkeit entscheidend verbessern. Die effizienter erbrachte Hilfe wird den Betroffenen unmittelbar zu Gute kommen,“ sagt dazu Toni Frisch, Delegierter für Humanitäre Hilfe und Chef SKH.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verpflichtung für die Schweiz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Viele Krisen und Katastrophen können durch die betroffene Bevölkerung und die nationalen Behörden nicht alleine bewältigt werden. Die internationale Gemeinschaft ist deshalb gefordert, koordiniert zu intervenieren. Auch für die Schweiz als Mitglied der internationalen Gemeinschaft hat dies im Bereich der humanitären Soforthilfe Konsequenzen. Dabei hat sie sich der Einhaltung und Umsetzung der entsprechenden UN Resolution sowie der INSARAG Richtlinien von 2002 verpflichtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Zertifizierung nach ISO 9001:2000 wurde technisch gesehen Neuland betreten, da der ISO-Standard aus einem Qualitätsmanagementsystem der Industrie hervorgegangen ist. Die Herausforderung bestand darin, diese Standards auf eine derart spezifische Organisation zu übertragen. So ist insbesondere der Kunden- und Anspruchsgruppenfokus aussergewöhnlich: Bei humanitären Einsätzen soll durch die Schaffung und Einhaltung klar definierter Standards und Prozesse die hohe Effizienz und Wirkung im Einsatz gesichert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weitere Auskünfte:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Andreas Stauffer, Sprecher Humanitäre Hilfe&lt;br /&gt; +41 79 370 14 35&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DEZA Abteilung Medien und Kommunikation Freiburgstrasse 130 CH-3003 Bern Tel. +41 31 322 44 12 Fax +41 31 324 13 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assurance qualité de l’aide humanitaire d’urgence déployée à l’échelle internationale : Certification ISO de l’aide humanitaire d’urgence</title>
      <lead>Le nombre de catastrophes a considérablement augmenté au cours des dernières années. La DDC répond aux exigences accrues en termes de prestations et de résultats par la standardisation des processus régissant ses activités d’aide humanitaire d’urgence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 16 novembre 2007, l’Aide humanitaire de la Confédération s’est officiellement vue attribuer par la société SQS le label de certification pour l’aide d’urgence, ou «rapid response» selon la terminologie consacrée à l’échelle internationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sachant qu’au plan fédéral, seul un nombre restreint d’instances ont soumis leurs processus à une procédure de certification selon cette norme et qu’au plan mondial, aucune autre organisation d’aide d’urgence n’y a procédé à ce jour, cette certification quelque peu inhabituelle revêt une dimension pionnière. La prochaine étape de la standardisation internationale des prestations d’aide est prévue dès 2008. Pour sa part, la Chaîne de Sauvetage de la Suisse, le principal instrument d’engagement immédiat de la Confédération, sera classifiée selon les normes de l’INSARAG . Ce faisant, les organisations partenaires responsables entendent véhiculer un message important et exprimer leur souhait de limiter, à l’avenir, l’intervention sur les lieux de catastrophes à des acteurs professionnels et organisés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«L’application, à l’échelle internationale, de critères communs apportera à une contribution déterminante à l’amélioration des activités d’aide et de sauvetage, ce dont bénéficieront directement les personnes intéressées», explique Toni Frisch, délégué à l’aide humanitaire et chef du CSA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quelles sont les implications pour la Suisse?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L’impossibilité réelle pour les populations et les autorités nationales de résoudre par elles-mêmes un grand nombre des crises et des catastrophes qui touchent leur pays exige de la communauté internationale une action coordonnée. En tant que membre de la communauté internationale, la Suisse est elle aussi concernée par les conséquences de cette situation dans le domaine de l’aide humanitaire d’urgence, d’autant qu’elle s’est engagée à respecter et à appliquer la résolution de l’ONU y relative ainsi que les directives adoptées par l’INSARAG en 2002.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S’agissant de la certification ISO 9001:2000, qui fait référence à un système de gestion de la qualité utilisé dans l’industrie, son application à une organisation aussi spécifique représentait un défi technique, en particulier du fait de son orientation peu ordinaire sur les clients et les bénéficiaires des prestations, laquelle découle de la vocation même des engagements humanitaires. Dans ce domaine, en effet, la mise en place et l’application de normes et de processus clairs a pour objectif de garantir un degré élevé d’efficience et d’efficacité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour de plus amples renseignements:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Andreas Stauffer, porte-parole Aide humanitaire&lt;br /&gt; Tél.: +41 79 370 14 35&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Garanzia di qualità per il pronto intervento umanitario internazionale : Certificazione ISO per il pronto intervento umanitario</title>
      <lead>Negli ultimi anni il numero delle catastrofi è considerevolmente aumentato. La DSC reagisce alla crescente esigenza di concretezza ed efficacia della cooperazione internazionale standardizzando gli aiuti umanitari da erogare rapidamente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 16 novembre 2007 l’Aiuto umanitario della Confederazione ha ufficialmente ottenuto dall’azienda di certificazione SQS l’atto di certificazione delle attività di pronto intervento – il termine più diffuso a livello internazionale è quello di «Rapid Response».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ad oggi sono pochi gli enti federali ad aver fatto valutare e controllare i loro metodi e processi secondo questo standard di qualità; a livello internazionale si tratta addirittura della prima organizzazione di pronto intervento. Un certificato di qualità, per certi aspetti inconsueto, che assume un ruolo pionieristico. La prossima tappa di standardizzazione internazionale delle attività di pronto intervento umanitario è già prevista per il 2008. Il principale strumento di intervento immediato della Confederazione, la Catena svizzera di salvataggio, verrà infatti classificata conformemente alle prescrizioni dell’INSARAG . Con questi provvedimenti le organizzazioni partner competenti si propongono di dare segnali forti a livello internazionale: in futuro sui luoghi delle catastrofi dovranno poter operare unicamente attori con una preparazione professionale e adeguatamente organizzati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Se le organizzazioni d’intervento internazionali si preparano secondo criteri comuni, le attività di soccorso e di aiuto migliorano considerevolmente. Prestati con maggiore efficienza, gli aiuti tornano immediatamente a beneficio delle vittime», afferma Toni Frisch, delegato per l’Aiuto umanitario e capo del CSA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un impegno per la Svizzera&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Molte crisi e catastrofi non possono essere superate con le sole forze della popolazione e delle autorità nazionali. Sovente la comunità internazionale è chiamata ad intervenire in maniera coordinata. Per la Svizzera, che aderisce attivamente alla comunità internazionale, la certificazione ha conseguenze sulle azioni di pronto intervento umanitario. La Confederazione ha infatti assunto anche l’impegno di osservare ed attuare la risoluzione delle Nazioni Unite in materia e le direttive INSARAG del 2002.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal profilo tecnico, nella certificazione secondo lo standard di qualità ISO 9001:2000 si è entrati in un terreno completamente nuovo, giacché lo standard ISO è nato da un sistema di gestione della qualità nell’industria. La sfida consisteva nel trasferire questi standard su un’organizzazione altamente specifica. A titolo di esempio, l’orientamento ai clienti e ai gruppi d’interesse è particolare; la creazione e la salvaguardia di standard e processi altamente definiti dovrà contribuire a garantire l’elevata efficienza ed efficacia degli interventi di tipo umanitario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Per maggiori informazioni:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Andreas Stauffer, portavoce Aiuto umanitario&lt;br /&gt; +41 79 370 14 35&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Ensuring the quality of international humanitarian rapid response: Humanitarian rapid response team receives ISO certification</title>
      <lead>In recent years, there has been a sharp increase in the number of disasters. The SDC has responded to the need for greater efficiency and effectiveness in international cooperation by standardising humanitarian rapid response.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On 16 November 2007, the Swiss Association for Quality and Management Systems (SQS) officially certified the Federal Administration’s rapid response activities.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thus far, only a few federal agencies have submitted their processes and workflow for assessment and review on the basis of this standard. At the international level, this is the first time an emergency relief organisation has chosen do so. In some respects, the type of certification is rather unprecedented. The next step in international standardisation of aid is already planned for 2008. Swiss Rescue, the Federal Administration’s most important rapid response network will be assessed according to INSARAG&amp;nbsp; standards. With this move, the partner organisations belonging to this network seek to send out an important international message: in the future, only professionally trained and structured organisations will be able to gain access to disaster sites.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;“When international relief organisations use the same criteria in their preparations, rescue and aid activities will improve noticeably. The more efficient rendering of aid will directly benefit the victims,” explains Toni Frisch, Delegate for Humanitarian Aid and head of the Swiss Humanitarian Aid Unit (SHA).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Switzerland’s commitments&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Many crises and disasters cannot be handled by the affected populations and national authorities on their own. The international community is therefore called upon to intervene in a coordinated manner. As a member of the international community, Switzerland must adapt its humanitarian rapid response activities accordingly. For this reason, it has agreed to adopt and implement the corresponding UN Resolution as well as INSARAG’s 2002 guidelines.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Technically speaking, ISO 9001:2000 certification in this area is unusual since the ISO standard was initially intended for quality management systems in industry. The challenge is how best to apply these standards in specific organisations. In particular, the focus on customers and target groups is quite unusual: by drafting and adhering to clearly defined standards and processes, humanitarian aid missions should become highly efficient and effective.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Additional Information:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Andreas Stauffer, SDC Spokesman&lt;br /&gt; +41 79 370 14 35&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
