<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15798" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-11-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweizer Armee zieht sich aus Afghanistan zurück</title>
      <lead>Der Chef des Eidg. Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), Bundesrat Samuel Schmid, hat heute den Bundesrat darüber informiert, dass die Schweiz ihr militärisches Engagement in Afghanistan auf den 1. März 2008 beenden wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Grund für diesen Entscheid sind die Veränderungen der Lage und der Natur des Einsatzes der International Security and Assistance Force in Afghanistan (ISAF) seit der Beschlussfassung vor vier Jahren. Die friedenserhaltende Unterstützungsoperation hat sich im südlichen Teil Afghanistans schrittweise in eine Operation zur Bekämpfung der Aufständischen verwandelt. Auch dort, wo die Aufständischen erst vereinzelt aktiv sind, kann der Auftrag wegen der nötig gewordenen Selbstschutzmassnahmen der Truppe kaum mehr &amp;nbsp;wirksam erfüllt werden. In den Gebieten, in welchen die Taliban wieder erstarken, ist die Wiederaufbauarbeit weitgehend unmöglich geworden. Generell liegt das Schwergewicht der ISAF zunehmend beim Aufbau der afghanischen Armee.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gutgeheissen wurde der Einsatz von maximal vier Stabsoffizieren in der ISAF vom Parlament in der Sommersession 2003. Die rechtlichen Grundlagen bildeten die UNO-Resolution 1386 vom 20. Dezember 2001, später ergänzt durch die UNO-Resolution 1510 vom 13. Oktober 2003, in welcher das Mandat auf Gebiete ausserhalb von Kabul ausgedehnt wurde. Die ISAF wurde im Wesentlichen Beauftragt, den Wiederaufbau des Landes zu sichern. Die UNO-Resolution 1776 vom 19. September 2007 verlängerte das ISAF-Mandat bis zum 13. Oktober 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit Februar 2004 befinden sich jeweils zwei bis vier Schweizer Stabsoffiziere in der ISAF. Zurzeit sind zwei Schweizer Stabsoffiziere in Kunduz im deutschen Provincial Reconstruction Team im Einsatz. Die Arbeit der Schweizer Offiziere und des Schweizer Aufklärungstrupps wird von allen Teilnehmern, vor allem auch von den deutschen Partnern, sehr geschätzt. Die Schweiz profitiert ausserdem vom Nachrichten- und Erfahrungsaustausch der NATO, der nur Teilnehmerstaaten vorbehalten ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Sprecher VBS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'armée suisse se retire d'Afghanistan</title>
      <lead>Le chef du Département de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), le conseiller fédéral Samuel Schmid a informé aujourd’hui le Conseil fédéral que la Suisse mettra fin à son engagement militaire en Afghanistan le 1er mars 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La raison de cette décison réside dans les changements de la situation et de la nature de l'engagement de l'International Security and Assistance Force in Afghanistan (ISAF) depuis la décision prise il y a quatre ans. L'opération de soutien au maintien de la paix est devenue progressivement dans le Sud de l'Afghanistan une opération de lutte contre les insurgés. Même dans les régions où les insurgés ont une activité sporadique, la mission est devenue presque irréalisable en raison des mesures d'autodéfense de la troupe devenues nécessaires. Dans les régions où les talibans on retrouvé leur force, le travail de reconstruction est devenu largement impossible. L'ISAF met en général de plus en plus l'accent sur la constitution de l'armée afghane.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Parlement a approuvé lors de la session d'été 2003 l'engagement de quatre officiers d'état-major au maximum à l'ISAF. Les bases juridiques étaient constituées par la Résolution 1386 de l'ONU du 20 décembre 2001, complétée ultérieurement par la Résolution 1510 du 13 octobre 2003, concernant l'extension du mandat aux territoires en dehors de Kaboul. L'ISAF avait le mandat essentiel d'assurer la reconstruction du pays. La Résolution 1776 du 19 septembre 2007 a prolongé le mandat de l'ISAF jusqu'au 13 octobre 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis février 2004 de deux à quatre officiers d'état-major suisses se trouvent à l'ISAF. Deux officiers d'état-major suisses travaillent actuellement à Kunduz au sein du Provincial Reconstruction Team allemand. L'activité des officiers suisses et de la troupe de reconnaissance suisse jouit de la profonde estime de l'ensemble des participants et tout particulièrement des partenaires allemands. La Suisse profite en outre de l'échange de renseignements et d'expériences avec l'OTAN, réservé aux seuls Etats participants.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Porte-parole du DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'esercito svizzero si ritira dall'Afghanistan</title>
      <lead>In data odierna il Consigliere federale Samuel Schmid, capo del Dipartimento della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), ha informato il Consiglio federale che l'impegno militare svizzero in Afghanistan terminerà il 1° marzo 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le ragioni di questa decisione si fondano sui mutamenti della situazione e del carattere dell'impiego della International Security and Assistance Force (ISAF) in Afghanistan intervenuti dalle decisioni prese quattro anni or sono. Nella parte meridionale dell'Afghanistan le operazioni di mantenimento della pace si sono gradualmente trasformate in operazioni di repressione dei ribelli. Anche laddove i ribelli intervengono solo sporadicamente, la missione non può praticamente più essere adempiuta in modo efficace a causa delle necessarie misure di autodifesa delle truppe. Nelle regioni in cui i Talebani si stanno di nuovo rafforzando, il lavoro di ricostruzione è divenuto praticamente impossibile. In generale, lo sforzo principale dell'ISAF si concentra in misura crescente nello sviluppo del nuovo esercito afgano.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'impiego di al massimo quattro ufficiali superiori in seno all'ISAF era stato approvato dal Parlamento nel corso della sessione estiva 2003. Le basi legali erano costituite dalla risoluzione 1386 dell'ONU del 20 dicembre 2001, completata successivamente dalla risoluzione 1510 dell'ONU del 13 ottobre 2003 che estendeva il mandato alle regioni al di fuori di Kabul. L'ISAF è stata essenzialmente incaricata di assicurare la ricostruzione del Paese. La risoluzione 1776 dell'ONU del 19 settembre 2007 ha prorogato il mandato dell'ISAF fino al 13 ottobre 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal febbraio 2004, da due a quattro ufficiali superiori svizzeri sono distaccati all'ISAF. Attualmente due di loro sono impiegati a Kunduz in seno al team di ricostruzione (Provincial Reconstruction Team) dell'esercito tedesco. Il lavoro degli ufficiali svizzeri e del nucleo di ricognizione svizzero è molto apprezzato da tutti i partecipanti e in particolare dai partner tedeschi. Il nostro Paese trae inoltre vantaggio dallo scambio di informazioni ed esperienze della NATO riservato esclusivamente agli Stati partecipanti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Portavoce del DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="590" org-id="502">
        <name lang="de">Auslandeinsätze</name>
        <name lang="fr">Engagements à l'étranger</name>
        <name lang="it">Impieghi all'estero</name>
        <name lang="en">Foreign Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5330" org-id="502">
        <name lang="de">Friedensförderung</name>
        <name lang="fr">Promotion de la paix</name>
        <name lang="it">Promovimento della pace</name>
        <name lang="en">peace support</name>
      </keyword>
      <keyword id="507" org-id="502">
        <name lang="de">Subsidiärer Einsatz</name>
        <name lang="fr">Engagement subsidiaire</name>
        <name lang="it">Impieghi sussidiari</name>
        <name lang="en">Subsidiary Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
