<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15962" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-11-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>IWF: Schweiz beteiligt sich weiterhin an währungspolitischem Sicherheitsnetz</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Verlängerung der Allgemeinen Kreditvereinbarungen und der Neuen Kreditvereinbarungen des Internationalen Währungsfonds (IWF) gutgeheissen. Im Krisenfall und bei eigener Mittelknappheit erlauben sie es dem IWF, auf Kreditlinien von umgerechnet maximal rund 62 Milliarden Franken zurückzugreifen. Davon beträgt der Schweizer Beitrag rund 2,8 Milliarden Franken. Dieser würde gegebenenfalls von der Schweizerischen Nationalbank als Teilnehmerin an den Vereinbarungen geleistet.</lead>
      <text link="no">Die Schweiz ist als exportorientiertes Land mit bedeutendem Finanzplatz in besonderem Masse an einem stabilen internationalen Finanzsystem interessiert. Mit dem Vollbeitritt zu den Allgemeinen Kreditvereinbarungen im Jahre 1984 und der seitherigen viermaligen Verlängerung ihrer Teilnahme trägt sie diesem Interesse Rechnung. Auch bei den 1997 gegründeten Neuen Kreditvereinbarungen war die Schweiz von Anfang an dabei. Trotz den umfangreichen Arbeiten während der letzten Jahre zur Stärkung der internationalen Finanzarchitektur und der gegenwärtig erfreulichen globalen Weltwirtschaftslage können länderübergreifende Währungskrisen auch in Zukunft nicht ausgeschlossen werden. Die weitere Teilnahme an den Allgemeinen und den Neuen Kreditvereinbarungen als Massnahmen zur Bewältigung solcher Krisen und letztlich zur Erhaltung stabiler externer Rahmenbedingungen im Währungs- und Finanzbereich ist für die Schweiz somit von höchstem Interesse. Die Verlängerung der Allgemeinen Kreditvereinbarungen bedarf der Zustimmung des Parlaments.</text>
      <contact>Paul Inderbinen, Eidg. Finanzverwaltung, Tel. 031 322 61 66</contact>
      <link id="40909">
        <title>Botschaft über die Verlängerung der Teilnahme der Schweiz an den Allgemeinen Kreditvereinbarungen</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/01187/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>FMI: la Suisse continue de contribuer au filet de sécurité du système monétaire international</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd'hui le renouvellement de la participation de la Suisse aux Accords généraux d'emprunt du Fonds monétaire international (FMI). Ces accords permettent au FMI, en cas d'insuffisance de moyens, de disposer d'une ligne de crédit d'environ 62 milliards de francs au maximum pour faire face à une crise extraordinaire. De ce montant, la contribution de la Suisse s'élève à quelque 2,8 milliards. En cas de nécessité, cette contribution serait versée par la Banque nationale suisse, qui est membre des accords.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pays exportateur disposant d'une place financière importante, la Suisse considère comme essentielle la stabilité du système financier. En devenant membre à part entière des Accords généraux d'emprunt en 1984 et en renouvelant sa participation à quatre reprises depuis lors, elle témoigne de sa volonté de contribuer à maintenir cette stabilité. Notre pays a également participé dès le début à la mise en place des Nouveaux accords d'emprunt en 1997. Malgré l'excellente situation économique actuelle et les importants travaux réalisés ces dernières années pour renforcer l'architecture financière internationale, de futures crises financières internationales ne peuvent pas être exclues. C'est pourquoi la Suisse juge important de poursuivre sa participation aux Accords généraux et aux Nouveaux accords d'emprunt, afin de contribuer à la gestion de telles crises et au maintien de conditions-cadres stables sur les marchés monétaire et financier. Le renouvellement des Accords généraux d'emprunt requiert l'approbation du Parlement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Paul Inderbinen, Administration fédérale des finances, tél.: 031 322 61 66</contact>
      <link id="40910">
        <title>Message concernant le renouvellement de la participation de la Suisse aux Accords généraux d’emprunt du Fonds monétaire international</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/01187/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>FMI: la Svizzera parteciperà anche in futuro alla rete di sicurezza del sistema monetario</title>
      <lead>In data odierna, il Consiglio federale ha approvato la proroga degli Accordi generali di credito e dei Nuovi accordi di credito del Fondo monetario internazionale (FMI). In caso di crisi e di carenza di fondi propri, il FMI può ricorrere a linee di credito equivalenti a circa 62 miliardi di franchi. Il contributo della Svizzera si aggira sui 2,8 miliardi che, eventualmente, verrebbero erogati dalla Banca nazionale svizzera in veste di istituzione partecipante agli accordi.</lead>
      <text link="no">Quale Paese esportatore con un'importante piazza finanziaria, la Svizzera è particolarmente interessata a un sistema finanziario internazionale stabile. Dopo aver pienamente aderito, nel 1984, agli Accordi generali di credito, essa ha infatti prorogato quattro volte la propria partecipazione. Il nostro Paese prende parte anche ai Nuovi accordi di credito sin dalla loro costituzione, nel 1997. Nonostante i notevoli lavori degli ultimi anni per rafforzare l'architettura finanziaria e la rallegrante situazione economica globale, non possono essere escluse future crisi monetarie internazionali. Per la Svizzera è pertanto di vitale importanza continuare a partecipare agli Accordi generali di credito e ai Nuovi accordi di credito, che consentono di superare tali crisi e, in ultima analisi, di mantenere stabili le condizioni quadro esterne del sistema monetario e finanziario. La proroga degli Accordi generali di credito necessita dell'approvazione del Parlamento.</text>
      <contact>Paul Inderbinen, Amministrazione federale delle finanze, tel. 031 322 61 66</contact>
      <link id="40911">
        <title>Messaggio concernente la proroga della partecipazione della Svizzera agli Accordi generali di credito del Fondo monetario internazionale</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/01187/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="3" org-id="603">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary affairs</name>
      </offer>
      <offer id="4" org-id="603">
        <name lang="de">Internationaler Währungsfonds IWF</name>
        <name lang="fr">Fond monétaire international (FMI)</name>
        <name lang="it">Fondo monetario internazionale</name>
        <name lang="en">International Monetary Fund</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="123" org-id="603">
        <name lang="de">IWF und Weltbank</name>
        <name lang="fr">FMI et Banque mondiale</name>
        <name lang="it">FMI e Banca mondiale</name>
        <name lang="en">IMF and World Bank</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
