<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="16035" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Eidgenössische Steuerverwaltung erhält einen Leiter Steuerpolitik und Rechtsetzung</title>
      <lead>Die Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV schafft einen neuen Bereich Steuerpolitik und Rechtsetzung. Dadurch soll die Vorbereitung und Begleitung der Steuerpolitik nachhaltig verstärkt werden. Der ESTV-Direktor hat im Einvernehmen mit dem Vorsteher des Finanzdepartements EFD Fabian Baumer zum Leiter dieses Bereichs ernannt. Baumer ist ein ausgewiesener Kenner des Steuerwesens und tritt seine neue Funktion am 1. April 2008 an. Er wird Mitglied der ESTV-Geschäftsleitung im Range eines Vizedirektors.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schaffung des neuen Bereichs erklärt sich durch die zunehmende Bedeutung der Steuerpolitik in den letzten Jahren. Die Zahl der Projekte (parlamentarische Geschäfte, Gesetzesvorlagen usw.) ist ständig gewachsen. Neben den klassischen Themen sind neue Herausforderungen zu bewältigen, insbesondere die Sicherstellung der internationalen Wettbewerbsfähigkeit des Schweizer Steuersystems. Voraussichtlich wird die Reformdynamik im Steuerbereich anhalten. Die ESTV hat die Aufgabe, diesen Prozess fachlich zu unterstützen; die Entscheide fällen aber die politischen Behörden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der neue Bereich Steuerpolitik und Rechtsetzung ist verantwortlich für die Abwicklung steuerpolitischer Projekte, entwickelt die notwendigen Konzepte und betreut wichtige Steuervorlagen. Die neue Organisationseinheit wird nur wenige Mitarbeitende umfassen. Um die Praxisnähe zu wahren, bleiben die Gesetzgebungsstäbe, die Ökonomengruppe und die weiteren Projektmitarbeitenden in ihren bisherigen Organisationseinheiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der 35-jährige Fabian Baumer hat an der Universität Bern Jurisprudenz studiert, ist patentierter Fürsprecher und diplomierter Steuerexperte. Er war in einer renommierten Rechtsanwaltskanzlei in Zürich tätig und leitet seit 2002 den Rechtsdienst des aargauischen Steueramtes. Seither ist er auch als Referent und Dozent bei verschiedenen Fachgremien wie der Schweizerischen Steuerkonferenz oder der Treuhand-Kammer tätig.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Ursprung, Direktor, Eidg. Steuerverwaltung, Tel. 031 322 71 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’Administration fédérale des contributions engage un chef pour son unité Politique fiscale et législation</title>
      <lead>L’Administration fédérale des contributions (AFC) constitue une unité Politique fiscale et législation chargée de renforcer efficacement la préparation et le suvi de la politique fiscale. En accord avec le chef du Département fédéral des finances, le directeur de l’AFC a nommé Fabian Baumer chef de cette unité. Ce-lui-ci est un fin connaisseur de la fiscalité; il prendra ses fonctions le 1er avril 2008 et fera partie de la direction de l’AFC en qualité de sous-directeur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'importance croissante de la politique fiscale ces dernières années et la constante augmentation des affaires parlementaires, des projets législatifs et d'autres projets concernant la fiscalité justifient la création de cette nouvelle unité. Outre les thèmes classiques, l'AFC doit en effet relever de nouveaux défis, notamment maintenir la compétitivité du système fiscal suisse sur le plan international. La dynamique des réformes de la fiscalité va vraisemblablement durer. L'AFC a pour tâche de soutenir techniquement ces processus de réforme alors que les décisions relèvent des autorités politiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle unité élaborera les conceptions nécessaires au développement des projets de politique fiscale et à l'évolution de cette politique et suivra les projets fiscaux importants. Elle ne comprendra qu'un petit nombre de collaborateurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En revanche, les États-majors Législation, le groupe des économistes et les autres collaborateurs concernés par les projets législatifs restent dans leurs unités d'organisation actuelles afin de garantir la proximité avec la pratique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Âgé de 35 ans, Fabian Baumer a fait des études de droit à l'Université de Berne; il est avocat et expert fiscal diplômé. Il a travaillé dans une étude d'avocats renommée à Zurich et dirige le service juridique de l'administration fiscale du canton d'Argovie depuis 2002. Depuis lors, il est également rapporteur et chargé de cours dans divers organismes spécialisés comme la Conférence suisse des impôts ou la chambre fiduciaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Ursprung, directeur, Administration fédérale des contributions, tél. 031 322 71 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'Amministrazione federale delle contribuzioni ha un capo del Settore Politica fiscale e legislazione</title>
      <lead>L'Amministrazione federale delle contribuzioni AFC crea un nuovo settore «Politica fiscale e legislazione». In tal modo si intende rafforzare in modo durevole la preparazione e l'accompagnamento della politica fiscale. D'intesa con il capo del DFF, il direttore dell'AFC ha nominato Fabian Baumer capo del nuovo settore. Baumer è un conoscitore della materia fiscale e assumerà la nuova funzione dal 1° aprile 2008. Egli sarà membro della direzione dell'AFC quale vicedirettore.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La creazione del nuovo settore è da ricondurre alla crescente importanza assunta dalla politica tributaria negli ultimi anni. La quantità di progetti (affari parlamentari, progetti di legge ecc.) è in costante aumento. Oltre ai temi classici, occorre affrontare nuove sfide e, in particolare, garantire la competitività internazionale del sistema fiscale svizzero. È verosimile ritenere che la spinta riformista impressa al settore fiscale proseguirà. L'AFC ha il compito di sostenere concretamente questo processo, mentre le decisioni spettano alle autorità politiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo Settore «Politica fiscale e legislazione» è responsabile dello svolgimento di progetti di politica fiscale, dell'elaborazione delle necessarie concezioni e della gestione di importanti progetti fiscali. La nuova unità organizzativa comprenderà un numero esiguo di collaboratori. Per mantenere una certa continuità, gli stati maggiori Legislazione, il Gruppo di economisti e gli altri collaboratori di progetto rimarranno presso le loro unità organizzative attuali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fabian Baumer, 35 anni, ha studiato diritto all'Università di Berna, possiede il brevetto di avvocato ed è esperto fiscale diplomato. Ha esercitato la professione in un noto studio legale di Zurigo e dal 2002 dirige il Servizio giuridico dell'Amministrazione delle contribuzioni del Cantone di Argovia. Dal 2002 è altresì referente e docente presso vari organi, tra i quali la Conferenza fiscale svizzera e la Camera fiduciaria.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Ursprung, Direttore, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 322 71 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="159" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern Diverses</name>
        <name lang="fr">Impôts: divers</name>
        <name lang="it">Imposte: diversi</name>
        <name lang="en">Taxes Misc.</name>
      </keyword>
      <keyword id="203" org-id="605">
        <name lang="de">Personalia</name>
        <name lang="fr">Nommément</name>
        <name lang="it">Dati personali</name>
        <name lang="en">Personnel matters</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
