<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15575" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-11-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Konferenz des Bundesamts für Bevölkerungsschutz befasst sich mit der Koordination der internationaler Hilfe in der Schweiz</title>
      <lead>Wäre die Schweiz von einer Grosskatastrophe betroffen, könnte sie auf rasche internationale Hilfe zählen. Damit diese Hilfe effizient ist, muss sie koordiniert werden. Mit dem Ziel, die entsprechenden Vorbereitungen in der Schweiz zu optimieren, hat das Bundesamt für Bevölkerungsschutz (BABS) in Zusammenarbeit mit der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) die diesjährige Konferenz für Nationale Sicherheitskooperation und Bevölkerungsschutz diesem Thema gewidmet.</lead>
      <text link="no">Nach einer Grosskatastrophe, etwa nach einem Erdbeben, wird das betroffene Land durch Hilfskräfte aus der ganzen Welt unterstützt. Auch die Schweiz leistet immer wieder Hilfe in anderen Ländern. Damit diese Hilfe nicht verpufft, muss sie gut koordiniert werden. Erfahrungen haben gezeigt, dass gerade Länder, welche über relativ gut ausgebildete eigene Strukturen und Kapazitäten zur Katastrophenbewältigung verfügen, auf den effizienten Einsatz der internationalen Hilfe ungenügend vorbereitet sind.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auch in der Schweiz ist heute noch nicht im erforderlichen Mass geregelt, wie die internationale Hilfe zur Unterstützung des Schweizer Bevölkerungsschutzes nach einer Grosskatastrophe ablaufen sollte. Der Bundesrat hat deshalb dem Eidg. Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) 2005 den Auftrag zur Regelung erteilt. Im Hinblick darauf hat das BABS die diesjährige Konferenz für Nationale Sicherheitskooperation und Bevölkerungsschutz diesem Thema gewidmet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Konferenz versammelte vom 7. bis 9. November 2007 in Montreux annähernd 200 hochrangige Verantwortungsträger/innen und Fachexperten/innen der zuständigen kantonalen Amtsstellen, der Partnerorganisationen des Bevölkerungsschutzes, der Armee und weiterer Institutionen der Nationalen Sicherheitskooperation. Als Gastreferenten führten Vertreter der pakistanischen Nationalen Agentur für Katastrophenhilfe sowie der UN-Organisation für Humanitäre Hilfe (United Nations Office for the Coordination of Humanitarian Affairs OCHA) anhand von praktischen Erfahrungen vor Augen, wie anspruchsvoll die Koordination der internationalen Hilfe nach einem grossen Katastrophenereignis ist. Die Impulse der Konferenz werden auf allen Ebenen in die weiteren Arbeiten einfliessen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Stadionübungen vor der EURO 08&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Im Rahmen der Plattform der Chefs und der Stabschefs der kantonalen Führungsstäbe, der Vertreter der Territorialregionen der Armee und der Koordinierten Bereiche standen vor allem die Ausbildung der Führungsorgane und entsprechende Übungen auf dem Programm. Dabei präsentierte das BABS spezielle Stadionübungen, die im Hinblick auf die EURO 08 in den Host Citys geplant sind.</text>
      <contact>Kurt Münger Chef Strategie / Kommunikation BABS 031 322 55 83 Pascal Aebischer Stv. Chef Kommunikation BABS 079 456 66 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coordination de l’aide internationale en Suisse</title>
      <lead>Si une catastrophe majeure survenait en Suisse, notre pays pourrait compter sur une intervention rapide de l’aide internationale. Pour être efficace, cette aide doit cependant être coordonnée. Optimiser les préparatifs dans ce domaine, tel était le but de l’édition 2007 de la Conférence de la coopération nationale pour la sécurité et de la protection de la population organisée par l'Office fédéral de la protection de la population (OFPP) en collaboration cette année avec la Direction du développement et de la coopération (DDC).</lead>
      <text link="no">En cas de catastrophe majeure, tel un tremblement de terre, des équipes en provenance du monde entier apportent leur soutien au pays touché. La Suisse participe également à de telles opérations d’entraide qui, pour porter leurs fruits, doivent être bien coordonnées. L’expérience montre que, justement, les pays qui disposent de structures et de ressources propres relativement bonnes pour la maîtrise des catastrophes ne sont souvent pas suffisamment préparés pour permettre l'engagement efficace de l’aide internationale sur leur territoire.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En Suisse aussi, il convient de préciser le déroulement de l’aide internationale qui vient, en cas de catastrophe majeure, renforcer notre système de protection de la population. Le Conseil fédéral a donc chargé en 2005 le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) de régler cette question. Dans cette perspective, l’OFPP a choisit ce sujet comme thème de sa Conférence annuelle de la coopération nationale pour la sécurité et de la protection de la population.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Celle-ci s’est tenue du 7 au 9 novembre à Montreux et a réuni près de 200 responsables de haut rang et spécialistes des organes cantonaux concernés, des organisations partenaires du système coordonné de protection de la population, de l'armée et d'autres institutions œuvrant dans le domaine de la sécurité nationale. Conférenciers invités, des représentants de l’Agence nationale pakistanaise pour l’aide en cas de catastrophe et du Bureau de l’ONU pour la coordination des affaires humanitaires (United Nations Office for the Coordination of Humanitarian Affairs OCHA) ont montré, sur la base d’expériences pratiques, à quel point la coordination de l’aide internationale après une catastrophe majeure est une tâche exigeante. La conférence a permis de mener des réflexions qui viendront enrichir les travaux futurs à tous les niveaux.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Exercices dans les stades en prévision de l’EURO 08&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Le programme de la plate-forme des chefs et chefs d'états-majors des états-majors &lt;br /&gt; cantonaux de conduite ainsi que des représentants des régions territoriales (armée) et des domaines coordonnés portait principalement sur la formation donnée aux organes de conduite et les exercices organisés dans ce cadre. L’OFPP y a présenté des exercices spéciaux qu’il est prévu de réaliser dans les stades des villes hôtes en prévision de l’EURO 08.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Chef de la section Stratégie et information de l’OFPP 031 322 55 83 Pascal Aebischer Suppl. du chef Information de l’OFPP 079 456 66 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza dell'Ufficio federale della protezione della popolazione dedicata al coordinamento degli aiuti internazionali in Svizzera</title>
      <lead>In caso di catastrofe maggiore, la Svizzera può contare su rapidi aiuti internazionali. Affinché siano efficienti, questi aiuti devono essere però ben coordinati. Per ottimizzare i relativi preparativi, l'Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) e la Direzione dello sviluppo e della collaborazione (DSC) hanno dedicato la Conferenza annuale sulla cooperazione nazionale per la sicurezza proprio a questo tema.</lead>
      <text link="no">Un Paese colpito da una catastrofe maggiore, come un terremoto, riceve aiuti da tutte le parti del Mondo. Anche la Svizzera offre spesso aiuto ad altri Paesi. Affinché sia efficiente, questo aiuto deve essere però ben coordinato. L'esperienza dimostra che proprio i Paesi con risorse e mezzi ben addestrati a gestire catastrofi non sono sufficientemente preparati a coordinare in modo efficiente gli aiuti internazionali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Anche in Svizzera mancano finora direttive chiare sul coordinamento degli aiuti internazionali intervenuti per assistere i mezzi della Protezione della popolazione svizzera dopo una catastrofe maggiore. Nel 2005, il Consiglio federale ha quindi incaricato il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) di disciplinare questo coordinamento. L'UFPP ha dedicato la conferenza annuale sulla cooperazione nazionale per la sicurezza e sulla protezione della popolazione a questo tema.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Alla Conferenza, tenutasi a Montreux dal 7 al 9 novembre 2007, hanno partecipato responsabili ed esperti degli uffici cantonali competenti, delle organizzazioni partner della Protezione della popolazione, dell'Esercito e di altre istituzioni della cooperazione nazionale per la sicurezza. In veste di relatori ospiti, sono intervenuti rappresentanti dell'agenzia nazionale pachistana per l'aiuto in caso di catastrofe e dell'organizzazione ONU per l'aiuto umanitario (United Nations Office for the Coordination of Humanitarian Affairs OCHA) per spiegare, sulla base di esperienze pratiche, quanto sia difficile coordinare gli aiuti internazionali dopo una catastrofe maggiore. Gli insegnamenti emersi durante la Conferenza confluiranno nei futuri lavori.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Esercitazioni in vista di EURO 08&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Nell'ambito della Piattaforma dei capi degli stati maggiori cantonali di condotta, dei rappresentanti delle regioni territoriali dell'Esercito e dei settori coordinati, si è parlato soprattutto dell'istruzione degli organi di condotta e delle relative esercitazioni. L'UFPP ha inoltre presentato le esercitazioni speciali previste presso gli stadi che ospiteranno l'EURO 08.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Capo Strategia / Informazione UFPP 031 322 55 83 Pascal Aebischer Sost. capo Informazione UFPP 079 456 66 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="507">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="507">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5120" org-id="507">
        <name lang="de">Katastrophenhilfe</name>
        <name lang="fr">Aide en cas de catastrophe</name>
        <name lang="it">Aiuto in caso di catastrofe</name>
        <name lang="en">Disaster Relief</name>
      </keyword>
      <keyword id="5130" org-id="507">
        <name lang="de">Zivilschutz</name>
        <name lang="fr">Protection civile</name>
        <name lang="it">Protezione civile</name>
        <name lang="en">Civil Defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="507">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
