<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15538" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-11-09</pubdate>
    <blocking-period>2007-11-09</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1040" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft</name>
      <name lang="fr">Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage</name>
      <name lang="it">Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Institute for Forest, Snow and Landscape Research</name>
      <www lang="de">http://www.wsl.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wsl.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wsl.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wsl.ch</www>
      <email lang="de">wslinfo@wsl.ch</email>
      <email lang="fr">wslinfo@wsl.ch</email>
      <email lang="it">wslinfo@wsl.ch</email>
      <email lang="en">wslinfo@wsl.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Waldfläche, Vorrat und Laubholz nehmen zu – grosse regionale Unterschiede</title>
      <teaser>Die Fläche des Schweizer Waldes nimmt im Alpenraum stetig zu. Der Holzvorrat hat gesamthaft nur leicht zugenommen, im Mittelland sogar abgenommen. Zudem wächst mehr Laubholz. Dies zeigen erste Ergebnisse des dritten Landesforstinventars (LFI3), welches vom Bundesamt für Umwelt BAFU und der eidg. Forschungsanstalt WSL erarbeitet wurde.</teaser>
      <lead>Die Fläche des Schweizer Waldes nimmt im Alpenraum stetig zu. Der Holzvorrat hat gesamthaft nur leicht zugenommen, im Mittelland sogar abgenommen. Zudem wächst mehr Laubholz. Dies zeigen erste Ergebnisse des dritten Landesforstinventars (LFI3), welches vom Bundesamt für Umwelt BAFU und der eidg. Forschungsanstalt WSL erarbeitet wurde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zum dritten Mal seit 1983 haben das Bundesamt für Umwelt BAFU und die Eidg. Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft WSL die Kennzahlen des Schweizer Waldes erhoben. Das dritte Landesforstinventar (LFI 3, siehe Kasten 1) wird 2010 abgeschlossen. Erste provisorische Auswertungen (siehe Beilage «wissenschaftliche Fakten WSL») zeichnen folgendes Bild vom Schweizer Wald:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alpen und Alpensüdseite: Wald nimmt markant zu&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Schweizer Wald bedeckt heute eine Fläche von 1,27 Millionen Hektaren (31% der Landesfläche). Im Vergleich zum zweiten Landesforstinventar (LFI2, 1993 - 1995) hat der Wald innert 11 Jahren gesamtschweizerisch um 4,9 Prozent zugenommen. Im Jura und im Mittelland hat sich die Waldfläche seit dem LFI2 nicht signifikant verändert. In den Voralpen hat sie um rund 2 Prozent und in den Alpen und auf der Alpensüdseite um je rund 9 Prozent zugenommen (siehe Karte). Der Grund für die deutliche Zunahme der Waldfläche liegt darin, dass sich der Wald nicht mehr genutzte Alpflächen zurückerobert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Holzvorrat steigt leicht&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der &lt;strong&gt;Gesamtvorrat&lt;/strong&gt; aller lebenden und toten Bäume beträgt gemäss LFI 3 rund 420 Millionen Kubikmeter. Dies entspricht einer leichten Zunahme in den letzten 11 Jahren von 3 Prozent. Der Vorrat pro Hektare Waldfläche hat sich hingegen nicht verändert, was massgeblich mit der Zunahme der Waldfläche und der Nutzung sowie der Mortalität zusammenhängt. Der &lt;strong&gt;Laubholzvorrat&lt;/strong&gt; hat in allen Regionen zugenommen, im Durchschnitt der Schweiz um rund 10 Prozent. Bei &lt;strong&gt;Nadelholz&lt;/strong&gt; ist dagegen eine leichte Abnahme zu verzeichnen; gesamtschweizerisch ist der Nadelholzanteil von 71 auf 69 Prozent gesunken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grosse regionale Unterschiede&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Regional sind grosse Unterschiede auszumachen: Während der Holzvorrat der Alpensüdseite um fast 20 Prozent zunahm, hat er im Mittelland um rund 7 Prozent abgenommen. Betrachtet man den Vorrat der Fichte, so zeigt sich im gut erschlossenen Mittelland eine Vorratsabnahme von 22 Prozent im Verlaufe der letzten 11 Jahre. Dies ist teils auch als Folge des Sturms Lothar im Jahr 1999 und des Hitzesommers 2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jährlicher Holzzuwachs leicht rückläufig&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Zuwachs beträgt laut LFI3 jährlich 9,5 Millionen Kubikmeter Holz. Im Vergleich zur Periode zwischen dem LFI 1 und LFI 2 hat der Zuwachs, je nach Region, um 4 bis 8 Prozent abgenommen. Gleichzeitig haben aber Nutzung und Mortalität deutlich zugenommen und erreichten 8,6 Millionen Kubikmeter. Dies ist ebenfalls eine Folge des Sturmes Lothar, aber auch einer verstärkten Holznutzung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;KASTEN 1&lt;br /&gt; Bedeutung der LFI3-Resultate für die Wald- und Holzpolitik&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das LFI3 bestätigt die bekannten Trends (Waldflächenzunahme im Alpenraum, hohe Vorräte in den Wäldern der Voralpen und Alpen) und zeigt neue Entwicklungen im Schweizer Wald (z.B. Verschiebung von Nadel- zu Laubholz). Diese Entwicklungen werden Einfluss haben für die Schweizer Holzindustrie. In den letzten Jahren wurden vor allem neue Verarbeitungskapazitäten für Nadelholz aufgebaut. Weitere sind noch geplant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat begegnet diesen Entwicklungen mit einer Teilrevision des Waldgesetzes. Darin werden neue Instrumente für den Umgang mit der zunehmenden Waldfläche sowie für die Anrechnung von CO2-Senken für die Waldeigentümer vorgeschlagen. Bezüglich der neuen Trends im Holzbereich erarbeitet das Bundesamt für Umwelt Grundlagen für eine nachhaltige Bereitsstellung von Holz und seine effiziente Verwertung. Diese sollen nächstes Jahr mit den relevanten Partnern in der Schweiz diskutiert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;CO&lt;/b&gt;&lt;b&gt;2-Senkenleistung des Waldes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zuwachs- und Vorratszahlen des LFI3 geben neue Hinweise auf die CO2-Senkenleistung des Waldes seit Mitte der neunziger Jahre. Der Wald nimmt beim Wachstum CO2 aus der Atmosphäre auf. Dies kann im Rahmen des Kyoto-Protokolls als Kompensation für CO2-Emissionen angerechnet werden. In den Jahren zwischen LFI 2 und LFI 3 lag die durchschnittliche Senkenleistung bei einer Grössenordnung von knapp 1 Mio t CO2. pro Jahr. Die während der Kyoto-Periode (2008 bis 2012) tatsächlich anfallende Senkenleistung des Schweizer Waldes ist von der Holznutzung und allfälligen Waldschäden in dieser Periode abhängig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;KASTEN 2&lt;br /&gt; Das Landesforstinventar&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Landesforstinventar (LFI) ist ein Projekt im Auftrag des Bundesrates, das gemeinsam vom Bundesamt für Umwelt BAFU und der Eidg. Forschungsanstalt WSL umgesetzt wird. Die WSL ist verantwortlich für Planung, Datenerhebung, Analyse und wissenschaftliche Interpretation, das BAFU für die waldpolitische Umsetzung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach einer ersten Inventur in den Jahren 1983-85 (LFI1) und einer Folgeerhebung in den Jahren 1993-95 (LFI2) stehen die Erhebungen zum LFI3 (2004-2007) gegenwärtig vor dem Abschluss. Bis zum Erscheinen des umfassenden Ergebnisberichtes im Jahre 2010 werden vorgängig die wichtigsten Ergebnisse laufend publiziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Götz, Vizedirektor BAFU, 031 322 82 95 Peter Brassel, Leiter Landressourcen-Beurteilung WSL, 044 739 22 38</contact>
      <attachment id="36117">
        <title>Karte: Waldflächenzunahme zwischen 1993-1995 (LFI2) und 2004-2006 (LFI3)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>279</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10086.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="36118">
        <title>Erste Ergebnisse des dritten Landesforstinventars LFI3. Wissenschaftliche Fakten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>936</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10076.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="36123">
        <title>Schweizerisches Landesforstinventar LFI</title>
        <uri>http://www.lfi.ch/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="36124">
        <title>LFI3 Pressefotos Feldaufnahmen</title>
        <uri>http://www.lfi.ch/news/pressefotos.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Inventaire forestier national: disparités régionales</title>
      <teaser>Dans les régions alpines, l’aire forestière ne cesse de croître, les réserves de bois augmentent faiblement sur l’ensemble du territoire (voire diminuent sur le Plateau) et le nombre de feuillus est en hausse. Tels sont les premiers résultats du troisième Inventaire forestier national, dressé par l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) et l’Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (WSL).</teaser>
      <lead>Dans les régions alpines, l’aire forestière ne cesse de croître, les réserves de bois augmentent faiblement sur l’ensemble du territoire (voire diminuent sur le Plateau) et le nombre de feuillus est en hausse. Tels sont les premiers résultats du troisième Inventaire forestier national, dressé par l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) et l’Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (WSL).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Office fédéral de l'environnement (OFEV) et l'Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (WSL) ont relevé pour la troisième fois des données sur la forêt suisse. Le troisième Inventaire forestier national (IFN3, voir encadré 1) sera achevé en 2010. Les premières évaluations provisoires&amp;nbsp; (cf.&amp;nbsp;annexe «&amp;nbsp;Données scientifiques pour la conférence de presse, WSL&amp;nbsp;») donnent les résultats suivants:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alpes et sud des Alpes: forte croissance de l'aire forestière&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aujourd'hui, la forêt suisse recouvre une surface de 1,27 million d'hectares (31&amp;nbsp;% du territoire suisse), ce qui représente une hausse de 4,9&amp;nbsp;% depuis le deuxième Inventaire forestier national (IFN2, 1993 - 1995). La surface forestière n'a que peu évolué dans le Jura et sur le Plateau. En revanche, elle a augmenté d'environ 2&amp;nbsp;% dans les Préalpes et de près de 9&amp;nbsp;% dans les Alpes et le sud des Alpes (voir carte). Raison de cette expansion: la forêt gagne du terrain là où des terres alpines ne sont plus exploitées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Légère augmentation du volume de bois&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon l'IFN3, le volume &lt;strong&gt;total&lt;/strong&gt; de bois (arbres vifs et secs) s'élève à environ 420 millions de mètres cubes, ce qui correspond à une augmentation de 3&amp;nbsp;% en onze ans. Le volume par hectare de forêt n'a en revanche pas changé. Cela s'explique principalement par l'expansion de l'aire forestière, de l'exploitation et de la mortalité. Le volume de &lt;strong&gt;feuillus&lt;/strong&gt; a crû dans toutes les régions, pour une moyenne d'environ 10&amp;nbsp;% sur l'ensemble de la Suisse. La part de &lt;strong&gt;résineux&lt;/strong&gt; a quant à elle légèrement baissé, passant de 71 à 69&amp;nbsp;% sur l'ensemble du territoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Importantes différences régionales&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'IFN3 relève d'importantes différences selon les régions: alors que le volume de bois s'est accru de près de 20&amp;nbsp;% dans le sud des Alpes, il a diminué d'environ 6&amp;nbsp;% sur le Plateau. Le stock d'épicéa a par exemple reculé de 22&amp;nbsp;% au cours des onze dernières années, sur le même Plateau qui jouit d'une bonne desserte. Cette diminution est en partie due aux dégâts de la tempête Lothar en 1999 et de l'été caniculaire de 2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Croissance annuelle légèrement négative&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'IFN3 relève une croissance annuelle de 9,5 millions de mètres cubes, ce qui, selon les régions, représente un recul de 4 à 8&amp;nbsp;% par rapport à la période entre l'IFN1 et l'IFN2. L'exploitation et la mortalité ont toutefois considérablement augmenté au cours de cette même période (8,6 millions de mètres cubes par an). Cette évolution s'explique également par les dégâts de la tempête Lothar, mais aussi par une intensification de l'exploitation du bois.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;ENCADRE 1&lt;br /&gt; Impact des résultats de l'IFN3 sur la politique de la forêt et du bois&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'IFN3 confirme l'évolution actuelle (expansion de l'aire forestière dans l'Arc alpin, importants stock de bois dans les forêts des Alpes et des Préalpes) et montre les nouvelles tendances de la forêt suisse (p.&amp;nbsp;ex. davantage de feuillus et moins de résineux). Cette évolution ne sera pas sans répercussions sur l'industrie suisse du bois, qui, au cours de ces dernières années, a augmenté ses capacités de traitement pour le bois résineux et continuera à le faire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral répond à cette évolution avec la révision partielle de la loi sur les forêts. Il crée de nouveaux instruments afin de contrer l'expansion de l'aire forestière et permettre aux propriétaires forestiers de faire valoir la prestation de réduction des émissions de CO2 fournie par leur forêt. S'agissant du bois en tant que ressource, l'Office fédéral de l'environnement prépare les bases d'une mobilisation durable du bois et de sa valorisation efficace, thème qui sera discuté l'année prochaine avec les partenaires concernés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prestation de réduction de CO&lt;/b&gt;&lt;b&gt;2&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les données sur la croissance et les réserves forestières publiées dans l'IFN3 illustrent la prestation de réduction des émissions de CO2 depuis le milieu des années 1990. La quantité de CO2 absorbée par la forêt au cours de sa croissance peut être prise en compte dans le cadre du Protocole de Kyoto pour compenser les émissions de CO2. Entre l'IFN2 et l'IFN3, la prestation moyenne de réduction s'élevait à près d'un million de tonnes de CO2 par an. La quantité de CO2 effectivement absorbée par la forêt suisse durant la période d'engagement prévue par le Protocole de Kyoto (de 2008 à 2012) dépend de l'exploitation du bois et des éventuels dégâts subis durant cette période.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;ENCADRE 2&lt;br /&gt; Inventaire forestier national&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Inventaire forestier national (IFN) est un projet mandaté par le Conseil fédéral, mis en œuvre conjointement par l'Office fédéral de l'environnement (OFEV) et l'Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (WSL). Ce dernier est responsable de la planification, du relevé des données, des analyses et de l'évaluation scientifique. L'OFEV est quant à lui chargé de la mise en œuvre de la politique forestière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après un premier inventaire dressé entre 1983 et 1985 (IFN1) et un second entre 1993 et 1995 (IFN2), les conclusions de l'IFN3 sont actuellement en cours de finalisation. Les résultats principaux, actualisés au fur et à mesure, peuvent déjà être consultés, en attendant la publication du rapport complet, prévue pour 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Andreas Götz, sous-directeur de l’OFEV, 031 322 82 95 M. Peter Brassel, directeur de l’Unité de recherche Évaluation des ressources terrestres, WSL, 044 739 22 38</contact>
      <attachment id="36119">
        <title>Carte: Augmentation de l’aire forestière entre 1993-1995 (IFN2) et 2004-2006 (IFN3)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>267</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10087.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="36120">
        <title>Premiers résultats du troisième inventaire forestier national IFN3. Données scientifiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>250</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10077.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="36125">
        <title>Inventaire forestier national suisse IFN</title>
        <uri>http://www.lfi.ch/index-f.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="36126">
        <title>Photos de presse: relevés de terrain de l'IFN3</title>
        <uri>http://www.lfi.ch/news/pressefotos-f.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inventario Forestale Nazionale: forti differenze regionali</title>
      <teaser>Nella regione alpina della Svizzera la superficie del bosco cresce a ritmo costante. Nel complesso, il volume di legname è però aumentato solo leggermente, mentre è addirittura diminuito nella regione dell’Altipiano. Si osserva inoltre un aumento delle latifoglie. È quanto emerge dai primi risultati del terzo Inventario Forestale Nazionale svizzero (IFN3) elaborato dall’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) e dall’Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio (WSL).</teaser>
      <lead>Nella regione alpina della Svizzera la superficie del bosco cresce a ritmo costante. Nel complesso, il volume di legname è però aumentato solo leggermente, mentre è addirittura diminuito nella regione dell’Altipiano. Si osserva inoltre un aumento delle latifoglie. È quanto emerge dai primi risultati del terzo Inventario Forestale Nazionale svizzero (IFN3) elaborato dall’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) e dall’Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio (WSL).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per la terza volta dal 1983 l'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) e l'Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio (WSL) hanno rilevato gli indicatori riguardanti il bosco svizzero. Il terzo Inventario Forestale Nazionale (IFN3; cfr. riquadro 1) si concluderà nel 2010, ma alcune prime valutazioni provvisorie (cfr. anche scheda informativa "Dati scientifici WSL") tracciano il seguente quadro del bosco svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Alpi e Sud delle Alpi: forte aumento del bosco&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il bosco svizzero copre oggi una superficie di 1,27 milioni di ettari (31% del territorio nazionale). Rispetto al secondo Inventario Forestale Nazionale (IFN2, periodo 1993 - 1995), nell'arco di 11 anni il bosco è cresciuto in tutta la Svizzera del 4,9 per cento. Nel Giura e nella regione dell'Altipiano la superficie forestale non è variata in modo significativo rispetto all'IFN2. È aumentata invece di circa il 2 per cento nelle Prealpi e di circa il 9 per cento nelle Alpi e a Sud delle Alpi (cfr. carta). La ragione della netta crescita registrata dalla superficie forestale sta nell'espansione del bosco nei terreni non più sfruttati come alpeggi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Leggero aumento della provvigione legnosa&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La provvigione legnosa totale, ovvero il &lt;strong&gt;volume complessivo&lt;/strong&gt; di tutti gli alberi (vivi e morti), ammonta, secondo l'IFN3, a circa 420 milioni di metri cubi. Per quanto contenuta, negli ultimi 11 anni si è comunque registrata una crescita della provvigione pari al 3 per cento. Il volume per ettaro di superficie forestale è rimasto invece invariato, il che dipende in modo determinante dall'aumento della superficie forestale, dello sfruttamento, nonché della mortalità delle piante. Il &lt;strong&gt;volume delle latifoglie&lt;/strong&gt; è aumentato in tutte le regioni, con un incremento del 10 per cento circa nella media nazionale. Nel caso del &lt;strong&gt;legno di conifere&lt;/strong&gt; si rileva invece un leggero calo: a livello nazionale la quota occupata da questo tipo di legname è scesa infatti dal 71 al 69 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Forti differenze regionali&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A livello regionale si constatano forti differenze: mentre la provvigione legnosa a Sud delle Alpi è cresciuta di quasi il 20 per cento, nella regione dell'Altipiano è diminuita del 6 per cento circa. Se si considera la provvigione di abete rosso, si osserva che nella regione dell'Altipiano, per quanto ben sfruttata, nel corso degli ultimi 11 anni il volume è diminuito del 22 per cento. Ciò è in parte dovuto alla tempesta Lothar del 1999 e alla canicola dell'estate del 2003.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Leggero regresso dell'incremento annuo del legno&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'incremento ammonta, stando all'IFN3, a circa 9,5 milioni di metri cubi di legno l'anno. Rispetto al periodo compreso tra l'IFN1 e l'IFN2, l'incremento è diminuito, a seconda della regione, del 4-8 per cento. Sono tuttavia nettamente aumentati nel contempo lo sfruttamento e la mortalità delle piante, toccando gli 8,6 milioni di metri cubi. Ciò è dovuto, anche in questo caso, alla tempesta Lothar, come pure a una maggiore utilizzazione del legno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;RIQUADRO 1&lt;br /&gt; Significato dei risultati dell'IFN3 per la politica forestale e in materia di legno&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'IFN3 conferma tendenze già note (incremento della superficie forestale nella regione alpina, presenza di un'elevata provvigione legnosa nei boschi delle Prealpi e delle Alpi) e illustra i nuovi sviluppi che interessano il bosco svizzero (ad es. passaggio dal legno di conifere a quello di latifoglie). Tale evoluzione si ripercuoterà sull'industria svizzera del legno, dove negli ultimi anni sono state create nuove capacità nell'ambito della lavorazione del legname di conifere, che si prevede di ampliare ulteriormente in futuro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale risponde a questi sviluppi con una revisione parziale della legge forestale, nel cui testo vengono proposti ai proprietari di bosco nuovi strumenti per la gestione dell'incremento della superficie forestale e per il computo dei pozzi (o serbatoi) di carbonio. Riguardo alle nuove tendenze in atto nel settore del legno, l'Ufficio federale dell'ambiente sta elaborando le basi necessarie per garantire una preparazione sostenibile e un impiego efficiente del legname. Tali basi saranno discusse il prossimo anno con i partner rilevanti a livello svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bosco come pozzo di carbonio&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le cifre dell'IFN3 riguardanti l'incremento e la provvigione legnosa forniscono nuove indicazioni in merito all'assorbimento di CO2 da parte del bosco a partire dalla metà degli anni Novanta. Il bosco in fase di crescita assorbe CO2 dall'atmosfera e, nel quadro del Protocollo di Kyoto, tale assorbimento può essere computato come compensazione delle emissioni di CO2. Nell'intervallo tra l'IFN2 e l'IFN3 la capacità media di assorbimento del carbonio era dell'ordine di appena 1 milione di tonnellate di CO2 l'anno. La prestazione di assorbimento effettivamente fornita dal bosco svizzero durante il periodo di adempimento del Protocollo di Kyoto (dal 2008 al 2012) dipenderà però dall'utilizzazione del legno e dagli eventuali danni al bosco che si avranno in tale periodo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;RIQUADRO 2&lt;br /&gt; Inventario Forestale Nazionale (IFN)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Inventario Forestale Nazionale (IFN) è un progetto commissionato dal Consiglio federale e realizzato congiuntamente dall'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) e dall'Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio (WSL). Il WSL è responsabile della pianificazione, del rilevamento, dell'analisi e dell'interpretazione scientifica dei dati, mentre all'UFAM compete l'attuazione della politica forestale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo un primo inventario allestito nel periodo 1983-85 (IFN1) e un successivo rilevamento effettuato nel periodo 1993-95 (IFN2), i rilievi relativi all'IFN3 (periodo 2004-2007) sono prossimi alla conclusione. Da qui al 2010, quando verrà pubblicato il rapporto complessivo, saranno di volta in volta anticipati i risultati più importanti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Götz, vicedirettore UFAM, 031 322 82 95 Peter Brassel, responsabile dell’unità di ricerca Valutazione delle risorse territoriali WSL, 044 739 22 38</contact>
      <attachment id="36121">
        <title>Carta: Aumento della superficie forestale tra il 1993-1995 (IFN2) e il 2004-2006 (IFN3)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>279</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10088.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="36122">
        <title>Primi risultati del 3° Inventario Forestale Nazionale IFN3. Dati scientifici</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>246</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10078.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="36127">
        <title>Inventario forestale nazionale svizzero IFN</title>
        <uri>http://www.lfi.ch/index-i.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="36128">
        <title>Fotografie dei rilievi dell'IFN3</title>
        <uri>http://www.lfi.ch/news/pressefotos-i.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
