<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15789" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-11-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rudolf Wyss wird Stellvertretender Direktor des Bundesamtes für Justiz</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch Rudolf Wyss zum Stellvertretenden Direktor des Bundesamtes für Justiz ernannt. Der 58-jährige Solothurner Fürsprech ist seit dem 1. Juli 2000 Vizedirektor im Bundesamt für Justiz und gleichzeitig Chef des Direktionsbereiches Internationale Rechtshilfe. Rudolf Wyss übernimmt das Amt von Frau Dr. iur. Ruth Reusser, die auf den 30. November 2007 in den Ruhestand tritt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seine berufliche Laufbahn begann Rudolf Wyss 1976 als juristischer Mitarbeiter im Bundesamt für Polizei. 1983 trat er in die Schweizerische Bundesanwaltschaft über. Dort leitete er als Sektionschef vorerst gerichtspolizeiliche Ermittlungsverfahren auf den Gebieten Drogenhandel, Falschgeld- und Kriegsmaterialdelikte. 1988 erfolgte die Beförderung zum Chef des Schweizerischen Zentralpolizeibüros (ZEPO) und gleichzeitig zum Vizedirektor. 1992 wurde er zum Besonderen Stellvertreter des Bundesanwaltes für die Deliktsbereiche Drogen und Falschgeld ernannt bevor er 1996 zum Vizedirektor und Leiter der Abteilung Internationales im Bundesamt für Polizei gewählt wurde. Mitte 2000 trat Rudolf Wyss im Rahmen einer Reorganisation mit der gesamten Abteilung in das Bundesamt für Justiz über.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. iur. Michael Leupold, Direktor Bundesamt für Justiz, T +41 (0)31 322 41 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rudolf Wyss nommé directeur suppléant de l'Office fédéral de la justice</title>
      <lead>Ce mercredi, le Conseil fédéral a nommé Rudolf Wyss directeur suppléant de l’Office fédéral de la justice (OFJ). Cet avocat soleurois de 58 ans est, depuis le 1er juillet 2000, sous-directeur de l’OFJ, où il dirige le domaine de direction Entraide judiciaire internationale. M. Wyss succède à Mme Ruth Reusser, qui prendra sa retraite le 30 novembre 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rudolf Wyss a commencé sa carrière en 1976 comme collaborateur juridique à l'Office fédéral de la police. En 1983, il est passé au Ministère public de la Confédération où, en qualité de chef de section, il a principalement dirigé des procédures d'enquête de police judiciaire sur des affaires de trafic de stupéfiants, de faux monnayage et d'infraction à la loi sur le matériel de guerre. En 1988, il est devenu chef du Bureau central suisse de police et a été simultanément nommé sous-directeur. En 1992, il a été nommé suppléant spécial du procureur général de la Confédération pour les affaires de stupéfiants et de faux monnayage, avant d'être nommé sous-directeur et chef de la division internationale à l'Office fédéral de la police, en 1996. Au milieu de l'année 2000, dans le cadre d'une réorganisation des services, Rudolf Wyss a été transféré à l'Office fédéral de la justice avec l'ensemble de cette division.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Leupold, directeur de l'Office fédéral de la justice, T +41 (0)31 322 41 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rudolf Wyss nominato direttore supplente dell’Ufficio federale di giustizia</title>
      <lead>Mercoledì il Consiglio federale ha nominato Rudolf Wyss direttore supplente dell’Ufficio federale di giustizia. Il cinquattottenne avvocato solettese è dal 1° luglio 2000 vicedirettore in seno all’Ufficio federale di giustizia e capo dell’ambito direzionale Assistenza giudiziaria internazionale. Rudolf Wyss succede a Ruth Reusser, che il 30 novembre 2007 andrà in pensione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rudolf Wyss ha iniziato la sua carriera professionale nel 1976 quale collaboratore giuridico in seno all'Ufficio federale di polizia. Nel 1983 si è trasferito presso il Ministero pubblico della Confederazione, in cui ha svolto dapprima la funzione di caposezione nell'ambito delle indagini di polizia giudiziaria in materia di traffico di droga, falsificazione di denaro e reati legati al materiale bellico. Nel 1988 è stato in seguito nominato capo dell'Ufficio centrale svizzero di polizia e contemporaneamente vicedirettore. Nel 1992 è diventato sostituto speciale del Procuratore generale della Confederazione in materia di reati legati agli stupefacenti e alla falsificazione di denaro, per essere in seguito nominato nel 1996 al posto di vicedirettore e capo della sezione internazionale in seno all'Ufficio federale di polizia. Nell'ambito di una riorganizzazione a metà del 2000, Rudolf Wyss e l'intera sezione da lui diretta sono stati integrati nell'Ufficio federale di giustizia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. iur. Michael Leupold, direttore dell’Ufficio federale di giustizia, T +41 (0)31 322 41 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
