<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15906" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-11-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Überprüfung der Gebirgslandeplätze beginnt im Wallis</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) startet die Überprüfung der Gebirgslandeplätze mit fünf Landestellen im südöstlichen Kanton Wallis. Eine erste Diskussion mit allen involvierten Kreisen über Standorte und Rahmenbedingungen für die Nutzung der Gebirgslandeplätze wird im nächsten Frühling stattfinden.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) startet die Überprüfung der Gebirgslandeplätze mit fünf Landestellen im südöstlichen Kanton Wallis. Eine erste Diskussion mit allen involvierten Kreisen über Standorte und Rahmenbedingungen für die Nutzung der Gebirgslandeplätze wird im nächsten Frühling stattfinden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im vergangenen Juni hatte der Bundesrat das Konzept zur Überprüfung der Gebirgslandeplätze in der Schweiz genehmigt. Es enthält die Ziele und Grundlagen für die Abklärungen, die bei jedem der derzeit 42 bezeichneten Landeplätze vorzunehmen sind. Grundsätzlich geht es darum, Konflikte zwischen der Nutzung dieser Landestellen in den Bergen und Natur- sowie Umweltschutzinteressen in diesen Regionen auszuräumen oder zumindest zu verringern. Bei Beeinträchtigungen von Schutzzielen aus dem Natur- und Heimatschutzgesetz sowie dem Jagdgesetz ist es gemäss Konzept vorgesehen, Nutzungsbeschränkungen &amp;nbsp;festzulegen oder einzelne Plätze zu verschieben beziehungsweise aufzuheben, sofern sich die Konflikte nicht beheben lassen. Das bestehende Netz der Gebirgslandeplätze hat sich aber grundsätzlich als zweckmässig erwiesen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das mit der Umsetzung des Konzeptes beauftragte BAZL wird die Überprüfung der Gebirgslandeplätze zusammengefasst in sechs Regionen vornehmen. Dabei bezieht das Amt die Bundesämter für Raumentwicklung und Umwelt, das Eidg. Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport, die Eidg. Natur- und Heimatschutzkommission, die Standortkantone und -gemeinden sowie Interessenvertreter von Natur-, Landschaft- und Umweltorganisationen, Tourismus und der Luftfahrt mit ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAZL beginnt die eigentlichen Überprüfungsarbeiten mit der Region im südöstlichen Wallis. In diesem Gebiet sind heute die fünf Gebirgslandeplätze Aeschhorn, Alphubel, Unterrothorn, Monte-Rosa und Theodulgletscher bezeichnet. Der Kanton Wallis und die betroffenen Gemeinden haben jetzt die Aufgabe, abzuklären, ob das vorhandene Dokumentations- und Kartenmaterial über die Region noch à jour ist. Im nächsten Frühling findet auf der Basis des aktualisierten Grundlagenmaterials ein erstes Gespräch der beteiligten Kreise zur Frage der Standorte und der Nutzungsbedingungen für die Landeplätze im südöstlichen Wallis statt. Die Arbeiten an der ersten Region sollten bis Ende 2008 beendet sein. Am Schluss setzt der Bundesrat die Gebirgslandeplätze und die Nutzungsbedingungen gruppenweise in Form von Objektblättern im Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) fest. Die Überprüfungsarbeiten am gesamten Netz der Gebirgslandeplätze werden sich mindestens bis 2010 erstrecken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gebirgslandeplätze sind Landestellen über 1100 Meter über Meer, die mit exakten Koordinaten festgelegt sind, jedoch über keine Infrastruktur verfügen. Sie dienen den Piloten zu Ausbildungs- und Übungszwecken im Gebirge, für sportliche Aktivitäten oder zum Transport von Personen aus touristischen Gründen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="34612">
        <title>Überprüfung der Gebirgslandeplätze</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/themen/lupo/00293/00363/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le réexamen des places d’atterrissage en montagne débute par le Valais</title>
      <teaser>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) commence le réexamen général des places d’atterrissage en montagne par une série de cinq places situées dans le sud-est du Valais. Une première séance entre les milieux intéressés consacrée à l’emplacement et aux conditions d’utilisation des sites aura lieu au printemps prochain.</teaser>
      <lead>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) commence le réexamen général des places d’atterrissage en montagne par une série de cinq places situées dans le sud-est du Valais. Une première séance entre les milieux intéressés consacrée à l’emplacement et aux conditions d’utilisation des sites aura lieu au printemps prochain.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En juin dernier, le Conseil fédéral a avalisé le concept des places d'atterrissage en montagne régissant les principes et la procédure applicables au réexamen des 42 places d'atterrissages en montagne que compte actuellement la Suisse. L'opération vise essentiellement à éliminer ou du moins à atténuer les conflits potentiels entre l'utilisation de places d'atterrissage et les intérêts de la protection de la nature et du paysage. Le concept stipule dans ses principes qu'il y a lieu de poser des restrictions à l'utilisation des places d'atterrissage en montagne, voire de déplacer ou de supprimer certaines d'entre elles, au cas où celles-ci porteraient atteinte aux objectifs de protection prévus par la loi sur la protection de la nature et du paysage ainsi que par la loi sur la chasse, pour autant que les conflits soient irréductibles. De manière générale, le réseau existant des places d'atterrissage en montagne a fait ses preuves.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Chargé d'appliquer le concept, l'OFAC procédera au réexamen des places divisées en six régions. Y seront associés&amp;nbsp;: l'Office fédéral de l'environnement, l'Office fédéral du développement territorial, le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports, la Commission fédérale pour la protection de la nature et du patrimoine, les communes et les cantons concernés ainsi que des associations représentant divers intérêts (protection de l'environnement, de la nature et du paysage, tourisme et aviation).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFAC commence son tour de Suisse des places d'atterrissages en montagne par la partie sud-est du Valais qui compte cinq sites&amp;nbsp;: Aeschhorn, Alphubel, Unterrothorn, Monte-Rosa et glacier du Théodule. Le canton du Valais et les communes concernées ont maintenant pour tâche de vérifier que la documentation et le matériel cartographique disponibles relatifs à la région sont à jour. Une première discussion entre les milieux intéressés concernant l'emplacement et les conditions d'utilisation des places d'atterrissages dans le sud-est valaisan aura lieu au printemps prochain sur la base des données actualisées. Les travaux relatifs à cette première région devraient s'achever fin 2008. Le Conseil fédéral désignera définitivement les places d'atterrissage et leurs conditions d'utilisation par groupe en adoptant les fiches correspondantes du Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique. Le réexamen de l'ensemble du réseau des places d'atterrissage en montagnes durera au moins jusqu'en 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les places d'atterrissage en montagne sont des terrains d'atterrissage situés à plus de 1100 mètres d'altitude et définis par des coordonnées précises. Ne disposant d'aucune infrastructure, ces places sont utilisées à des fins d'instruction et d'entraînement des pilotes, dans le cadre d'activités sportives ou pour le transport de personnes à des fins touristiques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="34613">
        <title>Réexamen des places d'atterrissage en montagne</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/themen/lupo/00293/00363/index.html?lang=fr#</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="806">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="790" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
      <keyword id="1010" org-id="806">
        <name lang="de">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA)</name>
        <name lang="it">Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA)</name>
        <name lang="en">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
