<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35743" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-10-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Geldspiele sollen dem Gemeinwohl dienen; Bundesrat verabschiedet direkten Gegenentwurf zur Volksinitiative „Für Geldspiele im Dienste des Gemeinwohls“</title>
      <lead>Der Bundesrat will die Anliegen der Volksinitiative „Für Geldspiele im Dienst des Gemeinwohls“ aufnehmen und zugleich deren Mängel beheben. Er empfiehlt deshalb in seiner am Mittwoch verabschiedeten Botschaft die Volksinitiative zur Ablehnung und stellt ihr einen direkten Gegenentwurf gegenüber. Der Gegenentwurf schafft damit eine neue Ausgangslage für die Revision der Geldspielgesetzgebung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 10. September 2009 reichte das Initiativkomitee die Volksinitiative „Für Geldspiele im Dienste des Gemeinwohls" mit 170 101 gültigen Unterschriften bei der Bundeskanzlei ein. Die Volksinitiative will mit einer Änderung der Bundesverfassung sicherstellen, dass die von Bund und Kantonen bewilligten Geldspiele dem Gemeinwohl dienen. Die Gewinne der Lotterien und Wetten sollen vollumfänglich für gemeinnützige Zwecke in den Bereichen Kultur, Soziales und Sport eingesetzt werden. Die Erträge der Spielbanken sollen stärker zur Finanzierung der AHV/IV beitragen. Ferner will die Volksinitiative die Kompetenzen von Bund und Kantonen im Bereich der Geldspiele klarer abgrenzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mängel der Initiative&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; Nach Ansicht des Bundesrates schränkt die Volksinitiative den gesetzgeberischen Handlungsspielraum ein, ohne die Abgrenzungsprobleme zwischen Spielbanken sowie Lotterien und Wetten zu lösen und ohne die Kompetenzkonflikte zwischen Bund und Kantonen zu klären. Die Initiative will zudem die Gesetzgebungskompetenz des Bundes im Bereich der Lotterien und Wetten auf die Festlegung von Grundsätzen beschränken. Damit könnte sie den allgemeinen Harmonisierungsbestrebungen im Glücksspielbereich zuwiderlaufen und eine umfassende und kohärente Geldspielpolitik erschweren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ferner schaffen die unscharfen Bestimmungen zur Ertragsbindung der Spielbankenspiele eine gewisse Unsicherheit; man könnte sich fragen, ob nicht die Rentabilität der Spielbanken geschmälert und damit die Abgabe zugunsten der AHV/IV vermindert werden könnten. Schliesslich ist unklar, ob gemäss Initiative nicht auch die Erträge aus den Geschicklichkeitsspielen für gemeinnützige Zwecke zu verwenden sind. Dies hätte zur Folge, dass die Geschicklichkeitsspielautomaten wegen mangelnder Rentabilität für die privaten Gerätehersteller bzw. -betreiber höchstwahrscheinlich verschwinden würden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anliegen berücksichtigt...&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Der direkte Gegenentwurf des Bundesrates berücksichtigt die Anliegen der Initiative. Er garantiert neu auf Verfassungsstufe die bisherigen Zuständigkeiten der Kantone, d.h. die Bewilligung und die Beaufsichtigung von Lotterien, Wetten und Geschicklichkeitsspielen. Zudem gewährleistet er, dass die Erträge aus den Lotterien und Sportwetten für gemeinnützige Zwecke in den Bereichen Kultur, Soziales und Sport verwendet werden. Diese gemeinnützigen Aktivitäten spielen eine wichtige Rolle in unserer Gesellschaft. Im Bereich der Spielbanken ist der Gegenentwurf weitgehend mit der geltenden Verfassungsbestimmung identisch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;... und Mängel beseitigt&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Der direkte Gegenentwurf behebt zugleich die Mängel der Initiative. Der Bund ist - unter Berücksichtigung der Interessen der Kantone - im gesamten Bereich der Geldspiele für die Gesetzgebung zuständig. Um Kompetenzkonflikte zwischen Bund und Kantonen zu vermeiden, wird ein Koordinationsorgan geschaffen. Die Kompetenzabgrenzung zwischen Bund und Kantonen wird zudem dadurch erleichtert, dass der Gegenentwurf auf den Lotteriebegriff und auf das bislang eine Lotterie kennzeichnende Kriterium der Planmässigkeit verzichtet. Bund und Kantone sind ferner verpflichtet, durch Gesetzgebung und Aufsichtsmassnahmen einen angemessenen Schutz vor den Gefahren der Geldspiele (Spielsucht, Geldwäscherei, Beschaffungskriminalität und Spielbetrug) sicherzustellen. Schliesslich stellt der direkte Gegenentwurf klar, dass die Erträge aus den Geschicklichkeitsspielen nicht für gemeinnützige Zwecke verwendet werden müssen. Er schafft damit eine neue Ausgangslage für die Revision der Geldspielgesetzgebung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Revisionsbedarf trotz Verbesserungen&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Der Bundesrat nahm am Mittwoch einen Bericht über die von den Kantonen getroffenen Massnahmen im Bereich der Lotterien und Wetten zur Kenntnis. Der Evaluationsbericht gelangt zum Schluss, dass dank der Interkantonalen Vereinbarung Lotterien und Wetten (IVLW) viele Mängel behoben werden konnten. Die kantonale Praxis im Bereich Bewilligung und Aufsicht wurde vereinheitlicht sowie die Transparenz bei der Mittelvergabe verbessert. Zudem wurden verschiedene Massnahmen zum Schutz vor der Spielsucht eingeleitet und umgesetzt. Dennoch weist der Bericht auf weiteres Verbesserungspotenzial hin und empfiehlt, den rechtlichen Rahmen (vor allem die Lotteriegesetzgebung des Bundes und die IVLW) anzupassen. Der Bundesrat beauftragte das Eidg. Justiz- und Polizeidepartement (EJPD), zusammen mit den Kantonen bis ein Jahr nach der Volksabstimmung über die Volksinitiative und/oder den direkten Gegenentwurf Antrag zum weiteren Vorgehen bei der 2004 sistierten Revision des Lotteriegesetzes zu stellen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monique Cossali Sauvain, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 47 89</contact>
      <link id="75673">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2010/2010-10-200.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les jeux d’argent au service du bien commun; Le Conseil fédéral adopte un contre-projet direct à l’initiative populaire « pour des jeux d’argent au service du bien commun »</title>
      <lead>Le Conseil fédéral, qui approuve les exigences de l’initiative populaire, souhaite remédier à ses défauts. Il recommande donc, dans son message adopté ce mercredi, de rejeter l’initiative. Parallèlement, il propose un contre-projet direct qui crée une nouvelle base pour la révision de la législation sur les jeux d’argent.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 10 septembre 2009, l'initiative populaire «&amp;nbsp;pour des jeux d'argent au service du bien commun&amp;nbsp;» a été déposée auprès de la Chancellerie fédérale munie de 170&amp;nbsp;101 signatures valables. Il s'agit d'inscrire dans la Constitution que les jeux d'argent autorisés par la Confédération et les cantons sont au service du bien commun, en ce sens que les bénéfices des loteries et des paris professionnels sont destinés intégralement à des buts d'utilité publique, notamment dans les domaines culturel, social et sportif. L'initiative demande aussi que les recettes des maisons de jeux soient affectées pour une plus grande part au financement de l'AVS/AI. Enfin, elle a pour but de mieux délimiter les compétences fédérales et cantonales dans le domaine des jeux d'argent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Défauts de l'initiative&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Selon le Conseil fédéral, l'initiative populaire restreint la marge de manœuvre du législateur sans résoudre les problèmes de délimitation entre les maisons de jeu et les loteries et paris professionnels ni éviter les conflits de compétence entre la Confédération et les cantons. En limitant la compétence législative de la Confédération à l'édiction de principes dans le domaine des loteries et paris, elle va à l'encontre des efforts d'harmonisation fournis jusqu'ici pour mener une politique globale et cohérente en matière de jeux d'argent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De plus, l'initiative manque de précision en ce qui concerne l'affectation des recettes issues des jeux offerts par les maisons de jeu&amp;nbsp;; on peut se demander s'il n'en résulterait pas une perte de rentabilité des maisons de jeu et en fin de compte une diminution des recettes versées à l'AVS/AI. Enfin, la formulation de l'initiative ne permet pas de déterminer clairement si le produit des jeux d'adresse doit aussi être affecté à des buts d'utilité publique. Si c'était le cas, il est fort probable que ces jeux disparaîtraient par manque de rentabilité pour les fabricants et exploitants privés d'automates.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le contre-projet va dans le même sens...&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le contre-projet direct du Conseil fédéral prend en compte les exigences de l'initiative. Il garantit au niveau constitutionnel les compétences actuelles des cantons, fondés à autoriser et à surveiller les loteries, les paris sportifs et les jeux d'adresse. Il prévoit que les bénéfices des loteries et des paris professionnels seront affectés à des fins d'utilité publique dans les domaines culturel, social et sportif, activités qui jouent un rôle important pour le bien commun de notre société. Dans le domaine des maisons de jeu, le contre-projet est largement identique à l'article constitutionnel actuel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;... mais remédie aux carences de l'initiative&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le contre-projet direct remédie aux carences de l'initiative populaire. Il confère à la Confédération une compétence législative étendue à tout le domaine des jeux d'argent - dans le respect des intérêts des cantons. Il crée un organe de coordination pour éviter les conflits de compétence entre la Confédération et les cantons. La délimitation des compétences sera d'ailleurs facilitée par la suppression de la notion de «&amp;nbsp;loteries&amp;nbsp;» et du critère du plan qui caractérisent ces dernières. La Confédération et les cantons seront tenus de prendre les mesures législatives et de surveillance qui s'imposent pour contrer de manière appropriée les dangers inhérents aux jeux d'argent (dépendance au jeu, blanchiment d'argent, infractions commises pour se procurer les moyens de jouer et escroquerie). Le texte du Conseil fédéral dispose clairement que les bénéfices des jeux d'adresse ne seront pas affectés à des buts d'utilité publique. Le contre-projet crée ainsi une nouvelle base pour la révision de la législation sur les jeux d'argent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Révision nécessaire malgré des améliorations&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le Conseil fédéral a pris acte ce mercredi d'un rapport sur les mesures prises par les cantons dans le domaine des loteries et des paris professionnels. Ce rapport d'évaluation parvient à la conclusion que nombre de défauts ont pu être éliminés grâce à la Convention intercantonale sur la surveillance, l'autorisation et la répartition du bénéfice de loteries et paris exploités sur le plan intercantonal ou sur l'ensemble de la Suisse (CILP), qui a permis d'unifier la pratique cantonale en matière d'autorisations et de surveillance et d'améliorer la transparence de l'allocation des ressources. Au titre de la CILP, diverses mesures de protection contre la dépendance au jeu ont été mises en œuvre. Cependant, le rapport signale d'autres améliorations potentielles et recommande que l'on adapte le cadre légal (notamment la législation fédérale en matière de loteries et la CILP). Le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de justice et police, en collaboration avec les cantons, de lui présenter une proposition pour la marche à suivre concernant la révision de la loi sur les loteries (suspendue en 2004) dans l'année suivant la votation sur l'initiative populaire et le contre-projet direct.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monique Cossali Sauvain, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 47 89</contact>
      <link id="75674">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2010/2010-10-200.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I giochi in denaro al servizio dell'utilità pubblica; Il Consiglio federale adotta il controprogetto diretto all’iniziativa popolare «Per giochi in denaro al servizio del bene comune»</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende tenere conto delle richieste dell’iniziativa popolare federale «Per giochi in denaro al servizio del bene comune» e colmare nel contempo le sue lacune. Nel messaggio adottato mercoledì raccomanda pertanto di respingere l’iniziativa e vi contrappone un controprogetto diretto che crea una nuova base per la revisione della legislazione sui giochi in denaro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 10&amp;nbsp;settembre&amp;nbsp;2009 il comitato d'iniziativa ha depositato presso la Cancelleria federale l'iniziativa popolare «Per giochi in denaro al servizio del bene comune», corredata di 170&amp;nbsp;101&amp;nbsp;firme valide. Mediante una modifica della Costituzione federale, l'iniziativa intende garantire che i giochi in denaro autorizzati dalla Confederazione e dai Cantoni siano al servizio del bene comune. Gli utili delle lotterie e delle scommesse andrebbero destinati integralmente a scopi di utilità pubblica, in particolare in ambito culturale, sociale e sportivo. Inoltre, le case da gioco dovrebbero versare all'AVS/AI una quota più elevata dei loro introiti. L'iniziativa vuole inoltre delimitare meglio le competenze in materia di giochi in denaro di Confederazione e Cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lacune dell'iniziativa&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; Secondo il Consiglio federale l'iniziativa popolare riduce il margine di manovra del legislatore senza però offrire una soluzione agli attuali problemi di delimitazione tra le lotterie e le scommesse professionalmente organizzate da una parte e le case da gioco dall'altra e senza risolvere i conflitti di competenze tra la Confederazione e i Cantoni. L'iniziativa intende inoltre limitare la competenza legislativa della Confederazione nel settore delle lotterie e delle scommesse alla semplice competenza di legiferare sui principi. In tal modo potrebbe opporsi agli sforzi della Confederazione di armonizzare il settore del gioco d'azzardo e ostacolare una politica globale e coerente in materia di giochi in denaro. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, le disposizioni previste dall'iniziativa non sono precise per quanto riguarda la devoluzione della tassa sugli introiti delle case da gioco e creano una certa insicurezza in merito alla possibilità di quest'ultime di ottenere un rendimento adeguato del capitale investito, riducendo conseguentemente le devoluzioni all'AVS/AI. Infine, non è chiaro se secondo l'iniziativa anche il prodotto dei giochi di destrezza debba essere destinato a scopi di utilità pubblica. Ne conseguirebbe che presumibilmente gli apparecchi automatici per giochi di destrezza sparirebbero dalla circolazione poiché poco redditizi per i produttori e per i gestori privati di tali apparecchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Accolte le richieste formulate...&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il controprogetto diretto del Consiglio federale tiene conto delle richieste dell'iniziativa. Garantisce infatti a livello costituzionale le competenze esecutive dei Cantoni in materia di autorizzazione e vigilanza delle lotterie, delle scommesse e dei giochi di destrezza e assicura la devoluzione degli utili di lotterie e scommesse sportive alla cultura, allo sport e al settore sociale. Tali attività di utilità pubblica svolgono un ruolo importante nella nostra società. Nell'ambito delle case da gioco il controprogetto si fonda in ampia misura sull'articolo costituzionale vigente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;... ed eliminate le lacune&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il controprogetto diretto colma nel contempo le lacune dell'iniziativa. Prevede infatti la competenza legislativa della Confederazione per tutto il settore dei giochi in denaro, tenendo conto degli interessi dei Cantoni. Istituisce inoltre un organo di coordinamento per evitare i conflitti di competenza tra la Confederazione e i Cantoni. La ripartizione delle competenze tra la Confederazione e i Cantoni è agevolata, poiché il controprogetto rinuncia alla nozione di «lotteria» e al criterio del piano prestabilito che la caratterizza. La Confederazione e i Cantoni hanno inoltre l'obbligo di garantire, mediante misure legislative e di sorveglianza, una protezione adeguata dai pericoli dei giochi in denaro (dipendenza, riciclaggio di denaro criminalità e truffe). Infine, il controprogetto chiarisce che gli utili dei giochi di destrezza non devono essere devoluti a scopi di utilità pubblica. In tal modo, il controprogetto crea una buona base e condizioni adeguate per la revisione della legislazione sui giochi in denaro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Necessità di revisione nonostante i miglioramenti messi in atto&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Mercoledì il Consiglio federale ha preso atto di un rapporto sulle misure adottate dai Cantoni in materia di lotterie e scommesse. Il rapporto di valutazione giunge alla conclusione che grazie al Concordato intercantonale lotterie e scommesse è stato possibile colmare molte lacune. La prassi cantonale in materia di autorizzazione e vigilanza è stata resa più uniforme e la trasparenza nella concessione delle risorse è stata migliorata. Inoltre sono state avviate e attuate diverse misure di prevenzione contro la dipendenza dal gioco. Nonostante ciò il rapporto indica ulteriori margini di miglioramento e raccomanda di adeguare il quadro giuridico (soprattutto la legislazione federale in materia di lotterie e il concordato). Il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di formulare insieme ai Cantoni, entro un anno dalla votazione popolare sull'iniziativa popolare e/o sul controprogetto diretto, una proposta sul seguito da dare alla revisione della legge sulle lotterie sospesa nel 2004.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monique Cossali Sauvain, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 47 89</contact>
      <link id="75675">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2010/2010-10-200.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
