<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35540" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-10-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Besuch von Bundesrätin Micheline Calmy-Rey in Estland und Litauen</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey weilte am Montag für offizielle Arbeitsbesuche in Estland und Litauen. Die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) hat in den beiden baltischen Staaten ihre Amtskollegen getroffen. Zur Diskussion standen verschiedene bilaterale Angelegenheiten sowie die Europäische Union (EU) und die OSZE.</lead>
      <text link="no">Am Montag traf die Vorsteherin des EDA in Tallinn den estnischen Aussenminister Urmas Paet.&amp;nbsp; Beide betonten, die bilateralen Beziehungen seien „ausgezeichnet“. Im Rahmen des schweizerischen Beitrags zur EU-Erweiterung hat die Schweiz einen Betrag von fast 40&amp;nbsp;Millionen Franken für Estland bereitgestellt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Laufe ihres Gesprächs diskutierten die Bundesrätin und ihr Amtskollege auch ihre Beziehungen zur EU. Micheline Calmy-Rey informierte ihren Gastgeber über die diesbezügliche Politik der Schweiz und über den kürzlich vom Bundesrat veröffentlichten Bericht zur Europapolitik. Urmas Paet erläuterte, welche Termine in nächster Zeit für sein Land anstehen. Estland bereitet seinen Beitritt zur Eurozone im Jahr 2011 vor.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Verschiedene weitere aktuelle Themen, beispielsweise die Erfahrungen im Bereich des Schutzes der Informatiksysteme, wurden während des Gesprächs erörtert. Estland unterhält ein Zentrum für den Schutz vor Cyberangriffen gegen Computersysteme in Tallinn.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Hinblick auf den demnächst (22.-24. Oktober) stattfindenden Frankophoniegipfel in Montreux erläuterte Bundesrätin Calmy-Rey ihrem estnischen Amtskollegen die Prioritäten der Schweiz, die den Vorsitz der Frankophonie-Ministerkonferenz innehat. Estland möchte Mitglied mit Beobachterstatus der Internationalen Organisation der Frankophonie (Organisation internationale de la francophonie, OIF) werden, und sein Beitrittsgesuch wird am Gipfel in Montreux behandelt werden. Estland wird eine Delegation zu diesem Gipfel entsenden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach einem Treffen mit Estlands Staatspräsident Toomas Hendrik Ilves, reiste die Chefin der Schweizer Diplomatie nach Litauen weiter. In Vilnius traf die Vorsteherin des EDA den litauischen Aussenminister Audronius Azubalis. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bundesrätin Micheline Calmy-Rey und Aussenminister Audronius Azubalis sprachen über die guten Beziehungen zwischen ihren beiden Ländern in verschiedenen Bereichen und bekräftigten, dass sie das freundliche bilaterale Verhältnis, das seit jeher zwischen den beiden Ländern besteht, weiter stärken wollen. In diesem Zusammenhang äusserten sie die Absicht, regelmässige Konsultationsgespräche abzuhalten. Ziel ist, die bilateralen Beziehungen zu diskutieren und einen Gedankenaustausch über regionale und internationale Angelegenheiten von gegenseitigem Interesse zu pflegen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Diese Gespräche könnten einmal jährlich stattfinden, und zwar abwechslungsweise in Litauen und in der Schweiz. Die beiden Ministerien werden über die diplomatischen Kanäle die Tagesordnung, den Rang der Vertretung und den Ort der Gespräche festlegen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Rahmen des schweizerischen Beitrags zur EU-Erweiterung hat die Schweiz einen Betrag von rund 70Millionen Franken für Litauen bereitgestellt. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ein weiteres Gesprächsthema war die Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE), insbesondere die Prioritäten Litauens, das 2011 den Vorsitz der Organisation übernehmen wird. Bundesrätin Calmy-Rey bekräftigte gegenüber Aussenminister Azubalis erneut das grosse Interesse, das die Schweiz der OSZE entgegenbringt, und sicherte ihm die volle Unterstützung der Schweiz für die litauische Präsidentschaft zu.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;br /&gt; Für weitere Fragen:&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Information EDA &lt;br /&gt; +41 31 322 31 53&amp;nbsp;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle de la conseillère fédérale Madame Micheline Calmy-Rey en Estonie et en Lituanie</title>
      <lead>La Conseillère fédérale Mme Micheline Calmy-Rey a effectué une visite officielle de travail lundi en Estonie et en Lituanie. Dans ces deux pays baltes, la cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a rencontré ses homologues et évoqué diverses questions bilatérales. L’Union européenne (UE) et l’OSCE ont également figuré au menu des discussions.</lead>
      <text link="no">Lundi à Tallinn, la cheffe du DFAE a rencontré le ministre estonien des affaires étrangères, M. Urmas Paet.&amp;nbsp; Les deux responsables ont relevé «&amp;nbsp;l’excellence&amp;nbsp;» des relations bilatérales. Dans le cadre de la contribution helvétique à l’élargissement de l’UE, la Suisse a accordé une enveloppe de près de 40 millions de francs pour l’Estonie. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Au cours de leur entretien, la Conseillère fédérale et son homologue ont parlé de leurs relations avec l’Union européenne (UE). Mme Calmy-Rey a informé son hôte de la politique de la Suisse dans ce domaine et du récent rapport publié par le Conseil fédéral. M. Paet a présenté les prochaines échéances pour son pays. L’Estonie se prépare à rejoindre la zone euro en 2011.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Différents autres thèmes d’actualité ainsi que les expériences dans le domaine de la défense informatique ont été évoqués durant les discussions. L’Estonie abrite un centre international de cyberdéfense à Tallinn.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A quelques jours de l’ouverture du Sommet de la Francophonie à Montreux (22-24 octobre), Mme Calmy-Rey a expliqué à son homologue estonien les priorités de la Suisse en tant que présidente de la Conférence ministérielle de la Francophonie. L’Estonie, dont la demande visant à devenir membre observateur de l’Organisation internationale de la Francophonie (OIF) sera traitée lors du Sommet, enverra une délégation à Montreux.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Après une rencontre avec le Président estonien Toomas Hendrik Ilves, la cheffe de la diplomatie suisse s’est rendue en Lituanie. A Vilnius, la Conseillère fédérale a rencontré le ministre lituanien des affaires étrangères Audronius Azubalis.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mme Calmy-Rey et M. Azubalis ont constaté la qualité des relations que la Suisse et la Lituanie entretiennent dans différents domaines et ont affirmé la volonté de renforcer les relations amicales bilatérales qui existent traditionnellement entre les deux pays. Ce faisant, ils ont exprimé leur intention de tenir des consultations régulières pour passer en revue les relations bilatérales et échanger leurs points de vue sur les questions régionales et internationales d’intérêt commun.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ces consultations pourraient avoir lieu une fois par an alternativement en Lituanie et en Suisse. Les ministres détermineront l’agenda, le niveau de représentation et le lieu des consultations par les canaux diplomatiques.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans le cadre de l’aide à l’élargissement, la Suisse a accordé une enveloppe de quelque 70 millions de francs à la Lituanie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mme Calmy-Rey et M.Azubalis ont également parlé de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE). Ils ont en particulier abordé les priorités de la Lituanie, qui prendra la présidence de cette organisation pendant l’année 2011. Mme Calmy-Rey a réitéré à M. Azubalis le grand intérêt que porte la Suisse à l’OSCE et lui a assuré le plein soutien de la Suisse pour les activités de la présidence lituanienne.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Pour plus d’informations&amp;nbsp;:&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/b&gt;Information DFAE&lt;br /&gt; +41 31 322 31 53&amp;nbsp;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita ufficiale della consigliera federale Micheline Calmy-Rey in Estonia e in Lituania</title>
      <lead>La consigliera federale Micheline Calmy-Rey si è recata lunedì in Estonia e in Lituania per una visita di lavoro ufficiale. Nei due Paesi baltici, il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha incontrato i suoi omologhi e discusso diverse questioni bilaterali. Oggetto di discussione sono state anche l’Unione europea (UE) e l’OSCE.</lead>
      <text link="no">Lunedì a Tallinn il capo del DFAE ha incontrato il ministro estone degli affari esteri, Urmas Paet. I due responsabili hanno sottolineato «l’eccellenza» delle relazioni bilaterali. Nel quadro del contributo svizzero all’allargamento dell’ UE, la Svizzera ha messo a disposizione dell’Estonia la somma di quasi 40 milioni di franchi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel corso del colloquio, la consigliera federale e il suo omologo hanno parlato dei loro rapporti con l’Unione europea (UE). Micheline Calmy-Rey ha informato il suo ospite sulla politica della Svizzera in questo ambito e sul recente rapporto pubblicato dal Consiglio federale. Urmas Paet ha descritto i prossimi appuntamenti che attendono il suo Paese. L’Estonia si prepara a entrare nella zona euro nel 2011.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Diverse altre tematiche di attualità, così come le esperienze nell’ambito della difesa informatica, sono state oggetto di discussione. L’Estonia ospita un centro internazionale di cyber defense a Tallinn.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A qualche giorno dall’inizio del Vertice della Francofonia di Montreux (22-24 ottobre), Micheline Calmy-Rey ha esposto al suo omologo estone le priorità della Svizzera in quanto presidente della Conferenza ministeriale della Francofonia. L’Estonia, la cui domanda di divenire membro osservatore dell’Organizzazione internazionale della Francofonia (OIF) sarà trattata in occasione del Vertice, invierà una delegazione a Montreux.Dopo un incontro con il presidente estone Toomas Hendrik Ilves, Micheline Calmy-Rey si è recata in Lituania. A Vilnius, la consigliera federale ha incontrato il ministro lituano degli affari esteri Audronius Azubalis.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La consigliera federale Micheline Calmy-Rey e il ministro degli esteri Audronius Azubalis, dopo aver confermato le buone relazioni esistenti tra i due Paesi in numerosi ambiti, hanno dichiarato la loro disponibilità a rafforzare ulteriormente le relazioni bilaterali di amicizia che tradizionalmente legano i due Paesi. Così facendo, hanno espresso la loro intenzione a intrattenere regolari consultazioni per approfondire le relazioni bilaterali e scambiare opinioni su questioni regionali e internazionali di interesse reciproco. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Queste consultazioni si terranno a cadenza annuale e saranno ospitate in alternanza dalla Repubblica di Lituania e dalla Confederazione Svizzera. I ministri stabiliranno attraverso canali diplomatici in punti all’ordine del giorno, il livello a cui si svolgeranno le consultazioni e il luogo dove queste ultime si terranno.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il contributo all’allargamento concesso dalla Svizzera alla Lituania ammonta a circa 70 milioni di franchi.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Micheline Calmy-Rey e Audronius Azubalis hanno parlato anche dell’Organizzazione per la Sicurezza e la Cooperazione in Europa (OSCE). In particolare hanno approfondito le priorità della Lituania, che assumerà la presidenza di tale organizzazione nel 2011. Micheline Calmy-Rey ha ribadito il grande interesse della Svizzera per l’OSCE e ha assicurato il pieno sostegno della Svizzera alle attività della presidenza lituana.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;u&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Informazione DFAE&lt;br /&gt; +41 31 322 31 53&amp;nbsp;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Official visit by Federal Councillor Micheline Calmy-Rey to Estonia and Lithuania</title>
      <lead>Federal Councillor Micheline Calmy-Rey paid an official visit to Estonia and Lithuania on Sunday and Monday. In these two Baltic countries, the head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) met her counterparts and discussed a number of bilateral issues. The European Union and the OSCE were also items on the agenda.</lead>
      <text link="no">On Monday in Tallinn, Mrs Calmy-Rey met the Estonian Foreign Minister Mr Urmas Paet. The two ministers stressed the excellence of the bilateral relations. In the framework of the enlargement contribution to the EU, Switzerland has contributed about CHF 40 million to Estonia.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; During their talks, Mrs Calmy-Rey and Mr Paet discussed their relations with the European Union. Mrs Calmy-Rey informed her host about Swiss policy in this area and about the report recently published by the Federal Council. Mr Paet outlined the terms currently facing his country. Estonia is preparing to rejoin the Eurozone in 2011.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A number of other topical issues were also discussed, for example the experience made in the field of cyber defence. Estonia hosts a international centre for cyber defence in Tallinn.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; With the opening of the Francophonie Summit in Montreux coming up soon (22-24 October), Mrs Calmy-Rey explained Switzerland's priorities as president of the ministerial conference of Francophonie. Estonia's request for membership of the International Organisation of Francophonie (OIF) will be considered at the summit and Estonia will send a delegation to Montreux.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; After a meeting with Estonia’s president, Toomas Hendrik Ilves, Mrs Calmy-Rey visited Lithuania, where she met the Lithuanian Foreign Minister Audronius Azubalis in Vilnius. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Federal Councillor Micheline Calmy-Rey and Foreign Minister Audronius Azubalis, having stated good relations between the countries in the various fields, declared their willingness to further strengthen friendly bilateral relations traditionally existing between the two countries. They expressed their intention to hold regular consultations to explore bilateral relations and exchange opinions on regional and international issues of mutual interest. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; These consultations could be held once a year alternately in the Republic of Lithuania and the Swiss Confederation. The relevant ministries would determine the agenda, the level of representation and the venue consultations through diplomatic channels.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In the framework of the enlargement contribution, Switzerland has contributed about CHF 70 million to Lithuania. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mrs Calmy-Rey and Mr Azubalis also discussed the Organisation for Security and Cooperation in Europe (OSCE). In particular they talked about the priorities of Lithuania, which will assume the presidency of this organisation in 2011. Mrs Calmy-Rey stressed to Mr Azubalis the great importance that Switzerland attaches to the OSCE and she assured him of Switzerland's full support for the Lithuanian presidency.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;u&gt;For further questions:&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Information FDFA&lt;br /&gt; +41 31 322 31 53</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
