<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35898" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-10-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Cholera-Epidemie in Haiti: DEZA entsendet Trinkwasser-Experten</title>
      <lead>Die DEZA entsendet zwei Trinkwasser-Experten nach Haiti. Sie sollen die staatliche Behörde beim Testen sowie bei der Produktion von sauberem Trinkwasser in den ländlichen Regionen unterstützen. Ziel ist, in jeder überprüften Gemeinden eine sichere Trinkwasserquelle zu erschliessen. Damit engagiert sich die DEZA bei der Ursachenbekämpfung im Kampf gegen die Cholera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) im Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) leistet einen Beitrag zur Bekämpfung der Cholera-Epidemie in Haiti. Zwei Fachleute des Schweizerischen Korps für Humanitäre Hilfe (SKH) werden die staatliche Trinkwasserbehörde&amp;nbsp; DINEPA dabei unterstützen, das Trinkwasser in ländlichen Regionen zu untersuchen und auf Verunreinigung durch Fäkal-Bakterien zu überprüfen. Die beiden Experten engagieren sich damit im Bereich der Ursachenbekämpfung, denn verschmutztes Wasser ist die Hauptursache für die Ansteckung durch Cholera. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sie werden mit einem mobilen Wasser-Test-Laboratorium und mit Geräten zur Chlorherstellung für die Wasserdesinfektion ausgestattet. Das Ziel ist, in jeder überprüften Ortschaft eine sichere Wasserquelle zu erschliessen und dadurch die weitere Ausbreitung der Krankheit möglichst zu verhindern. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Trinkwasser-Experten begeben sich am 28. Oktober nach Haiti. Ihr Einsatz wird voraussichtlich drei Wochen dauern. Der Bedarf am SKH-Engagement wurde vorgängig mit den lokalen Behörden und den Vereinten Nationen (UNICEF) abgeklärt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="76010">
        <title>Erdbeben in Haiti</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Dossiers/Die_Humanitaere_Hilfe_im_Einsatz/Erdbeben_in_Haiti</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Choléra en Haïti : la DDC envoie des spécialistes de l’eau potable</title>
      <lead>La DDC envoie en Haïti deux spécialistes de l’eau potable pour assister les autorités publiques dans le contrôle de l’eau et la production d'eau potable en zone rurale. Il s'agit de fournir à chaque commune contrôlée une source sûre d'eau potable. La DDC s'associe ainsi à la lutte contre les causes de l'épidémie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Direction du développement et de la coopération (DDC) du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) apporte sa contribution à la lutte contre l'épidémie de choléra qui frappe actuellement Haïti. Deux spécialistes du Corps suisse d'aide humanitaire (CSA) aideront la Direction nationale de l'eau potable et de l'assainissement haïtienne (DINEPA) à vérifier l'absence de contamination fécale de l'eau potable dans les zones rurales. Ils s'attaqueront ainsi à la cause même de l'épidémie, le bacille cholérique infectant principalement les populations par l'eau.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ils seront équipés d'un laboratoire mobile d’analyse de l'eau et d'un matériel de fabrication de chlore servant à la désinfection. Il s'agira de fournir à chaque site contrôlé une source d'eau sûre pour prévenir dans la mesure du possible toute nouvelle dissémination de la maladie.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux spécialistes de l'eau potable se rendront en Haïti le 28 octobre. Leur mission devrait durer trois semaines. La nécessité de leur intervention avait préalablement été confirmée par les autorités locales et les Nations Unies (Unicef).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="76012">
        <title>Tremblement de terre en Haïti</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Dossiers/L_aide_humanitaire_sur_le_terrain/Seisme_en_Haiti</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Epidemia di colera ad Haiti: la DSC invia esperti in materia di acqua potabile</title>
      <lead>La DSC invia due esperti in materia di acqua potabile ad Haiti con il compito di aiutare le autorità statali nell’ambito del controllo e della produzione di acqua potabile pulita nelle regioni rurali. L’obiettivo consiste nel permettere a tutti i comuni controllati di accedere a una fonte sicura di acqua potabile. In questo modo la DSC s’impegna nella lotta contro le cause del colera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) fornisce un contributo alla lotta contro l’epidemia di colera ad Haiti. Due esperti del Corpo svizzero di aiuto umanitario (CSA) sosterranno l’autorità statale addetta all’acqua potabile DINEPA nell’analizzare l’acqua potabile nelle regioni rurali e nel controllare la contaminazione da batteri fecali. I due esperti s’impegnano quindi nell’ambito della lotta contro le cause, infatti l’acqua inquinata è il motivo principale del contagio del colera. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avranno a disposizione un laboratorio mobile per analizzare l’acqua e apparecchi per produrre cloro per disinfettare l’acqua. Si vuole fare in modo che ogni villaggio controllato possa accedere a una fonte sicura di acqua al fine di impedire un’ulteriore propagazione della malattia. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I&amp;nbsp;due esperti in materia di acqua potabile si recheranno ad Haiti il 28 ottobre e vi rimarranno probabilmente per tre settimane. La necessità di un impegno da parte del CSA è stata convenuta in precedenza con le autorità locali e le Nazioni Unite (UNICEF).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="76014">
        <title>Sisma ad Haiti (en)</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Dossiers/L_Aiuto_umanitario_all_opera/Earthquake_in_Haiti</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Cholera epidemic in Haiti: SDC sends drinking water experts</title>
      <lead>The SDC is sending two drinking water experts to Haiti. These will work together with the national authorities and support them in the testing and production of clean drinking water in rural areas. The goal is to ensure there is a secure source of drinking water in every municipality checked. In this way SDC is helping to tackle the causes of the disease in the fight against cholera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) in the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) is making a contribution to combating the cholera epidemic in Haiti. Two experts from the Swiss Humanitarian Aid Unit (SHA) will support the national directorate for water supply and sanitation, DINEPA, in analyzing drinking water in rural areas and checking it for contamination by fecal bacteria. Both experts will therefore be involved in tackling the causes of the outbreak: contaminated water is one of the primary causes of the transmission of cholera.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;They are equipped with a mobile water-testing laboratory and with equipment to produce chlorine for disinfecting water. The goal is to ensure there is a secure source of water in every community that is checked, and consequently to prevent the disease from spreading any further.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The two drinking water experts will leave for Haiti on 28 October, and they are expected to remain there for three weeks. The need for SHA involvement was discussed in advance with the local authorities and the United Nations (UNICEF).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="76016">
        <title>Earthquake in Haiti</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Dossiers/Humanitarian_Aid_out_on_mission/Earthquake_in_Haiti</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
