<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35362" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-10-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Besserer Schutz vor missbräuchlichen Kündigungen; Bundesrat schickt Teilrevision des Obligationenrechts in die Vernehmlassung</title>
      <lead>Die maximale Entschädigung für missbräuchliche oder ungerechtfertigte Kündigungen soll zum besseren Schutz der Arbeitnehmenden von sechs auf zwölf Monatslöhne erhöht werden. Der Bundesrat hat am Freitag eine entsprechende Teilrevision des Obligationenrechts in die Vernehmlassung geschickt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen der Teilrevision des Obligationenrechts zur Verbesserung des Schutzes von Whistleblowern gelangte der Bundesrat im letzten Jahr zum Schluss, dass die im geltenden Recht vorgesehenen Sanktionen für alle Fälle missbräuchlicher oder ungerechtfertigter Kündigungen überprüft werden müssen. Diese Überprüfung ergab, dass sich der seit 1989 geltende Kündigungsschutz grundsätzlich bewährt hat. Allerdings erweist sich heute die vorgesehene Sanktion von maximal sechs Monatslöhnen in schweren Fällen missbräuchlicher Kündigungen als zu schwache Sanktion. Um dem Richter die Würdigung aller Umstände zu ermöglichen und ihm den nötigen Ermessensspielraum zu verschaffen, soll die Entschädigung auf maximal zwölf Monatslöhne erhöht werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei missbräuchlichen Kündigungen von Personen, die einem Arbeitnehmerverband angehören oder gewerkschaftlich tätig sind, sieht der Vorentwurf keine strengere Sanktion vor. Er präzisiert aber den Kündigungsschutz von Arbeitnehmervertreterinnen und -vertretern. Ihnen gegenüber ausgesprochene Kündigungen sind missbräuchlich, wenn sie aus wirtschaftlichen Gründen erfolgten und die Personen selber keinen Anlass zur Kündigung boten. Damit soll verhindert werden, dass einer Vertreterin oder einem Vertreter der Arbeitnehmenden gekündigt wird, während sie mit ihren Arbeitgebenden beispielsweise über einen Sozialplan verhandeln.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vernehmlassung dauert bis zum 14. Januar 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bassem Zein, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 36 22</contact>
      <link id="74867">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2010/2010-10-01.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Congé abusif: améliorer la protection des salariés; Le Conseil fédéral ouvre la procédure de consultation sur un projet de révision partielle du code des obligations</title>
      <lead>L'augmentation de six à douze mois du maximum de l'indemnité versée en cas de congé abusif ou injustifié contribuera à améliorer la protection des salariés. Vendredi, le Conseil fédéral a envoyé en consultation un projet de révision partielle du code des obligations allant dans ce sens.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre de la révision partielle du code des obligations (protection en cas de signalement de faits répréhensibles par le travailleur), le Conseil fédéral a décidé l'année dernière que les sanctions prévues par le droit en vigueur devaient être revues pour tous les cas de congé abusif ou injustifié. L'examen a montré que la protection contre le licenciement en vigueur depuis 1989 constituait une mesure efficace. Toutefois, l'indemnité de six mois de salaire due dans les cas graves de congé abusif n'est pas suffisamment dissuasive. Le maximum de l'indemnité devrait donc passer à douze mois de salaire pour permettre au juge de prendre en compte l'ensemble des circonstances et de disposer de la marge d'interprétation nécessaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'avant-projet ne prévoit pas de durcir les sanctions prévues en cas de licenciement abusif de salariés affiliés à un syndicat ou participant à des activités syndicales. Il précise néanmoins le régime de protection dont bénéficient les représentants du personnel. Leur licenciement sera considéré comme abusif s'il obéit à des motifs économiques et non à des motifs inhérents à leur personne. Cette mesure vise à empêcher le licenciement de représentants du personnel alors qu'ils sont par exemple en pleine négociation d'un plan social.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure de consultation s'achèvera le 14 janvier 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bassem Zein, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 36 22</contact>
      <link id="74868">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2010/2010-10-01.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Maggiore protezione dalla disdetta abusiva; Il Consiglio federale pone in consultazione una revisione parziale del Codice delle obbligazioni</title>
      <lead>Per migliorare la protezione dei lavoratori, il Consiglio federale propone di aumentare da sei a dodici mesi l’indennità massima prevista per la disdetta abusiva o ingiustificata del rapporto di lavoro. Venerdì ha posto in consultazione una pertinente revisione parziale del Codice delle obbligazioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'anno scorso, nell'ambito della revisione parziale del Codice delle obbligazioni, volta a migliorare la protezione delle persone che denunciano irregolarità nell'azienda in cui lavorano (whistleblower), il Consiglio federale è giunto alla conclusione che occorreva riesaminare le sanzioni previste dal diritto vigente per tutti i casi di disdetta abusiva o ingiustificata del rapporto di lavoro. Da tale riesame è emerso che la protezione della disdetta in vigore dal 1989 ha in generale dato buoni risultati. Tuttavia, al giorno d'oggi, l'indennità massima pari a sei mesi di salario attualmente prevista per i casi gravi di disdetta abusiva si rivela una sanzione troppo mite. Per permettere al giudice di valutare tutte le circostanze e concedergli il necessario margine d'apprezzamento, il Consiglio federale propone pertanto di aumentare l'indennità massima a dodici mesi di salario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'avamprogetto non prevede sanzioni più severe in caso di disdetta abusiva di persone facenti parte di un'associazione di lavoratori o che svolgono attività sindacali. Tuttavia precisa la protezione dalla disdetta dei rappresentanti dei lavoratori: una disdetta nei loro confronti è abusiva se è pronunciata per motivi economici e non è dovuta a motivi inerenti alla persona stessa. In tal modo s'intende evitare che il rapporto di lavoro venga disdetto mentre il rappresentante dei lavoratori interessato è ad esempio coinvolto in trattative per un piano sociale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procedura di consultazione si concluderà il 14&amp;nbsp;gennaio&amp;nbsp;2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bassem Zein, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 36 22</contact>
      <link id="74869">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2010/2010-10-01.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
