<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="35376" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-10-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Referendumsrecht bei Staatsverträgen massvoll ausweiten; Der Bundesrat verabschiedet direkten Gegenentwurf zur Volksinitiative "Staatsverträge vors Volk"</title>
      <lead>Der Bundesrat will das obligatorische Referendum bei Staatsverträgen massvoll ausweiten und damit dem Volk in der Aussenpolitik mehr Mitwirkungsmöglichkeiten einräumen. Diesen direkten Gegenentwurf stellt er der Volksinitiative "Staatsverträge vors Volk" gegenüber. Die von der AUNS lancierte Volksinitiative empfiehlt der Bundesrat in seiner am Freitag veröffentlichten Botschaft zur Ablehnung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 11. August 2009 hat die überparteiliche Aktion für eine unabhängige und neutrale Schweiz (AUNS) die Volksinitiative "Für die Stärkung der Volksrechte in der Aussenpolitik (Staatsverträge vor das Volk)" mit 108&amp;nbsp;579 gültigen Unterschriften bei der Bundeskanzlei eingereicht. Die Volksinitiative will mit einer Ergänzung von Art. 140 der Bundesverfassung das obligatorische Referendum erheblich ausweiten: Künftig sollen dem Volk und den Kantonen völkerrechtliche Verträge in "wichtigen Bereichen" zwingend zur Abstimmung unterbreitet werden. Ein Volks- und Ständemehr soll überdies für neue einmalige Ausgaben von mehr als 1 Milliarde Franken oder für neue wiederkehrende Ausgaben von mehr als 100 Millionen Franken erforderlich sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grössere Beteiligung in der Aussenpolitik&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die geltende Regelung des Referendums bei Staatsverträgen ermöglicht die Mitsprache des Stimmvolkes zu politisch bedeutsamen Vorlagen und hat sich nach Ansicht des Bundesrates grundsätzlich bewährt. Auch wenn die Volksinitiative "Staatsverträge vors Volk" über das Ziel hinausschiesst, anerkennt der Bundesrat doch ihr Bemühen, dem Stimmvolk eine grössere Beteiligung in der Aussenpolitik zu ermöglichen. Er will deshalb das Referendumsrecht optimieren und der Volksinitiative einen direkten Gegenentwurf gegenüberstellen. Danach soll für Staatsverträge, die aufgrund ihrer Bedeutung auf der gleichen Stufe wie die Bundesverfassung stehen, das obligatorische Referendum eingeführt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dieses ausserordentliche obligatorische Staatsvertragsreferendum fusst auf dem Grundsatz des Parallelismus: Was landesrechtlich in der Bundesverfassung zu regeln ist, untersteht obligatorisch der Abstimmung und bedarf der Zustimmung von Volk und Ständen. Ist die gleiche Regelung in einem Staatsvertrag vorgesehen, dann soll dieser Staatsvertrag wie eine Verfassungsänderung ebenfalls dem obligatorischen Referendum unterworfen sein. Als denkbare Anwendungsfälle nennt der Bundesrat etwa Staatsverträge, die dem Bund direkt Befugnisse einräumen, die bisher den Kantonen zugestanden sind. Auch Staatsverträge, die den in der Bundesverfassung verankerten Katalog der Grundrechte erweitern, könnten unter das neue obligatorische Staatsvertragsreferendum fallen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nachteile der Volksinitiative vermeiden&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Der direkte Gegenentwurf nimmt die berechtigten Anliegen der Volksinitiative auf, vermeidet aber deren Nachteile. Die Volksinitiative ist insbesondere interpretationsbedürftig. So ist etwa unklar, was unter Staatsverträgen in "wichtigen Bereichen" zu verstehen ist. Der Auslegungsspielraum ist derart gross, dass erst eine längere Praxis Klarheit schaffen würde. Die Volksinitiative würde zudem hauptsächlich das Gewicht der Kantone verstärken und den Kantonen auch bei Vorlagen, die sie nicht direkt und nachhaltig betreffen, ein Vetorecht über die Mehrheit der Stimmberechtigten gewähren. Schliesslich drohen die nachgelagerten Referendumsrechte den aussenpolitischen Spielraum der Schweiz einzuschränken. Die demokratische Legitimation der Aussenpolitik soll aber nach Ansicht des Bundesrates nicht durch nachträgliche "Sanktionsmöglichkeiten", sondern durch einen frühzeitigen Einbezug der wichtigsten politischen Akteure bei der Ausgestaltung der Verhandlungsmandate und bei den Verhandlungen erhöht werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Geltende Regelung&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Gemäss dem geltenden Verfassungsrecht bedarf der Beitritt der Schweiz zu Organisationen der kollektiven Sicherheit oder zu supranationalen Gemeinschaften der obligatorischen Zustimmung von Volk und Ständen. Das fakultative Referendum mit dem Volksmehr ist vorgesehen für Staatsverträge, die unbefristet und unkündbar sind, die den Beitritt zu internationalen Organisationen vorsehen oder die wichtige rechtsetzende Bestimmungen enthalten bzw. deren Umsetzung den Erlass von Bundesgesetzen erfordert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Luzius Mader, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 41 02</contact>
      <link id="74903">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2010/2010-10-012.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Traités internationaux : le Conseil fédéral veut étendre modérément les droits en matière de référendum; Le Conseil fédéral approuve le contre-projet direct à l'initiative populaire «Accords internationaux : la parole au peuple!»</title>
      <lead>Le Conseil fédéral souhaite étendre modérément le référendum obligatoire en matière de traités internationaux et donner au peuple davantage de possibilités de façonner la politique extérieure de la Suisse. Tel est l'objectif principal du contre-projet direct qu'il oppose à l'initiative populaire «Accords internationaux&amp;nbsp;: la parole au peuple!» lancée par l'ASIN. Dans son message publié vendredi, le Conseil fédéral recommande au peuple de rejeter cette dernière.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 11 août 2009, l'Action pour une Suisse indépendante et neutre (ASIN), organisation sans attache partisane, a déposé auprès de la Chancellerie fédérale une initiative «Pour le renforcement des droits populaires dans la politique étrangère (accords internationaux : la parole au peuple!)», munie de 108&amp;nbsp;579 signatures valables. Cette initiative vise à compléter l'art. 140 de la Constitution pour étendre de manière significative le référendum obligatoire (requérant la majorité du peuple et des cantons) aux traités internationaux portant sur des «domaines importants», entraînant de nouvelles dépenses uniques de plus d'un milliard de francs, ou de nouvelles dépenses récurrentes de plus de 100 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Participation accrue du peuple en matière de politique extérieure&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;De l'avis du Conseil fédéral, le droit en vigueur, qui permet déjà au peuple de s'exprimer par voie de référendum sur les traités internationaux importants, donne globalement satisfaction. Cependant, et bien que l'initiative de l'ASIN manque selon lui son objectif, le Conseil fédéral reconnaît qu'il est légitime de vouloir permettre au peuple de façonner davantage la politique extérieure. Désireux d'optimiser les droits en matière de référendum, il oppose un contre-projet direct à l'initiative. Les traités internationaux d'importance constitutionnelle seraient, si son contre-projet aboutissait, soumis au référendum.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le référendum obligatoire extraordinaire que le Conseil fédéral appelle de ses vœux repose sur le principe du parallélisme&amp;nbsp;: en droit national, les matières qui doivent être réglées dans la Constitution sont obligatoirement soumises au référendum (majorité du peuple et des cantons). Par conséquent, s'il est prévu de régler ces matières dans un traité international, ce dernier devra être soumis au référendum, comme une modification de la Constitution. Parmi les traités auxquels cette règle serait applicable, le Conseil fédéral pense à ceux qui attribuent directement à la Confédération des compétences qui ressortissaient jusqu'alors aux cantons ou encore à ceux qui étendent la liste des droits fondamentaux inscrits dans la Constitution.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eviter les écueils de l'initiative&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le contre-projet direct tient compte des besoins que l'initiative met en lumière tout en évitant ses écueils, et notamment les difficultés d'interprétation. Que signifie par exemple «domaines importants»? La marge d'interprétation est telle qu'il faudrait qu'une longue pratique se développe pour que cette notion devienne claire. Autre écueil, l'initiative donnerait surtout plus de poids aux cantons et leur attribuerait le droit de bloquer les décisions de la majorité du corps électoral, alors que les projets en question ne les concerneraient pas forcément de manière directe ou durable. Enfin, le développement des droits en matière de référendum, qui s'exercent postérieurement au processus législatif proprement dit, risquerait de restreindre la marge de manœuvre de la Suisse en matière de politique extérieure. De l'avis du Conseil fédéral, la légitimité démocratique de notre politique extérieure serait mieux défendue si on intégrait les principaux acteurs politiques dès le stade de l'élaboration des mandats de négociation et des négociations proprement dites, que si on leur accordait des possibilités de blocage a posteriori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Droit en vigueur&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le droit constitutionnel en vigueur soumet l'adhésion à des organisations de sécurité collective ou à des communautés supranationales au vote du peuple et des cantons (référendum obligatoire). Les traités internationaux qui sont d'une durée indéterminée et ne sont pas dénonçables, qui prévoient l'adhésion à une organisation internationale, qui contiennent des dispositions importantes fixant des règles de droit ou dont la mise en œuvre exige l'adoption de lois fédérales sont quant à eux sujets au vote du peuple (référendum facultatif).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Luzius Mader, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 41 02</contact>
      <link id="74904">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2010/2010-10-012.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Estendere moderatamente il referendum in materia di trattati internazionali; Il Consiglio federale approva il controprogetto diretto all’iniziativa popolare «Accordi internazionali: decida il popolo!»</title>
      <lead>Il Consiglio federale intendere estendere moderatamente il referendum obbligatorio in materia di trattati internazionali, concedendo al Popolo maggiori possibilità di partecipare alla politica estera. Esso contrappone questo controprogetto diretto all’iniziativa popolare «Accordi internazionali: decida il popolo!». Nel suo messaggio pubblicato venerdì raccomanda di respingere l’iniziativa popolare lanciata dall’ASNI.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'11&amp;nbsp;agosto&amp;nbsp;2009 l'«Azione per una Svizzera neutrale e indipendente» (ASNI) ha depositato presso la Cancelleria federale l'iniziativa popolare «Per il rafforzamento dei diritti popolari in politica estera (accordi internazionali: decida il popolo!)», corredata di 108&amp;nbsp;579 firme valide. Mediante un'integrazione dell'articolo&amp;nbsp;140 della Costituzione federale, l'iniziativa popolare intende estendere considerevolmente il referendum obbligatorio: chiede di sottoporre imperativamente al voto di Popolo e Cantoni i trattati internazionali in «settori importanti». Inoltre, esige la maggioranza di Popolo e Cantoni per nuove spese uniche di oltre un miliardo di franchi o nuove spese ricorrenti di oltre 100 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Maggiore partecipazione alla politica estera&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;A parere del Consiglio federale, la normativa vigente del referendum in materia di trattati internazionali permette al Popolo di esprimersi in merito a disegni politicamente rilevanti e ha di principio dato buone prove. Sebbene l'iniziativa popolare «Accordi internazionali: decida il popolo!» si spinga troppo oltre, il Consiglio federale le riconosce il merito di voler estendere la partecipazione popolare alla politica estera. Esso intende pertanto ottimizzare il diritto in materia di referendum, contrapponendo un controprogetto diretto all'iniziativa popolare. Quest'ultimo si propone di introdurre il referendum obbligatorio per i trattati internazionali la cui importanza è tale da porli sullo stesso piano della Costituzionale federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questo referendum sui generis in materia di trattati internazionali si fonda sul principio del parallelismo: ciò che nel diritto interno va disciplinato nella Costituzione va obbligatoriamente sottoposto al voto e richiede l'approvazione di Popolo e Cantoni. Se il medesimo disciplinamento è previsto in un trattato internazionale, quest'ultimo andrebbe dunque sottoposto al referendum obbligatorio, come nel caso di una modifica costituzionale. Il Consiglio federale cita, come casi d'applicazione ipotizzabili, ad esempio i trattati internazionali che attribuiscono direttamente alla Confederazione facoltà finora di competenza cantonale. Anche gli accordi internazionali che estendono i diritti fondamentali sanciti nella Costituzione federale possono sottostare a questo nuovo referendum obbligatorio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Evitare gli svantaggi dell'iniziativa popolare&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il controprogetto diretto riprende le richieste giustificate dell'iniziativa popolare, evitandone tuttavia gli svantaggi. L'iniziativa popolare è particolarmente bisognosa di interpretazione. Ad esempio, non è chiaro che cosa si debba intendere per trattati internazionali in «settori importanti». Il margine interpretativo è talmente ampio da richiedere una lunga prassi per poter fare chiarezza. Inoltre l'iniziativa popolare conferirebbe soprattutto maggior peso ai Cantoni, concedendo loro un diritto di veto sulla maggioranza degli elettori anche in caso di disegni che non li riguardano direttamente e durevolmente. Infine, i diritti referendari che si esercitano dopo il processo legislativo rischiano di limitare il margine d'azione della Svizzera in materia di politica estera. Tuttavia, secondo il Consiglio federale, la legittimazione democratica della politica estera deve essere potenziata non tanto prevedendo «sanzioni» a posteriori, bensì coinvolgendo tempestivamente i più importanti attori politici nell'impostazione dei mandati negoziali e nelle trattative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Normativa vigente&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Secondo il diritto costituzionale vigente, l'approvazione di Popolo e Cantoni è necessaria in caso di adesione della Svizzera a organizzazioni di sicurezza collettiva o a comunità sopranazionali. Il referendum facoltativo con la maggioranza del Popolo è previsto per i trattati di durata indeterminata e indenunciabili, prevedenti l'adesione a un'organizzazione internazionale o comprendenti disposizioni importanti che contengono norme di diritto o per l'attuazione dei quali è necessaria l'emanazione di leggi federali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Luzius Mader, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 41 02</contact>
      <link id="74905">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2010/2010-10-012.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
