<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64014" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-10-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident empfängt UNO-Generalsekretär zum Abschiedsbesuch</title>
      <lead>UNO-Generalsekretär Ban Ki-moon und seine Gattin Ban Soon-taek haben der Schweiz am Dienstag, 4. Oktober, einen Abschiedsbesuch abgestattet. Bundespräsident Johann N. Schneider-Ammann bedankte sich beim scheidenden UNO-Generalsekretär für dessen zehnjähriges Engagement an der Spitze der Weltorganisation. Zur Sprache kamen bei dem Treffen zudem aktuelle Herausforderungen und die Beziehungen zwischen der Schweiz und der UNO.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundespräsident würdigte bei dem Treffen im Von-Wattenwyl-Haus, an dem Nationalratspräsidentin Christa Markwalder und Ständeratspräsident Raphaël Comte teilnahmen, die starken Bande zwischen der Schweiz und den Vereinten Nationen (UNO). Ausdruck davon seien das Schweizer Engagement in humanitären Fragen sowie der Einsatz für die Menschenrechte, die Friedensförderung und die nachhaltige Entwicklung. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundespräsident Schneider-Ammann unterstrich zudem den Willen der Schweiz, das internationale Genf als eines der Zentren der Global Governance weiter zu stärken. Dies zeige auch der Beitrag der Schweiz als Gaststaat des europäischen UNO-Sitzes an die Erneuerung der UNO-Gebäude in Genf. UNO-Generalsekretär Ban Ki-moon betonte seinerseits, Genf sei für ihn und für die Vereinten Nationen die zweite Heimat und bedankte sich für die grosse Unterstützung der UNO durch die Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unmittelbar vor dem Treffen im Von-Wattenwyl-Haus war ein gemeinsamer Spaziergang des Bundespräsidenten, des UNO-Generalsekretärs und seiner Gattin durch die Berner Altstadt angesetzt. Am Montag hatte sich Ban Ki-moon von den Angestellten des Genfer UNO-Sitzes verabschiedet; am Sonntag hatte er ein Konzert besucht, das ihm zu Ehren und in Anwesenheit auch von Bundesrat Didier Burkhalter in Genf stattfand. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ban Ki-Moon wurde Anfang 2007 UNO-Generalsekretär und ist noch bis Ende Dezember im Amt. Zu den Wegmarken seiner Zeit an der Spitze der Vereinten Nationen zählen die Verabschiedung der Agenda 2030 durch die Staats- und Regierungschefs am UNO-Sondergipfel 2015 in New York sowie die UNO-Klimakonferenz 2015 in Paris. Weitere zentrale Themen waren die Reform der Friedenseinsätze und Fragen der Migration.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informationsdienst WBF 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le président de la Confédération reçoit le secrétaire général de l’ONU venu en visite d’adieu</title>
      <lead>Le secrétaire général de l’ONU, M. Ban Ki-moon, et son épouse, Mme Ban Soon-taek, ont rendu une visite d’adieu à la Suisse mardi 4 octobre. Le président de la Confédération, M. Johann N. Schneider-Ammann, a remercié le secrétaire général de l’ONU, qui quitte ses fonctions, pour ses dix années d’engagement à la tête de l’organisation mondiale. La rencontre a donné lieu à des échanges sur les défis actuels et sur les relations entre la Suisse et l’ONU.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lors de la rencontre à la maison de Watteville, à laquelle ont également participé la présidente du Conseil national, Mme Christa Markwalder, et le président du Conseil des États, M. Raphaël Comte, le président de la Confédération s’est félicité des liens étroits entre la Suisse et l’Organisation des Nations unies. Il a relevé que l’engagement de la Suisse dans les questions humanitaires et en faveur des droits l’homme, de la promotion de la paix et du développement durable en est l’expression.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le président de la Confédération a par ailleurs souligné la volonté de la Suisse de continuer à renforcer la Genève internationale comme un des centres de gouvernance global. La contribution de la Suisse, en tant qu’État hôte du siège européen de l’ONU, à la rénovation du bâtiment de l’ONU à Genève en est la manifestation, a-t-il précisé. Le secrétaire général de l’ONU Ban Ki-moon a quant à lui déclaré que les Nations Unies et lui-même considéraient Genève comme leur deuxième patrie. Il a remercié la Suisse pour le soutien considérable qu’elle apporte à l’ONU.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Juste avant la rencontre à la maison de Watteville, le président de la Confédération s’est promené avec le secrétaire général de l’ONU et son épouse dans la vieille ville de Berne. Lundi, M. Ban Ki-moon avait pris congé des employés du siège de l’ONU à Genève ; dimanche, il avait assisté à un concert organisé en son honneur à Genève en présence notamment du conseiller fédéral Didier Burkhalter.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. Ban Ki-moon a été nommé secrétaire général de l’ONU au début 2007. Il exercera son mandat à la tête des Nations unies jusqu’à la fin décembre. Celui-ci a été marqué notamment par l’adoption de l’Agenda 2030 pour le développement durable par les chefs d’État et de gouvernement lors d’un sommet spécial de l’ONU en 2015 à New-York et par la Conférence de l’ONU sur le climat en 2015 à Paris. La réforme des opérations de maintien de la paix et les questions de migrations auront également été au cœur de son mandat.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service d’information du DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Presidente della Confederazione riceve il Segretario generale dell’ONU per una visita di commiato</title>
      <lead>Martedì 4 ottobre il Segretario generale dell’ONU Ban Ki-moon e la consorte Ban Soon-taek hanno effettuato una visita di commiato in Svizzera. Il presidente della Confederazione Johann N. Schneider-Ammann ha ringraziato il Segretario generale dell’ONU uscente per i dieci anni di impegno profuso alla guida dell’Organizzazione mondiale. Durante le discussioni sono state affrontate anche questioni legate alle sfide attuali e alle relazioni fra la Svizzera e l’ONU. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nell’incontro tenutosi alla residenza Von-Wattenwyl – cui hanno partecipato la presidente del Consiglio nazionale Christa Markwalder e il presidente del Consiglio degli Stati Raphaël Comte ­­– il presidente della Confederazione ha evidenziato gli stretti legami esistenti fra la Svizzera e le Nazioni Unite (ONU), che trovano espressione nell’impegno della Svizzera in ambito umanitario e a favore dei diritti umani, della promozione della pace e dello sviluppo sostenibile. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il presidente della Confederazione Schneider-Ammann ha inoltre sottolineato la volontà della Svizzera di rafforzare ulteriormente la Ginevra internazionale quale centro della Global Governance. È quanto dimostra anche il contributo fornito dalla Svizzera in qualità di Stato ospite della sede europea dell’ONU ai lavori di ristrutturazione dell’edificio dell’ONU. Il Segretario generale Ban Ki-moon ha dichiarato dal canto suo che Ginevra rappresenta una seconda patria sia per lui che per le Nazioni Unite e ha ringraziato la Svizzera per il grande sostegno profuso all’ONU.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prima dell’incontro nella residenza Von-Wattenwyl, il Presidente della Confederazione, il Segretario generale dell’ONU e la sua consorte hanno passeggiato nel nucleo storico di Berna.Il giorno precedente Ban Ki-moon si era congedato dagli impiegati della sede dell’ONU a Ginevra e domenica aveva assistito a un concerto organizzato in suo onore, cui aveva partecipato anche il consigliere federale Didier Burkhalter. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ban Ki-Moon è stato eletto segretario generale dell’ONU all’inizio del 2007 e rimarrà in carica sino alla fine di dicembre. Fra le tappe salienti del suo mandato a capo delle Nazioni Unite vanno annoverate l’adozione dell’Agenda 2030 da parte dei capi di Stato e di Governo nel Vertice straordinario tenutosi nel 2015 a New York, nonché la Conferenza dell’ONU sul clima, svoltasi nel 2015 a Parigi. Altri temi centrali sono stati la riforma delle operazioni di mantenimento della pace e la migrazione. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio informazioni DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President welcomes UN Secretary-General on farewell visit</title>
      <lead>UN Secretary-General Ban Ki-moon and his wife Ban Soon-taek paid a farewell visit to Switzerland on Tuesday, 4 October. President Johann N. Schneider-Ammann, thanked the outgoing UN Secretary-General for his ten years of dedicated service at the head of the international organisation. They also discussed current challenges and Switzerland’s relations with the UN.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;At the reception held in the Von Wattenwyl House, which was also attended by the president of the National Council, Christa Markwalder and the president of the Council of States, Raphaël Comte, Mr Schneider-Ammann commended the strong ties between Switzerland and the United Nations. These ties, he said, are demonstrated by Switzerland’s commitment on humanitarian issues and its efforts in relation to human rights, peace promotion and sustainable development. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mr Schneider-Ammann also underlined Switzerland’s aim of further consolidating International Geneva’s position as one of the centres of global governance. This is also shown by Switzerland’s contribution as host to the UN headquarters to the refurbishment of the UN building in Geneva. UN Secretary-General Ban Ki-moon stressed that Geneva was a second home both for him and for the United Nations, and he expressed his thanks for Switzerland’s strong support for the UN.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Before the reception in the Von Wattenwyl House, the president and the Secretary-General, accompanied by his wife, enjoyed a stroll through the Bern’s old town. On Monday, Ban Ki-moon bade farewell to staff at the UN headquarters in Geneva; on Sunday he attended a concert in his honour in Geneva, also attended by Federal Councillor Didier Burkhalter. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ban Ki-Moon was appointed UN Secretary-General at the start of 2007 and will remain in office until the end of December. The milestones in his term of office as head of the United Nations include the adoption of Agenda 2030 by heads of state and government at the 2015 UN Special Summit in New York and the UN Climate Conference in Paris in 2015. Other key themes include the reform of peacekeeping missions and migration issues.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>EAER Information Service 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
