<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64277" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-10-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kantone und Bevölkerung können sich zum Sachplan Militär 2017 äussern</title>
      <lead>Basierend auf dem neuen Stationierungskonzept der Armee wird der Sachplan Militär einer Gesamtrevision unterzogen. Zum Programmteil können die Kantone bis Ende Januar 2017 Stellung nehmen. Die Bevölkerung kann sich vom 8. November bis am 8. Dezember zum Entwurf äussern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Basierend auf dem neuen Stationierungskonzept der Armee wird der Sachplan Militär aus dem Jahr 2001 einer Gesamtrevision unterzogen und mit dem Sachplan Waffen- und Schiessplätze von 1998 zusammengeführt. Der neue Sachplan Militär 2017 ist für die raumplanerische Sicherung der militärischen Standorte besorgt und legt fest, welche Grundsätze bei der Nutzung der Infrastruktur, der Koordination mit zivilen Planungen und beim Schutz der Umwelt anzuwenden sind. Er gliedert sich in einen Programmteil mit den Grundsätzen zur Zusammenarbeit und dem Mengengerüst für die Immobilien sowie in den Objektteil mit spezifischen Festlegungen für die einzelnen Standorte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum Programmteil können die Kantone nun im Rahmen der Anhörung bis Ende Januar 2017 Stellung nehmen. Der Einbezug der Gemeinden liegt im Ermessen der Kantone. Die Bevölkerung kann sich vom 8. November bis am 8. Dezember 2016 im Rahmen der Mitwirkung äussern. Vorgesehen ist, den Programmteil dem Bundesrat Mitte 2017 zur Verabschiedung zu unterbreiten. Der Objektteil des Sachplans mit den Objektblättern für die einzelnen Standorte wird nach der Verabschiedung des Programmteils ebenfalls überarbeitet und Gegentand einer weiteren Anhörung und Mitwirkung sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das neue Stationierungskonzept der Armee war den Kantonen im November 2013 vorgestellt worden. Nach der darauf folgenden Vorkonsultation nahm es der Bundesrat am 3. September 2014 bei der Verabschiedung der Botschaft zur Änderung der Rechtsgrundlagen für die Weiterentwicklung der Armee (WEA) zur Kenntnis. Seither hat das Konzept im Rahmen der Konkretisierung der Planung zur WEA geringfügige Änderungen erfahren, über welche die Kantone informiert worden sind. Die Fassung vom 30. September 2016 weist nun den Stand der Immobilienplanung für die ab 2018 geplante Umsetzung der WEA aus. Die WEA dient dazu, die Bereitschaft der Armee zu erhöhen, die Ausbildung und Ausrüstung zu verbessern sowie die regionale Verankerung zu stärken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Suini Sprecherin VBS +41 58 464 50 86</contact>
      <attachment id="160201">
        <title>Sachplan Militär - Erläuterungsbericht zum Programmteil</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>422</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45875.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="160204">
        <title>Sachplan Militär 2017 - Programmteil</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3667</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45878.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="160207">
        <title>Dossier Sachplan Militär</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/de/themen/raumplanung-immobilien/sachplan-militaer.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="160208">
        <title>Dossier Stationierungskonzept der Armee</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/de/verteidigung/stationierungskonzept.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les cantons et la population peuvent se prononcer sur le plan sectoriel militaire 2017</title>
      <lead>Le plan sectoriel militaire fait l’objet d’une révision générale sur la base du nouveau concept de stationnement de l’armée. Les cantons ont la possibilité de se prononcer sur la partie relative au programme jusqu’à la fin janvier 2017. La population peut donner son avis sur le projet du 8 novembre au 8 décembre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur la base du nouveau concept de stationnement de l'armée, le plan sectoriel militaire de l'année 2001 est soumis à une révision générale et regroupé avec le plan sectoriel des places d'armes et de tir de 1998. Le nouveau plan sectoriel militaire 2017 sert à garantir le maintien des emplacements des sites militaires. Il fixe les principes à appliquer lors de l'utilisation de l'infrastructure et de la coordination avec les planifications civiles, ainsi que dans le cadre de la protection de l'environnement. Il se subdivise en deux parties, l'une, relative au programme, contenant les principes de la collaboration et les données quantitatives pour les biens immobiliers, l'autre portant sur des précisions et spécifications relatives aux sites.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les cantons peuvent maintenant, dans le cadre de la procédure de consultation, se prononcer sur la partie relative au programme jusqu'à la fin janvier 2017. Ils peuvent associer les communes s'ils le souhaitent. La population peut donner son avis du 8 novembre au 8 décembre 2016, dans le cadre de la participation. Il est prévu de soumettre la partie relative au programme au Conseil fédéral pour approbation vers le milieu de l'année 2017. La partie du plan sectoriel relative aux objets, comportant les fiches de coordination pour les différents sites militaires, sera également révisée, après l'approbation de la partie relative au programme, et fera l'objet d'une procédure de consultation et de participation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nouveau concept de stationnement de l'armée a été présenté aux cantons en novembre 2013. Après la procédure de consultation préalable qui en a résulté, le Conseil fédéral en a pris connaissance le 3 septembre 2014 lorsqu'il a approuvé le message relatif à la modification des bases légales concernant le développement de l'armée (DEVA). Le concept a connu depuis lors quelques adaptations mineures, intervenues dans le cadre de la concrétisation de la planification concernant le DEVA. Les cantons en ont été informés. La version du 30 septembre 2016 correspond à l'état de la planification immobilière pour la mise en œuvre du DEVA prévue à partir de 2018. L'objectif du DEVA est d'accroître la disponibilité de l'armée, d'améliorer l'instruction et l'équipement et de renforcer l'implantation dans les régions.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Suini porte-parole du DDPS +41 58 464 50 86</contact>
      <attachment id="160202">
        <title>Plan sectoriel militaire 2017 - Rapport explicatif sur la partie "programme"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>432</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45876.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="160205">
        <title>Plan sectoriel militaire 2017 - Partie "programme"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3707</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45879.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="160209">
        <title>Dossier Plan sectoriel militaire</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/fr/themes/amenagement-territoire-biens-immobiliers/plan-sectoriel-militaire.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="160210">
        <title>Dossier Concept de stationnement de l'armée</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/fr/defense/concept-stationnement.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I Cantoni e la popolazione avranno la possibilità di esprimersi in merito al Pia-no settoriale militare 2017</title>
      <lead>Sulla base del nuovo Concetto relativo agli stazionamenti dell’esercito, il Piano settoriale sarà sottoposto a una revisione totale. I Cantoni potranno esprimere il proprio parere sulla parte programmatica entro la fine di gennaio 2017. La popolazione potrà esprimersi in merito al progetto dall’8 novembre all’8 dicembre 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sulla base del nuovo Concetto relativo agli stazionamenti dell'esercito, il Piano settoriale militare del 2001 sarà sottoposto a una revisione totale e fuso con il Piano settoriale delle piazze d'armi e di tiro del 1998. Il nuovo Piano settoriale militare garantisce l'integrazione delle ubicazioni militari nella pianificazione del territorio e stabilisce i principi da applicare nell'utilizzo delle infrastrutture, nel coordinamento con le pianificazioni civili e nella protezione dell'ambiente. È suddiviso in una parte programmatica, che contiene i principi della collaborazione e i parametri quantitativi per gli immobili, e in una parte relativa agli oggetti, con indicazioni specifiche alle singole ubicazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro della procedura di consultazione, i Cantoni potranno ora esprimere il proprio parere sulla parte programmatica entro la fine di gennaio 2017. Il coinvolgimento dei Comuni è lasciato alla discrezione dei Cantoni. Dall'8 novembre all'8 dicembre 2016 la popolazione potrà esprimersi al riguardo nel quadro della procedura di partecipazione. Si prevede di sottoporre per approvazione al Consiglio federale la parte programmatica a metà del 2017. La parte del Piano settoriale militare 2017 relativa agli oggetti, con le schede di coordinamento delle singole ubicazioni, sarà a sua volta rielaborata dopo l'approvazione della parte programmatica e sarà oggetto di un'ulteriore procedura di consultazione e di partecipazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il nuovo Concetto relativo agli stazionamenti dell'esercito è stato presentato ai Cantoni nel novembre 2013. Una volta conclusa la consultazione preliminare, il 3 settembre 2014 il Consiglio federale ne ha preso atto nell'ambito dell'approvazione del Messaggio concernente la modifica delle basi legali per l'ulteriore sviluppo dell'esercito (USEs). Da allora il Concetto ha subito, nel quadro dell'attuazione della pianificazione dell'USEs, modifiche di lieve entità, le quali sono state comunicate ai Cantoni. La versione del 30 settembre 2016 presenta lo stato della pianificazione immobiliare per l'attuazione dell'USEs prevista a partire dal 2018. L'USEs mira a incrementare la prontezza dell'esercito, a migliorare l'istruzione e l'equipaggiamento e a rafforzare il radicamento a livello regionale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Karin Suini portavoce DDPS +41 58 464 50 86</contact>
      <attachment id="160203">
        <title>Piano settoriale militare 2017 - Rapporto esplicativo concernente la parte programmatica</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>440</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45877.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="160206">
        <title>Piano settoriale militare 2017 - Parta programmatica</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3757</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/45880.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="160211">
        <title>Dossier Piano settoriale militare</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/it/tematiche/pianificazione-territorio-immobili/piano-settoriale-militare.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="160212">
        <title>Dossier Concetto relativo agli stazionamenti dell'esercito</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/it/difesa/concetto-stazionamenti.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="505">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
