<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64140" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-10-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Bericht zur vorläufigen Aufnahme und Schutzbedürftigkeit</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch, dem 12. Oktober, den Bericht "Vorläufige Aufnahme und Schutzbedürftigkeit: Analyse und Handlungsoptionen" verabschiedet. In Erfüllung von drei Postulaten, beschreibt der Bericht die aktuelle Situation und zeigt Wege für mögliche Anpassungen des Status der vorläufigen Aufnahme auf. Dieser Status wird von verschiedener Seite als unbefriedigend empfunden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Status der vorläufigen Aufnahme wird seit längerer Zeit aus verschiedenen Gründen kritisiert und war deshalb auch Gegenstand verschiedener parlamentarischer Vorstösse. Die Mehrheit der vorläufig aufgenommenen Ausländerinnen und Ausländer bleibt nicht nur vorübergehend sondern dauerhaft in der Schweiz, weil eine Rückkehr in den Heimatstaat nicht zulässig oder zumutbar ist. Gleichzeitig besteht erhebliches Verbesserungspotenzial der vorläufig aufgenommenen Personen bei der Integration in den Arbeitsmarkt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seinem Bericht analysiert der Bundesrat drei verschiedene Varianten, wie der Status der vorläufigen Aufnahme angepasst werden könnte. Dabei verfolgt der Bundesrat zwei übergeordnete Ziele: Die Rahmenbedingungen für eine raschere Integration von Personen, bei denen ein längerfristiger Aufenthalt in der Schweiz absehbar ist, sollen verbessert werden. Gleichzeitig ist zu vermeiden, dass die Aufenthaltsbedingungen in der Schweiz zu einer verstärkten Zuwanderung im Vergleich zu den anderen Aufnahmestaaten führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat ist der Meinung, dass ein neuer Status für Schutzbedürftige der aktuellen Lage und den aktuellen Herausforderungen gerecht werden kann und damit eine Möglichkeit darstellen kann, die Situation der Betroffenen zu verbessern, ohne gleichzeitig alle mit einer Aufenthaltsbewilligung verbundenen Rechte zu erteilen. Der Bundesrat wird bei den weiteren Arbeiten den Beratungen im Parlament Rechnung tragen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den Bericht sind die Überlegungen eingeflossen, die an einer Fachtagung im April 2016 diskutiert worden sind. Auf Einladung des EJPD haben sich dabei Vertreterinnen und Vertreter von Bund und Kantonen, der Wirtschaft, der Gewerkschaften, der Wissenschaft, des UNHCR und der Zivilgesellschaft sowie Mitglieder des Parlaments über Fragen zum Status der vorläufigen Aufnahme ausgetauscht.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Weiteres Vorgehen&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Bericht erfüllt drei Postulate, die den Bundesrat aufforderten, mögliche Anpassungen zu prüfen: die Postulate von Antonio Hodgers "Einschränkungen der vorläufigen Aufnahme" (11.3954), von Marco Romano "Vorläufige Aufnahme: Neue Regelung für mehr Transparenz und Gerechtigkeit" (11.3844) und von der Staatspolitischen Kommission des Nationalrats "Überprüfung des Status der vorläufigen Aufnahme und der Schutzbedürftigkeit" (14.3008). &lt;/p&gt; Der Bericht geht nun zur Kenntnisnahme an die eidgenössischen Räte. Dadurch erhalten die zuständigen Kommissionen die Gelegenheit, sich zum Bericht und den darin enthaltenen Vorschlägen zu äusseren. Der Bundesrat wird danach über das weitere Vorgehen entscheiden.</text>
      <contact>Léa Wertheimer, Staatssekretariat für Migration, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="159828">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2016/2016-10-14.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le rapport sur l’admission provisoire et les personnes à protéger</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté ce mercredi 12 octobre le rapport "Admission provisoire et personnes à protéger : analyse et possibilités d’action". Établi en réponse à trois postulats, ce document décrit la situation actuelle et ouvre des pistes pour améliorer le statut de l’admission provisoire, que beaucoup perçoivent comme insatisfaisant.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Critiqué depuis longtemps à plusieurs titres, le statut de l'admission provisoire a déjà donné lieu à diverses interventions parlementaires. En effet, la majorité des étrangers admis à titre provisoire restent en Suisse non pas temporairement mais durablement, du fait qu'un renvoi dans leur pays d'origine serait illicite ou que leur retour ne peut pas raisonnablement être exigé. Par ailleurs, l'intégration professionnelle des personnes admises à titre provisoire présente un fort potentiel d'amélioration. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son rapport, le Conseil fédéral analyse trois options propres à améliorer le statut de l'admission provisoire. Ce faisant, il poursuit deux objectifs majeurs : d'une part, améliorer le cadre général pour favoriser une intégration plus rapide des personnes dont il est prévisible qu'elles séjourneront durablement en Suisse et, d'autre part, éviter que les bonnes conditions de séjour en Suisse n'entraînent une augmentation de l'immigration vers notre pays, comparativement à d'autres États d'accueil. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;De l'avis du Conseil fédéral, la création d'un nouveau statut pour les personnes à protéger permettrait de répondre aux exigences et aux défis actuels. Il offrirait la possibilité d'améliorer la situation des intéressés, sans pour autant leur conférer d'emblée tous les droits associés à une autorisation de séjour. Le Conseil fédéral tiendra compte, pour la suite des travaux, des débats au Parlement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport du Conseil fédéral intègre également les réflexions menées lors d'un colloque tenu en avril 2016. À l'invitation du Département fédéral de justice et police, des représentants de la Confédération et des cantons, de l'économie, des syndicats, des milieux scientifiques, du Haut-Commissariat des Nations Unies pour les réfugiés et de la société civile, de même que des parlementaires s'étaient réunis pour échanger leurs vues sur le statut de l'admission provisoire.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Prochaines étapes&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le rapport adopté aujourd'hui répond à trois postulats qui chargeaient le Conseil fédéral d'examiner de possibles adaptations en la matière : il s'agit des postulats Antonio Hodgers "Limitation de l'admission provisoire" (11.3954), Marco Romano "Admission provisoire. Une nouvelle réglementation pour davantage de transparence et d'équité" (11.3844) et "Réexamen du statut des étrangers admis à titre provisoire et des personnes à protéger", déposé par la Commission des institutions politiques du Conseil national (14.3008).&lt;/p&gt; Ce rapport est maintenant porté à la connaissance des Chambres fédérales. Les commissions compétentes auront la possibilité de prendre position sur les propositions qui y sont formulées. Le Conseil fédéral décidera ensuite des prochaines étapes. </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Secrétariat d’État aux migrations, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="159829">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2016/2016-10-14.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adotta un rapporto sullo statuto delle persone ammesse provvisoriamente e delle persone bisognose di protezione</title>
      <lead>Mercoledì, 12 ottobre 2016, il Consiglio federale ha adottato il rapporto "Ammissione provvisoria e persone bisognose di protezione: analisi e possibilità d’azione". Steso in adempimento di tre postulati, il rapporto descrive la situazione in essere e presenta possibili adeguamenti dello statuto dell’ammissione provvisoria, considerato da più parti insoddisfacente.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Da tempo e per diversi motivi, lo statuto dell'ammissione provvisoria è oggetto di critiche e ha pertanto suscitato diversi interventi parlamentari. La maggior parte degli stranieri ammessi provvisoriamente non rimane in Svizzera a titolo meramente provvisorio bensì durevolmente, giacché il loro ritorno nel Paese d'origine non è ammissibile o non è ragionevolmente esigibile. Al tempo stesso vi è un ragguardevole potenziale di miglioramento per quanto riguarda l'integrazione di queste persone sul mercato del lavoro svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo rapporto, il Consiglio federale analizza tre possibili varianti per un'ammissione provvisoria modificata. Nel far ciò, persegue due obiettivi prioritari: migliorare le condizioni generali per un'integrazione più rapida delle persone che presumibilmente dimoreranno a lungo termine in Svizzera e, al tempo stesso, evitare che le condizioni di soggiorno facciano aumentare l'immigrazione in Svizzera rispetto ad altri Stati di accoglienza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ritiene che un nuovo statuto di protezione sia una soluzione consona alla situazione odierna e alle sue sfide e che possa, pertanto, costituire una possibilità di migliorare la situazione degli interessati, senza per questo concedere loro tutti i diritti connessi a un permesso di dimora. Il Consiglio federale terrà conto delle consultazioni parlamentari nel prosieguo dei lavori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel rapporto sono confluite le riflessioni emerse da un convegno sul tema, svoltosi nell'aprile 2016. Su invito del DFGP, rappresentanti della Confederazione e dei Cantoni, dell'economia, dei sindacati, del mondo scientifico, dell'Alto Commissariato delle Nazioni Unite per i Rifugiati (ACNUR) e della società civile nonché membri del Parlamento hanno discusso questioni relative all'ammissione provvisoria.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Prossime tappe&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il rapporto adempie tre postulati che chiedono al Consiglio federale di vagliare possibili adeguamenti dello statuto: i postulati Antonio Hodgers "Limitare l'ammissione provvisoria" (11.3954), Marco Romano "Ammissione provvisoria. Nuovo disciplinamento per maggiore trasparenza ed equità" (11.3844) nonché della Commissione delle istituzioni politiche del Consiglio nazionale "Riesame dello statuto degli stranieri ammessi a titolo provvisorio e delle persone bisognose di protezione" (14.3008).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto sarà sottoposto per conoscenza alle Camere. Le commissioni competenti avranno così la possibilità di esprimersi in merito al rapporto e alle proposte ivi contenute. Successivamente il Consiglio federale deciderà dell'ulteriore procedura.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Segreteria di Stato della migrazione, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="159830">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2016/2016-10-14.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
