<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64244" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-10-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Gemischter Ausschuss Schweiz - EU: Austausch über die Umsetzung des Zuwanderungsartikels</title>
      <lead>Am Dienstag haben sich die Schweizer Delegation und die Delegation der Europäischen Union (EU) zu einem ausserordentlichen Austausch im Rahmen des Gemischten Ausschusses über das Personenfreizügigkeitsabkommen (FZA) getroffen. Die Schweizer Delegation hat über den laufenden parlamentarischen Prozess zur Umsetzung des Zuwanderungsartikels in der Bundesverfassung informiert. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Gemischte Ausschuss Schweiz-EU über das FZA trifft sich in der Regel einmal jährlich, um Anwendungsfragen im Zusammenhang mit dem FZA zu erörtern. Die Europäische Kommission beantragte vor kurzem die Einberufung eines ausserordentlichen Gemischten Ausschusses, um mit der Schweiz Informationen über die möglichen Auswirkungen der Umsetzung des Zuwanderungsartikels (Art. 121a BV) auf das Freizügigkeitsabkommen auszutauschen. Der Gemischte Ausschuss kann gemäss Art. 17 FZA auf Verlangen einer der beiden Parteien einberufen werden, wenn die Entwicklung des nationalen Rechts Auswirkungen auf das ordnungsgemässe Funktionieren des Freizügigkeitsabkommens haben kann. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Informationen über den laufenden parlamentarischen Prozess&lt;/h2&gt; Die Schweizer Delegation hat die Europäische Kommission sowie interessierte Mitgliedstaaten der EU über den laufenden parlamentarischen Prozess zur Umsetzung des Zuwanderungsartikels informiert. Der Nationalrat hat am 21. September 2016 beschlossen, Art. 121a BV im Einklang mit dem FZA umzusetzen, um die bilateralen Verträge mit der EU zu wahren. Das Geschäft wird zurzeit in der zuständigen Kommission des Ständerats diskutiert und in der Wintersession im Ständerat behandelt. </text>
      <contact>Gieri Cavelty, Staatssekretariat für Migration, T: +41 78 751 88 12, +41 58 465 11 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Comité mixte Suisse – UE : échange de vues sur la mise en œuvre de l’article constitutionnel sur l’immigration</title>
      <lead>Mardi, les délégations de la Suisse et de l’Union européenne (UE) se sont réunies en séance extraordinaire pour un échange de vues dans le cadre du Comité mixte sur l’accord sur la libre circulation des personnes (ALCP). La délégation suisse a renseigné ses interlocuteurs sur le processus parlementaire en cours concernant la mise en œuvre de l’article constitutionnel sur l’immigration.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En règle générale, le Comité mixte se réunit une fois par an pour faire le point sur des questions relatives à l'application de l'ALCP. La Commission européenne a récemment demandé la tenue d'une réunion extraordinaire afin de procéder à un échange de vues avec la Suisse au sujet des répercussions possibles de la mise en œuvre de l'article constitutionnel relatif à l'immigration (art. 121&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; Cst.) sur l'ALCP. En vertu de l'art. 17 ALCP, le Comité mixte peut en effet être convoqué à la demande de l'une ou l'autre partie contractante lorsqu'un développement du droit national est susceptible d'avoir des implications pour le bon fonctionnement de l'accord. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Informations concernant le processus parlementaire en cours&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La délégation suisse a ainsi pu renseigner la Commission européenne ainsi que les États membres intéressés de l'UE sur le processus parlementaire en cours concernant la mise en œuvre de l'article constitutionnel sur l'immigration. Le 21 septembre 2016, le Conseil national a décidé de mettre en œuvre l'art. 121&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; Cst. en conformité avec l'ALCP et en préservant les accords bilatéraux avec l'UE. Le projet est actuellement débattu au sein de la commission compétente du Conseil des États. Il sera ensuite traité en plénum lors de la session d'hiver.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gieri Cavelty, Secrétariat d’État aux migrations (SEM), T: +41 78 751 88 12, +41 58 465 11 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Comitato misto Svizzera-UE: colloquio sull’attuazione dell’articolo sull’immigrazione</title>
      <lead>Martedì la delegazione svizzera e la delegazione dell’Unione europea (UE) si sono incontrate per un colloquio straordinario nel quadro del Comitato misto sull’Accordo di libera circolazione delle persone (ALC). La delegazione svizzera ha informato in merito al processo parlamentare in corso in vista dell’attuazione dell’articolo della Costituzione federale relativo all’immigrazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Di norma il Comitato misto Svizzera-UE sull'ALC si riunisce una volta l'anno per discutere questioni di applicazione connesse all'ALC. Di recente la Commissione europea aveva sollecitato un Comitato misto straordinario per uno scambio di opinioni con la Svizzera in merito ai possibili effetti dell'articolo sull'immigrazione (art. 121&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; Cost.) sull'Accordo di libera circolazione delle persone. Conformemente all'articolo 17 ALC, il Comitato misto può essere convocato da ciascuna parte qualora uno sviluppo del diritto nazionale possa avere implicazioni per il corretto funzionamento dell'Accordo.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Informazioni sul processo parlamentare in atto&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La delegazione svizzera ha informato la Commissione europea e gli Stati membri dell'UE interessati in merito al processo parlamentare in atto in vista dell'attuazione dell'articolo sull'immigrazione. Il 21 settembre 2016 il Consiglio nazionale ha deciso di attuare l'articolo 121&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; Cost. compatibilmente con l'ALC e di mantenere gli accordi bilaterali con l'UE. La pratica è tuttora discussa in seno alla commissione del Consiglio degli Stati competente e sarà trattata dalla Camera alta durante la sessione invernale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gieri Cavelty, Segreteria di Stato della migrazione (SEM), T: +41 78 751 88 12, +41 58 465 11 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="97">
        <name lang="de">Zuwanderung</name>
        <name lang="fr">Immigration</name>
        <name lang="it">Immigrazione</name>
        <name lang="en">Immigration</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
