<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64027" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-10-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fall 1MDB: Ergänzendes Rechtshilfeersuchen der Bundesanwaltschaft an die malaysischen Behörden</title>
      <lead>Ergänzend zum Rechtshilfeersuchen vom Januar 2016 hat die Bundesanwaltschaft (BA) die malaysischen Behörden erneut um Rechtshilfe ersucht. Das Ersuchen erfolgt im Rahmen des Strafverfahrens, welches im August 2015 im Zusammenhang mit dem malaysischen Staatsfonds 1MDB (1Malaysia Development Berhad) eröffnet worden ist. Neue Erkenntnisse liefern Anhaltspunkte, welche auf eine Veruntreuung zum Nachteil des Staatsfonds SRC sowie auf den Betrug nach dem sogenannten „Ponzi-System“ hinweisen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Durch die Analyse der erhobenen Beweismittel konnte die BA weitere strafbare Handlungen, welche den Finanzplatz Schweiz betreffen, feststellen. Einerseits scheint es die Veruntreuung von Investitionen des Staatsfonds SRC im Bereich der natürlichen Ressourcen in der Höhe von USD 800 Millionen zu geben. Andererseits besteht der Verdacht, dass sowohl die Veruntreuungen beim Staatsfonds SRC als auch bei 1MDB durch den Betrug nach dem sogenannten „Ponzi-System“ (anfängliche Investoren werden mit dem Kapital von neuen Investoren anstatt mit dem rechtmässigen Gewinn der Investition bezahlt) verschleiert wurden. Die mutmassliche Veruntreuung zum Nachteil des Staatsfonds 1MDB war Gegenstand des ersten Rechtshilfeersuchens der BA an die malaysischen Behörden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel des ergänzenden Rechtshilfeersuchens ist die Erhebung weiterer Beweismittel zur Überprüfung des vorliegenden Sachverhaltes sowie die Unterstützung der malaysischen Behörden, damit allfällige Geschädigte der Straftat ihre Rechte im Schweizer Strafverfahren wahrnehmen können. Das Rechtshilfeersuchen der BA an die malaysischen Behörden vom Januar 2016 ist nach wie vor hängig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der neuen Verdachtsmomente hat die BA, im Nachgang zum Rechtshilfeersuchen vom April 2016, ein weiteres Ersuchen an die singapurischen Behörden gerichtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;S&lt;/b&gt;&lt;b&gt;tand des Schweizer Strafverfahrens&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 14. August 2015 hat die BA ein Strafverfahren gegen zwei ehemalige Organe des malaysischen Staatsfonds 1MDB (1Malaysia Development Berhad) und Unbekannt wegen der Straftatbestände Bestechung fremder Amtsträger (Art. 322septies StGB), ungetreuer Amtsführung&lt;/p&gt; &lt;p&gt;(Art. 314 StGB), Geldwäscherei (Art. 305bis StGB) und ungetreuer Geschäftsbesorgung (Art. 158 StGB) eröffnet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dieses Strafverfahren wurde im April 2016 auf zwei ehemalige Beamte der Vereinigten Arabischen Emirate ausgedehnt, die sich um den Staatsfonds von Abu Dhabi kümmerten. Die beiden ehemaligen Beamten werden des Betruges (Art. 146 StGB), der ungetreuen Geschäftsbesorgung (Art. 158 StGB), der ungetreuen Amtsführung (Art. 314 StGB), der Urkundenfälschung (Art. 251 StGB), der Bestechung fremder Amtsträger (Art. 322septies StGB) und der Geldwäscherei (Art. 305bis StGB) beschuldigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Fokus des von der BA geführten Strafverfahrens liegt auf der Veruntreuung von Geldern des Staatsfonds 1MDB, welche für die Projekte PETROSAUDI, TANJONG / GENTING und ADMIC bestimmt waren, sowie auf der Veruntreuung von Geldern des Staatsfonds SRC im Bereich der natürlichen Ressourcen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Mai 2016 hat die BA aufgrund der Ergebnisse des Enforcementverfahrens der Eidgenössischen Finanzmarktaufsicht FINMA ein Strafverfahren gegen die Bank BSI AG wegen des Verdachts auf Mängel in der internen Organisation eröffnet. Aufgrund dieser Mängel konnte die Bank mögliche Straftaten nicht verhindern, welche gegenwärtig im Rahmen des vorliegenden Strafverfahrens der BA untersucht werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bis dato sind im Rahmen des vorliegenden Verfahrenskomplexes der BA vier Personen sowie ein Bankinstitut beschuldigt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ferner bestätigt die BA den Erhalt von mittels Rechtshilfeersuchen vom April 2016 in Singapur erhobenen Beweismitteln. Hinsichtlich der Zusammenarbeit mit den malaysischen Behörden bleibt die BA zuversichtlich, dass ihre Rechtshilfeersuchen vollzogen werden. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;DIE BUNDESANWALTSCHAFT WIRD KEINE ZUSÄTZLICHEN INFORMATIONEN ERTEILEN, WEDER AUF SCHRIFTLICHE NOCH AUF TELEFONISCHE ANFRAGEN.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation Bundesanwaltschaft</contact>
      <link id="159495">
        <title>Fall 1MDB: Strafverfahren gegen die Bank BSI AG eröffnet</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-61830.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="159496">
        <title>Fall 1MDB: Ausdehnung des schweizerischen Strafverfahrens</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-61315.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="159497">
        <title>Fall 1MDB: Die Bundesanwaltschaft ersucht die Malaysischen Behörden um Rechtshilfe</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-60510.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Affaire 1MDB: Le Ministère public de la Confédération adresse une demande d’entraide complémentaire aux autorités malaisiennes</title>
      <lead>Faisant suite à sa demande d’entraide de janvier 2016, le Ministère public de la Confédération (MPC) requiert une nouvelle fois l’entraide judiciaire de la part des autorités malaisiennes. Cette demande s’inscrit dans le cadre de la procédure pénale ouverte en août 2015 dans le contexte de l’affaire du fonds souverain malaisien 1MDB (1Malaysia Development Berhad). La progression des investigations a révélé un important détournement au détriment du fonds souverain SRC ainsi que la réalisation d’une fraude de type « Ponzi ».</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En progressant dans l’analyse des moyens de preuves recueillis, le MPC a identifié l’existence de nouvelles opérations suspectes ayant affecté la place financière helvétique. D’une part, les investissements du fonds souverain SRC dans le domaine des ressources naturelles auraient fait l’objet d’un important détournement à hauteur de USD 800 millions. D’autre part, une fraude de type « Ponzi » (soit la rémunération des investisseurs initiaux au moyen de fonds obtenus d’autres investisseurs plutôt qu’au moyen des revenus légitimes des investissements) aurait été commise pour occulter ce détournement, ainsi que d’autres perpétrés au détriment de 1MDB et faisant l’objet de la première demande d’entraide.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le MPC requiert de pouvoir recueillir les moyens de preuves additionnels à ceux faisant l’objet de la demande de janvier 2016, toujours en cours de traitement, afin de permettre l’établissement des faits sous enquête. Il requiert, en outre, l’assistance des autorités malaisiennes afin que les lésés supposés de l’infraction puissent faire valoir leurs droits dans la procédure pénale suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces nouvelles suspicions ont également amené le MPC à adresser une demande d’entraide complémentaire à Singapour, faisant suite à celle d’avril 2016.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Etat de la procédure&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 14 août 2015, le MPC a ouvert une procédure contre deux anciens organes de 1MDB ainsi que contre inconnu pour soupçon de corruption de fonctionnaires étrangers (art. 322septies Code pénal, CP), gestion déloyale des intérêts publics (art. 314 CP), blanchiment d’argent (art. 305bis CP) et gestion déloyale (art. 158 CP).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure a été étendue en avril 2016 à deux anciens agents publics émiratis, en charge de fonds souverains d’Abu Dhabi, pour soupçon d’escroquerie (art. 146 CP), gestion déloyale (art. 158 CP), gestion déloyale des intérêts publics (art. 314 CP), faux dans les titres (art. 251 CP), corruption d’agents publics étrangers (art. 322septies CP) et blanchiment d’argent (art. 305bis CP).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure pénale menée par le MPC investigue principalement les détournements des investissements du fonds souverain 1MDB destinés aux projets PETROSAUDI, TANJONG / GENTING et ADMIC, ainsi que le détournement des placements du fonds souverain SRC dans le domaine des ressources naturelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En mai 2016, faisant suite aux conclusions de la procédure d’&lt;i&gt;enforcement&lt;/i&gt; de l’Autorité fédérale de surveillance des marchés financiers FINMA, le MPC a ouvert une procédure pénale à l’encontre de la banque BSI SA pour cause de défaillances dans l’organisation interne de la banque. En raison de ces dernières, BSI n’aurait pas été en mesure d’empêcher la commission des infractions actuellement sous enquête.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A ce stade des investigations, dans le contexte de l’affaire liée aux fonds souverains malaisiens 1MDB et SRC, 4 personnes physiques sont donc prévenues et la responsabilité d’un établissement bancaire est engagée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, le MPC a accusé réception, à pleine satisfaction, des moyens de preuve requis par entraide judiciaire en avril 2016 auprès de son homologue de la République de Singapour. S’agissant de la collaboration avec la Malaisie, le MPC reste confiant dans l’exécution de ses demandes d’entraide judiciaire.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;LE MPC NE COMMUNIQUERA PAS D’INFORMATIONS ADDITIONNELLES, QUE CE SOIT SUR DEMANDE ECRITE OU TELEPHONIQUE.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication du Ministère public de la Confédération</contact>
      <link id="159498">
        <title>Affaire 1MDB: ouverture d’une procédure pénale à l’encontre de la banque BSI SA</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-61830.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="159499">
        <title>Affaire 1MDB: extension de la procédure pénale suisse</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-61315.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="159500">
        <title>Affaire 1MDB: Le Ministère public de la Confédération requiert l’entraide judiciaire de la part des autorités malaisiennes</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-60510.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Caso 1MDB: il Ministero pubblico della Confederazione presenta una domanda di assistenza giudiziaria complementare alle autorità malesi</title>
      <lead>Il Ministero pubblico della Confederazione (MPC) chiede nuovamente assistenza giudiziaria alle autorità malesi, in seguito alla sua domanda di assistenza giudiziaria dello scorso gennaio. La domanda attuale riguarda il procedimento penale avviato in agosto 2015 in relazione al fondo sovrano malese 1MDB (1Malaysia Development Berhad). Dalle indagini emergono un’importante distrazione a scapito del fondo sovrano SRC e una truffa con «schema Ponzi».</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’analisi dei mezzi di prova acquisiti ha permesso al MPC di identificare nuove operazioni sospette che avrebbero danneggiato la piazza finanziaria svizzera. Investimenti del fondo sovrano SRC nell’ambito delle risorse naturali sarebbero stati sottratti per un valore pari a USD 800 milioni e una truffa con «schema Ponzi» (ossia la corresponsione degli investitori iniziali con i capitali ottenuti da altri investitori invece che con il rendimento regolare degli investimenti) sarebbe stata commessa per occultare sia tale distrazione che la distrazione a scapito del fondo sovrano 1MDB, oggetto della prima domanda di assistenza giudiziaria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il MPC intende acquisire nuovi mezzi di prova, in aggiunta a quelli oggetto della domanda presentata lo scorso gennaio e ancora pendente, per ricostruire i fatti indagati e chiede l’assistenza delle autorità malesi per consentire ai presunti danneggiati di annunciare le loro pretese nell’ambito del procedimento penale svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sulla base dei nuovi indizi, il MPC ha presentato una domanda di assistenza giudiziaria complementare alla Repubblica di Singapore, che segue quella dello scorso aprile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Stato del procedimento penale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 14 agosto 2015, il MPC ha aperto un procedimento penale nei confronti di due ex organi di 1MDB e ignoti per titolo di corruzione di pubblici ufficiali stranieri (art. 322septies Codice penale, CP), infedeltà nella gestione pubblica (art. 314 CP), riciclaggio di denaro (art. 305bis CP) e amministrazione infedele (art. 158 CP).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scorso aprile, il procedimento penale è stato esteso a due ex pubblici ufficiali emirati incaricati dei fondi sovrani di Abu Dhabi per titolo di truffa (art. 146 CP), amministrazione infedele (art. 158 CP), infedeltà nella gestione pubblica (art. 314 CP), falsità in documenti (art. 251 CP), corruzione di pubblici ufficiali stranieri (art. 322septies CP) e riciclaggio di denaro (art. 305bis CP).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il procedimento penale condotto dal MPC verte prevalentemente sulla distrazione di investimenti del fondo sovrano 1MDB destinati ai progetti PETROSAUDI, TANJONG / GENTING e ADMIC e sulla distrazione di investimenti del fondo sovrano SRC nell’ambito delle risorse naturali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scorso maggio, sulla base delle conclusioni dello strumento di &lt;i&gt;enforcement&lt;/i&gt; applicato dall’Autorità federale di vigilanza sui mercati finanziari (FINMA), il MPC ha avviato un procedimento penale nei confronti della banca BSI SA in seguito alla carente organizzazione interna della banca. La BSI, infatti, non sarebbe stata in grado di impedire la commissione dei reati attualmente al centro delle indagini.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel contesto dei fondi sovrani malesi 1MDB e SRC, allo stato delle indagini, sono quindi indagate quattro persone fisiche ed è prevista la responsabilità di un istituto bancario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il MPC ha inoltre ricevuto, con grande soddisfazione, i mezzi di prova chiesti tramite rogatoria al suo omologo a Singapore lo scorso aprile. Per quanto riguarda la collaborazione con la Malesia, il MPC confida nell’esecuzione delle sue domande di assistenza giudiziaria.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;IL MPC NON RILASCIA ULTERIORI INFORMAZIONI, NÉ PER ISCRITTO NÉ PER TELEFONO.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio di comunicazione del Ministero pubblico della Confederazione</contact>
      <link id="159501">
        <title>Caso 1MDB: aperta la procedura penale nei confronti della banca BSI SA</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-61830.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="159502">
        <title>Caso 1MDB: estensione del procedimento penale svizzero</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-61315.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="159503">
        <title>Fall 1MDB: Die Bundesanwaltschaft ersucht die Malaysischen Behörden um Rechtshilfe</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-60510.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>1MDB case: Office of the Attorney General of Switzerland requests further mutual legal assistance from the Malaysian authorities</title>
      <lead>Following the request it made in January 2016, the Office of the Attorney General of Switzerland (OAG) has again requested mutual legal assistance from the Malaysian authorities. The request comes as part of the criminal proceedings opened in August 2015 in relation to the Malaysian sovereign fund 1MDB (1Malaysia Development Berhad). Investigations have revealed that substantial amounts were misappropriated from the SRC sovereign fund and that fraud was committed based on a form of ‘Ponzi’ scheme.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;On analysing the evidence obtained, the OAG identified further suspect transactions involving the Swiss financial sector. Firstly, the sum of USD 800 million appears to have been misappropriated from investments in natural resources made by the SRC sovereign fund. Secondly, it is suspected that a ‘Ponzi‘ scheme fraud (i.e. paying the returns on initial investments from funds obtained from subsequent investors rather than from legitimate revenue from the investments) was committed to conceal the misappropriations from both the SRC fund and from 1MDB. These suspected misappropriations from 1MDB were the subject of the OAG’s first request for mutual legal assistance to the Malaysian authorities.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The aim of the OAG’s latest request is therefore to obtain further evidence in corroboration of the latest findings, in addition to the assistance requested in the OAG’s initial request of January 2016, which is still pending. The OAG has also requested assistance from the Malaysian authorities so that the presumed companies / persons suffering harm can assert their rights in the Swiss criminal proceedings.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Based on these new suspicions, the OAG has also addressed an additional request for mutual legal assistance to Singapore, following an earlier request made in April 2016.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Status of the proceedings&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On 14 August 2015, the OAG opened proceedings against two former officials at 1MDB and against persons unknown on suspicion of bribery of foreign public officials (Art. 322septies Swiss Criminal Code, SCC), misconduct in public office (Art. 314 SCC), money laundering (Art. 305bis SCC) and criminal mismanagement (Art. 158 SCC).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The investigation was extended in April 2016 to include two former officials from the United Arab Emirates who had been in charge of Abu Dhabi sovereign funds. They are suspected of committing fraud (Art. 146 SCC), criminal mismanagement (Art. 158 SCC), misconduct in public office (Art .314 SCC), forgery of documents (Art. 251 SCC), bribery of foreign public officials (Art. 322septies SCC) and money laundering (Art. 305bis SCC).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The criminal proceedings being conducted by the OAG focus primarily on misappropriation from the 1MDB sovereign fund of monies intended for investment in the PETROSAUDI, TANJONG / GENTING and ADMIC projects, as well as the misappropriation of investments in the SRC sovereign fund in the area of natural resources.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In May 2016, following the decision in enforcement proceedings brought by the Swiss Financial Market Supervisory Authority FINMA, the OAG opened criminal proceedings against the BSI SA bank related to suspected deficiencies in the bank’s internal organisation. It is believed that, due to these deficiencies, the bank was unable to prevent the commission of offences currently under investigation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;At this stage of the criminal proceedings in connection with the Malaysian sovereign funds 1MDB and SRC, four persons and one bank are under investigation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In addition, the OAG has confirmed receipt, to its full satisfaction, of the evidence requested in April 2016 from the authorities in Singapore via mutual legal assistance. The OAG remains confident that the two requests for mutual legal assistance made to the authorities in Malaysia will be executed.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;THE OAG IS UNABLE TO PROVIDE ANY ADDITIONAL INFORMATION AT PRESENT AND WILL NOT RESPOND TO ANY FURTHER ENQUIRIES, WHETHER WRITTEN OR BY TELEPHONE.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office of the Attorney General of Switzerland, Communications &amp; Public Affairs Service</contact>
      <link id="159504">
        <title>1MDB case: criminal proceedings opened against the BSI SA bank</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/en/start/documentation/media-releases.msg-id-61830.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="159505">
        <title>1MDB matter: extension of the Swiss criminal proceedings</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/en/start/documentation/media-releases.msg-id-61315.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="159506">
        <title>Office of the Attorney General of Switzerland requests Malaysia for mutual assistance</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/en/start/documentation/media-releases.msg-id-60510.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
