<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64059" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-10-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1018" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Logistikbasis der Armee</name>
      <name lang="fr">Base logistique de l'armée</name>
      <name lang="it">Base logistica dell'esercito</name>
      <name lang="en">Armed Forces Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lba.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nothilfetraining im Ferienlager für Jugendliche</title>
      <lead>Vom 8. bis 15. Oktober führt der Militär-Sanitäts-Verband in S-chanf GR das 33. Ausbildungs- und Ferienlager für Jugendliche durch. 15- bis 22-jährige lernen die Kunst der Ersten Hilfe. Die rund 220 Teilnehmer aus der ganzen Schweiz werden von 75 freiwilligen Spezialisten aus dem Militär-Sanitäts-Verband, dem Schweizerischen Roten Kreuz und der Schweizer Armee ausgebildet und unterstützt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die 220 Teilnehmerinnen und Teilnehmer werden in vier Leistungsklassen eingeteilt, die unterschiedliche Themen der Ersten Hilfe bearbeiten. Während in der ersten Klasse die Grundlagen der Nothilfe und der Herz-Lungen Wiederbelebung ausgebildet werden, erhalten die Teilnehmer der zweiten Klasse einen vertieften Einblick in die Erste Hilfe. Klasse drei übt sich in Krankenpflege und absolviert eine Übung mit der Kantonspolizei Graubünden. Klasse vier baut eine Sanitätshilfsstelle, übernachtet im Biwak und fliegt im Rahmen einer Evakuationsübung mit einem Super Puma der Schweizer Armee von einer Alp zur Unterkunft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben der Aus- und Weiterbildung in der ersten Hilfe und dem Lagerleben mit Gleichaltrigen profitieren die Teilnehmer nach erfolgreicher Abschlussprüfung von einem gültigen Nothilfeausweis, der für die Roller- und Autoprüfung benötigt wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum 33. Mal führt der Militär-Sanitäts-Verband das AULA durch und wird fachlich und materiell vom Schweizerischen Roten Kreuz und der Schweizer Armee unterstützt. Die rund 75 Helfer arbeiten kostenlos, was die Lagerkosten positiv beeinflusst: CHF 225.- inklusive Unterkunft und Verpflegung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für Medienvertreter findet am Dienstag, 11. Oktober 2016 von 14:15 bis 16:30 ein Gästetag statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaby Zimmer Chefin Kommunikation Logistikbasis der Armee 079 456 47 73</contact>
      <link id="159595">
        <title>AULA</title>
        <uri>http://aula-jugendlager.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des jeunes s’entraînent aux premiers secours en vacances</title>
      <lead>Le 33e camp de vacances d’automne organisé par la Société Suisse des Troupes Sanitaires (SSTS) se déroule à S-chanf GR du 8 au 15 octobre. Quelque 220 jeunes de 15 à 22 ans venant de toute la Suisse y apprennent les bases du secourisme. Ils sont encadrés et formés par 75 bénévoles de la SSTS, de la Croix-Rouge suisse (CRS) et de l’Armée suisse. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les 220 participants sont répartis dans quatre classes de niveaux différents, où leur sont présentés différents thèmes liés au secourisme. Alors que dans la classe 1, les participants sont initiés aux bases des premiers secours et à la réanimation cardio-pulmonaire, la classe 2 permet d’approfondir les connaissances du secourisme. La classe 3 propose une instruction de base de soins aux patients et effectue un exercice avec la police cantonale des Grisons. Enfin, dans la classe 4, on monte un poste de secours sanitaire, on passe une nuit en bivouac et on participe à un exercice d’évacuation en volant avec un Super Puma depuis un alpage.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Non seulement les jeunes profitent d’une formation en secourisme tout en passant une semaine en camp avec des camarades de leur âge, mais en plus ils peuvent suivre le cours de premiers secours et obtenir l’attestation nécessaire pour passer le permis de conduire de voiture et de scooter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Organisant le camp d’automne pour la 33e fois, la Société Suisse des Troupes Sanitaires bénéficie du soutien professionnel et matériel de la Croix rouge suisse et de l’Armée suisse. Les quelque 75 bénévoles travaillent gratuitement ce qui permet de réduire les coûts de l’inscription à CHF 225.-, subsistance et logement compris.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une journée des hôtes est organisée pour les représentants des médias le mardi 11 octobre entre 14h15 à 16h30.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaby Zimmer Cheffe Communication Base logistique de l’armée 079 456 47 73</contact>
      <link id="159596">
        <title>AULA</title>
        <uri>http://aula-jugendlager.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Allenamento nel pronto soccorso durante il campo di vacanze per giovani</title>
      <lead>Dall'8 al 15 ottobre la Società svizzera delle truppe sanitarie svolge il 33° campo di formazione e di vacanza per giovani a S-chanf (GR). I partecipanti di età compresa tra i 15 e i 22 anni impareranno l'arte di prestare i primi soccorsi. I circa 220 giovani vengono istruiti e sostenuti da 75 specialisti della Società svizzera delle truppe sanitarie, della Croce Rossa Svizzera e dell’Esercito svizzero. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I 220 partecipanti vengono suddivisi in quattro classi di prestazione che trattano temi diversi nell’ambito dei primi soccorsi. Mentre nella prima classe vengono insegnate le basi del pronto soccorso e della rianimazione cardiopolmonare, i partecipanti della seconda classe approfondiranno la tematica dei primi soccorsi. La terza classe si allenerà nelle cure infermieristiche e svolgerà un esercizio assieme alla Polizia cantonale del Cantone dei Grigioni. La quarta classe allestirà invece un posto di soccorso sanitario, pernotterà in un bivacco e, nell’ambito di un esercizio di evacuazione, volerà da un’alpe fino all’accantonamento con un Super Puma dell’Esercito svizzero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre ad approfittare dell’istruzione e del perfezionamento nei primi soccorsi nonché del periodo trascorso nel campo di formazione assieme ai compagni della medesima età, una volta superato l’esame finale i partecipanti riceveranno un attestato di soccorritore valido, necessario per conseguire l’esame di guida dello scooter e dell’automobile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per la 33a volta la Società svizzera delle truppe sanitarie svolge AULA e sul piano specialistico e del materiale viene sostenuta dalla Croce Rossa Svizzera nonché dall’Esercito svizzero. I circa 75 volontari lavorano gratuitamente e ciò si ripercuote positivamente sui costi del campo che ammontano a CHF 225.- inclusi l’alloggio e la sussistenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per i rappresentanti dei media, martedì 11 ottobre 2016 dalle ore 14:15 alle ore 16:30 avrà luogo una giornata di visita.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaby Zimmer Capo Comunicazione Base logistica dell’esercito 079 456 47 73</contact>
      <link id="159596">
        <title>AULA</title>
        <uri>http://aula-jugendlager.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5110" org-id="1018">
        <name lang="de">Feuerwehr / Sanität / Polizei</name>
        <name lang="fr">Sapeurs-pompiers / Sanitaire / Police</name>
        <name lang="it">Pompieri / Sanità pubblica / Polizia</name>
        <name lang="en">Fire Brigade / Medical Service / Police</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="1018">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="1018">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1018">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
