<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69441" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-01-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt Richtplan des Kantons Nidwalden</title>
      <lead>Der Kanton Nidwalden hat die Raumentwicklungsstrategie und den Siedlungsteil seines Richtplans überarbeitet. An seiner Sitzung vom 10. Januar 2018 hat der Bundesrat die Überarbeitung genehmigt. Der Nidwaldner Richtplan erfüllt damit die Anforderungen des revidierten Raumplanungsgesetzes (RPG).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Kanton Nidwalden hat die beiden Richtplankapitel «Kantonale Entwicklungsstrategie» und «Siedlung, Wirtschaft und Umwelt» grundlegend überarbeitet. Der Nidwaldner Richtplan erfüllt damit die Anforderungen des revidierten Raumplanungsgesetzes (RPG), wodurch die Übergangsbestimmungen des RPG für den Kanton Nidwalden nicht mehr zur Anwendung kommen (siehe Kasten).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Raumentwicklungsstrategie lenkt zusätzliche Bevölkerung und Arbeitsplätze in die Zentren&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der neu als verbindlicher Teil in den Richtplan aufgenommenen Raumentwicklungsstrategie zeigt der Kanton auf, wie er sich in den Bereichen Siedlung, Verkehr, Kulturland, Natur und Landschaft sowie Energie entwickeln will. Er legt dazu sieben verbindliche Leitideen fest. Die wesentlichen Inhalte der Raumentwicklungsstrategie sind zudem in einer schematischen Karte dargestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seiner Raumentwicklungsstrategie geht der Kanton Nidwalden von einem Bevölkerungswachstum von 4900 Personen beziehungsweise 12 Prozent zwischen 2015 und 2040 aus. Diese Annahme entspricht dem Szenario hoch des Bundesamts für Statistik (BFS). Das angenommene Wachstum wird je nach Zentralitätsstufe auf die Gemeinden verteilt. Während der Kantonshauptort Stans am stärksten wachsen soll, ist für die Gemeinden der «ländlich-touristischen Zentralitätsstufe» nur ein mässiges Bevölkerungs­wachstum vorgesehen. Die Raumentwicklungsstrategie geht davon aus, dass die Arbeits­plätze ebenfalls um 12 Prozent zunehmen werden. Zusätzliche Arbeitsplätze sollen in erster Linie in den Entwicklungsschwerpunkten entstehen, insbesondere in Stans und im Subzentrum Hergiswil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zu grosses Siedlungsgebiet&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Kanton hat das Siedlungsgebiet auf der Richtplankarte festgelegt. Dem Bund erscheinen sowohl das «Siedlungsgebiet Wohnen» als auch das «Siedlungsgebiet Arbeiten» aufgrund der vorhandenen Bauzonenreserven und der erwarteten Entwicklung zu gross. Im Sinne eines Vorbehalts genehmigt der Bundesrat deshalb die Siedlungserweiterungsgebiete «Wohnen», welche unzureichend erschlossen sind oder sich in Gemeinden mit überdimensionierten Bauzonen befinden, vorerst bloss als Zwischenergebnis (anstelle einer Festsetzung). Dasselbe gilt auch für die vorgesehenen Siedlungserweiterungsgebiete «Arbeiten». Dies bedeutet, dass der Kanton in diesen Gebieten vorerst keine zusätzlichen Bauzonen ausscheiden kann. Die Gebiete im Zwischenergebnis zeigen aber die räumlichen Prioritäten des Kantons für allfällige künftige Erweiterungen des Siedlungsgebiets.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Kanton Nidwalden wird seine aktuellen Wohn-, Misch- und Zentrumszonen in 15 Jahren voraussichtlich zu 100.1 Prozent auslasten. Das bedeutet, dass Nidwalden seinen voraussichtlichen Bedarf an diesen Bauzonentypen bis im Jahr 2032 in den heutigen Bauzonen abdecken kann. Deshalb sind substanzielle Einzonungen gemäss RPG zurzeit nur möglich, wenn anderenorts Auszonungen vorgenommen werden. Der Kanton formuliert Kriterien für Einzonungen und beauftragt Gemeinden mit überdimensionierten Bauzonen, Auszonungen vorzunehmen. Es fehlt noch eine verbindliche Verknüpfung der beiden Aufträge, um sicherzustellen, dass die kantonale Auslastung insgesamt über 100 Prozent bleibt. Weitere Vorbehalte und Aufträge betreffen den Schutz der fruchtbarsten Böden (Fruchtfolgeflächen).&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Das revidierte Raumplanungsgesetz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Teilrevision des RPG hatte das Stimmvolk in der Referendumsabstimmung vom 3. März 2013 gutgeheissen. Der Bundesrat setzte darauf die neuen Gesetzesbestimmungen auf den 1. Mai 2014 zusammen mit der revidierten Raumplanungsverordnung in Kraft. Ab diesem Zeitpunkt läuft die fünfjährige Frist, während der die Kantone ihre Richtpläne an das revidierte RPG anpassen müssen. Solange kein überarbeiteter, vom Bundesrat genehmigter Richtplan vorliegt, gelten für die Kantone die Übergangsbestimmungen. Diesen zufolge sind Einzonungen – von wenigen Ausnahmen abgesehen – nur dann zugelassen, wenn sie flächen- und zeitgleich kompensiert werden. Nidwalden ist nach Genf, Basel-Stadt, Zürich, Bern, Luzern, Schwyz, Uri, Aargau und St.Gallen bereits der zehnte Kanton mit einem Richtplan, der die Vorgaben des revidierten RPG erfüllt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das revidierte RPG verlangt, die Bauzonen so festzulegen, dass sie dem voraussichtlichen Bedarf für die nächsten fünfzehn Jahre entsprechen. Die Berechnung dieses Bedarfs richtet sich nach den von Bund und Kantonen gemeinsam beschlossenen «Technischen Richtlinien Bauzonen». Zur zukünftigen Bevölkerungsentwicklung trifft jeder Kanton die ihm zutreffend erscheinenden Annahmen, die jedoch das Szenario hoch des Bundesamts für Statistik (BFS) nicht übertreffen dürfen. Der kantonale Richtplan hat die Aufgabe, mit seinen Vorgaben eine korrekte Bauzonendimensionierung sicher zu stellen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Flavio Lohri, wissenschaftlicher Mitarbeiter Sektion Richtplanung, Bundesamt für Raumentwicklung ARE Tel. +41 58 460 81 89, flavio.lohri@are.admin.ch</contact>
      <link id="174140">
        <title>ARE: Richtplanung Kanton Nidwalden</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/de/home/raumentwicklung-und-raumplanung/strategie-und-planung/kantonale-richtplaene/richtplanung-kanton-nidwalden.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le plan directeur du canton de Nidwald</title>
      <lead>Le canton de Nidwald a revu sa « stratégie de développement territorial » et la partie « urbanisation » de son plan directeur. Le Conseil fédéral a approuvé ces adaptations lors de sa séance du 10 janvier 2018. Le plan directeur du canton de Nidwald répond ainsi aux exigences de la loi sur l’aménagement du territoire (LAT) révisée.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le canton de Nidwald a entièrement revu les parties « stratégie cantonale de développement territorial » et « urbanisation, économie et environnement » de son plan directeur, qui devient ainsi conforme aux exigences de la LAT révisée. Les dispositions transitoires de la loi sont donc caduques pour le canton de Nidwald (voir l’encadré).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La stratégie de développement territorial canalise la croissance de la population et des emplois dans les centres&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nouvellement intégrée dans le plan directeur, la « stratégie de développement territorial » en est une partie contraignante, qui indique le développement visé par le canton dans les domaines suivants : urbanisation, transports, terres agricoles, nature et paysage, énergie. Le canton a déterminé à ce propos sept lignes directrices à caractère contraignant. Les éléments essentiels de la stratégie de développement territorial sont en outre présentés sur une carte schématique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La stratégie de développement territorial du canton de Nidwald se fonde sur un accroissement démographique de 4900 personnes (soit 12 %) entre 2015 et 2040. Cette hypothèse correspond au scénario « haut » de l’Office fédéral de la statistique (OFS). Le surcroît de population est réparti entre les communes en fonction de leur degré de centralité. Alors que le chef-lieu du canton, Stans, devrait connaître la plus forte augmentation, on estime que les communes d’un degré de centralité « rural-touristique » ne verront leur population croître que modérément. La stratégie de développement territorial table également sur une croissance des emplois de 12 pour cent. Ces emplois supplémentaires devraient être générés surtout dans les pôles de développement, notamment à Stans et à Hergiswil (centre secondaire).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Territoire d’urbanisation trop étendu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le canton a délimité le territoire d’urbanisation sur la carte du plan directeur. La Confédération juge le territoire d’urbanisation pour l’habitat et les activités économiques surdimensionné compte tenu des réserves de zone à bâtir existantes et des prévisions de développement. Le Conseil fédéral a donc assorti son approbation d’une réserve portant sur les extensions du territoire d’urbanisation pour l’habitat et les activités économiques qui ne sont pas suffisamment équipées ou qui se trouvent dans des communes aux zones à bâtir surdimensionnées. Ces extensions sont dès lors approuvées par le Conseil fédéral en coordination en cours et non pas en coordination réglée. Le canton ne pourra pas délimiter de nouvelles zones à bâtir dans ces secteurs-là, qui constituent toutefois les secteurs d’extension prioritaires de son territoire d’urbanisation dans le cas où ils se justifieraient à l’avenir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On estime que dans quinze ans, le canton de Nidwald atteindra un taux d’utilisation de ses zones d’habitation, zones mixtes et zones centrales de 100,1 pour cent. Autrement dit, le canton de Nidwald sera a priori en mesure de répondre aux besoins de zones à bâtir de ce type jusqu’en 2032 en recourant uniquement aux zones à bâtir existantes ; de sorte que, conformément à la LAT, des classements en zone à bâtir de grande ampleur n’y sont possibles actuellement que s’ils s’accompagnent de déclassements. Le canton formule d’une part des critères de classement en zone à bâtir et charge d’autre part les communes dont les zones à bâtir sont surdimensionnées de procéder à des déclassements. Il manque toutefois encore une articulation contraignante entre ces deux mandats à même de garantir que le taux d’utilisation cantonal se maintiendra à plus de 100 pour cent. D’autres réserves et mandats concernent la protection des sols les plus fertiles (surfaces d’assolement).&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;La loi sur l’aménagement du territoire révisée&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le 3 mars 2013, le peuple suisse a approuvé la révision partielle de la LAT en votation référendaire. Le Conseil fédéral a mis les nouvelles dispositions légales en vigueur au 1er mai 2014, parallèlement à l’ordonnance sur l’aménagement du territoire révisée. À partir de cette date, les cantons ont un délai de cinq ans pour adapter leur plan directeur à la LAT révisée. Les dispositions transitoires sont applicables à un canton tant que son plan directeur remanié n’a pas été approuvé par le Conseil fédéral. En conséquence, à quelques rares exceptions près, les classements en zone à bâtir sont uniquement autorisés lorsqu’ils font l’objet d’une compensation simultanée par des surfaces équivalentes. Après les cantons de Genève, Bâle-Ville, Zurich, Berne, Lucerne, Schwyz, Uri, Argovie et Saint-Gall, le canton de Nidwald est déjà le dixième à disposer d’un plan directeur conforme aux exigences de la LAT révisée.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La LAT révisée exige que les zones à bâtir soient définies de manière à répondre aux besoins prévisibles pour les quinze années suivantes. Le calcul de ces besoins se fonde sur les « Directives techniques sur les zones à bâtir » établies conjointement par la Confédération et les cantons. Pour évaluer l’évolution de la population, chaque canton recourt à des estimations qui lui paraissent pertinentes pour sa situation mais qui ne doivent pas dépasser le scénario « haut » de l’Office fédéral de la statistique (OFS). Le plan directeur cantonal doit contenir les prescriptions permettant de garantir un dimensionnement correct des zones à bâtir.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Flavio Lohri, collaborateur scientifique de la section Planification directrice, Office fédéral du développement territorial (ARE), tél. +41 58 460 81 89, flavio.lohri@are.admin.ch</contact>
      <link id="174141">
        <title>ARE: Planification directrice du canton de Nidwald</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/fr/home/developpement-et-amenagement-du-territoire/strategie-et-planification/plans-directeurs-cantonaux/planification-directrice-du-canton-de-nidwald.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale ha approvato il piano direttore del Cantone di Nidvaldo</title>
      <lead>Il Cantone di Nidvaldo ha rivisto la strategia di sviluppo territoriale e la parte relativa agli insediamenti del proprio piano direttore. Nella sua seduta del 10 gennaio 2018 il Consiglio federale ha approvato la revisione. Il piano direttore del Cantone di Nidvaldo soddisfa ora i requisiti fissati con la revisione della legge sulla pianificazione del territorio (LPT). </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Cantone di Nidvaldo ha sottoposto a una profonda revisione i due capitoli «Strategia di sviluppo cantonale» e «Insediamenti, economia e ambiente» del suo piano direttore. Il nuovo piano direttore soddisfa ora i requisiti introdotti dall’ultima revisione della LPT e pertanto le disposizioni transitorie di quest’ultima perdono di validità per il Cantone di Nidvaldo (v. riquadro). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nuova strategia per lo sviluppo territoriale indirizza ulteriore popolazione e nuovi posti di lavori verso i centri &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova strategia di sviluppo territoriale approvata e ripresa in maniera vincolante nel piano direttore cantonale mostra attraverso sette idee di base, anch’esse vincolanti, gli sviluppi auspicati dal Cantone nei settori insediamenti, trasporti, terreni coltivi, natura, paesaggio ed energia. I contenuti principali della strategia sono rappresentati anche graficamente in una carta. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella sua strategia di sviluppo territoriale il Cantone di Nidvaldo prevede una crescita demografica pari a 4900 persone (12%) tra il 2015 e il 2040, una previsione che corrisponde allo scenario «alto» dell’Ufficio federale di statistica (UST). La crescita ipotizzata viene distribuita tra i Comuni del Cantone a seconda del rispettivo grado di centralità: la maggiore crescita demografica è prevista per Stans, la capitale del Cantone, mentre per i Comuni rurali e turistici è atteso solo un aumento moderato. La strategia di sviluppo territoriale prevede un aumento del 12 per cento anche per i posti di lavoro: i nuovi posti dovranno sorgere anzitutto nei poli di sviluppo, in particolare a Stans e nel subcentro di Hergiswil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Comprensorio insediativo troppo grande &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Cantone ha definito sulla carta del piano direttore il comprensorio insediativo. Sulla base della disponibilità di zone edificabili di riserva e dell'evoluzione attesa la Confederazione ha valutato troppo estesi i due comprensori insediativi riservati rispettivamente all'abitazione e alle attività lavorative. Il Consiglio federale ha pertanto approvato con riserva i comprensori destinati all'ampliamento degli insediamenti abitativi accessibili solo in misura insufficiente o situati in Comuni con zone edificabili sovradimensionate, attribuendo loro lo status di risultato intermedio (invece che di dato acquisito); lo stesso vale per l’ampliamento dei comprensori destinati alle attività lavorative. Ciò significa che per il momento il Cantone non potrà delimitare nuove zone edificabili in questi comprensori. Le zone cui è stato attribuito lo status di risultato intermedio indicano tuttavia i terreni da considerare prioritariamente per eventuali futuri ampliamenti del comprensorio insediativo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra 15 anni il tasso di sfruttamento delle zone per l'abitazione, miste e centrali nel Cantone di Nidvaldo sarà presumibilmente del 100,1 per cento. Pertanto il Cantone potrà soddisfare fino al 2032 il previsto fabbisogno di questo tipo di zone edificabili attraverso le attuali zone edificabili disponibili. Azzonamenti di estensione rilevante secondo la LPT saranno quindi al momento possibili solo se altrove si procederà a dezonamenti. Il Cantone stabilisce i criteri per gli azzonamenti e chiede ai Comuni che presentano zone edificabili sovradimensionate di procedere a dezonamenti. Manca ancora un rapporto vincolante tra i due incarichi che assicuri che lo sfruttamento dei territori cantonali rimanga complessivamente superiore al 100 per cento. Ulteriori riserve e incarichi riguardano la tutela dei terreni agricoli più produttivi (superfici per l'avvicendamento delle colture). &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Ultima revisione della legge sulla pianificazione del territorio&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La revisione parziale della LPT è stata accolta con la votazione referendaria del 3 marzo 2013. Il Consiglio federale ha posto in vigore le nuove disposizioni legislative, insieme all'ordinanza sulla pianificazione del territorio riveduta, il 1° maggio 2014. Entro cinque anni a partire da tale data i Cantoni sono tenuti ad adattare i propri piani direttori alle disposizioni della LPT. Finché il piano direttore non viene rivisto e poi approvato dal Consiglio federale, per i Cantoni si applicano le disposizioni transitorie. Esse stabiliscono che gli azzonamenti, salvo rare eccezioni, devono essere concessi soltanto se, al contempo, è prevista una compensazione con superfici della stessa estensione. Dopo i Cantoni di Ginevra, Basilea Città, Zurigo, Berna, Lucerna, Svitto, Uri, Argovia e San Gallo, Nidvaldo è già il decimo Cantone ad adeguare il proprio piano direttore alle disposizioni introdotte con la revisione della LPT. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La nuova legge sancisce che le zone edificabili devono essere determinate in modo tale da far fronte al fabbisogno previsto per i quindici anni successivi. Quest'ultimo viene calcolato sulla base delle «Direttive tecniche sulle zone edificabili», elaborate congiuntamente dalla Confederazione e dai Cantoni. Per quanto riguarda la futura evoluzione demografica ciascun Cantone formula le ipotesi che ritiene più pertinenti, a condizione tuttavia di non oltrepassare lo scenario «alto» previsto dall'Ufficio federale di statistica (UST). Il piano direttore cantonale ha il compito di garantire, attraverso le sue prescrizioni, un corretto dimensionamento delle zone edificabili. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Flavio Lohri, collaboratore scientifico Sezione Pianificazione direttrice, Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE Tel. +41 58 460 81 89, flavio.lohri@are.admin.ch</contact>
      <link id="174142">
        <title>ARE: Pianificazione direttrice del Cantone di Nidvaldo</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/it/home/sviluppo-e-pianificazione-del-territorio/strategia-e-pianificazione/piani-direttori-dei-cantoni/pianificazione-direttrice-del-cantone-di-nidvaldo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="990" org-id="812">
        <name lang="de">Richtplanung</name>
        <name lang="fr">Planification directrice</name>
        <name lang="it">Pianificazione direttrice</name>
        <name lang="en">Structural planning</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
