<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69538" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-01-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anna Felder erhält den Schweizer Grand Prix Literatur</title>
      <lead>Der Schweizer Grand Prix Literatur 2018 geht an die Tessinerin Anna Felder für die Originalität ihres Gesamtwerks mit seinem subtilen Stil, geprägt von Menschlichkeit und Humor. Den Spezialpreis Übersetzung erhält die deutschsprachige Autorin und Übersetzerin Yla Margrit von Dach. Neben diesen beiden Auszeichnungen für Gesamtwerke werden zusätzlich die Schweizer Literaturpreise für im vergangenen Jahr erschienene literarische Werke vergeben. Die Preisverleihung mit einer Ansprache des Bundeskanzlers Walter Thurnherr findet am 15. Februar 2018 in der Nationalbibliothek in Bern statt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Grand Prix Literatur 2018 an Anna Felder &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anna Felder wurde 1937 in Lugano geboren. Sie hat in Zürich und Paris studiert und mit einer Arbeit zu Eugenio Montale promoviert. Heute lebt sie in Aarau und im Tessin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von ihrem ersten, 1970 erschienenen Roman &lt;i&gt;Quasi Heimweh&lt;/i&gt; bis zu den 2017 veröffentlichten Kurzgeschichten des Bandes &lt;i&gt;Liquida&lt;/i&gt; schuf Anna Felder ein Werk, das durch seine Poesie und Musikalität, seinen feinen Humor und seinen genauen Blick auf die Menschen und die Natur besticht. Ihre Themen sind unspektakulär: Es geht um Beziehungen zwischen Menschen, aber auch um Dinge und Orte des täglichen Lebens. In subtilem Wechsel zwischen direkter und indirekter Rede, Dialog und Erzählung präsentieren sich ihre Texte mit zauberhafter Leichtigkeit und Virtuosität.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Spezialpreis Übersetzung 2018 an Yla Margrit von Dach &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Literaturübersetzerin und Autorin Yla Margrit von Dach wurde 1946 geboren und lebt in Biel und Paris. Ihre mehrfach ausgezeichneten Übersetzungen haben zur Bekanntheit französischsprachiger Autorinnen und Autoren – insbesondere aus der Romandie – im deutschsprachigen Raum beigetragen. Dazu gehören Nicolas Bouvier, Catherine Safonoff, Marius Popescu und Michel Layaz. Mit ihren Übersetzungen und den Workshops, die sie in der Schweiz und im Ausland durchgeführt hat, trägt sie zur Anerkennung der Literaturübersetzung als eigenständige Kunstform bei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Literaturpreise 2018&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Eidgenössische Jury für Literatur hat folgende Preisträgerinnen und Preisträger für ihre 2017 erschienenen Werke ausgezeichnet:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Fabiano Alborghetti, Rancate, &lt;i&gt;Maiser&lt;/i&gt;, Marcos y Marcos&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dumenic Andry, Zuoz, &lt;i&gt;Sablun&lt;/i&gt;, Chasa Editura Rumantscha&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Michael Fehr, Bern, &lt;i&gt;Glanz und Schatten&lt;/i&gt;, Der gesunde Menschenversand&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Baptiste Gaillard, Lausanne, &lt;i&gt;Un domaine des corpuscules&lt;/i&gt;, Hippocampe Editions&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Yael Inokai, Berlin, &lt;i&gt;Mahlstrom&lt;/i&gt;, Edition Blau bei Rotpunktverlag&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Friederike Kretzen, Basel, &lt;i&gt;Schule der Indienfahrer&lt;/i&gt;, Stroemfeld Verlag&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jérôme Meizoz, Lausanne, &lt;i&gt;Faire le garçon&lt;/i&gt;, Editions Zoé&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Das Bundesamt für Kultur vergibt jedes Jahr die Schweizer Literaturpreise. Der Schweizer Grand Prix Literatur zeichnet das Gesamtwerk einer Autorin oder eines Autors aus. Der Spezialpreis Übersetzung wird im Wechsel mit dem Spezialpreis Vermittlung alle zwei Jahre vergeben. Zusätzlich zu diesen mit je 40 000 Franken dotierten Auszeichnungen werden jährlich Preise für im vergangenen Jahr erschienene Einzelwerke ausgeschrieben. Die Preisträgerinnen und Preisträger erhalten je 25 000 Franken und werden durch spezifische Förderungsmassnahmen unterstützt, die ihre Werke auf nationaler Ebene bekannt machen sollen. Insbesondere werden in der ganzen Schweiz Lesungen organisiert, die es den Autorinnen und Autoren ermöglichen, ihr Publikum über die Sprachgrenzen hinaus zu erweitern.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Verleihung der Schweizer Literaturpreise: Donnerstag, 15. Februar 2018, um 18.00 Uhr in der Nationalbibliothek in Bern&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Informationen zu den ausgezeichneten Werken sowie Biografien und Fotos der Preisträgerinnen und Preisträger: www.literaturpreise.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Programm der Lesereisen: www.literaturpreise.ch &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Medienbetreuung (Vermittlung von Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträgern und Akkreditierung zur Preisverleihung): Anne-Catherine Clément, Medienverantwortliche der Schweizer Literaturpreise, Tel.: 079 443 67 30, media@literaturpreise.ch Auskunft zu den Schweizer Literaturpreisen: Christine Chenaux, Literaturförderung, Bundesamt für Kultur, Tel.: 058 462 92 56, christine.chenaux@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Anna Felder reçoit le Grand Prix suisse de littérature</title>
      <lead>Le Grand Prix suisse de littérature 2018 est attribué à la Tessinoise Anna Felder, pour l’originalité d’une œuvre marquée par une écriture subtile, empreinte d’humanité et d’humour. Le Prix spécial de traduction va à l’auteur et traductrice germanophone Yla Margrit von Dach. A côté de ces deux distinctions remises pour l’ensemble d’une carrière ont également été désignés les lauréats des Prix suisses de littérature, récompensés pour un ouvrage paru au cours de l’année littéraire écoulée. La remise des prix, lors de laquelle le chancelier de la Confédération Walter Turnherr prendra la parole, se tiendra le 15 février 2018 à la Bibliothèque nationale à Berne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grand Prix suisse de littérature 2018 à Anna Felder &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Née en 1937 à Lugano, Anna Felder a fait des études à Zurich et à Paris, où elle a soutenu une thèse de doctorat sur Eugenio Montale. Elle vit aujourd'hui entre Aarau et le Tessin. &lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’œuvre de la Tessinoise, de son premier roman &lt;i&gt;Tra dove piove e non piove,&lt;/i&gt; paru en 1970, au recueil de nouvelles &lt;i&gt;Liquida&lt;/i&gt;, publié en 2017, séduit par sa poésie et sa musicalité, son humour tout en finesse et le regard précis que l’auteur porte sur l’homme et la nature. Les thèmes qu’elle aborde n’ont rien de spectaculaire : les relations humaines, les faits et les lieux de la vie quotidienne. Alliant avec subtilité discours direct et discours indirect, narration et dialogue, Anna Felder semble écrire ses textes avec une aisance et une virtuosité presque surnaturelles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Prix spécial de traduction 2018 à Yla Margrit von Dach&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Née en 1946, Yla Margrit von Dach, traductrice littéraire et auteur, vit entre Bienne et Paris. Ses traductions récompensées à plusieurs reprises ont permis de faire connaître dans l’espace germanophone les auteurs francophones notamment de Suisse romande, parmi lesquels Nicolas Bouvier, Catherine Safonoff, Marius Popescu ou Michel Layaz. Par ses traductions, par les ateliers qu’elle a animés aussi bien en Suisse qu’à l’étranger, elle a contribué à faire reconnaître la traduction littéraire comme un art à part entière.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Prix suisses de littérature 2018&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le Jury fédéral de littérature a désigné les lauréats des Prix suisses de littérature suivants, pour des ouvrages parus en 2017 :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Fabiano Alborghetti, Rancate, &lt;i&gt;Maiser&lt;/i&gt;, Marcos y Marcos&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dumenic Andry, Zuoz, &lt;i&gt;Sablun&lt;/i&gt;, Chasa Editura Rumantscha&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Michael Fehr, Berne, &lt;i&gt;Glanz und Schatten&lt;/i&gt;, Der gesunde Menschenverstand&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Baptiste Gaillard, Lausanne, &lt;i&gt;Un domaine des corpuscules&lt;/i&gt;, Hippocampe éditions&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Yael Inokai, Berlin, &lt;i&gt;Mahlstrom&lt;/i&gt;, Edition Blau bei Rotpunktverlag&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Friederike Kretzen, Bâle, &lt;i&gt;Schule der Indienfahrer&lt;/i&gt;, Stroemfeld Verlag&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jérôme Meizoz, Lausanne, &lt;i&gt;Faire le garçon&lt;/i&gt;, Editions Zoé&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L’Office fédéral de la culture remet chaque année les Prix suisses de littérature. Le Grand Prix suisse de littérature distingue un auteur pour l’ensemble de son œuvre. Une année sur deux est remis en alternance un Prix spécial de traduction et un Prix spécial de médiation. A côté de ces distinctions, dotées de 40'000.-, des prix sont remis sur concours à des ouvrages parus au cours de l’année littéraire écoulée. Les lauréats reçoivent le montant de 25'000.- et bénéficient de mesures de soutien spécifiques afin de faire connaître l’ouvrage primé au niveau national. Des lectures sont notamment organisées dans toute la Suisse pour leur permettre d’atteindre leur public au-delà des frontières linguistiques.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Remise des Prix suisses de littérature : jeudi 15 février 2018 à 18h à la Bibliothèque nationale à Berne. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Présentation des livres primés, biographie et photos des nominés : www.prixlitterature.ch &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Programme des tournées de lecture : www.prixlitterature.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Accompagnement des médias (obtention d’interviews avec les lauréats, accréditation pour la cérémonie de remise des prix) : Anne-Catherine Clément, attachée de presse des Prix suisses de littérature, tél. 079 443 67 30, media@literaturpreise.ch Sur les Prix suisses de littérature : Christine Chenaux, responsable promotion de la littérature, Office fédéral de la culture, tél. 058 462 92 56, christine.chenaux@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Anna Felder riceve il Gran Premio svizzero di letteratura</title>
      <lead>Il Gran Premio svizzero di letteratura 2018 è assegnato alla ticinese Anna Felder per l’originalità della sua opera caratterizzata da una scrittura sottile, improntata alla realtà umana e al senso dell’umorismo. Il Premio speciale di traduzione va alla traduttrice e autrice germanofona Yla Margrit von Dach. Oltre alle due distinzioni alla carriera, sono stati attribuiti i Premi svizzeri di letteratura ad autrici e autori per opere letterarie pubblicate lo scorso anno. La cerimonia di premiazione, durante la quale interverrà il cancelliere della Confederazione Walter Thurnherr, avrà luogo il 15 febbraio prossimo presso la Biblioteca nazionale svizzera di Berna.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gran Premio svizzero di letteratura 2018 ad Anna Felder&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nata a Lugano nel 1937, Anna Felder ha studiato a Zurigo e Parigi e ha conseguito il dottorato con una tesi su Eugenio Montale. Oggi vive tra Aarau e il Ticino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal suo romanzo di esordio «Tra dove piove e non piove», apparso nel 1970, fino ai più recenti racconti brevi riuniti nel volume «Liquida» (2017), Anna Felder ha realizzato un’opera che conquista per la sua poesia e musicalità, il suo fine senso dell’umorismo e il suo sguardo acuto sulle persone e la natura. I temi che tratta sono privi di spettacolarità: legami tra le persone, ma anche oggetti e luoghi della vita quotidiana. In un alternarsi sottile tra discorso diretto e indiretto, dialogo e racconto, i suoi testi si presentano con affascinante leggerezza e virtuosismo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Premio speciale di traduzione 2018 a Yla Margrit von Dach&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nata nel 1946, la traduttrice letteraria e autrice Yla Margrit von Dach vive tra Bienne e Parigi. Le sue traduzioni, pluripremiate, hanno permesso di fare conoscere nell’area di lingua tedesca una serie di autrici e autori francofoni, in particolare della Svizzera romanda, tra cui Nicolas Bouvier, Catherine Safonoff, Marius Popescu e Michel Layaz. Attraverso le sue traduzioni, i laboratori letterari che ha diretto sia in Svizzera sia all’estero, Yla Margrit von Dach ha contribuito al riconoscimento della traduzione letteraria come vera e propria arte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Premi svizzeri di letteratura 2018&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Su proposta della giuria federale della letteratura, l’UFC ha assegnato un Premio svizzero di letteratura per opere pubblicate nel 2017 alle autrici e agli autori seguenti:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Fabiano Alborghetti, «Maiser», Marcos y Marcos&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dumenic Andry, «Sablun», Chasa Editura Rumantscha&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Michael Fehr, «Glanz und Schatten», Der gesunde Menschenversand&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Baptiste Gaillard, «Un domaine des corpuscules», Hippocampe Editions&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Yael Inokai, «Mahlstrom», Edition Blau bei Rotpunktverlag&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Friederike Kretzen, «Schule der Indienfahrer», Stroemfeld Verlag&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jérôme Meizoz, «Faire le garçon», Editions Zoé&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L’Ufficio federale della cultura assegna ogni anno i Premi svizzeri di letteratura. Il Gran Premio svizzero di letteratura distingue un autore o un’autrice per l’insieme della sua opera. Il Premio speciale di traduzione e il Premio speciale di mediazione vengono attribuiti ad anni alterni. Ciascuna di queste distinzioni ha un valore di 40 000 franchi. Ulteriori premi sono assegnati sulla base di un concorso al quale sono ammesse le opere pubblicate durante l’anno precedente. Le vincitrici e i vincitori ricevono un premio di 25 000 franchi ciascuno e beneficiano di un sostegno specifico volto a far conoscere le opere premiate a livello nazionale. In tutta la Svizzera vengono organizzate letture per permettere di raggiungere il pubblico al di là dei confini linguistici.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La cerimonia di consegna dei premi si terrà giovedì 15 febbraio, alle ore 18, presso la Biblioteca nazionale svizzera di Berna.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Una presentazione dei libri premiati, le biografie e le foto delle vincitrici e dei vincitori e il programma della tournée di letture sono disponibili su www.prixlitterature.ch/it/ &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Contatto stampa (organizzazione di interviste con le vincitrici e i vincitori e accredito alla cerimonia di premiazione): Anne-Catherine Clément, addetta stampa dei Premi svizzeri di letteratura, tel. 079 443 67 30, media@literaturpreise.ch Premi svizzeri di letteratura: Christine Chenaux, responsabile della promozione della letteratura, Ufficio federale della cultura, tel. 058 462 92 56, christine.chenaux@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
