<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69748" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-02-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Förderung der freien Meinungsäusserung, Stärkung der Zivilgesellschaft: Kultur spielt wichtige Rolle in der Entwicklungszusammenarbeit</title>
      <lead>Die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) unterstützt in Partnerländern verschiedene Projekte im Kulturbereich, da Künstlerinnen und Künstler bei der Gestaltung des ökonomischen, sozialen und kulturellen Lebens eine wichtige Funktion einnehmen. Der Austausch unter Kulturschaffenden aus dem Süden, dem Osten und der Schweiz steht entsprechend im Zentrum der Veranstaltung «CROSSROADS – Internationale Perspektiven auf Kultur, Kunst und Gesellschaft», die die DEZA gemeinsam mit der Schweizer Kulturstiftung Pro Helvetia vom 8. bis 10. Februar in Basel und Genf organisiert. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Projekte in Bolivien, in denen über Musik Themen rund um die Gewalt an Frauen angesprochen werden; ein mobiles Filmfestival, um bei der ländlichen Bergbevölkerung in Nepal Bildung, Gender, Migration, Wanderarbeit, oder das (Über-)Leben nach dem Erdbeben zu thematisieren; ein Kulturfestival am Genocide Memorial Centre in Ruandas Hauptstadt Kigali mit Diskussionen über Themen sozialer Gerechtigkeit: Die DEZA unterstützt in ihren Partnerländern und Schwerpunktregionen lokale Kulturprojekte, da ein unabhängiger, vielfältiger und partizipativer Kultursektor einen wesentlichen Beitrag zu den Zielen der nachhaltigen Entwicklung, sei es durch die Stärkung der Zivilgesellschaft, den Schutz der freien Meinungsäusserung oder die Förderung von Integration und sozialem Zusammenhalt leistet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum kulturellen Engagement der DEZA gehört auch, Kulturschaffenden aus dem Süden und Osten und der Schweiz eine Stimme zu geben, sowie den Zugang zum schweizerischen und internationalen Publikum, zum Kulturmarkt und zu professionellen Netzwerken zu ermöglichen. Aus diesem Grund hat die DEZA gemeinsam mit Pro Helvetia in Basel und Genf die dreitägige Veranstaltung CROSSROADS organisiert. Die Veranstaltung, die noch bis 10. Februar 2018 dauert, bringt Kulturschaffende aus dem In- und Ausland und Vertreterinnen und Vertreter von Kultur-, Förder- und Entwicklungsinstitutionen zusammen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Zentrum der Veranstaltung stehen Diskussionen über Herausforderungen, mit denen Künstlerinnen und Künstler heute konfrontiert sind und sie daran hindern diese Rolle einzunehmen und frei zu arbeiten. Ausserdem geht es um den Erfahrungsaustausch, wie Künstlerinnen und Künstler auf eine effektive Weise mit internationaler Kulturförderung unterstützt werden können, aber auch, welche Rolle Künstlerinnen und Künstler bei Fragen spielen können, die in einer Gesellschaft diskutiert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;„Künstlerinnen und Künstler gestalten die Zukunft mit und tragen bei zu einer Reflektion über wichtige lokale oder globale Herausforderungen, die unsere Entwicklung prägen“, sagt Géraldine Zeuner, Chefin der Abteilung Wissen-Lernen-Kultur bei der DEZA. Entsprechend setzt sich die DEZA mit ihrem Engagement im Bereich der Kultur für die Erhaltung von kultureller Identität ein, ebenso für die Förderung der freien Meinungsäusserung und die Unterstützung bei der Gestaltung des ökonomischen, sozialen und kulturellen Lebens.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den Auslandvertretungen setzt sich die DEZA für eine Verbesserung der Rahmenbedingungen der Kulturschaffenden ein, indem sie Kulturveranstaltungen, Weiterbildungen und Vernetzung der Kulturschaffenden fördert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pro Helvetia und die DEZA arbeiten komplementär, wobei sich die DEZA auf die Unterstützung von Künstlerinnen und Künstlern aus dem Süden und Osten konzentriert, Pro Helvetia hingegen Schweizerische KünstlerInnen und Austausch fördert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="174930">
        <title>DEZA: CROSSROADS</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/aktuell/agenda.html/content/deza/de/meta/agenda/2017/11/crossroads</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174931">
        <title>Pro Helvetia</title>
        <uri>https://prohelvetia.ch/de/dossier/crossroads/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Promotion de la liberté d’expression, renforcement de la société civile: la culture joue un rôle important dans la coopération au développement</title>
      <lead>La Direction du développement et de la coopération (DDC) soutient divers projets culturels dans des pays partenaires car les artistes assument une fonction essentielle dans l’organisation de la vie économique, sociale et culturelle. Les échanges entre acteurs culturels du Sud, de l’Est et de la Suisse sont de ce fait au cœur de la manifestation «CROSSROADS – Perspectives internationales sur la culture, l’art et la société», que la DDC organise du 8 au 10 février à Bâle et à Genève avec la Fondation suisse pour la culture Pro Helvetia. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La DDC soutient des projets culturels locaux dans les pays partenaires et les régions prioritaires, par exemple en Bolivie, où des projets abordent la violence à l’égard des femmes à travers la musique; au Népal, où un festival du film itinérant permet d’évoquer avec les populations rurales de montagne des sujets comme l’éducation, le genre, la migration, les travailleurs migrants et la (sur)vie après le séisme; et dans la capitale rwandaise, Kigali, où un festival du film organisé au mémorial du génocide donne lieu à des débats autour de la justice sociale. Un secteur culturel indépendant, diversifié et participatif contribue de manière essentielle à la réalisation des objectifs de développement durable, notamment parce qu’il renforce la société civile, protège la liberté d’expression et favorise l’intégration et la cohésion sociales. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’action culturelle de la DDC vise aussi à faire entendre la voix des acteurs culturels du Sud, de l’Est et de la Suisse, ainsi qu’à leur donner accès aux publics suisse et international, au marché culturel et aux réseaux professionnels. C’est ce qui a conduit la DDC à organiser CROSSROADS avec Pro Helvetia. Cette manifestation de trois jours, qui a pris ses quartiers à Bâle et à Genève jusqu’au 10 février 2018, réunit des acteurs culturels de Suisse et d’ailleurs ainsi que des représentants d’organismes œuvrant en matière de culture, de promotion culturelle et de développement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La manifestation fait une large place aux discussions sur les défis que rencontrent aujourd’hui les acteurs culturels et qui les empêchent d’assumer leur rôle et de travailler librement. Elle se veut aussi un lieu d’échange d’expériences sur la manière dont les artistes peuvent bénéficier d’un soutien efficace grâce à la promotion culturelle internationale, mais aussi sur le rôle qu’ils peuvent jouer dans les débats de société. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Les artistes contribuent à façonner l’avenir et enrichissent la réflexion sur les grands défis locaux ou mondiaux qui marquent notre développement», souligne Géraldine Zeuner, cheffe de la Division Savoir-Apprentissage-Culture à la DDC. C’est pourquoi la DDC s’emploie, par son action dans le domaine de la culture, à favoriser la préservation de l’identité culturelle, à promouvoir la liberté d’expression et à encourager l’organisation de la vie économique, sociale et culturelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans les représentations à l’étranger, la DDC œuvre à l’amélioration des conditions-cadres offertes aux acteurs culturels, en favorisant leur mise en réseau et en soutenant des manifestations culturelles et des formations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pro Helvetia et la DDC travaillent en complémentarité: la DDC se concentre sur l’aide aux artistes du Sud et de l’Est, tandis que Pro Helvetia s’occupe de promouvoir les artistes suisses et les échanges culturels.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="174928">
        <title>DDC : CROSSROADS</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/actualites/manifestations.html/content/deza/fr/meta/agenda/2017/11/crossroads</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174929">
        <title>Pro Helvetia</title>
        <uri>https://prohelvetia.ch/fr/dossier/crossroads</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Promuovere la libertà di espressione per consolidare la società civile: il ruolo fondamentale della cultura nella cooperazione allo sviluppo</title>
      <lead>La Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) è attiva in numerosi Paesi partner con vari progetti in ambito culturale poiché gli artisti plasmano in modo essenziale la vita economica, sociale e culturale. Lo scambio tra artisti provenienti dai Paesi del Sud, dell’Est e dalla Svizzera è al centro della manifestazione culturale «CROSSROADS – Prospettive internazionali su cultura, arte e società», organizzata congiuntamente dalla DSC e dalla Fondazione svizzera Pro Helvetia dall’8 al 10 febbraio a Basilea e a Ginevra.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nei suoi Paesi partner e nelle regioni prioritarie, la DSC sostiene le iniziative culturali locali più svariate, ad esempio progetti musicali in Bolivia dedicati al tema della violenza sulle donne, un festival del film itinerante destinato alla popolazione rurale in Nepal che affronta questioni importanti quali l’istruzione, il genere, la migrazione e il lavoro migrante e come (soprav)vivere dopo il terremoto, oppure ancora un festival culturale con discussioni sulla giustizia sociale presso il Genocide Memorial Centre nella capitale ruandese Kigali. Un settore artistico indipendente, sfaccettato e partecipativo, infatti, contribuisce notevolmente a raggiungere gli obiettivi dello sviluppo sostenibile rafforzando la società civile, tutelando la libertà di espressione o promuovendo l’integrazione e la coesione sociali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’impegno culturale della DSC permette inoltre ad artisti provenienti da Paesi del Sud, dell’Est e dalla Svizzera di far sentire la propria voce e di accedere a un pubblico locale e internazionale, a un mercato culturale e a reti di diffusione professionali. Per questa ragione, la DSC e Pro Helvetia hanno organizzato congiuntamente la manifestazione CROSSROADS, che si svolge su tre giorni a Basilea e a Ginevra. L’evento, che durerà fino al 10 febbraio 2018, riunirà artisti svizzeri e internazionali e rappresentanti delle istituzioni attive nel mondo della cultura, della promozione e dello sviluppo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’evento sarà incentrato sulle discussioni relative alle sfide che gli artisti devono affrontare quotidianamente e che impediscono loro di lavorare senza ostacoli. Permetterà inoltre di scambiare esperienze sul modo in cui la promozione della cultura può sostenere gli artisti in modo efficiente e sul loro ruolo nell’affrontare le domande che la società si pone attualmente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Gli artisti aiutano a plasmare il futuro e vivacizzano la riflessione sulle sfide locali o globali che incidono sulla nostra evoluzione», dichiara Géraldine Zeuner, capo della Divisione Sapere-Apprendimento-Cultura presso la DSC. Per questo motivo, la DSC promuove iniziative per tutelare l’identità culturale, incentivare la libertà di espressione e sostenere proposte che danno una nuova forma alla vita economica, sociale e culturale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro offerto dalle rappresentanze svizzere, la DSC si batte per migliorare le condizioni in cui lavorano gli artisti sostenendo eventi culturali, formazioni continue e attività di networking.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pro Helvetia e la DSC lavorano in modo complementare: mentre la DSC si concentra tendenzialmente sulla promozione di artisti di Paesi del Sud e dell’Est, Pro Helvetia si dedica agli artisti svizzeri e agli scambi culturali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="174926">
        <title>DSC: CROSSROADS</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/novita/eventi.html/content/deza/it/meta/agenda/2017/11/crossroads</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174927">
        <title>Pro Helvetia</title>
        <uri>https://prohelvetia.ch/it/dossier/crossroads/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Fostering freedom of expression and strengthening civil society: the role of culture in development cooperation</title>
      <lead>The Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) supports various projects in culture and the arts in partner countries because artists and culture professionals have an important role to play in shaping economic, social and cultural life. The exchange of ideas between artists from countries of the South and East and Switzerland is therefore the focus of 'CROSSROADS – International perspectives on culture, art and society', an event co-organised by the SDC and the Swiss Arts Council Pro Helvetia in Basel and Geneva from 8 to 10 February. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The SDC supports local cultural projects in its partner countries and priority regions, such as music projects in Bolivia to address issues of violence against women, a travelling film festival in Nepal to inform rural mountain communities about education, gender, migration, migrant labour or life and survival after the earthquake, and an arts festival with discussions on social justice at the Kigali Genocide Memorial Centre in Rwanda. An independent, diversified and participatory cultural sector makes a decisive contribution to attaining the Sustainable Development Goals, e.g. by strengthening civil society, protecting freedom of expression, or fostering integration and social cohesion. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The SDC's engagement in the arts also entails giving a voice to artists from countries of the South and East and from Switzerland and facilitating their access to the Swiss and international public, markets and professional networks. This is why the SDC organised the three-day CROSSROADS event in Basel and Geneva together with Pro Helvetia. Running until 10 February 2018, CROSSROADS brings together Swiss and international artists and culture professionals with representatives from cultural, funding and development institutions. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the heart of the event are discussions about the challenges artists face and how these prevent them from working freely and assuming their role in society. It is also a platform for exchanging ideas on how artists can be supported effectively through international cultural sponsorship and on the role artists can play in the discussion of issues of social relevance. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;"Artists contribute to shaping the future and to reflections on important local or global challenges that mark our development," says Géraldine Zeuner, head of the SDC's Knowledge-Learning-Culture Division. Through its work in the arts, the SDC is therefore committed to the preservation of cultural identity and to the promotion of freedom of expression and the support it can offer in shaping economic, social and cultural life.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the representations abroad, the SDC works to improve the framework conditions for artists and culture professionals by sponsoring cultural events as well as learning and networking opportunities.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The work of Pro Helvetia and of the SDC is complementary: whereas the SDC concentrates on supporting artists from countries of the South and East, Pro Helvetia works to promote Swiss artists and cultural exchange.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="174924">
        <title>SDC: CROSSROADS</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/news/events.html/content/deza/en/meta/agenda/2017/11/crossroads</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174925">
        <title>Pro Helvetia</title>
        <uri>https://prohelvetia.ch/en/dossier/crossroads/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
