<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69780" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-02-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Automatisierte Kontrolle an den Schengen-Aussengrenzen: Eröffnung der Vernehmlassung</title>
      <lead>Europaweit wird ein neues Informationssystem geschaffen, das die Daten der Reisenden aus Drittstaaten enthält, die für einen Kurzaufenthalt in den Schengen-Raum einreisen. Gleichzeitig sieht eine Anpassung des Schengener Grenzkodex eine automatisierte Kontrolle von Reisenden an den Schengen-Aussengrenzen vor. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 14. Februar 2018 beide Weiterentwicklungen des Schengen-Besitzstands genehmigt. Die Vernehmlassung dauert bis zum 21. Mai 2018.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Anzahl Reisender nimmt weltweit zu. Im Jahr 2025 dürften die Schengen-Aussengrenzen rund 887 Millionen Mal überschritten werden. Ein Drittel der Grenzübertritte wird durch Drittstaatsangehörige erfolgen, die für einen Kurzaufenthalt (das heisst 90 Tage in einem Zeitraum von 180 Tagen) in den Schengen-Raum einreisen. Die Überprüfung dieser Personen erfolgt zurzeit manuell. Weil die Abstempelung der Reisedokumente nicht absolut zuverlässig ist, braucht es ein wirksames Mittel zur Kontrolle der Aufenthaltsdauer dieser Personen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit einer neuen Verordnung der Europäischen Union (EU) wird bis 2021 ein Informationssystem eingeführt (Entry/Exit-System, EES), das die Ein- und Ausreisedaten von Drittstaatsangehörigen erfasst, die für einen Kurzaufenthalt in den Schengen-Raum einreisen. Das EES wird an den Aussengrenzen betrieben. In der Schweiz sind daher die Flughäfen betroffen. Die Schweiz war im Rahmen ihrer Mitwirkungsrechte als assoziierter Schengen-Staat an der Erarbeitung dieser Verordnung beteiligt. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Personenidentifikation mittels biometrischer Daten&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im EES werden die Fingerabdrücke von nicht visumpflichtigen Drittstaatsangehörigen erfasst. Die Fingerabdrücke von visumpflichtigen Reisenden sind dagegen im zentralen Visainformationssystem (VIS) verfügbar. Ausserdem enthält das EES die Gesichtsbilder aller Drittstaatsangehörigen, die für einen Kurzaufenthalt in den Schengen-Raum einreisen. Diese Elemente ermöglichen eine zuverlässige Identifikation von Reisenden aber auch von irregulären Migrantinnen und Migranten im Schengen-Raum.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich ermöglicht das EES den Grenzkontrollbehörden und den Migrationsbehörden, mittels einer spezifischen Anwendung die zulässige Aufenthaltsdauer exakt zu berechnen. Personen, die den Schengen-Raum nicht bis zum Ablauf der zulässigen Aufenthaltsdauer verlassen haben, werden automatisch identifiziert.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Automatisierte Kontrolle - Verstärkung der inneren Sicherheit&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Alle Reisenden können, unabhängig von ihrem Herkunftsstaat, eine automatisierte Grenzkontrolle durchlaufen, wenn sie über einen biometrischen Reisepass verfügen. Dies erleichtert die Arbeit der Grenzkontrollbehörden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das EES unterstützt die Bekämpfung krimineller Aktivitäten wie Menschenhandel, Menschenschmuggel oder Handel mit illegalen Produkten sowie die Bekämpfung terroristischer Organisationen und die Überwachung von radikalisierten Personen. Der Überblick über die Bewegungen der im System erfassten Personen ergänzt die Informationen, die im Schengener Informationssystem (SIS) verfügbar sind. Die Polizei- und Justizbehörden können indes nur in konkreten Fällen und unter den strengen Bedingungen der EES-Verordnung und des schweizerischen Rechts auf die Daten zugreifen. Der Zugriff erfolgt über eine nationale Kontaktstelle von fedpol, welche die Daten übermittelt, wenn die entsprechenden Voraussetzungen erfüllt sind.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Anpassung Schengener Grenzkodex&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Gleichzeitig wird der Schengener Grenzkodex angepasst, der die Vorschriften für das Überschreiten der Grenzen der Schengen-Staaten festhält. So wird neu eine automatisierte Grenzkontrolle durch den Einsatz moderner Technologien vorgesehen sowie die Möglichkeit, ein nationales Programm zur Erleichterung der Grenzkontrollen für vertrauenswürdige Vielreisende einzuführen. Dieses Programm ermöglicht eine weniger umfassende Kontrolle von Drittstaatsangehörigen, die sich einer vorgängigen Sicherheitsüberprüfung unterzogen haben. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation, Staatssekretariat für Migration, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="175031">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2018/2018-02-140.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Contrôles automatisés aux frontières extérieures Schengen : ouverture de la consultation</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé, lors de sa séance du 14 février 2018, la reprise de deux développements de l’acquis de Schengen. Le premier concerne la création d’un nouveau système d'information contenant les données des voyageurs d’État-tiers se rendant dans l’espace Schengen pour un court séjour (Entry/Exit-System, EES). Le second est une adaptation du code frontières Schengen qui prévoit un contrôle automatisé des voyageurs aux frontières extérieures Schengen avec notamment l’utilisation de portes électroniques. La consultation dure jusqu'au 21 mai 2018. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le nombre de voyageurs à l'échelle mondiale est en augmentation continue. En 2025, les frontières extérieures de l'espace Schengen devraient être franchies près de 887 millions de fois, dont un tiers environ par des ressortissants d'États tiers pour un séjour de courte durée (soit 90 jours sur toute période de 180 jours). Pour ces derniers, les contrôles sont actuellement effectués manuellement, avec l'apposition sur les documents de voyage de cachets qui ne sont pas absolument fiables. Par conséquent, il convient de disposer d'un moyen de contrôle efficace de la durée du séjour de ces personnes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un nouveau règlement de l'Union européenne (UE) prévoit la création d'un tel système d'information d'ici à 2021. Le système EES, qui sera opérationnel aux frontières extérieures, permettra l'enregistrement des données relatives aux entrées et aux sorties des ressortissants d'États tiers qui se rendent pour un court séjour dans l'espace Schengen. En Suisse, ce sont donc les aéroports qui seront concernés. La Suisse a pu prendre part à la définition de ce règlement dans le cadre des droits de participation que lui confère son statut d'État associé à Schengen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Identification des personnes grâce aux données biométriques&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les empreintes digitales des ressortissants d'États tiers non soumis à l'obligation du visa seront enregistrées dans le système EES. Les empreintes digitales des voyageurs soumis à l'obligation du visa seront, quant à elles, disponibles dans le système central d'information sur les visas (VIS). Par ailleurs, l'EES contiendra la photographie de tous les ressortissants d'États tiers qui entrent dans l'espace Schengen pour un court séjour. Ces éléments rendront possible une identification fiable des voyageurs et des migrants en situation irrégulière dans l'espace Schengen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, l'EES permettra aux autorités de contrôle aux frontières et aux autorités migratoires de connaître exactement la durée de séjour autorisée grâce à une application spécifique. Les personnes qui n'auront pas quitté l'espace Schengen à la fin de la période autorisée seront identifiées automatiquement.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Contrôles automatisés, renforcement de la sécurité intérieure&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Tous les voyageurs, quel que soit leur pays de provenance, pourront passer un contrôle automatisé aux frontières s'ils disposent d'un passeport biométrique. Le travail des autorités de contrôle aux frontières s'en trouvera ainsi facilité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouveau système EES apportera également une aide considérable dans la lutte contre les activités criminelles telles que la traite des êtres humains, le trafic de migrants et le trafic de produits illicites, de même qu'aux fins de la lutte contre les organisations terroristes et la surveillance des personnes radicalisées. L'historique des déplacements des individus figurant dans le système viendra préciser les informations enregistrées dans le système d'information Schengen (SIS). Les autorités policières et judiciaires ne pourront accéder aux données qu'à des conditions strictes prévues par le règlement EES et le droit suisse, dans des cas concrets uniquement, et par l'intermédiaire d'un point de contact national de fedpol, qui transmettra les données demandées dès lors que les conditions fixées sont remplies.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Adaptation du code frontières Schengen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le code frontières Schengen - le règlement qui établit les règles de franchissement des frontières - est lui adapté. Il prévoit un contrôle automatisé des frontières grâce à des technologies de nouvelle génération et la possibilité d'instaurer un programme visant à simplifier les contrôles aux frontières pour les voyageurs fréquents dignes de confiance. Ce programme rendra possible un contrôle plus restreint aux frontières des ressortissants d'États tiers qui se seront soumis à une vérification de sécurité préalable. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication, Secrétariat d’État aux migrations, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="175032">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2018/2018-02-140.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avvio della consultazione sui controlli automatizzati alle frontiere Schengen</title>
      <lead>Su scala europea è istituito un nuovo sistema d’informazione contenente i dati di cittadini di Stati terzi che si recano nello spazio Schengen per soggiorni di breve durata. Nel contempo il codice frontiere Schengen prevede un controllo automatizzato delle persone alle frontiere esterne. Nella riunione del 14 febbraio 2018 il Consiglio federale ha approvato entrambi gli sviluppi dell’acquis di Schengen. La procedura di consultazione si concluderà il 21 marzo 2018. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il numero di viaggiatori in tutto il mondo è in continua crescita. Entro il 2025, le frontiere esterne dello spazio Schengen saranno verosimilmente attraversate quasi 887 milioni di volte, in un caso su tre da cittadini di Stati terzi per un soggiorno di breve durata (90 giorni su un arco di 180 giorni). Al momento i controlli su dette persone sono eseguiti manualmente. Dato che il timbro apposto sui documenti di viaggio non è del tutto affidabile, è necessario introdurre uno strumento efficace per controllare la durata della permanenza di queste persone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un nuovo regolamento dell'Unione europea (UE) prevede di introdurre entro il 2021 un sistema d'informazione (Entry/Exit System, EES) che registra i dati relativi all'entrata e alla partenza di cittadini di Stati terzi che si recano nello spazio Schengen per un soggiorno di breve durata. L'EES è gestito alle frontiere esterne e quindi in Svizzera interessa gli aeroporti. Il nostro Paese ha partecipato all'elaborazione del regolamento nell'ambito dei suoi diritti di partecipazione in quanto Stato associato a Schengen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Verifica dell'identità delle persone tramite dati biometrici &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nell'EES sono registrate le impronte digitali dei cittadini di Stati terzi esenti dall'obbligo del visto, mentre quelle dei viaggiatori soggetti all'obbligo del visto sono registrate nel sistema centrale d'informazione visti (VIS). L'EES contiene inoltre l'immagine del viso dei cittadini di Stati terzi che si recano nello spazio Schengen per soggiorni di breve durata. Questi elementi consentono di identificare in modo affidabile i viaggiatori, ma anche i migranti irregolari nello spazio Schengen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, l'EES consente alle autorità di controllo alla frontiera e alle autorità in materia di migrazione di calcolare esattamente la durata del soggiorno autorizzato grazie a un'applicazione specifica. Le persone che non hanno lasciato lo spazio Schengen entro la scadenza del soggiorno autorizzato sono identificate automaticamente.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Controlli automatizzati - Rafforzamento della sicurezza interna&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Tutti i viaggiatori, indipendentemente dal Paese di origine, possono essere sottoposti a un controllo di confine automatizzato se dispongono di un passaporto biometrico. Ciò semplifica il lavoro delle autorità di controllo alla frontiera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo sistema EES contribuisce a contrastare attività criminali, come la tratta di esseri umani, il traffico di migranti e il traffico di prodotti illegali nonché a lottare contro le organizzazioni terroristiche e a sorvegliare persone radicalizzate. La panoramica dei movimenti delle persone registrate dall'EES completa le informazioni disponibili nel sistema d'informazione Schengen (SIS). Le autorità di polizia e quelle giudiziarie potranno accedervi soltanto in casi specifici e alle severe condizioni stabilite nel regolamento EES e nel diritto svizzero. L'accesso si effettua attraverso un servizio di contatto nazionale di fedpol che trasmette i dati se sono soddisfatte le condizioni richieste.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Adeguamento del codice frontiere Schengen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nel contempo viene adeguato il codice frontiere Schengen, che stabilisce le norme per l'attraversamento delle frontiere degli Stati Schengen. Sono in futuro previsti controlli automatizzati alle frontiere, eseguiti mediante tecnologie moderne, e la possibilità di istituire un programma nazionale di agevolazione dei controlli per viaggiatori frequenti degni di fiducia. Il programma consente un controllo meno approfondito dei cittadini di Stati terzi che hanno superato preventivamente un controllo di sicurezza.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione, Segreteria di Stato della migrazione (SEM), T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="175033">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2018/2018-02-140.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
