<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69900" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2018-02-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Full House für die Schweiz in Pyeongchang</title>
      <lead>Präsenz Schweiz zieht positive Bilanz über ihren Auftritt mit dem House of Switzerland an den Olympischen Winterspielen in Pyeongchang. Sowohl sportlich als auch aus Sicht des Marketings konnte die Schweiz mit ihrem Auftritt punkten und sich der südkoreanischen und internationalen Öffentlichkeit als sportliches, offenes und touristisch attraktives Land präsentieren. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Unter den rund zwanzig Nationenhäusern in Pyeongchang war das House of Switzerland eines der wenigen, das für ein breites Publikum zugänglich war. Der Standort in nächster Nähe des Olympischen Dorfes und des Austragungsortes der technischen alpinen Disziplinen sowie direkt unterhalb der Skipiste machten es zum pulsierenden Treffpunkt für das Schweizer Olympia Team und seine Fans, Sportbegeisterte von nah und fern, Medienschaffende und VIPs aus Sport, Wirtschaft und Politik.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit seiner Eröffnung am 7. Februar hat das House of Switzerland am Austragungsort der Olympischen Winterspiele über 100'000 Personen erreicht. Rund 50'000 Personen nahmen an den Aktivitäten des Schweizer Gästehauses auf dem Olympia-Gelände teil. Besonderer Beliebtheit beim Publikum erfreute sich die Übertragung der Wettkämpfe auf Grossleinwand und die Eisbahn aus Kunststoff wo Torwandschiessen geübt und freundschaftliche Hockey-Matches ausgetragen wurden. Auch das Angebot an Ski-Lektionen mit innovativen Skis und Schuhen aus der Schweiz wurde täglich von mehreren Dutzend Personen genutzt. Der Bob des Schweizer Teams bei den Olympischen Winterspielen in Vancouver und das Maskottchen Heidi im House of Switzerland wurden zum Renner in den sozialen Netzwerken. Schliesslich konnte sich die Schweiz mit verschiedenen künstlerischen Darbietungen von Baba Shrimps, Pat Burgener, Veronica Fusaro und einer koreanischen Ländlerformation auch von ihrer musikalischen Seite zeigen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Höhepunkte waren die Medaillen der Schweizer Athletinnen und Athleten, die in Zusammenarbeit mit Swiss Olympic im House of Switzerland gefeiert wurden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Unsere Athletinnen und Athleten glänzten auf dem Eis, im Schnee und auf der Buckelpiste. Unser House of Switzerland in Pyeongchang glänzte seinerseits mit typisch helvetischem Winterspass und wurde rasch zu einem Place to be. Wir hätten Gold für olympisches Vergnügen verdient», sagt Botschafter Nicolas Bideau, Chef von Präsenz Schweiz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die kulinarische Schweiz mit typischen Spezialitäten wie Fondue, Raclette und Rösti wurde im Restaurant und in der Après-Ski Bar präsentiert und erfreute sich grosser Beliebtheit, wurden doch rund 2,4 Tonnen Käse, 5000 Würste, 6000 Biere und 1800 Flaschen Schweizer Wein konsumiert. Über 20'000 Personen genossen im House of Switzerland Schweizer Spezialitäten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine im House of Switzerland durchgeführte Umfrage hat gezeigt, dass die grosse Mehrheit der Besucherinnen und Besucher das House of Switzerland weiterempfehlen. Besonders geschätzt wurde beim koreanischen und internationalen Publikum das Design und die Ausgestaltung des House of Switzerland, die Stimmung sowie die Gastfreundschaft und Freundlichkeit des Personals. Die Besucherinnen und Besucher konnten ihr Wissen über die Schweiz insbesondere in den Bereichen Gastronomie, Tourismus und Sport vertiefen und erfuhren, dass die Schweiz mit Sion eine Kandidatur für die Olympischen Winterspiele 2026 erwägt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das House of Switzerland fand zudem in über 250 Beiträgen in der Berichterstattung der internationalen und Schweizer Medien ein positives Echo. Auch in den sozialen Medien machte das House of Switzerland seit seiner Eröffnung von sich reden: Der Hashtag #houseofswitzerland erreichte über 3 Millionen Impressions. Auf seinen eigenen Kanälen generierte das House of Switzerland rund 1,4 Millionen Impressions und 65'000 Interaktionen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit 23 Veranstaltungen nutzten zudem verschiedene Partner des öffentlichen und privaten Sektors sowie VIPs aus Sport, Tourismus, Wirtschaft und Politik die Schweizer Plattform. Hohen Besuch empfing das House of Switzerland von Bundespräsident Alain Berset zur Eröffnung der Winterspiele und von Sportminister Guy Parmelin. Aber auch IOC-Präsident Thomas Bach, die französische Sportministerin Laura Flessel, Prinz Albert von Monaco und zahlreiche Regierungsmitglieder aus Korea und dem Ausland beehrten das House of Switzerland mit einem Besuch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Unsere Präsenz bei den Olympischen Spielen – im Sport, im Bereich der Gastfreundschaft und in den Medien – hat gezeigt, dass die Schweiz eine natürliche Affinität zu Olympischen Winterspielen hat. Die Unterstützung der Olympiakandidatur Sion 2026 in Pyeongchang durch Politik, Sport- und Wirtschaftskreise ist ein sehr ermutigendes Zeichen», sagt Botschafter Nicolas Bideau, Chef von Präsenz Schweiz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Während der Paralympischen Spiele vom 9. bis 18. März 2018 wird die Schweiz im gemeinsam mit Deutschland und Österreich organisierten «Alpenhaus» ihre Athletinnen und Athleten unterstützen und hoffentlich viele Schweizer Erfolge feiern. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="175429">
        <title>Bilder vom House of Switzerland: (2018 © EDA / Präsenz Schweiz)</title>
        <uri>https://brandfolder.com/presence-switzerland/house-of-switzerland-korea-2018</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Full House pour la Maison de la Suisse à Pyeongchang</title>
      <lead>Présence Suisse dresse un bilan positif de sa participation aux jeux olympiques d’hiver de Pyeongchang, incarnée par la Maison de la Suisse. La Suisse y a résolument marqué des points, tant sur le plan sportif qu’en termes de marketing, en offrant au public sud-coréen et international l’image d’un pays dynamique, ouvert et touristique. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur la vingtaine de maisons nationales établies à Pyeongchang, la Maison de la Suisse était l’une des rares à ouvrir ses portes au grand public. Campée à proximité immédiate du village olympique et du site des compétitions de ski alpin pour les disciplines techniques, elle se trouvait aussi au pied des pistes. Elle a donc connu une grande effervescence car elle est devenue rapidement le lieu de rendez-vous privilégié de l’équipe olympique suisse et de ses supporters, des passionnés de sport de toutes nationalités ainsi que des journalistes et des personnalités des milieux sportif, économique et politique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis son ouverture le 7 février, la Maison de la Suisse a touché plus de 100 000 personnes sur le site des JO. Environ la moitié d’entre elles ont participé aux activités proposées par la représentation suisse en terres olympiques. La retransmission des épreuves sur écran géant a particulièrement séduit les visiteurs, tout comme la patinoire artificielle, où ils ont pu s’entraîner aux tirs au but et disputer des matches amicaux de hockey. En outre, des dizaines de personnes ont participé chaque jour aux cours de ski qui leur étaient proposés, et qui leur ont permis de tester du matériel de pointe fabriqué en Suisse. Également présents sur le site, le bob de l’équipe suisse des JO de Vancouver et la mascotte Heidi ont fait la joie des réseaux sociaux. Enfin, avec différents spectacles mettant en vedette Baba Shrimps, Pat Burgener, Veronica Fusaro et un groupe coréen de danse folklorique, la Suisse a aussi fait valoir ses talents musicaux. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Créant à chaque fois l’événement, les médailles décrochées par les athlètes suisses ont été dignement célébrées dans la Maison de la Suisse, en collaboration avec Swiss Olympic. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Nos athlètes ont brillé dans tous les domaines: la glace, la neige et les bosses. Notre Maison de la Suisse à Pyeongchang a quant à elle brillé par son côté fun hivernal typiquement helvétique, qui en a fait un lieu très couru et qui aurait aussi pu nous valoir une médaille d’or!», déclare l’ambassadeur Nicolas Bideau, chef de Présence Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La gastronomie suisse n’était pas en reste avec des spécialités telles que fondue, raclette et rösti à la carte du restaurant et du bar. Au vu des quelque 2,4 tonnes de fromage, des 5000 saucisses, des 6000 bières et des 1800 bouteilles de vin suisse consommées, elle a remporté un vif succès. Plus de 20 000 personnes ont apprécié des plats suisses sur place.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon les résultats d’un sondage réalisé sur place, la grande majorité des visiteurs recommandent la Maison de la Suisse. Toutes nationalités confondues, ils ont particulièrement apprécié ses aménagements, son design et son atmosphère ainsi que l’amabilité et le sens de l’accueil de son personnel. Elle leur a permis d’en savoir plus sur la Suisse gourmande, touristique et sportive mais aussi d’apprendre que le pays se portait candidat pour accueillir les Jeux olympiques d’hiver 2026 sur le site de Sion.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, la Maison de la Suisse a fait l’objet de plus de 250 articles et reportages dans la presse coréenne et internationale, où elle a trouvé un écho favorable. Depuis son ouverture, elle a aussi beaucoup fait parler d’elle sur les réseaux sociaux puisque le hashtag #houseofswitzerland a franchi la barre des trois millions d’impressions. Sur ses propres canaux, elle a généré quelque 1,4 millions d’impressions et 65 000 interactions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de 23 manifestations, divers partenaires des secteurs public et privé ainsi que des personnalités du monde du sport, du tourisme, de l’économie et de la politique ont aussi profité de cette plateforme de promotion de la Suisse. La Maison de la Suisse a notamment eu l’honneur d’accueillir le président de la Confédération, Alain Berset, pour l’ouverture des Jeux, ainsi que le conseiller fédéral Guy Parmelin, ministre des sports, sans oublier le président du CIO, Thomas Bach, la ministre française des sports, Laura Flessel, le prince Albert de Monaco et de nombreux membres de gouvernement coréens et étrangers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Notre présence aux JO l’a montré: que ce soit dans le domaine du sport, de l’hospitalité ou des médias, la Suisse est prédestinée à accueillir les Jeux olympiques d’hiver. Des représentants des milieux sportif, politique et économique réunis à Pyeongchang ont plébiscité la candidature de Sion pour 2026, et c’est là un signe très encourageant», se réjouit l’ambassadeur Nicolas Bideau. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pendant les Jeux paralympiques, du 9 au 18 mars 2018, la Suisse sera également présente dans la Maison des Alpes, qui hébergera aussi l’Allemagne et l’Autriche, pour y soutenir ses athlètes. Elle espère déjà y célébrer de nombreux succès helvétiques! &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="175428">
        <title>Images de la Maison de la Suisse: (2018 © DFAE, Présence Suisse)</title>
        <uri>https://brandfolder.com/presence-switzerland/house-of-switzerland-korea-2018</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-02-23 16:51" type="R"/>
        <revision date="2018-02-26 17:30" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«Full House» della Svizzera a Pyeongchang</title>
      <lead>Il bilancio della partecipazione di Presenza Svizzera con la House of Switzerland ai Giochi olimpici invernali di Pyeongchang è positivo. Sul piano atletico e su quello del marketing la Svizzera è riuscita a conquistare il pubblico sudcoreano e internazionale presentandosi come un Paese sportivo, aperto e interessante sotto il profilo turistico. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nonostante a Pyeongchang vi fossero quasi venti case nazionali, la House of Switzerland era una delle poche alle quali i visitatori avevano un accesso gratuito. Situata nelle vicinanze del villaggio olimpico, dei siti di gara delle discipline alpine e direttamente ai piedi della pista da sci, è diventata il vivace punto d’incontro per la squadra olimpica svizzera e i suoi sostenitori, per gli appassionati di sport da tutto il mondo nonché per i rappresentanti dei media e le personalità di spicco del mondo sportivo, economico e politico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 7 febbraio 2018, giorno dell’inaugurazione, la Casa ha ospitato oltre 100 000 persone e più di 50 000 visitatori hanno partecipato alle attività proposte dalla rappresentanza svizzera in terra sudcoreana. Particolarmente apprezzate dal pubblico sono state la trasmissione delle gare sul maxischermo e la pista da pattinaggio con ghiaccio artificiale, sulla quale è stato possibile cimentarsi con i tiri in porta e svolgere partite amichevoli di hockey. Decine di persone al giorno hanno inoltre colto l’occasione per seguire lezioni di sci usando attrezzatura innovativa proveniente dalla Svizzera. Il bob della squadra svizzera delle Olimpiadi invernali di Vancouver e la mascotte Heidi, presenti alla House of Switzerland, hanno fatto furore sui social media. E, non da ultimo, grazie alle esibizioni di Baba Shrimps, Pat Burgener, Veronica Fusaro e di un gruppo coreano che suonava musica tradizionale svizzera, il nostro Paese ha potuto anche far sentire la propria voce (musicale). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ovviamente i punti salienti sono stati i festeggiamenti delle medaglie delle atlete e degli atleti svizzeri organizzati insieme a Swiss Olympic nella House of Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«I nostri campioni hanno brillato in tutte le discipline: sul ghiaccio, sulla neve e sui dossi. La House of Switzerland, dal canto suo, si è distinta per aver saputo mostrare, in perfetto stile svizzero, il lato allegro dell’inverno, diventando ben presto uno dei punti d’incontro più in auge. Credo che ci saremmo meritati la medaglia d’oro per il divertimento», dichiara l’ambasciatore Nicolas Bideau, capo di Presenza Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il ristorante della Casa e l’Après-Ski Bar hanno servito specialità tipiche come fondue, raclette e rösti, molto apprezzate dal pubblico che, complessivamente, ha consumato circa 2,4 tonnellate di formaggio, 5000 salsicce, 6000 birre e 1800 bottiglie di vino svizzero. Sono stati oltre 20 000 gli ospiti che hanno consumato un pasto nella House of Switzerland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il risultato di un sondaggio svolto all’interno della Casa ha mostrato che la netta maggioranza degli ospiti raccomanda una visita alla House of Switzerland. Il pubblico sudcoreano e internazionale ha particolarmente apprezzato il design e la struttura dell’impianto, l’atmosfera che vi si respirava come pure l’ospitalità e la cortesia del personale. Le visitatrici e i visitatori hanno potuto approfondire le proprie conoscenze sulla Svizzera con informazioni sulla gastronomia, il turismo e lo sport, e apprendere che il nostro Paese sta valutando di ospitare le Olimpiadi invernali nel 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sin dall’inizio la House of Switzerland ha avuto un’eco positiva non solo in oltre 250 articoli o contributi dei media svizzeri e internazionali, ma anche sulle varie piattaforme dei social media. L’hashtag #houseofswitzerland è stato cliccato oltre tre milioni di volte, mentre sui propri canali la House of Switzerland ha registrato circa 1,4 milioni di click e 65 000 interazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre anche vari partner del settore pubblico e privato, come pure personalità del mondo dello sport, del turismo, dell’economia e della politica, hanno utilizzato la piattaforma nel corso di 23 eventi. La House of Switzerland ha ricevuto la visita del presidente della Confederazione Alain Berset in occasione dell’apertura del Giochi e del ministro dello sport, il consigliere federale Guy Parmelin. Ha ospitato però anche il presidente del CIO Thomas Bach, il ministro francese dello sport Laura Flessel, il Principe Alberto di Monaco e numerosi membri del Governo sudcoreano e di altri Paesi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Che sia nel campo dello sport, dell’ospitalità o dei media, la nostra presenza alle Olimpiadi ha confermato che la Svizzera possiede un talento naturale per i Giochi olimpici invernali. Il forte sostegno espresso dagli ambiti sportivi, politici ed economici per la candidatura di Sion 2026 a Pyeongchang è un segnale molto incoraggiante», afferma l’ambasciatore Nicolas Bideau, capo di Presenza Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Durante i Giochi paralimpici, che si terranno dal 9 al 18 marzo 2018, dall’«Alpenhaus» organizzata congiuntamente con la Germania e l’Austria, la Svizzera farà il tifo per i propri atleti e spera di poter festeggiare numerose medaglie. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="175427">
        <title>Foto della House of Switzerland: (2018 © DFAE/Presenza Svizzera)</title>
        <uri>https://brandfolder.com/presence-switzerland/house-of-switzerland-korea-2018</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-02-23 16:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Full house for Switzerland at PyeongChang</title>
      <lead>Presence Switzerland is encouraged by the results of the House of Switzerland at the PyeongChang Winter Olympics. From both the sporting and marketing perspectives Switzerland has been able to raise its profile and present itself to the South Korean and international public as a country that is open, promotes sport, and is attractive for tourists. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Of about twenty national houses in PyeongChang, the House of Switzerland was one of the few that was open to the general public. Its location in the immediate proximity of the Olympic Village and venue for the technical alpine disciplines, and directly below the ski runs made it a very animated meeting place for the Swiss Olympic team and their fans, sports enthusiasts from near and far, journalists and VIPs from the worlds of sport, business and politics.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Since opening on February 7th, the House of Switzerland has reached more than 100,000 people on the Olympic site. About 50,000 people took part in the activities organised by the Swiss representation on the Olympic grounds. The public especially enjoyed watching the competitions on giant screens as well as the synthetic ice rink which was made available to practise scoring hockey goals and take part in friendly ice hockey matches. Every day, dozens of visitors took advantage of the ski lessons offered, using innovative skis and boots from Switzerland. The bobsleigh of the Swiss Olympic team at Vancouver and the mascot Heidi at the House of Switzerland were received with delight on social media. Switzerland was also able to demonstrate its musical side with a variety of artistic performances by Baba Shrimps, Pat Burgener, Veronica Fusaro and a Korean group that played traditional Swiss folk – ländler – music. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The high points were the medals won by the Swiss athletes which were celebrated in collaboration with Swiss Olympic in the House of Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Our athletes excelled in all disciplines: ice, snow and moguls. The House of Switzerland in PyeongChang, which turned out to be a superb venue for having winter fun the typically Swiss way, quickly became a place to be. We could have won the gold medal for Olympic fun,” remarked Ambassador Nicolas Bideau, head of Presence Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swiss cuisine with typical specialities such as cheese fondue, raclette and rösti were served in the restaurant and après-ski bar to the immense enjoyment of the public. Around 2.4 tonnes of cheese, 5,000 sausages, 6,000 glasses of beer and 1,800 bottles of Swiss wine in all were consumed. The House of Switzerland served more than 20,000 people with these traditional Swiss dishes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A survey carried out at the House of Switzerland showed that the large majority of visitors recommended the House of Switzerland to others. The design and furnishing of the House of Switzerland was especially appreciated by the Korean and international public, as well as the atmosphere, the warm welcome and friendliness of the staff. The visitors were invited to extend their knowledge about Switzerland, especially in the areas of gastronomy, tourism and sport, and they discovered that Switzerland is fielding Sion as a candidate to host the Winter Olympics in 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In addition, the House of Switzerland received positive coverage in more than 250 articles and reports in the Korean and international media. Since its opening, word about the House of Switzerland has also been circulating in social media: The hashtag #houseofswitzerland achieved more than three million impressions. On its own channels the House of Switzerland generated approximately 1.4 million impressions and 65,000 interactions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In addition, various partners from the public and private sectors as well as VIPs from the worlds of sport, tourism, business and politics took advantage of the Swiss platform with 23 events. High-level visitors to the House of Switzerland included President of the Swiss Confederation Alain Berset, for the opening of the Winter Games, and the minister of sport, Federal Councillor Guy Parmelin. In addition, the president of the IOC, Thomas Bach, the French minister of sport, Laura Flessel, Prince Albert of Monaco and numerous members of government from Korea and other countries honoured the House of Switzerland with a visit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Our presence at the Winter Olympics has shown that in the fields of sport, hospitality and the media Switzerland has the Winter Olympics in its blood. The show of support in the worlds of sport, politics and business at PyeongChang is a very encouraging sign for the Sion candidature in 2026,” commented Ambassador Nicolas Bideau, head of Presence Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;During the Paralympics from 9 to 18 March 2018, Switzerland, together with Germany and Austria, will be co-hosting the ‘Alpenhaus’ to support their athletes, and where it hopes to celebrate many Swiss successes. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="175426">
        <title>Images from the House of Switzerland: (2018 © FDFA / Presence Switzerland)</title>
        <uri>https://brandfolder.com/presence-switzerland/house-of-switzerland-korea-201</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-02-23 17:07" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
