<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70254" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-03-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tierverkehrsdatenbank: Beteiligung des Bundes und Betrieb klar geregelt</title>
      <lead>Die Kontrolle des Tierverkehrs ist wichtig, um Tierseuchen vorzubeugen und sie zu bekämpfen. Seit 1999 führt die Identitas AG im Auftrag des Bundes die Tierverkehrsdatenbank. Mit der Revision des Tierseuchengesetzes, die der Bundesrat an seiner Sitzung vom 28. März 2018 in die Vernehmlassung geschickt hat, sollen die Rolle des Bundes und die Verantwortlichkeiten klar geregelt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit 2002 hält der Bund 51 Prozent des Aktienkapitals der Identitas AG. Die übrigen Aktien sind auf 16 Organisationen aus der Vieh- und Fleischbranche verteilt. Eine Überprüfung der Rolle des Bundes beim Betrieb der Tierverkehrsdatenbank ergab, dass der Betrieb der Datenbank bei der Identitas AG belassen und der Bund im bisherigen Umfang Mehrheitsaktionär bleiben soll. Um dafür eine klare gesetzliche Grundlage zu schaffen und die Rolle des Bundes zu regeln, beauftragte der Bundesrat im März 2017 das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) in Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) eine Revision des Tierseuchengesetzes (TSG) und/oder des Landwirtschaftsgesetzes vorzubereiten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beteiligung des Bundes und Übertragung des Betriebs geklärt &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der vorliegenden Änderung des Tierseuchengesetzes werden die Beteiligung des Bundes an der Betreiberin der Tierverkehrsdatenbank, die diesbezügliche Steuerung und Kontrolle sowie die Übertragung des Betriebs an die Identitas AG gesetzlich geregelt. Die Tierverkehrsdatenbank hat neben der tierseuchenpolizeilichen Zweckbestimmung immer mehr auch eine agrarpolitische Bedeutung erhalten. Deshalb wird zusätzlich die Bearbeitung der Daten der Tierverkehrsdatenbank für die agrarpolitischen Zwecke im Landwirtschaftsgesetz verankert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weitere Anpassungen &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei dieser Gelegenheit wird das Tierseuchengesetz zudem punktuell aktualisiert. Beispielsweise soll die Bestimmung zu den Informationssystemen im Veterinärbereich und im Bereich Lebensmittelsicherheit an die heutigen Ansprüche an eine gesetzliche Grundlage für die Datenbearbeitung angepasst werden. Ebenfalls auf die aktuellen Anforderungen abgestimmt werden soll die Bestimmung zum nationalen Überwachungsprogramm. Dabei geht es insbesondere um die Abgeltungen, die an die Kantone auszurichten sind. Schliesslich sollen die Strafbestimmungen punktuell revidiert und aktualisiert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vernehmlassung zur Revision des TSG dauert bis am 13. Juli 2018.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Banque de données sur le trafic des animaux : participation de la Confédération et exploitation clairement réglementées</title>
      <lead>Le contrôle du trafic des animaux est un instrument important de la prévention et de la lutte contre les épizooties. La base de données qui sert à ce contrôle – la banque de données sur le trafic des animaux ou BDTA – est gérée depuis 1999 par la société Identitas SA sur mandat de la Confédération. Une révision de la loi sur les épizooties s’impose pour réglementer clairement le rôle de la Confédération dans cette société et les responsabilités des différents acteurs concernés. Le Conseil fédéral a décidé lors de sa séance du 28 mars 2018 de mettre en consultation le projet de cette révision.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis 2002, la Confédération détient 51 % du capital-actions de la société Identitas SA. Le reste des actions est détenu par seize organisations du secteur bétail-viande. Un examen du rôle de la Confédération dans l’exploitation de la BDTA a montré, d’une part, qu’il fallait garder la société Identitas SA comme exploitante de la base de données, et que, d’autre part, la Confédération devait demeurer actionnaire majoritaire dans la même proportion que jusqu’à présent. C’est pour fournir une base légale claire à ce statut et pour régler le rôle de la Confédération que le Conseil fédéral a chargé, en mars 2017, le Département fédéral de l’intérieur (DFI) de préparer une révision de la loi sur les épizooties et/ou de la loi sur l’agriculture, en collaboration avec le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clarification de la participation de la Confédération et délégation de l’exploitation &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La présente modification de la loi sur les épizooties vise à réglementer au niveau de la loi la participation de la Confédération à la société exploitant la BDTA, les rôles de pilotage et de contrôle qui lui reviennent à ce titre, et la délégation de l’exploitation à Identitas SA. La BDTA ayant non seulement une mission de police des épizooties, mais prenant aussi de plus en plus d’importance sur le plan de la politique agricole, il est prévu en outre d’inscrire le traitement des données de la BDTA à des fins agricoles dans la loi sur l’agriculture.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autres adaptations &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet de révision actualise par la même occasion quelques points de la loi sur les épizooties. Il est prévu, par exemple, de modifier la base légale des systèmes d’information utilisés dans le domaine vétérinaire et dans celui de la sécurité des denrées alimentaires pour tenir compte des exigences actuelles en matière de traitement des données. Il est prévu également de préciser la disposition sur le programme national de surveillance en l’adaptant aux exigences actuelles, notamment en ce qui concerne les indemnités versées aux cantons. Enfin, le texte propose une révision et une actualisation ponctuelles des dispositions pénales. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consultation sur la révision de la LFE dure jusqu’au 13 juillet 2018.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Banca dati sul traffico di animali: chiare regolamentazioni per la partecipazione della Confederazione e per la gestione</title>
      <lead>Il controllo del traffico di animali è importante per prevenire e combattere le epizoozie. Dal 1999 Identitas AG gestisce, su incarico della Confederazione, la banca dati sul traffico di animali. La revisione della legge sulle epizoozie, inviata in consultazione dal Consiglio federale durante la sua seduta del 28 marzo 2018, mira a disciplinare in modo chiaro il ruolo della Confederazione e le rispettive responsabilità.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 2002 la Confederazione detiene il 51 per cento del capitale azionario di Identitas AG. Le restanti azioni sono ripartite tra 16 organizzazioni del settore del bestiame e della carne. Da un esame approfondito del ruolo della Confederazione nella gestione della banca dati sul traffico di animali è emerso che occorre lasciare la gestione della banca dati a Identitas AG e che la Confederazione deve restare azionista di maggioranza. Al fine di creare una chiara base legale e di disciplinare il ruolo della Confederazione, a marzo 2017 il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale dell’interno (DFI), in collaborazione con il Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), di preparare una revisione della legge sulle epizoozie (LFE) e/o della legge sull’agricoltura. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Chiarite la partecipazione della Confederazione e la delega della gestione &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La presente modifica della legge sulle epizoozie disciplina la partecipazione della Confederazione alla banca dati sul traffico di animali, i relativi parametri gestionali e il controllo nonché la delega della gestione della banca dati a Identitas AG. Oltre a perseguire scopi di polizia epizootica, la banca dati sul traffico di animali è divenuta sempre più importante anche per motivi di politica agraria. Pertanto, per scopi legati a questʼultima, anche nella legge sull’agricoltura viene inserito il trattamento dei dati della banca dati sul traffico di animali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ulteriori modifiche &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In questa occasione, alla legge sulle epizoozie si apportano anche aggiornamenti puntuali, ad esempio la disposizione sui sistemi d’informazione nell’ambito veterinario e della sicurezza delle derrate alimentari deve essere adeguata alle attuali esigenze di disporre di una base legale per il trattamento dei dati. La disposizione concernente il programma nazionale di sorveglianza, in particolare per quanto riguarda le indennità da versare ai Cantoni, deve altresì essere adeguata alle esigenze attuali. Infine dovranno essere riviste e aggiornate puntualmente le disposizioni penali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consultazione sulla revisione della LFE durerà fino al 13 luglio 2018.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
