<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70257" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-03-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EFTA-Freihandelsabkommen mit Georgien tritt am 1. Mai 2018 in Kraft</title>
      <lead>Das Freihandelsabkommen zwischen der Europäischen Freihandelsassoziation (EFTA) und Georgien wird für die Schweiz am 1. Mai 2018 in Kraft treten. Im Hinblick darauf hat der Bundesrat am 28. März über die notwendigen Verordnungsänderungen zur Umsetzung der im Abkommen vorgesehenen Zollkonzessionen entschieden. Die eidgenössischen Räte haben dem im Rahmen der EFTA ausgehandelten Abkommen im September 2017 zugestimmt. Das Abkommen wird zur Dynamisierung der Handelsbeziehungen der Vertragspartner beitragen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Freihandelsabkommen (FHA) zwischen Georgien und den EFTA-Staaten (Island, Liechtenstein, Norwegen, Schweiz) hat einen sektoriell umfassenden Geltungsbereich. Es umfasst unter anderem den Warenhandel (Industrie- und Landwirtschaftsprodukte), Ursprungsregeln, Zollverfahren und Handelserleichterungen. Das Freihandelsabkommen wurde am 27. Juni 2016 unterzeichnet und entspricht weitgehend den neueren, mit Drittstaaten abgeschlossenen Freihandelsabkommen der EFTA-Staaten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zollabbau im bilateralen Handel&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem FHA werden die Zölle auf dem grössten Teil des bilateralen Handels mit Georgien vollständig oder teilweise abgebaut, und der Handel wird durch Erleichterungen bei Zollverfahren gefördert. Für Industrieprodukte erfolgt ab Inkrafttreten des Abkommens, mit wenigen Ausnahmen, eine umfassende Beseitigung aller Zollansätze. Die Schweiz wird auch in den Genuss von Zollkonzessionen auf verarbeiteten und unverarbeiteten Landwirtschaftsprodukte kommen, die für sie von Interesse sind (Bspw. Käse und andere Milchprodukte sowie Schokolade). Die EFTA-Staaten erhalten somit einen vergleichbaren Marktzugang auf dem georgischen Markt wie die hauptsächlichen Konkurrenten aus der EU. Die Hauptexportinteressen der Schweiz konnten vollumfänglich berücksichtigt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Unterstützung der Wirtschaftsreformen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Abschluss des FHA zwischen den EFTA-Staaten und Georgien setzt die Schweiz ihre Politik zur Unterstützung von Wirtschaftsreformen und zur Integration dieses kaukasischen Staates in die Strukturen der Wirtschaftszusammenarbeit auf europäischer und auf globaler Ebene fort. Gleichzeitig wird dadurch die Wettbewerbsfähigkeit der Schweizer Wirtschaft auf dem georgischen Markt gestärkt. Das FHA eröffnet einen breiten Marktzugang und verbessert die rechtlichen Rahmenbedingungen für die schweizerischen Wirtschaftsakteure. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Mediensprecher SECO, Tel. +4158 462 40 20, fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="176323">
        <title>Verordnung über die Präferenz-Zollansätze zugunsten der Entwicklungsländer (Zollpräferenzenverordnung)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>293</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51839.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176324">
        <title>Verordnung über die Zollansätze für Waren im Verkehr mit Freihandelspartnern (ausgenommen EU- und EFTA-Mitgliedstaaten) (Freihandelsverordnung 2)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>6076</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51840.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’accord de libre-échange AELE-Géorgie entrera en vigueur le 1er mai 2018</title>
      <lead>L’accord de libre-échange conclu entre l’Association européenne de libre-échange (AELE) et la Géorgie entrera en vigueur le 1er mai 2018 pour la Suisse. Dans cette perspective, le Conseil fédéral a arrêté, le 28 mars 2018, les modifications des ordonnances nécessaires pour mettre en œuvre les concessions tarifaires prévues par l’accord. Les Chambres fédérales ont approuvé en septembre 2017 cet accord négocié dans le cadre de l’AELE, qui doit contribuer à dynamiser les échanges commerciaux entre les parties. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’accord de libre-échange (ALE) conclu par la Géorgie et les États membres de l’AELE (Islande, Liechtenstein, Norvège, Suisse) couvre un vaste champ d’application sectoriel. Il porte notamment sur le commerce des marchandises (produits industriels et agricoles), les règles d’origine, les procédures douanières et la facilitation des échanges. Signé le 27 juin 2016, il correspond largement aux ALE récemment conclus par les États de l’AELE avec des États tiers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Abaissement des droits de douane dans les échanges commerciaux bilatéraux&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ALE permet de supprimer, intégralement ou en partie, les droits de douane sur la majeure partie du commerce bilatéral avec la Géorgie et d’encourager les échanges commerciaux par la simplification des procédures douanières. À partir de l’entrée en vigueur de l’accord, les droits de douane seront supprimés, à de rares exceptions près, sur tous les produits industriels. La Suisse bénéficiera également de concessions tarifaires sur des produits agricoles, transformés ou non, qui présentent un intérêt pour elle (p. ex. les fromages et d’autres produits laitiers ainsi que le chocolat). Les États de l’AELE obtiennent ainsi un accès au marché similaire à celui de leurs principaux concurrents de l’UE sur ce marché d’exportation. Les intérêts essentiels de la Suisse en matière d’exportation ont tous pu être pris en considération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Soutien des réformes économiques&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conclusion d’un ALE entre les États de l’AELE et la Géorgie s’inscrit dans la droite ligne des efforts déployés par la Suisse en vue de soutenir les réformes économiques dans ce pays du Caucase et de l’intégrer dans les structures de la coopération économique aux niveaux européen et international. L’accord renforce parallèlement la compétitivité de l’économie suisse sur le marché géorgien, offre un accès étendu au marché et améliore les conditions-cadre juridiques pour les acteurs économiques suisses. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Porte-parole du SECO, tél. +4158 462 40 20, fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="176325">
        <title>Ordonnance fixant les droits de douane préférentiels en faveur des pays en développement (Ordonnance sur les préférences tarifaires)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>273</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51841.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176326">
        <title>Ordonnance sur les droits de douane applicables aux marchandises dans le trafic avec les Etats partenaires de libre-échange (excepté les Etats membres de l’UE et de l’AELE) (Ordonnance sur le libre-échange 2)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1607</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51842.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’accordo di libero scambio AELS-Georgia entrerà in vigore il 1° maggio 2018</title>
      <lead>L’accordo di libero scambio tra l’Associazione europea di libero scambio (AELS) e la Georgia entrerà in vigore per la Svizzera il 1° maggio 2018. In tale prospettiva il 28 marzo 2018 il Consiglio federale ha deciso le modifiche di ordinanza per attuare le concessioni doganali previste nell’accordo. Già approvato dalle Camere federali lo scorso settembre, l’accordo contribuirà a dare nuovo slancio alle relazioni commerciali tra le parti contraenti. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’accordo di libero scambio (ALS) tra la Georgia e gli Stati dell’AELS (Islanda, Liechtenstein, Norvegia e Svizzera) ha un vasto campo d’applicazione settoriale e contempla tra l’altro il commercio di prodotti industriali e agricoli, le regole d’origine, le procedure doganali e le agevolazioni degli scambi. Firmato il 27 giugno 2016, l’accordo corrisponde in ampia misura ai nuovi accordi di libero scambio stipulati dagli Stati dell’AELS con Paesi terzi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Riduzione dei dazi nel commercio bilaterale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ALS elimina completamente o parzialmente i dazi doganali per la maggior parte degli scambi bilaterali con la Georgia e promuove il commercio mediante l’agevolazione delle procedure doganali. A partire dalla sua entrata in vigore saranno eliminati quasi tutti i dazi sui prodotti industriali. La Svizzera potrà inoltre beneficiare di concessioni doganali su prodotti agricoli trasformati e di base di suo interesse (tra cui il formaggio e altri latticini nonché la cioccolata). Gli Stati dell’AELS ottengono così un accesso al mercato georgiano paragonabile a quello dei loro principali concorrenti dell’UE. Inoltre, il nostro Paese ha fatto pienamente valere i suoi principali interessi d’esportazione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sostegno delle riforme economiche&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conclusione dell’ALS tra gli Stati dell’AELS e la Georgia si inserisce nel quadro della politica svizzera a sostegno delle riforme economiche e dell’integrazione di questo Paese caucasico nelle strutture di cooperazione economica europee e internazionali. L’accordo rafforza la competitività degli operatori economici svizzeri, ne facilita l’accesso al mercato georgiano e migliora le condizioni quadro giuridiche. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Portavoce SECO, Tel. +4158 462 40 20, fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="176327">
        <title>Ordinanza concernente le aliquote di dazio preferenziali a favore dei Paesi in sviluppo (Ordinanza sulle preferenze tariffali)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>273</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51843.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176328">
        <title>Ordinanza sulle aliquote di dazio per le merci nel traffico con partner di libero scambio (esclusi gli Stati membri dell’UE e dell’AELS) (Ordinanza sul libero scambio 2)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1591</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51844.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>EFTA free trade agreement with Georgia enters into force on 1 May 2018</title>
      <lead>The free trade agreement between the European Free Trade Association (EFTA) and Georgia will enter into force for Switzerland on 1 May. To that end the Federal Council on 28 March adopted the necessary amendments to the ordinance implementing the customs duty concessions set out in the agreement. The Federal Assembly approved the agreement negotiated through EFTA in September 2017. The agreement will help boost trade relations between the contracting parties.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The free trade agreement (FTA) between Georgia and the EFTA states (Iceland, Liechtenstein, Norway and Switzerland) covers a wide range of sectors. It includes trade in goods (industrial and agricultural products), rules of origin, customs procedures and trade facilitation. The free trade agreement was signed on 27 June 2016 and largely corresponds to more recent free trade agreements concluded with third countries by the EFTA states.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eliminating customs duties in bilateral trade&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The FTA will completely or partially eliminate customs duties on most bilateral trade with Georgia, and promote trade by facilitating customs procedures. With a few exceptions, the entry into force of the FTA will eliminate all customs duties for industrial products. Switzerland will also benefit from tariff concessions on specific processed and unprocessed agricultural products of interest (e.g. cheese and other dairy products, and chocolate). The EFTA states will therefore enjoy access to the Georgian market comparable to that of their main EU competitors. Switzerland’s main export interests have been fully taken into account. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Support for economic reforms&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;By concluding the FTA between the EFTA states and Georgia, Switzerland is continuing its policy of supporting economic reforms and integrating this Caucasian state into economic cooperation structures at European and global level. At the same time, it will strengthen the competitiveness of the Swiss economy on the Georgian market. The FTA provides broad market access and improves the legal framework for Swiss economic actors. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Media spokesperson, SECO, Tel. +4158 462 40 20, fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="176323">
        <title>Verordnung über die Präferenz-Zollansätze zugunsten der Entwicklungsländer (Zollpräferenzenverordnung)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>293</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51839.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176324">
        <title>Verordnung über die Zollansätze für Waren im Verkehr mit Freihandelspartnern (ausgenommen EU- und EFTA-Mitgliedstaaten) (Freihandelsverordnung 2)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>6076</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51840.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176325">
        <title>Ordonnance fixant les droits de douane préférentiels en faveur des pays en développement (Ordonnance sur les préférences tarifaires)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>273</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51841.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176326">
        <title>Ordonnance sur les droits de douane applicables aux marchandises dans le trafic avec les Etats partenaires de libre-échange (excepté les Etats membres de l’UE et de l’AELE) (Ordonnance sur le libre-échange 2)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1607</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51842.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
