<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70258" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-03-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will die Sicherheit und Professionalität bei Risikoaktivitäten erhöhen</title>
      <lead>Der Bundesrat will die Sicherheit für die Teilnehmenden und die Professionalität der Anbieter von Risikoaktivitäten erhöhen. Unter anderem soll für gewerbsmässig durchgeführte Aktivitäten neu bereits ab dem ersten Franken Umsatz eine Bewilligung eingeholt werden müssen. Die entsprechende Totalrevision der Risikoaktivitätenverordnung hat der Bundesrat in seiner Sitzung vom 28. März 2018 in die Vernehmlassung geschickt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Verordnung über das Bergführerwesen und Anbieten weiterer Risikoaktivitäten (Risikoaktivitätenverordnung) ist 2014 in Kraft getreten. Der Bereich der Risikoaktivitäten hat sich seither verändert; es gibt neue Kategorien, Tätigkeitsfelder und Anbieter. Um die Sicherheit für die Teilnehmer weiterhin zu garantieren, will der Bundesrat die Verordnung den heutigen Gegebenheiten anpassen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Neue Vorgaben für die Sicherheit&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Zu den Neuerungen gehört, dass der Bundesrat die Definition der Gewerbsmässigkeit ändern will. Die bisherige Grenze von 2300 Franken pro Jahr soll aufgehoben werden. Neu soll ein Anbieter ab dem ersten Schweizer Franken Umsatz als gewerbsmässig gelten und damit eine kantonale Bewilligung einholen müssen. Damit stellt der Bundesrat zum Schutz der Teilnehmerinnen und Teilnehmer sicher, dass alle gewerbsmässigen Risikoaktivitäten bewilligt angeboten werden, und nimmt eine Forderung von Kantonen und Branchenorganisationen nach einem erleichterten Vollzug auf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zudem will der Bundesrat auch bei der Zertifizierung der Sicherheitsvorkehrungen in den Betrieben neue Regelungen. Neu sollten für diese Zertifizierungen ISO-Normen gelten, die es beim Erlass der Verordnung noch nicht gab. Das heisst, das VBS kann Zertifizierungsstellen dann anerkennen, wenn diese ISO-Normen anwenden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Neuerungen in verschiedenen Berufskategorien&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Neben der Erhöhung der Sicherheit präzisiert der Bundesrat im Vernehmlassungsentwurf weitere Vorgaben und schafft unter anderem in verschiedenen Berufskategorien neue Möglichkeiten für Anbieter, mit zusätzlichen Ausbildungen weitere Qualifikationen zu erwerben und ihr Tätigkeitsfeld zu erweitern. Dazu gehören unter anderem Kletterlehrer, Wanderleiter oder auch Anbieter von Wildwasseraktivitäten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sprecher VBS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="176311">
        <title>Verordnung über das Bergführerwesen und das Anbieten weiterer Risikoaktivitäten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>528</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51832.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176315">
        <title>Erläuterungen zu den einzelnen Bestimmungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>328</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51835.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral entend accroître la sécurité et le professionnalisme dans les activités à risque</title>
      <lead>Lors de sa séance du 28 mars 2018, le Conseil fédéral a lancé la procédure de consultation du projet de révision totale de l’ordonnance sur les activités à risque, à travers lequel il entend accroître le professionnalisme des organisateurs de telles activités et la sécurité de leurs clients. Il prévoit notamment d’imposer la détention d’une autorisation dès le premier franc perçu pour l’exercice d’activités à risque à titre professionnel. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’ordonnance du 30 novembre 2012 sur les guides de montagne et les organisateurs d’autres activités à risque (ordonnance sur les activités à risque) est entrée en vigueur en 2014. Or, le domaine des activités à risque a connu des changements depuis avec l’apparition de nouveaux champs d’activités, catégories, et organisateurs. Aussi, pour pouvoir encore garantir la sécurité des clients participants à des activités à risque, le Conseil fédéral entend adapter l’ordonnance aux circonstances actuelles. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nouvelles conditions pour la sécurité&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les nouveautés voulues par le Conseil fédéral figure la redéfinition des activités à risque proposées à titre professionnel (art. 2). La limite actuelle de 2300 francs est supprimée. Désormais, toute personne proposant des activités à risque pour lesquelles elle perçoit ne serait-ce qu’un franc est qualifiée de professionnelle et doit donc obtenir une autorisation émise au niveau cantonal. Le Conseil fédéral, dans l’optique de protéger les clients, assure ainsi que toutes les activités à risque proposées à titre professionnel soient soumises à autorisation et tient compte de la demande formulée par des cantons et des organisations de la branche pour une mise en pratique facilitée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral veut aussi de nouvelles règles dans la certification des prescriptions de sécurité applicables dans les entreprises proposant des activités à risque. Désormais, des normes ISO – qui n’existaient pas lors de l’entrée en vigueur de l’ordonnance – devraient s’appliquer lors de ces certifications. En d’autres termes, le DDPS va pouvoir reconnaître les organes de certification appliquant ces normes.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nouveautés dans diverses catégories professionnelles&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Outre le renforcement de la sécurité, le Conseil fédéral formule d’autres conditions dans le projet soumis à consultation et donne aussi aux organisateurs d’activités à risque de diverses catégories professionnelles la possibilité de suivre des formations supplémentaires en vue d’accroître leurs qualifications et d’étendre leur champ d’activités. Sont notamment concernés les professeurs d’escalade, les accompagnateurs de randonnée ainsi que les organisateurs d’activités en eaux vives.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Porte-parole du DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="176313">
        <title>Ordonnance sur les guides de montagne et les organisateurs d’autres activités à risque</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>534</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51833.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176316">
        <title>Détail des dispositions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>414</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51838.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende incrementare la sicurezza e la professionalità nel campo delle attività a rischio</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende incrementare la sicurezza dei partecipanti e la professionalità degli offerenti di attività a rischio. Tra l’altro, per le attività svolte a titolo professionale d’ora in poi dovrà essere richiesta un’autorizzazione fin dal primo franco di cifra d’affari. Nella sua seduta del 28 marzo 2018 il Consiglio federale ha posto in consultazione la relativa revisione totale dell’ordinanza sulle attività a rischio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’ordinanza concernente l’attività di guida alpina e l’offerta di altre attività a rischio (Ordinanza sulle attività a rischio) è entrata in vigore nel 2014. Da allora il settore delle attività a rischio è mutato; vi sono nuove categorie, nuovi campi di attività e nuovi offerenti. Per continuare a garantire la sicurezza dei partecipanti, il Consiglio federale intende adeguare l’ordinanza alle circostanze attuali.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nuovi requisiti di sicurezza&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Una delle novità è che il Consiglio federale intende modificare la definizione di attività a titolo professionale. Il limite attuale di 2300 franchi all’anno sarà abrogato. Fin dal primo franco svizzero di cifra d’affari, si considererà d’ora in poi che un offerente svolge un’attività professionale e deve quindi ottenere un’autorizzazione cantonale. Pertanto, al fine di proteggere i partecipanti, il Consiglio federale garantisce che tutte le attività a rischio svolte a titolo professionale vengano offerte previa autorizzazione e accoglie una richiesta di attuazione semplificata da parte dei Cantoni e delle organizzazioni di categoria. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale intende inoltre introdurre nuove regole per la certificazione delle misure di sicurezza nelle ditte. Tali certificazioni saranno ora soggette a norme ISO che non esistevano ancora al momento dell’emanazione dell’ordinanza. Ciò significa che il DDPS può riconoscere gli organi di certificazione, a condizione che applichino le norme ISO.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Novità nelle diverse categorie professionali&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Oltre all’incremento della sicurezza, nel progetto posto in consultazione il Consiglio federale definisce ulteriori requisiti e crea, tra l’altro, nuove opportunità per gli offerenti di diverse categorie professionali per acquisire ulteriori qualifiche attraverso formazioni supplementari e per ampliare il loro campo d’attività. Tra questi figurano gli istruttori di arrampicata, gli accompagnatori di escursionismo o anche gli offerenti di attività in acque vive.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Portavoce del DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <attachment id="176314">
        <title>Ordinanza concernente l’attività di guida alpina e l’offerta di altre attività a rischio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>531</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51834.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="176317">
        <title>Spiegazioni sulle singole disposizioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>393</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51837.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="502">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="502">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="502">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="502">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="5510" org-id="502">
        <name lang="de">Information / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5580" org-id="502">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="502">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
