<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70309" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-04-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="601" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Humanitäre Krise im Jemen: Die Geber versprechen in Genf 2,01 Milliarden US-Dollar zur Linderung der Not</title>
      <lead>Die humanitäre Krise im Jemen ist aktuell weltweit die schlimmste. Millionen Menschen haben aufgrund der bewaffneten Konflikte weder Wasser, Nahrung noch medizinische Hilfe. In mehreren Regionen des Landes herrscht eine Hungersnot. Die in Genf versammelten Geber haben sich verpflichtet, 2,01 Milliarden US-Dollar zu zahlen, um die humanitären Bedürfnisse abzudecken. Die Schweiz – Mitorganisatorin der Konferenz – gab am 3. April 2018 bekannt, für 2018 einen Beitrag von 13 Millionen Franken bereitzustellen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit drei Jahren werden im Jemen bewaffnete Konflikte ausgetragen. Heute ist das Land mit einer humanitären Krise von grösstem Ausmass konfrontiert. 22,2 Millionen Menschen, d. h. 75% der Bevölkerung, sind auf humanitäre Hilfe angewiesen. Über 3 Millionen Menschen mussten ihre Häuser verlassen und befinden sich im eigenen Land auf der Flucht. Der Zusammenbruch des Gesundheitssystems und die Angriffe auf medizinische Einrichtungen führten zu immensen Bedürfnissen bei der ärztlichen Versorgung. Zahlreiche Kinder können nicht mehr zur Schule gehen. In mehr als einem Drittel aller Distrikte des Landes besteht das Risiko einer Hungersnot. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Angesichts der Verschärfung der Lage haben die Schweiz, Schweden und die UNO heute Morgen eine Geberkonferenz in Genf organisiert. 61 Länder und rund 320 Teilnehmende, darunter zahlreiche Vertreterinnen und Vertreter von internationalen Organisationen und NGO, waren anwesend. Ziel der Konferenz war es, einen Grossteil der 2,96 Milliarden US-Dollar zu mobilisieren, die gemäss UNO dieses Jahr zur Finanzierung der humanitären Hilfe im Jemen erforderlich sind. Zum Schluss der Konferenz hatten sich die Teilnehmenden zur Zahlung von 2,01 Milliarden US-Dollar verpflichtet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Gastgeberin Schweiz war durch Ueli Maurer, Vizepräsident der Eidgenossenschaft, vertreten. Er gab seitens des Bundes einen Beitrag von 13 Millionen Franken bekannt, mit dem das Engagement der Humanitären Hilfe der DEZA im Jemen gefördert werden soll. Diese unterstützt namentlich die Aktivitäten des IKRK und des Welternährungsprogramms der UNO in den Bereichen Wasser und sanitäre Anlagen, Ernährungssicherheit und Schutz von Zivilpersonen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vizepräsident Ueli Maurer rief alle Konfliktparteien zur Einhaltung des humanitären Völkerrechts auf. Er erinnerte ausserdem an die Verpflichtung zum Schutz von Zivilpersonen und öffentlichen Infrastrukturen, namentlich medizinischen Einrichtungen, Pflegepersonal, Patientinnen und Patienten sowie von humanitären Akteuren, die der notleidenden Bevölkerung Hilfe leisten. Bundesrat Ueli Maurer forderte ausserdem einen sofortigen, dauerhaften und unbehinderten humanitären Zugang im ganzen Land. Er betonte die Notwendigkeit, sämtliche Häfen des Landes und den Flughafen von Sanaa uneingeschränkt und definitiv zu öffnen, damit humanitäre Hilfe in den Jemen gelangen kann. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz bekräftigte ausserdem ihre Unterstützung des von der UNO angeführten Friedensprozesses. Schliesslich appellierte sie an alle Konfliktparteien, die Feindseligkeiten einzustellen und am Verhandlungstisch nach Lösungen zu suchen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="176457">
        <title>Beitrag der Schweiz im Jemen</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/laender/jemen.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176458">
        <title>Rede des Vizepräsidenten des Bundesrates (en)</title>
        <uri>http://www.unocha.org/sites/unocha/files/180403_Speech%20Ueli%20Maurer_EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176459">
        <title>2018 Yemen High-Level Pledging Event</title>
        <uri>https://www.unocha.org/2018-yemen-high-level-pledging-event</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Crise humanitaire au Yémen: les donateurs réunis à Genève promettent 2,01 milliards de dollars pour soulager les souffrances</title>
      <lead>La crise humanitaire au Yémen est la plus grave en cours actuellement. Des millions de personnes sont privées d’eau, de nourriture et de soins en raison des conflits armés. Une situation de famine prévaut dans plusieurs régions du pays. Réunis à Genève, les donateurs se sont engagés à verser 2,01 milliards de dollars pour répondre aux besoins humanitaires. Co-organisatrice de la conférence, la Suisse a annoncé le 3 avril 2018 une contribution de 13 millions de francs pour 2018. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après trois ans de conflits armés, le Yémen est confronté à une profonde crise humanitaire. 22,2 millions d’individus ont besoin d’une assistance humanitaire, soit 75% de la population. Plus de 3 millions de personnes ont dû quitter leur foyer et sont en fuite à l’intérieur de leur propre pays. L’effondrement du système de soins et les attaques subies par la mission médicale ont provoqué d’immenses besoins dans le secteur de la santé. De nombreux enfants sont privés d’école et un fort risque de famine subsiste dans plus d’un tiers des districts du pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Face à la détérioration de la situation, la Suisse, la Suède et les Nations Unies ont organisé une conférence des donateurs ce matin à Genève. L’évènement a réuni 61 pays et environ 320 participants dont de nombreux représentants d’organisations internationales et d’ONG. L’objectif était de mobiliser une grande part des 2,96 milliards de dollars requis par l’ONU pour financer les opérations humanitaires au Yémen cette année. À l’issue de la conférence, les participants se sont engagés à verser 2,01 milliards de dollars. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pays hôte de la conférence, la Suisse était représentée par son vice-président Ueli Maurer. Il a annoncé une contribution de 13 millions de francs de la part de la Confédération. Ce montant permettra de soutenir l’engagement de l’Aide humanitaire de la DDC au Yémen. Elle appuiera principalement les activités du CICR et du Programme alimentaire mondial de l’ONU dans les domaines de l’eau et de l’assainissement, de la sécurité alimentaire et de la protection des civils.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le vice-président du Conseil fédéral Ueli Maurer a appelé toutes les parties au conflit à respecter le droit international humanitaire. Il a aussi rappelé l’obligation de protéger les civils et les infrastructures publiques, en particulier les installations médicales, le personnel soignant, les patients, ainsi que les humanitaires engagés dans l’assistance aux populations dans le besoin. M. Maurer a également exigé un accès humanitaire rapide, durable et sans entraves dans l’ensemble du pays. Il a insisté sur la nécessité de rouvrir totalement et définitivement tous les ports du pays ainsi que l’aéroport de Sanaa afin de permettre l’acheminement de l’aide humanitaire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse réitère son soutien au processus de paix dirigé par l’ONU. Elle appelle à une cessation des hostilités et invite toutes les parties au conflit à rejoindre la table des négociations afin de le résoudre. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="176459">
        <title>2018 Yemen High-Level Pledging Event</title>
        <uri>https://www.unocha.org/2018-yemen-high-level-pledging-event</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176460">
        <title>Contribution de la Suisse au Yémen</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/pays/jemen.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176461">
        <title>Discours du vice-président du Conseil fédéral (en)</title>
        <uri>http://www.unocha.org/sites/unocha/files/180403_Speech%20Ueli%20Maurer_EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Crisi umanitaria nello Yemen: i donatori riuniti a Ginevra promettono 2,01 miliardi di dollari per alleviare le sofferenze della popolazione</title>
      <lead>La crisi umanitaria nello Yemen è la più grave tra quelle in corso attualmente. A causa del conflitto armato, milioni di persone sono prive di acqua, cibo e cure, e varie regioni del Paese sono colpite dalla carestia. Riuniti a Ginevra, i donatori si sono impegnati a versare 2,01 miliardi di dollari per rispondere ai bisogni umanitari. Co-organizzatrice della conferenza, il 3 aprile la Svizzera ha annunciato un contributo di 13 milioni di franchi per il 2018. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo tre anni di conflitto armato lo Yemen si trova ad affrontare una gravissima crisi umanitaria: 22,2 milioni di persone hanno bisogno di assistenza – il 75 per cento della popolazione del Paese. Oltre tre milioni di persone sono state costrette ad abbandonare le loro case e sono in fuga entro i confini nazionali. Il sistema sanitario non funziona più e gli attacchi di cui è stata oggetto la missione medica hanno fatto aumentare in maniera esponenziale le necessità in questo ambito. Molti bambini non possono più andare a scuola e in oltre un terzo dei distretti del Paese la minaccia di carestia è grande. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di fronte al deteriorarsi della situazione, la Svizzera, la Svezia e le Nazioni Unite hanno organizzato una conferenza dei donatori che ha avuto luogo questa mattina a Ginevra. L’incontro ha visto riuniti 61 Stati e circa 320 partecipanti, tra cui figuravano numerosi rappresentanti di organizzazioni internazionali e ONG. L’obiettivo era mettere a disposizione una buona parte dei 2,96 miliardi di dollari chiesti dall’ONU a copertura delle operazioni umanitarie nello Yemen nel 2018. Alla fine della conferenza i partecipanti si sono impegnati a versare 2,01 miliardi di dollari. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Paese ospite della conferenza, la Svizzera era rappresentata dal suo vicepresidente, Ueli Maurer, che ha annunciato un contributo di 13 milioni di franchi da parte della Confederazione. Questo importo permetterà di sostenere gli interventi dell’Aiuto umanitario della DSC nel Paese e sarà utilizzato principalmente per supportare le attività del CICR e del Programma alimentare mondiale dell’ONU negli ambiti dell’approvvigionamento idrico e degli impianti igienico-sanitari, della sicurezza alimentare e della protezione dei civili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il vicepresidente della Confederazione ha esortato tutte le parti coinvolte nel conflitto a rispettare il diritto internazionale umanitario. Ha inoltre ricordato l’obbligo di proteggere la popolazione civile e le infrastrutture pubbliche (in particolare del settore sanitario), il personale curante, i pazienti, oltre ai membri delle organizzazioni umanitarie impegnati nell’assistenza alle persone in stato di bisogno. Ueli Maurer ha anche chiesto che sia garantito un accesso umanitario rapido, duraturo e senza ostacoli a tutto il Paese e ha insistito sulla necessità di riaprire completamente e definitivamente i porti e l’aeroporto di Sana’a per permettere la distribuzione degli aiuti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera ribadisce il proprio sostegno al processo di pace a guida ONU, chiede un’immediata cessazione delle ostilità e invita tutte le parti in conflitto a sedersi al tavolo negoziale per individuare una soluzione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="176459">
        <title>2018 Yemen High-Level Pledging Event</title>
        <uri>https://www.unocha.org/2018-yemen-high-level-pledging-event</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176462">
        <title>Contributo della Svizzera nel Yemen</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/paesi/jemen.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176463">
        <title>Discorso del vicepresidente del Consiglio federale (en)</title>
        <uri>http://www.unocha.org/sites/unocha/files/180403_Speech%20Ueli%20Maurer_EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Humanitarian crisis in Yemen: donors gathered in Geneva pledge USD 2.01 billion to alleviate suffering</title>
      <lead>Yemen is currently experiencing the worst humanitarian crisis worldwide. Millions of people are deprived of water, food and medical care because of the armed conflict. Famine has struck several regions of the country. Donors gathered in Geneva have pledged USD 2.01 billion for the humanitarian response. Switzerland, which co-hosted the conference, announced on 3 April a contribution of 13 million francs for 2018. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Yemen is facing an extreme humanitarian crisis in the wake of three years of armed conflict. 22.2 million people – 75% of the population – are in need of humanitarian assistance. More than 3 million people have been forced to leave their homes and remain displaced within their own country. The collapse of Yemen's healthcare system and the attacks suffered by the medical relief efforts have left vast numbers of people in need of medical care. Many children are unable to go to school and there is still a high risk of famine in a third of the country's districts. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In light of the deteriorating situation, Switzerland, Sweden and the United Nations held a pledging conference this morning in Geneva. The event brought together 61 countries and around 320 participants, including many representatives of international organisations and NGOs. It aimed to raise a large portion of the USD 2.96 billion needed by the UN to fund the humanitarian operations in Yemen this year. By the end of the conference, the participants had pledged USD 2.01 billion. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;As host country, the Swiss Confederation was represented by its vice president, Ueli Maurer. Mr Maurer announced a contribution of CHF 13 million by the Swiss Confederation to support Swiss Humanitarian Aid efforts in Yemen. The bulk of Swiss Humanitarian Aid support will go to ICRC and WFP activities in water and sanitation, food security and protection of the civilian population.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mr Maurer called on all parties to the conflict to respect international humanitarian law. He also underscored the obligation to protect civilians and public infrastructure, especially medical facilities, health workers, patients and humanitarian staff working to help those in need. Mr Maurer also called for rapid, continued, unrestricted, humanitarian access throughout the whole country. He insisted that all of the country's ports, including the airport in Sana'a, must be permanently reopened to facilitate the delivery of humanitarian aid. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland reiterated its support for the peace process led by the UN. It called for a cessation of hostilities and for all parties to the conflict to come to the negotiating table to seek a solution to the conflict. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="176459">
        <title>2018 Yemen High-Level Pledging Event</title>
        <uri>https://www.unocha.org/2018-yemen-high-level-pledging-event</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176464">
        <title>Swiss contribution in Yemen</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/countries/jemen.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176465">
        <title>Speech by Vice President of the Federal Council</title>
        <uri>http://www.unocha.org/sites/unocha/files/180403_Speech%20Ueli%20Maurer_EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
