<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70320" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-04-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Die Bevölkerung dicht besiedelter Gebiete ist in der Schweiz weniger weit unterwegs</title>
      <lead>Mit steigender Dichte sinken innerhalb der Schweiz die zurückgelegten Distanzen – und umso mehr geht man zu Fuss und benutzt den öffentlichen Verkehr. Einwohnerinnen und Einwohner der am dichtesten besiedelten Gebiete unternehmen allerdings häufiger Reisen mit Übernachtungen als die restliche Bevölkerung. Diese Erkenntnisse stellt der Bericht «Dichte und Mobilitätsverhalten» vor, den das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) in Auftrag gegeben hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Mobilitätsverhalten hängt von der Anzahl Einwohnerinnen und Einwohner sowie der Arbeitsplätze in der Umgebung des Wohnorts ab. Zu diesem Schluss kommt der vom ARE in Auftrag gegebene Bericht «Dichte und Mobilitätsverhalten», der die Daten des Mikrozensus Mobilität und Verkehr von 2015 analysiert hat.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bevölkerung dichter Gebiete ist mehr mit dem ÖV und zu Fuss unterwegs&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Studie bestimmt Dichte in Abhängigkeit von der Anzahl Einwohnerinnen und Einwohner sowie der Anzahl Arbeitsplätze in der Umgebung des Wohnorts. Sie zeigt auf, dass die Bevölkerung, die in den am dichtesten besiedelten Gebieten der Schweiz lebt, 9 Prozent der Distanzen zu Fuss und 41 Prozent mit den öffentlichen Verkehrsmitteln zurücklegt. Diese Anteile sind bei der Bevölkerung der am schwächsten besiedelten Gebiete merklich kleiner. Sie bewältigt nur gerade 4 Prozent der Distanzen zu Fuss und 16 Prozent mit den öffentlichen Verkehrsmitteln. Diese Unterschiede widerspiegeln sich in den Anteilen der mit dem Auto gefahrenen Distanzen: 77 Prozent in den am wenigsten dichten Gebieten, bloss 44 Prozent in den dichtesten Gebieten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit zunehmender Bevölkerungsdichte verringert sich auch die täglich im Inland zurückgelegte Distanz. So sinken bei zunehmender Bevölkerungsdichte die zurückgelegten Distanzen bei allen Verkehrszwecken. Die Einwohnerinnen und Einwohner in den am dichtesten besiedelten Gebieten legen im Vergleich zur Bevölkerung der am dünnsten besiedelten Gebiete täglich fünf Kilometer weniger in ihrer Freizeit, zwei Kilometer weniger für die Arbeit und drei Kilometer weniger für Einkäufe zurück.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Mehr Autos und Elektrofahrräder in spärlich besiedelten Gebieten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Bei der Bevölkerung in den am dichtesten besiedelten Gebieten besitzt die Hälfte der Haushalte kein Auto, hingegen sind es in den am schwächsten besiedelten Gebieten lediglich 8 Prozent der Haushalte. Bei den Elektrofahrrädern ist dieselbe Tendenz festzustellen: In den am dünnsten besiedelten Gegenden besitzen 9 Prozent der Haushalte mindestens ein E-Bike, in den am dichtesten bevölkerten Quartieren dagegen bloss 3 Prozent. Dagegen ist in den dichtesten Gebieten beinahe eine von zehn Personen an ein Carsharing-Netz angeschlossen, während es im gesamtschweizerischen Durchschnitt nicht einmal eine von zwanzig ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Studie untersucht auch Reisen mit Übernachtungen, wovon knapp vier Fünftel der Distanzen mit dem Flugzeug zurückgelegt werden. Die Anzahl der Reisen mit Übernachtungen sind über die Bandbreite der Bevölkerungsdichte hinweg ähnlich, mit Ausnahme des oberen und unteren Endes der Skala: Die Bevölkerung in den am spärlichsten bewohnten Gebieten unternimmt weniger Reisen mit Übernachtung als die restliche Bevölkerung. Dagegen buchen die Menschen aus den dichtesten Gegenden mehr Reisen mit Übernachtungen. Dieser Zusammenhang zwischen Bevölkerungsdichte und Reisen mit Übernachtungen lässt sich durch sozioökonomische Faktoren und Lebensstile (Wahl des Wohnsitzes in dicht besiedelten Gegenden und Vorliebe für Flugreisen) erklären. Die insgesamt jährlich von den Einwohnerinnen und Einwohnern der Schweiz zurückgelegten Distanzen im In- und Ausland sind indes unabhängig von der Bevölkerungsdichte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ergebnisse der Studie bestätigen, dass die von der Raumplanungsgesetzgebung angestrebte Siedlungsentwicklung nach innen auch verkehrliche Vorteile zeitigt. Entsprechend kommt der gezielten Weiterentwicklung der Gesamtverkehrsinfrastruktur insbesondere innerhalb der urbanen Räume, wie sie das Programm Agglomerationsverkehr anstrebt, besondere Bedeutung zu.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Publikation zur Mobilität in den ländlichen Räumen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Der ebenfalls im Auftrag des ARE erstellte Bericht «Mobilität in den ländlichen Räumen» zeigt auf, dass der Anteil der Wege innerhalb der ländlichen Räume grösser ist als der Anteil der Wege, die von einer ländlichen Gemeinde in ein urbanes beziehungsweise periurbanes Gebiet führen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Raumentwicklung ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="176507">
        <title>Dichte und Mobilitätsverhalten</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/de/home/medien-und-publikationen/publikationen/grundlagen/dichte-und-mobilitatsverhalten.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176510">
        <title>Mobilität in den ländlichen Räumen</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/de/home/medien-und-publikationen/publikationen/grundlagen/mobilitat-in-den-landlichen-raumen-schlussbericht.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-04-05 09:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>La population des quartiers denses parcourt des distances plus courtes en Suisse</title>
      <lead>Plus le quartier habité est dense, plus les distances parcourues en Suisse sont courtes et plus on se déplace à pied et en transports publics. Les habitants et habitantes des zones les plus denses entreprennent par contre plus de voyages avec nuitées que le reste de la population. Ces résultats sont présentés dans le rapport «Densité et comportement de mobilité» établi sur mandat de l’Office fédéral du développement territorial (ARE).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les comportements de mobilité sont en corrélation avec le nombre d’habitants et d’emplois autour du lieu de résidence. C’est ce que conclut le rapport «Densité et comportement de mobilité» commandé par l’ARE, après analyse des données du microrecensement mobilité et transports de 2015. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La population des quartiers denses se déplace davantage à pied et en transports publics &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’étude détermine la densité d’après le nombre d’habitants et d’emplois autour du domicile. Elle montre que la population vivant dans les régions les plus densément urbanisées de Suisse parcourt 9 pour cent des distances à pied et 41 pour cent en transports publics. Les chiffres correspondants sont beaucoup plus bas dans les régions les moins denses, avec seulement 4 pour cent des distances parcourues à pied et 16 pour cent en transports publics. Ces différences se répercutent sur les parts respectives des distances parcourues en voiture : 77 pour cent dans les régions les moins densément peuplées, contre 44 pour cent pour la population vivant dans les zones les plus denses. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La distance journalière moyenne parcourue dans le pays est elle aussi inversement proportionnelle à la densité de la population. De fait, les distances parcourues sont d’autant plus faibles que la densité est élevée, et ce pour tous les motifs de déplacement. Les habitants et habitantes des régions les plus densément urbanisées parcourent chaque jour cinq kilomètres de moins pour leurs loisirs que celles et ceux des régions où l’urbanisation est la moins dense, ainsi que deux kilomètres de moins pour le travail et trois de moins pour les achats. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Davantage de voitures et de vélos électriques là où la densité est faible &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Alors que dans les régions les plus denses, la moitié des ménages ne possède pas de voitures, cette part n’est que de 8 pour cent parmi la population des zones très faiblement urbanisées. La tendance est similaire pour les vélos électriques, présents dans neuf ménages sur cent dans les régions faiblement peuplées, contre seulement trois pour cent dans les zones les plus denses. À l’inverse, dans les zones à forte densité, presque une personne sur dix est affiliée à un réseau d’autopartage, alors que la proportion n’est même pas de une sur vingt dans l’ensemble de la population. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’étude s’intéresse aussi aux voyages incluant au moins une nuitée, pour lesquels les quatre cinquièmes des distances sont effectués en avion. Le nombre de ces voyages est plus ou moins le même par habitant sur toute l’échelle de densité des régions, à l’exception des extrêmes : la population des zones les moins denses effectue moins de voyages avec nuitées que le reste de la population tandis que l’inverse est vrai pour la population des régions les plus densément peuplées. Ce rapport entre densité démographique et voyages avec nuitées s’explique par des facteurs socio-économiques et par des modes de vie (choix d’habiter une région densément peuplée et préférence pour les voyages en avion). Au total toutefois, les distances parcourues annuellement dans le pays et à l’étranger par les habitants et habitantes de la Suisse sont indépendantes de la densité autour de leur lieu d’habitation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les résultats de l’étude confirment que le développement de l’urbanisation à l’intérieur du milieu bâti auquel veut tendre la législation sur l’aménagement du territoire génère aussi des avantages dans le domaine des transports. Il est donc particulièrement important de continuer à développer de manière ciblée les infrastructures destinées à l’ensemble des transports, en particulier dans les espaces urbains, comme c’est le cas avec le Programme en faveur du trafic d’agglomération. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Publication sur la mobilité dans les espaces ruraux&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Établi lui aussi sur mandat de l’ARE, le rapport «Mobilité dans les espaces ruraux» montre que la part des déplacements effectués à l’intérieur des espaces ruraux est supérieure à celle des déplacements reliant une commune rurale à une commune urbaine ou périurbaine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="176508">
        <title>Densité et comportement de mobilité</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/fr/home/medien-und-publikationen/publications/bases/dichte-und-mobilitatsverhalten.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176511">
        <title>Mobilität in den ländlichen Räumen</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/fr/home/medien-und-publikationen/publications/bases/mobilitat-in-den-landlichen-raumen-schlussbericht.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-04-05 09:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>In Svizzera gli abitanti delle zone più densamente popolate percorrono meno chilometri</title>
      <lead>Con l'aumento degli indicatori di densità, in Svizzera calano le distanze percorse – si va più a piedi e si utilizzano maggiormente i trasporti pubblici. Gli abitanti delle zone più densamente popolate della Svizzera intraprendono però più spesso viaggi con pernottamenti rispetto al resto della popolazione. È quanto emerge dal rapporto «Densità e comportamento in termini di mobilità», commissionato dall'Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il comportamento in termini di mobilità della popolazione svizzera dipende dalla densità demografica e dalla densità dei posti di lavoro nelle vicinanze del domicilio. Questa, in sintesi, la conclusione a cui giunge il rapporto «Densità e comportamento in termini di mobilità», commissionato dall'ARE, che ha preso in esame i dati del microcensimento mobilità e trasporti del 2015.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La popolazione dei comprensori più densi si sposta maggiormente con i trasporti pubblici e a piedi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Lo studio stabilisce indicatori di densità in base al numero di abitanti e al numero di posti di lavoro nelle vicinanze del domicilio. I risultati mostrano che la popolazione dei comprensori più densamente popolati della Svizzera percorre il nove per cento delle distanze a piedi e il 41 per cento con i mezzi di trasporto pubblici. Queste percentuali risultano nettamente inferiori per la popolazione dei comprensori poco popolati, che percorre solo il quattro per cento delle distanze a piedi e il 16 per cento con i mezzi di trasporto pubblici. Queste differenze si rispecchiano nelle quote delle distanze percorse con l'automobile: ben il 77 per cento nei comprensori meno densamente popolati, solo il 44 per cento nei comprensori più densamente popolati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Maggiore è la densità demografica e più si riduce la distanza percorsa quotidianamente all'interno del Paese; questa affermazione è valida indipendentemente dai motivi degli spostamenti. Gli abitanti dei comprensori più densamente popolati percorrono in media ogni giorno cinque chilometri in meno nel tempo libero, due chilometri in meno per il lavoro e tre chilometri in meno per gli acquisti rispetto alla popolazione che vive nei comprensori meno densamente popolati.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Più automobili e biciclette elettriche laddove la densità demografica è bassa&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nei comprensori più densamente popolati, la metà delle economie domestiche è priva di automobile, nei comprensori meno popolati, invece, la percentuale delle economie domestiche senza automobile è solo dell'otto per cento. La medesima tendenza è stata riscontrata per le biciclette elettriche: negli insediamenti meno densamente popolati il nove per cento delle economie domestiche possiede almeno una bicicletta elettrica, nei quartieri densamente popolati, invece, questa percentuale è solo del tre per cento. Al contrario, nei comprensori più popolati quasi una persona su dieci fa parte della rete car sharing, mentre la media svizzera non raggiunge nemmeno una persona su venti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo studio analizza anche i viaggi con pernottamenti, di cui quasi i quattro quinti delle distanze vengono percorsi in aereo. Il numero dei viaggi con pernottamenti è identico per tutte le fasce della densità demografica, fatta eccezione per quella più alta e per quella più bassa della scala: la popolazione residente nei comprensori meno densamente popolati intraprende meno viaggi con pernottamenti rispetto al resto della popolazione. Le persone delle zone con maggiori densità prenotano invece più viaggi con pernottamenti. Questa relazione tra densità demografica e viaggi con pernottamenti si spiega mediante fattori socioeconomici e lo stile di vita (scelta del domicilio in una zona densamente popolata e preferenza per viaggi in aereo). In generale, tuttavia, le distanze percorse ogni anno dagli abitanti della Svizzera all'interno del Paese e all'estero non dipendono dalla densità demografica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I risultati dello studio confermano che lo sviluppo centripeto degli insediamenti auspicato dalla legislazione in materia di pianificazione del territorio comporta pure vantaggi a livello dei mezzi di trasporto. L'ulteriore sviluppo mirato dell'intera infrastruttura dei trasporti acquisce pertanto un'importanza particolare soprattutto all'interno degli spazi urbani, come risulta dagli obiettivi del programma sul traffico d'agglomerato.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Pubblicazione sulla mobilità negli spazi rurali&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Anche il rapporto «Mobilità negli spazi rurali» (pure commissionato dall'ARE e disponibile solo in tedesco con una breve sintesi in italiano) evidenzia che la quota degli spostamenti all'interno dello spazio rurale è superiore a quella degli spostamenti che da un Comune rurale portano a un comprensorio urbano o periurbano.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <link id="176509">
        <title>Densité et comportement de mobilité</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/it/home/media-e-pubblicazioni/publikationen/basi/dichte-und-mobilitatsverhalten.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176512">
        <title>Mobilität in den ländlichen Räumen</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/it/home/media-e-pubblicazioni/publikationen/basi/mobilitat-in-den-landlichen-raumen-schlussbericht.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-04-05 09:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1105" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Raumordnung</name>
        <name lang="fr">Transports et aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Trasporti e ordinamento del territorio</name>
        <name lang="en">Verkehr und Raumordnung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
