<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70359" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-04-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Der Kampf um saubere Abgase geht weiter</title>
      <lead>Vor genau 20 Jahren veröffentlichten Experten der Empa und VERT erste Versuchsergebnisse zu Dieselpartikelfiltern. Heute sind mehr als 300 Millionen Fahrzeuge weltweit mit solchen Filtern ausgerüstet. Warum das Abgasproblem dennoch längst nicht erledigt ist, zeigte eine Tagung der VERT-Association an der Empa-Akademie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Geschichte des Dieselpartikelfilters begann mit einem Fehlschlag in Kalifornien – und einer Erfolgsgeschichte in der Schweiz. Anfang der 80er Jahre hatte Daimler-Benz eine Flotte von Luxuslimousinen für Kalifornien mit Partikelfiltern ausgerüstet. Doch die Filter, gebaut in einen Konsortium der deutschen Degussa und des US-Keramikherstellers Corning, zerbröselten am Unterboden der Diesel-Autos. 2000 Motorschäden und eine Rückrufaktion liessen diesen ersten Versuch im Desaster enden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Forschung unter Zeitdruck&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Doch bereits fünf Jahre später mussten wirksame und praxistaugliche Partikelfilter her für Baumaschinen. Am 21. September 1992 hatte die Schweiz sich in einer Volksabstimmung für den Bau des NEAT-Basistunnels entschieden. Doch der Ausbruch von zwei 57 km langen Tunnelröhren wäre mit ungefilterten Diesel-Baumaschinen schlichtweg unmöglich gewesen, so hatten die Experten schnell ausgerechnet. „Wir hätten die maximale Arbeitsplatzkonzentration (MAK) für Dieselruss nicht einhalten können, wenn wir nur auf die Belüftung der Tunnel mit Frischluft gesetzt hätten“, sagt Andreas Mayer von der VERT-Association. So wurde das VERT-Projekt gestartet zur Erprobung von Partikelfiltern in der NEAT. Daraus ist auch die VERT-Association entstanden, die im März 2018 mit einem zweitägigen Seminar an der Empa 20 Jahre Filtertest feierte. Der Name VERT stand damals für "Verbesserung der Emissionen von Realmaschinen im Tunnelbau" und ist heute ein anerkanntes Gütesiegel für beste verfügbare Partikelfilter-Technologie Best availible filter technology muss Abscheidegrade &gt;98% erreichen für alle Partikel-Grössenklassen (20-400 Nanometer).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aus zehn Filtern werden 300 Millionen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Forschungsverbund der Empa, der Fachhochschulen Bern in Biel und Nordwestschweiz in Windisch und der VERT-Association wurde zu einer Erfolgsgeschichte: Aus zehn Test-Filtern für Baumaschinen im Jahr 1998 wurden bis heute 300 Millionen Filter, die in Personenwagen, Lastwagen, Bussen und Off-road Maschinen im Einsatz sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 2000 lieferte Peugeot erstmals Partikelfilter in einem PW serienmässig aus. Seit Einführung der Schadstoffklasse Euro 5 im Jahr 2011 sind Filter für neue Diesel-PW in Europa praktisch unumgänglich geworden. Mit der Einführung von Euro 6d im September 2019 und dem Absenken des Emissionsgrenzwerts auf 600 Milliarden Partikel pro Kilometer werden auch Benzin-betriebene Fahrzeuge nicht mehr ohne Partikelfilter auskommen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sind alle Probleme gelöst?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ist nun die Arbeit getan? Sind die Abgase von Autos und Lastwagen sauber genug? Kann die VERT-Association nach 20 Jahren ihre Arbeit einstellen?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Keineswegs, wie sich bei der zweitägigen Tagung im März zeigte. 600 Milliarden Partikel/km sind eine erschreckend hohe Zahl. Mit VERT-geprüften Filtern könnten die Partikelemissionen ohne Weiteres 10- oder 100-fach abgesenkt werden. Die VERT-Veranstalter hatten Chemiker, Toxikologen, Mediziner und Ingenieure eingeladen um über Risiken und Nebenwirkungen von Verbrennungsabgasen zu diskutieren. So trug Uwe Wagner vom Institut für Kolbenmaschinen am Karlsruher Institut für Technologie (KIT) seine optimistische Sicht vor. Wagners Fazit: „Die Emissionsprobleme von Verbrennungsmotoren sind gelöst.“ Nun müssten nur noch ältere Fahrzeuge allmählich durch neuere ersetzt werden. Dass ältere Fahrzeuge, wie später gezeigt, auch nachgerüstet werden könnten ging verloren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was ist gefährlicher: Stickoxide oder Russpartikel?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Ingenieur aus Karlsruhe erntete auf dem VERT-Forum heftigen Widerspruch: Das NO2-Problem in Städten sei nicht gelöst, die EU-Grenzwerte für das Schadgas an vielen städtischen Messpunkten überschritten. Dies belegen die 650 Umweltzonen die in Europa eingeführt wurden um hohe Luftschadstoff-Belastungen zu bekämpfen. Noch immer sind Millionen Diesel-PW mit legalen Abschalteinrichtungen unterwegs – und noch immer dürfen sie weiter verkauft werden. Erst ab September 2019 gilt die Schadstoffnorm Euro 6d für alle Neuwagen. Erst dann muss jedes neu verkaufte Auto auch auf der Strasse NOx-Grenzwerte erfüllen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diskutiert wurde auch, welche Abgas-Bestandteile gesundheitsschädlich sind. Nur das hoch toxische Kohlenmonoxid (CO) ist emissionsseitig begrenzt, krebsäuslösende Stoffe wie Benzol oder Benzo(a)pyren sind nicht beschränkt obwohl die EU Aussenluft-Grenzwerte im Gesetz verankert hat. Ist Stickstoffmonoxid (NO) oder Stickstoffdioxid (NO2) giftiger? Oder sind es die nanometerkleinen Russpartikel, die bei einem Grenzwert von 600 Milliarden Partikel/km immer noch zahlreich freigesetzt werden? Russpartikel besitzen eine grosse spezifische Oberfläche, auf der Krebs erregende Verbrennungsrückstände anhaften und an den körpereigenen Abwehrsystemen vorbei bis in die Lungenbläschen geraten können. Sie wirken also wie ein Trojanisches Pferd.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;„Partikelfilter und deNOx-Systeme sind Chemiefabriken.“&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Welche Verbrennungsrückstände auf den Russpartikeln haften, weiss Norbert Heeb, Chemiker der Empa und seit 20 Jahren in der Abgasforschung tätig. In seinem Vortrag erläuterte er, welche toxischen Bestandteile in Verbrennungsabgasen aus Erdölprodukten vorkommen. Besonders heikel sind teilweise verbrannte Kohlenwasserstoffe, die in DeNOx-Systemen und Russpartikelfilter längere Zeit verweilen. Die Kombination aus Reaktionshitze, Sauerstoff, Stickoxiden und Kohlenwasserstoffen kann zu neuen Krebs-erregenden Produkten führen, weiss Heeb. „Das ist eine veritable Chemiefabrik“. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schadstoffe durch Mischung mit kalter Luft&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Doch nicht nur im heissen Auspufftrakt bilden sich giftige Stoffe. Bestimmte Schadstoffe, sogenannte „Sekundärschadstoffe“ bilden sich auch nach dem Mischen der heissen Abgase mit kühler Umgebungsluft. Darunter sind etwa bodennahes Ozon oder sekundäre Kondensate und Feinstaubpartikel, die an ihrer Oberfläche ebenfalls Krebs-erregende Verbrennungsrückstände absorbieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Messungen sind – so waren sich die Experten einig – in jeder Hinsicht angebracht. „Jeder zehnte Partikelfilter ist defekt“, sagt etwa Jan Czerwinski von der Berner Fachhochschule Biel in seinem Vortrag und forderte: „Wir müssen diese defekten Filter finden.“&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schädigung menschlicher Zellen durch Abgase&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Forderung ist auch aus toxikologischer Sicht angebracht – Hinweise auf Gesundheitsschäden durch Abgase gibt es inzwischen zuhauf: Mehrere Experten, darunter Tina Bürki von der Empa, Barbara Rothen-Rutishauser vom Adolphe Merkle Institute oder Marianne Geisser und Loretta Müller von der Universität Bern, präsentierten Versuchsreihen, in denen menschliche Zellkulturen Diesel- oder Benzinmotorabgasen ausgesetzt wurden. Die biologischen Reaktionen dieser Zellkulturen lassen auf gesundheitsschädigende Effekte für Menschen schliessen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zugleich entwickelt sich auch die Filter- und DeNOx-Technologie weiter. Neu entwickelte Nachrüstfilter bringen Nutzfahrzeuge vom Euro-2 bis Euro-5 auf den Euro-6-Standard. In Shenzen (China) und Teheran (Iran) sollen ganze Bus-Flotten nachgerüstet werden, Behörden in Israel denken über eine landesweite „Low-Emission-Zone“ nach, das Israelische Parlament hat soeben die flächendeckende Nachrüstung der Busflotte mit Filtern beschlossen. Und in Europa wächst die Zahl der Umweltzonen, in die älteren Diesel-Fahrzeugen die Einfahrt verwehrt wird. Die Zahl der Zonen ist inzwischen so unübersichtlich, dass die Website einer Consulting-Agentur Abhilfe schaffen muss. Unter www.urbanaccessregulations.eu sind alle Fahrverbote Europas mit ihren jeweiligen Vorschriften aufgeführt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Abgasdebatte ist also auch 20 Jahre nach der Einführung von VERT-Filtertests noch lange nicht vorbei.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Norbert Heeb Empa, Advanced Analytical Technologies Tel. +41 58 765 4257 Norbert.Heeb@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Rainer Klose Kommunikation Tel. +41 58 765 47 33 rainer.klose@empa.ch</contact>
      <attachment id="176571">
        <title>Sind Dieselabgase sauber genug?</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2050</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51892.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="176572">
        <title>Medienmitteilung der Empa</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/vert-2018</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>The fight for clean emissions continues</title>
      <lead>It is exactly 20 years since experts from Empa and VERT published the first test results on diesel particle filters. Today, more than 300 million vehicles worldwide are fitted with such filters. However, a VERT conference held at the Empa Academy revealed why the emission problem is by no means over.</lead>
      <text link="no">The saga of the diesel particle filter all began with a failure in California – and a success story in Switzerland. In the early 1980s, Daimler-Benz equipped a fleet of luxury limousines with particle filters for California. Built in a consortium involving the German company Degussa and the US ceramics manufacturer Corning, however, the filters crumbled on the underbody of the diesel car. With 2,000 damaged engines and a recall campaign, this first attempt ended in disaster. Research against the clock Five years later, however, effective and practical particle filters were already required for construction machines. On September 21, 1992 Switzerland voted in favor of the NRLA base tunnel in a referendum. Nevertheless, experts quickly calculated that the excavation of two 57-kilometer tunnels was simply impossible with unfiltered diesel construction machines. “We couldn’t have kept within the maximum allowable concentration (MAC) for diesel soot if we’d relied solely on ventilating the tunnel with fresh air,” says Andreas Mayer. And so the VERT project was launched to test the particle filters in NRLA. This spawned the VERT Association, which celebrated two decades of filter testing with a two-day seminar at Empa in March 2018. Back in the nineties, the name VERT stood for Verbesserung der Emissionen von Realmaschinen im Tunnelbau (Improvement of Construction Equipment in Tunneling); today, it is a quality seal for the best available filter technology, which must achieve a deposition rate of &gt;98% for all particle size classes (20-400 nanometers). Ten filters become 300 million The research association involving Empa, the universities of applied sciences in Biel and Northwestern Switzerland in Windisch and the VERT Association became a success story: the ten test filters for construction machinery in 1998 have blossomed into 300 million filters that are used in passenger vehicles, trucks, buses and off-road machinery today. In 2000 Peugeot mass-produced a passenger vehicle fitted with particle filters for the first time. Since the introduction of the Euro 5 emission class in 2011, filters have become virtually inescapable for new diesel cars in Europe. With the introduction of Euro 6d in September 2019 and the reduction of the emission ceiling to 600 billion particles per kilometer, gasoline engine vehicles will no longer be able to do without particle filters, either. Have all the problems been solved? Is that the end of it now? Are car and truck emissions clean enough? After two decades, can the VERT Association hang up its testing equipment? Anything but, if the two-day conference in March is anything to go by. 600 billion particles per kilometer is a staggeringly high figure. Using VERT-certified filters, particle emissions might be reduced ten or even 100-fold, just like that. The VERT organizers had invited chemists, toxicologists, physicians and engineers to discuss the risks and adverse effects of combustion emissions. Uwe Wagner from the Institute of Internal Combustion Engines at the Karlsruhe Institute of Technology (KIT) presented his optimistic view. His conclusion: “The emission problems of combustion engines have been solved.” Now older vehicles just need to be replaced gradually with newer ones. The fact that older vehicles, as was later revealed, can also be upgraded was lost. What are more dangerous: nitric oxides or soot particles? The engineer from Karlsruhe was met with strong opposition at the VERT Forum: the NO2 problem in cities has not been solved; the EU thresholds for the harmful gas were exceeded at many urban measuring points, as 650 environmental zones introduced in Europe to combat high air pollutant levels demonstrate. Millions of diesel passenger vehicles with legal defeat devices are still on the roads – and can still be sold. The Euro 6d pollutant standard will only apply to all new cars as of September 2019. Only then will every new car sold also have to meet the NO2 thresholds on the road. There was also a discussion on which emission components are harmful to health. Only highly toxic carbon monoxide (CO) has emission limits; carcinogenic substances such as benzene or ben-zo(a)pyrene are not restricted, even though the EU has imposed legal outdoor air thresholds. Is nitrogen monoxide (NO) or nitrogen dioxide (NO2) more toxic? Or is it the nanometer-sized soot particles that are still released in large quantities at a threshold of 600 billion particles per kilometer? Soot particles have a large, specific surface which carcinogenic combustion residues can adhere to, sneak past the body’s own defense mechanisms and enter the pulmonary alveoli – rather like a Trojan horse. “Particle filters and DeNOx-systems are chemical factories.” Norbert Heeb, a chemist at Empa who has been involved in emissions research for the last 20 years, knows which combustion residues adhere to the soot particles. In his talk, he explained which toxic components are found in combustion emissions from petroleum products. Partially burned hydrocarbons, which linger in DeNOx systems and soot particle filters for longer periods, are particularly problematic. According to Heeb, the combination of reaction heat, oxygen, nitric oxides and hydrocarbons can lead to new carcinogenic products. “It’s a veritable chemical factory.” Pollutants through mixing with cold air However, toxic substances do not just form in the hot exhaust tract. Certain pollutants, referred to as “secondary pollutants”, also develop after the hot emissions mix with cool ambient air. These include near-ground ozone or secondary condensates and fine dust particles that also absorb carcinogenic combustion residues. Additional measurements – the experts agreed – are advisable in every respect. “One in ten particle filters is defective,” said Jan Czerwinski from Bern University of Applied Sciences in Biel in his talk and urged: “We must find these defective filters.” Human cells harmed by emissions The call is also justified from a toxicological perspective – meanwhile, there is plenty of evidence of health hazards caused by emissions: several experts, including Tina Bürki from Empa, Barbara Rothen-Rutishauser from the Adolphe Merkle Institute or Marianne Geisser and Loretta Müller from the University of Bern, presented series of tests where human cell cultures were exposed to diesel and gasoline engine emissions. The biological reactions to these cell cultures are indicative of harmful health effects for humans. At the same time, the filter and DeNOx technology is being refined. Newly developed retrofit filters raise Euro 2 to Euro 5 utility vehicles to the Euro 6 standard. Entire bus fleets are to be retrofitted in Shenzhen (China) and Tehran (Iran), authorities in Israel are considering a nationwide low-emission zone” and the Israeli government has just approved the comprehensive upgrading of the bus fleet with filters. And in Europe the number of environmental zones which older diesel vehicles are banned from entering is growing. Meanwhile, there are so many of these zones that a consulting agency’s website has had to come to the rescue. All of Europe’s driving bans are listed at www.urbanaccessregulations.eu along with their respective regulations. In other words, the emissions debate is still far from over, even two decades after the introduction of VERT filter tests. </text>
      <contact>Dr. Norbert Heeb Empa, Advanced Analytical Technologies Phone +41 58 765 4257 Norbert.Heeb@empa.ch Editor / Media contact Rainer Klose Communications Phone +41 58 765 47 33 rainer.klose@empa.ch</contact>
      <attachment id="176571">
        <title>Sind Dieselabgase sauber genug?</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2050</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51892.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="176572">
        <title>Medienmitteilung der Empa</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/vert-2018</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
