<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70379" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-04-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tätigkeitsbericht 2017 zur Umsetzung des Bundesgesetzes über die im Ausland erbrachten privaten Sicherheitsdienstleistungen</title>
      <lead>Die für die Umsetzung des Bundesgesetzes über die im Ausland erbrachten privaten Sicherheitsdienstleistungen (BPS) zuständige Behörde hat ihren zweiten Tätigkeitsbericht veröffentlicht. Er umfasst den Zeitraum vom 1. Januar bis zum 31. Dezember 2017. Die Behörde behandelte rund 450 Meldungen von privaten Sicherheitsdienstleistern. Es wurden keine Gesetzesverstösse festgestellt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das BPS trat am 1. September 2015 in Kraft. Seither sind Unternehmen, die von der Schweiz aus private Sicherheitsdienstleistungen anbieten wollen, verpflichtet, diese vorgängig der zuständigen Behörde zu melden. Für die Umsetzung des neuen Gesetzes ist die Politische Direktion des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) verantwortlich. Gemäss Artikel 37 BPS verfasst die zuständige Behörde jedes Jahr einen Tätigkeitsbericht zuhanden des Bundesrats. Dieser nahm an seiner Sitzung vom 11. April 2018 davon Kenntnis. Der Bericht kann auf der Website des EDA eingesehen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rund 450 Meldungen gingen 2017 bei der zuständigen Behörde ein. Sie betrafen hauptsächlich drei Gruppen von Tätigkeiten: Personenschutz und Bewachung von Gütern und Liegenschaften in einem komplexen Umfeld, private nachrichtendienstliche Tätigkeiten und Unterstützung von Streit- oder Sicherheitskräften. In geografischer Hinsicht ist eine Konzentration der Aktivitäten in Nordafrika und im Nahen Osten festzustellen, wo über die Hälfte der gemeldeten Tätigkeiten ausgeübt wurden, sowie in Europa und Zentralasien.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Behörde hat 18 Prüfverfahren eingeleitet. In 13 Fällen konnte die gemeldete Tätigkeit ausgeübt werden. In drei Fällen zog das Unternehmen die Meldung nach der Einleitung des Prüfverfahrens zurück und verzichtete auf die Ausübung der beabsichtigten Tätigkeit. In zwei Fällen hat die Behörde die gemeldete Tätigkeit verboten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es wurden keine gemäss den Artikel 8 und 9 BPS gesetzlich verbotene Tätigkeiten festgestellt. Dies bedeutet, dass der zuständigen Behörde keine Informationen zu Sicherheitsdienstleistungen vorlagen, die eine unmittelbare Teilnahme an Feindseligkeiten darstellen oder zu schweren Menschenrechtsverletzungen führen könnten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In ihrem Bericht zieht die zuständige Behörde eine positive Bilanz ihrer Aktivitäten des Jahres 2017. Die Bedeutung des mit dem neuen Gesetz geschaffenen Kontrollmechanismus wird vermehrt anerkannt. Ein weiterer wesentlicher Aspekt der Tätigkeit der zuständigen Behörde war neben der Bearbeitung der Meldungen die kontinuierliche Information und Sensibilisierung von Unternehmen, die vom Gesetz tangiert sein könnten. Die zuständige Behörde konsolidierte weiterhin ihre Praxis in Bezug auf den Geltungsbereich des Bundesgesetzes und den Begriff «private Sicherheitsdienstleistung». Die Überarbeitung der Wegleitung zum BPS wurde 2017 begonnen und wird 2018 abgeschlossen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf internationaler Ebene beteiligte sich die Behörde am Dialog über Standards für private Sicherheitsfirmen und über die Mechanismen zur Kontrolle ihrer Aktivitäten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die rasche Verbreitung neuer Technologien und die zunehmende Nutzung des Cyberspace im Bereich der privaten Sicherheitsdienste stellen wichtige Herausforderungen dar, mit denen sich die zuständige Behörde 2018 befassen wird. Anhand ihrer Erfahrung wird sie eine Gesamtübersicht über die Situation in der privaten Sicherheitsbranche, deren Dynamik und die Herausforderungen in Bezug auf die Umsetzung des BPS erstellen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="176668">
        <title>Bericht (pdf)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>459</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51946.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="176672">
        <title>Bundesgesetzes über die im Ausland erbrachten privaten Sicherheitsdienstleistungen</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/de/documents/aussenpolitik/sicherheitspolitik/Bundesgesetz-ueber-die-im-Ausland-erbrachten-privaten-Sicherheitsdienstleistungen-BPS_DE.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176676">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aussenpolitik/sicherheitspolitik/bundesgesetz-ueber-die-im-ausland-erbrachten-privaten-sicherheit.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport d’activité annuel 2017 sur la mise en œuvre de la Loi fédérale sur les prestations de sécurité privées fournies à l’étranger</title>
      <lead>L’autorité compétente pour l’application de la loi fédérale sur les prestations de sécurité privées fournies à l’étranger (LPSP) a publié son deuxième rapport annuel d’activité. Il concerne la période du 1er janvier au 31 décembre 2017. Pendant cette période, l’autorité a traité quelques 450 déclarations d’entreprises de sécurité privées. Aucune violation de la loi n’a été constatée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La LPSP est entrée en vigueur le 1er septembre 2015. À partir de cette date, les entreprises qui entendent fournir depuis la Suisse des prestations de sécurité privées à l’étranger sont tenues de les déclarer préalablement à l’autorité compétente. L’autorité chargée de la mise en œuvre de la nouvelle loi est la Direction politique du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). L’art. 37 LPSP dispose que l’autorité compétente établit chaque année un rapport sur son activité à l’intention du Conseil fédéral. Ce dernier en a pris connaissance lors de sa séance du 11 avril 2018. Le rapport est disponible sur le site du DFAE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quelques 450 déclarations ont été soumises à l’autorité compétente en 2017. Elles relèvent principalement de trois groupes d’activités: protection de personnes et garde de biens et d’immeubles dans un environnement complexe, intelligence privée, et soutien à des forces armées ou de sécurité. D’un point de vue géographique, on observe une concentration des activités soumises à la loi en Afrique du Nord et au Moyen-Orient, où ont eu lieu plus de la moitié des activités déclarées, ainsi qu’en Europe et en Asie centrale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’autorité a ouvert 18 procédures d’examen. Dans 13 cas, l’activité déclarée a pu être exercée. Dans trois cas, l’entreprise a retiré sa déclaration suite à l’ouverture de la procédure d’examen et a renoncé à exercer l’activité prévue. Dans deux cas, l’autorité a interdit l’activité déclarée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aucune activité interdite par la loi, selon les articles 8 et 9 de la LPSP, n’a été recensée. Cela signifie que l’autorité n’a eu aucune information relative à des prestations de sécurité privée impliquant une participation directe à des hostilités, ou pouvant entraîner de graves violations des droits de l’homme. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans son rapport, l’autorité dresse un bilan positif de ses activités en 2017. L’importance du mécanisme de contrôle des prestations de sécurité privées à l’étranger introduit par la LPSP est de plus en plus reconnue et admise. En plus du traitement des déclarations des entreprises soumises à la loi, un aspect essentiel des activités de l’autorité compétente a été la poursuite du travail d’information et de sensibilisation auprès des entreprises pouvant être concernées par la loi. Elle a continué de consolider sa pratique relative au champ d’application de la loi et à la notion de prestation de sécurité privée. La mise à jour du Guide relatif à la LPSP a été amorcée en 2017 et sera finalisée en 2018. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur le plan international, l’autorité a participé au dialogue sur les normes applicables aux entreprises de sécurité privées ainsi que sur les mécanismes de contrôle relatifs à leurs activités. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La diffusion rapide de nouvelles technologies et le recours grandissant au cyberspace dans le domaine de la sécurité privée représentent des défis importants auxquels l’autorité compétente fera face en 2018. Sur la base de son expérience elle entend développer une vue d’ensemble du secteur, de son dynamisme et de ses enjeux pour la mise en œuvre de la LPSP. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Tél. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="176669">
        <title>Rapport (pdf)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>509</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51947.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="176673">
        <title>Loi fédérale sur les prestations de sécurité privées fournies à l’étranger</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/fr/documents/aussenpolitik/sicherheitspolitik/Bundesgesetz-ueber-die-im-Ausland-erbrachten-privaten-Sicherheitsdienstleistungen-BPS_FR.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176677">
        <title>Informations complémentaires</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/politique-exterieure/politique-securite/bundesgesetz-ueber-die-im-ausland-erbrachten-privaten-sicherheit.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto di attività annuale 2017 sull’attuazione della legge federale sulle prestazioni di sicurezza private fornite all’estero</title>
      <lead>L’autorità competente in materia di applicazione della legge federale sulle prestazioni di sicurezza private fornite all’estero (LPSP) ha pubblicato il suo secondo rapporto di attività, che copre il periodo compreso tra il 1° gennaio e il 31 dicembre 2017. L’autorità ha trattato in totale circa 450 notificazioni di imprese private di sicurezza. Non sono state riscontrate violazioni della legge.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La LPSP è entrata in vigore il 1° settembre 2015. A partire da questa data, le imprese che intendono fornire dalla Svizzera prestazioni di sicurezza private all’estero, sono tenute a notificarlo preventivamente all’autorità competente L’autorità incaricata di applicare la nuova legge è la Direzione politica del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE). Secondo l’articolo 37 della LPSP, l’autorità competente è tenuta a redigere ogni anno un rapporto d’attività all’indirizzo del Consiglio federale, che ne ha preso atto durante la seduta del 11 aprile 2018. Il documento è ora disponibile sul sito del DFAE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2017, all’autorità competente sono state sottoposte circa 450 notificazioni riguardanti principalmente tre gruppi di attività: protezione delle persone e sorveglianza di beni e immobili in un ambiente complesso, intelligence privata e sostegno a forze armate o di sicurezza. Da un punto di vista geografico, si nota una concentrazione delle attività sottoposte alla legge nelle regioni dell’Africa del Nord e del Medio Oriente – dove si è svolta più della metà delle attività notificate – nonché in Europa e in Asia centrale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’autorità competente ha aperto 18 procedure d’esame. In 13 casi, l’attività dichiarata ha potuto essere avviata, mentre in altri tre, le imprese in questione hanno ritirato la notificazione in seguito all’apertura della procedura di esame e hanno rinunciato a esercitare l’attività prevista. In due casi, l’autorità ha vietato l’attività notificata. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’autorità competente non ha rilevato attività vietate ai sensi degli articoli 8 e 9 della LPSP. Ciò significa che essa non è in possesso di informazioni relative a prestazioni di sicurezza private che comportassero una partecipazione diretta a ostilità o che potessero essere alla base di gravi violazioni dei diritti umani. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal suo rapporto, emerge un bilancio positivo delle sue attività nel 2017. L’importanza del meccanismo di controllo delle prestazioni di sicurezza private all’estero introdotto dalla legge è sempre più riconosciuta. Oltre a trattare le notificazioni delle imprese assoggettate alla legge, un aspetto cruciale del lavoro dell’autorità competente è stato il prosieguo del processo di informazione e sensibilizzazione delle imprese potenzialmente interessate dalla legge. L’autorità ha continuato a consolidare le sue pratiche relative al campo d’applicazione della LPSP e al concetto di prestazione di sicurezza privata. Nel 2017 è stata avviata la procedura di aggiornamento della guida alla LPSP, che volgerà a termine nel 2018. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sul piano internazionale, l’autorità ha partecipato al dialogo sulle norme applicabili alle imprese di sicurezza private e sui meccanismi di controllo delle loro attività. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La rapida diffusione delle nuove tecnologie e il maggiore utilizzo del cyberspazio nel settore della sicurezza privata rappresentano sfide importanti che l’autorità competente dovrà affrontare nel 2018. Forte della sua esperienza, quest’ultima mira a mettere a punto una visione d’insieme sul settore, sulla relativa dinamicità e sulle sfide che esso pone in vista dell’attuazione della LPSP. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="176670">
        <title>Rapporto (pdf)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>502</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51948.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="176674">
        <title>Legge federale sulle prestazioni di sicurezza private fornite all’estero</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/it/documents/aussenpolitik/sicherheitspolitik/Bundesgesetz-ueber-die-im-Ausland-erbrachten-privaten-Sicherheitsdienstleistungen-BPS_IT.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176678">
        <title>Informazioni complementari</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/politica-estera/politica-sicurezza/bundesgesetz-ueber-die-im-ausland-erbrachten-privaten-sicherheit.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Act on Private Security Services Provided Abroad: annual implementation report for 2017</title>
      <lead>The competent authority for implementing the Federal Act on Private Security Services Provided Abroad (PSSA) has published its second annual report, covering the period from 1 January to 31 December 2017. In its review of some 450 declarations submitted by private security companies, no violations of the federal act were found.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The PSSA entered into force on 1 September 2015. Since that date, companies intending to provide private security services abroad from Switzerland are required to provide a prior declaration to the competent authority. The Private Security Services Section of the Directorate of Political Affairs of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) is the authority responsible for the implementation of the new federal act. Art. 37 PSSA stipulates that the section submit an annual report on its activities to the Federal Council, which took note of the present report during its meeting of 11 April 2018. The report is available on the FDFA website.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In 2017, the Private Security Services Section received around 450 declarations that primarily concern three groups of activities: protecting persons and guarding goods and properties in complex environments, private intelligence services, and support for armed or security forces. In terms of geographical distribution, the report noted a concentration of activities subject to the federal act in North Africa and the Middle East – about half of the reported activities – as well as Europe and Central Asia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Private Security Services Section initiated 18 review procedures. In 13 instances, the company was allowed to carry out the declared activity. In three further instances, the companies withdrew their declaration following the opening of the review procedure and decided not to pursue the planned activity. In the last two instances, the section prohibited the declared activity. &lt;br /&gt;No activities prohibited under Arts. 8 and 9 PSSA were identified, which means that the competent authority did not receive information about private security services involving direct participation in hostilities or which could result in serious human rights violations were reported to the authority. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In its report, the Private Security Services Section gave a positive assessment of its activities in 2017. The importance of the oversight mechanism for private security services abroad introduced by the PSSA is gaining wider acceptance and recognition. In addition to handling declarations of private security companies subject to the federal act, one of the main responsibilities of the Private Security Services Section was to provide information and raise awareness among companies that could be concerned by the law. The section continued to consolidate its practices with regard to the scope of application of the federal act and the concept of private security services. An update of the PSSA guidelines was launched in 2017 and will be finalized in 2018. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the international level, the Private Security Services Section took part in the dialogue on standards for private security companies and on oversight mechanisms relating to their activities. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The rapid spread of new technologies and increasing use of cyberspace in the field of private security are presenting important new challenges that the section will have to face in 2018. Building on its experience therefore, it is planning to create an overview of the private security sector, the dynamics involved and the challenges of implementing the PSSA. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Information Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="176671">
        <title>Report (pdf)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>451</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51949.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="176675">
        <title>Federal Act on Private Security Services Provided Abroad</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/dam/eda/en/documents/aussenpolitik/sicherheitspolitik/Bundesgesetz-ueber-die-im-Ausland-erbrachten-privaten-Sicherheitsdienstleistungen-BPS_EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="176679">
        <title>Further information</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/foreign-policy/security-policy/bundesgesetz-ueber-die-im-ausland-erbrachten-privaten-sicherheit.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
