<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70502" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-04-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Elektronischer Impfausweis: wachsende Nutzerzahl</title>
      <lead>Der elektronische Impfausweis wird immer mehr genutzt: Die Zahl der Dossiers auf www.meineimpfungen.ch liegt nun bei über 150'000; das entspricht einer Zunahme von 20 Prozent innerhalb eines Jahres. Damit der elektronische Impfausweis aber in Zukunft zur Norm wird und die Papierversion verdrängt, sind noch bedeutende Anstrengungen erforderlich. Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) unterstützt daher eine Sensibilisierungskampagne in Arztpraxen. Für die Bevölkerung ist die Validierung des elektronischen Impfausweises über die Website www.meineimpfungen.ch anlässlich der vom 23. bis zum 29. April 2018 dauernden Europäischen Impfwoche kostenlos.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der elektronische Impfausweis erleichtert die Arbeit aller Gesundheitsfachpersonen, die in der Impfberatung aktiv sind. Die Software ist in der Lage, die einem Patienten oder einer Patientin verabreichten Impfungen zu analysieren und dann Empfehlungen zu den fehlenden Impfungen abzugeben. Sie ermöglicht so einen wichtigen Zeitgewinn. Ihre Zuverlässigkeit ist ebenfalls gewährleistet, denn die Empfehlungen entsprechen immer dem neusten Stand des Schweizerischen Impfplans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit 2017 führt die Stiftung meineimpfungen mit der Unterstützung des BAG eine Sensibilisierungskampagne in den Arztpraxen durch. Die Kampagne wird 2018 in den Praxen weitergeführt, die in Bezug auf die Patientenzahl ein grosses Potenzial aufweisen. Heute nutzen fast 6000 Gesundheitsfachpersonen den elektronischen Impfausweis bereits.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kostenlose Validierung des Impfausweises&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch den Patientinnen und Patienten bietet der elektronische Impfausweis mehrere Vorteile. Die Gefahr, das Dokument zu verlegen, besteht im Gegensatz zur Papierversion nicht mehr, und man kann überall und jederzeit auf den elektronischen Impfausweis zugreifen. Das kann auf einer Reise, aber auch in einem Notfall sehr nützlich sein, denn so lassen sich doppelte und überflüssige Impfungen vermeiden. Ausserdem kann man sich per E-Mail oder SMS benachrichtigen lassen, wenn eine empfohlene Auffrischimpfung fällig wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der elektronische Impfausweis kann anlässlich der Europäischen Impfwoche kostenlos validiert werden. Dazu genügt es, zwischen dem 23. April und dem 6. Mai die Website www.meineimpfungen.ch aufzurufen und dort ein Foto seines Papier-Impfausweises hochzuladen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Medienstelle, Telefon 058 462 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="177077">
        <title>Der schweizerische elektronische Impfausweis</title>
        <uri>https://www.meineimpfungen.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="177084">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.sichimpfen.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Carnet de vaccination électronique : nombre d’utilisateurs en hausse</title>
      <lead>Le carnet de vaccination électronique est toujours plus utilisé : le nombre de dossiers sur www.mesvaccins.ch dépasse désormais les 150'000, soit une hausse de 20% en un an. Mais pour qu’à l’avenir, il devienne la norme et supplante la version papier, des efforts importants sont nécessaires. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) soutient par conséquent une campagne de sensibilisation auprès des cabinets médicaux. Pour la population, la validation du carnet de vaccination électronique est gratuite sur le site www.mesvaccins.ch à l’occasion de la Semaine européenne de la vaccination, qui a lieu du 23 au 29 avril 2018. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Le carnet de vaccination électronique facilite le travail des professionnels de la santé qui sont actifs dans le conseil en vaccination. Le logiciel est capable d’analyser les vaccinations reçues par un patient et se charge ensuite d’émettre les recommandations concernant les vaccinations manquantes. Il permet ainsi un important gain de temps. La fiabilité est également assurée, puisque les recommandations sont toujours conformes aux dernières actualisations du plan de vaccination suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une campagne de sensibilisation est menée depuis 2017 auprès des cabinets médicaux par la fondation mesvaccins, avec le soutien de l’OFSP. La campagne se poursuit en 2018 auprès de cabinets qui présentent un grand potentiel en termes de nombre de patients. A l’heure actuelle, presque 6000 professionnels de la santé utilisent déjà le carnet de vaccination électronique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Validation gratuite du carnet&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour les patients aussi, le carnet de vaccination électronique présente plusieurs avantages. Il n’y a plus de risque d’égarer le document, comme c’était souvent le cas avec la version papier, et le carnet de vaccination électronique est accessible partout et en tout temps. Cela peut être utile lors d’un voyage, mais aussi dans une situation d’urgence et permet ainsi d’éviter les vaccinations à double et inutiles. En outre, il est possible de recevoir des notifications par courriel ou sms lorsqu’un rappel est recommandé. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le carnet de vaccination électronique peut être validé gratuitement à l’occasion de la Semaine européenne de la vaccination. Pour cela, il suffit de se rendre entre le 23 avril et le 6 mai sur le site www.mesvaccins.ch et d’y télécharger une photo de son carnet de vaccination papier. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, service de presse, téléphone 058 462 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="177078">
        <title>Le carnet de vaccination électronique suisse</title>
        <uri>https://www.mesvaccins.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="177085">
        <title>Informations complémentaires</title>
        <uri>http://www.sevacciner.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Libretto di vaccinazione elettronico: cresce il numero di utilizzatori</title>
      <lead>Il libretto di vaccinazione elettronico è sempre più utilizzato: il numero di libretti sul sito www.lemievaccinazioni.ch supera ormai i 150 000, con un incremento del 20 per cento in un anno. Tuttavia sono ancora necessari sforzi importanti affinché divenga la norma, soppiantando la versione cartacea. Di conseguenza l’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) sostiene una campagna di sensibilizzazione presso gli studi medici. Inoltre, in occasione della Settimana europea della vaccinazione, la validazione del libretto di vaccinazione elettronico sarà gratuita per tutta la popolazione tramite il sito www.lemievaccinazioni.ch. La Settimana si svolgerà dal 23 al 29 aprile 2018. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il libretto di vaccinazione elettronico facilita il lavoro dei professionisti della salute attivi nella consulenza vaccinale. Il software è in grado di analizzare le vaccinazioni effettuate da un paziente e di fornire le raccomandazioni per le vaccinazioni mancanti, permettendo anche un importante guadagno di tempo. Anche l’affidabilità è assicurata, perché le raccomandazioni sono sempre conformi agli ultimi aggiornamenti del calendario vaccinale svizzero. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2017 la Fondazione mievaccinazioni conduce una campagna di sensibilizzazione presso gli studi medici con il sostegno dell’UFSP. Nel 2018 la campagna prosegue rivolgendosi a quelli che presentano un grande potenziale in termini di numero di pazienti. Attualmente circa 6000 professionisti della salute utilizzano già il libretto di vaccinazione elettronico. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Validazione gratuita del libretto&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche per i pazienti il libretto di vaccinazione elettronico presenta numerosi vantaggi. II documento non rischia più di essere smarrito, come avveniva spesso per la versione cartacea, ed è disponibile sempre e ovunque. Questa caratteristica può essere utile in occasione di un viaggio, ma anche in una situazione di emergenza, e permette di evitare le vaccinazioni doppie e inutili. Inoltre è possibile ricevere notifiche per e-mail o SMS quando è raccomandato un richiamo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il libretto di vaccinazione elettronico può essere validato gratuitamente in occasione della Settimana europea della vaccinazione. A tal fine, tra il 23 aprile e il 6 maggio prossimi basterà andare sul sito www.lemievaccinazioni.ch e caricare una foto del proprio libretto cartaceo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Sezione comunicazione, tel. 058 462 95 05 oppure media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="177079">
        <title>Il libretto di vaccinazione elettronico svizzero</title>
        <uri>https://www.lemievaccinazioni.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="177086">
        <title>Per maggiori informazioni</title>
        <uri>http://www.vaccinarsi.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="89" org-id="317">
        <name lang="de">Impfungen-DE</name>
        <name lang="fr">Impfungen-FR</name>
        <name lang="it">Impfungen-IT</name>
        <name lang="en">Impfungen-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
