<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70563" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2018-04-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Theater Sgaramusch erhält den Schweizer Grand Prix Theater/Hans-Reinhart-Ring 2018</title>
      <lead>Der Schweizer Grand Prix Theater/Hans-Reinhart-Ring 2018 geht an das Schaffhauser Theater Sgaramusch für sein beharrliches Engagement im Kinder- und Jugendtheater. Die weiteren fünf Theaterpreise erhalten das Festival wildwuchs, die Produktionsleiterin Gabi Bernetta, die Regisseurin und Theaterleiterin Anne Bisang, der Schauspieler und Regisseur Oscar Gómez Mata und der Musiktheater-Pionier Ruedi Häusermann. Die Preisverleihung in Anwesenheit des Bundespräsidenten Alain Berset findet am 24. Mai im Schauspielhaus Zürich statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Grand Prix Theater/Hans-Reinhart-Ring 2018 für das Theater Sgaramusch&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegründet wurde das Theater Sgaramusch 1982 von Urs Beeler. Seit über 20 Jahren leiten heute Nora Vonder Mühll und Stefan Colombo das professionelle Kinder- und Jugendtheater. Die beiden künstlerischen Leiter und Schauspieler bringen anregende Stücke ohne didaktischen Zeigefinger auf die Bühne, die auch für Erwachsene sehenswert sind. Beharrlichkeit und Kontinuität zeigen sie in immer neuen Ideen und haben gleichzeitig den Mut Stücke gegen den Mainstream zu kreieren. Mit dieser Auszeichnung soll ihr langjähriges Schaffen honoriert und gleichzeitig auf die Wichtigkeit des Kinder- und Jugendtheaters in der Schweizer Theaterlandschaft hingewiesen werden. Der Schweizer Grand Prix Theater/Hans-Reinhart-Ring setzt die Tradition des von der Schweizerischen Gesellschaft für Theaterkultur (SGTK) verliehenen wichtigsten Schweizer Theaterpreises fort und ehrt eine Persönlichkeit oder Institution des Schweizer Theaterschaffens. Die Preissumme beträgt 100‘000 Franken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Fünf Schweizer Theaterpreise 2018&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fünf Schweizer Theaterpreise werden an Personen oder Institutionen vergeben, die sich um das vielfältige Theaterschaffen der Schweiz verdient gemacht haben. In diesem Jahr wählte die eidgenössische Jury für Theater Preisträgerinnen und Preisträger aus, die seit langem und nachhaltig in der Schweizer Theaterszene wirken und solche, die Theater vermitteln und zugänglich machen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Festival wildwuchs (BS): Das inklusive Festival wurde 2001 gegründet. Es präsentiert alle zwei Jahre internationale Kunst und Kultur in Basel, experimentiert mit neuen Tanz-, Performance- und Theaterformen und ermöglicht Menschen aus allen Lebensbereichen die volle und aktive Teilnahme am kulturellen Leben der Stadt. Seit 2013 kuratiert Gunda Zeeb das Festival. Ausgezeichnet wird wildwuchs, das alle erdenklichen Grenzen einreisst, als vorbildliches Beispiel für die Bedürfnisse von „Kultur inklusiv“. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gabi Bernetta (ZH): Die Kulturmanagerin wirkt seit 25 Jahren hinter den Kulissen und schafft Rahmenbedingungen, die ein künstlerisches Arbeiten überhaupt erst möglich machen. Dazu gehören junge Talente genauso wie mittlerweile bekannte. Ausgezeichnet wird Gabi Bernettas Engagement auch für das neu gegründete jungspund – Theaterfestival für junges Theater St. Gallen und für die kritische Sorgfalt, die sie „ihren“ Künstlerinnen und Künstlern zukommen lässt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anne Bisang (NE): Die Regisseurin und Theaterleiterin engagiert sich seit 30 Jahren offensiv und emanzipiert für das Theater in der Westschweiz. Sie leitete von 1999 bis 2011 die Comédie de Genève, seit 2013 ist sie künstlerische Leiterin des Théâtre populaire romand (TPR) in La Chaux-de-Fonds und wirkt von dort aus vielfältig vernetzend. Ausgezeichnet wird die Ausdauer und Unbeirrbarkeit auf ihrem langen Berufsweg. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oscar Gómez Mata (GE): Der Schauspieler und Regisseur Oscar Gómez Mata zeichnet seit 20 Jahren mit seiner Compagnie l’Alakran einen eigenen Regiestil zwischen Komik und Ernsthaftigkeit, zwischen komödiantischer Direktheit und Kritik an der kapitalistischen Gesellschaft. Sein Theater spielt mit dem Hier und Jetzt und einer aktiven Rolle des Publikums. Ausgezeichnet wird er für diese intelligente Empörung, mit der er eine besondere Beziehung zum Publikum herstellt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ruedi Häusermann (AG): Der Musiker und Regisseur Ruedi Häusermann schafft seit 25 Jahren eine eigene musiktheatralische Sprache. Zusammen mit Jan Ratschko und Herwig Ursin kreierte er den Unterhaltungsabend „Kapelle eidg. Moos“, eine musiktheatralische Erfindung, die mehrere Jahre sowohl an fast allen kleineren Bühnen der Deutschschweiz als auch am Schauspielhaus Zürich zu sehen war. Ausgezeichnet werden Ruedi Häusermann und „Kapelle eidg. Moos“ für ihren Erfindergeist, der dem Ländler eine neue Bühne gab. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Preissumme beträgt jeweils 30‘000 Franken für Einzelpersonen und 50‘000 Franken für Ensembles und Organisationen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;5. Schweizer Theatertreffen vom 23. bis 27. Mai in Zürich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die fünfte Ausgabe des Theatertreffens, in dessen Rahmen die Theaterpreise verliehen werden, kehrt nach Ausgaben in Winterthur, Genf und Lugano zurück in die Deutschschweiz nach Zürich. Zu sehen sind sieben herausragende Schauspielproduktionen aus allen Landesteilen im Schauspielhaus Zürich an den Spielorten Schiffbau und Pfauen sowie im Bernhard Theater. Ein Rahmenprogramm im Theater am Neumarkt ergänzt das Festival, das die nationale Theaterszene vereint. Informationen unter: www.schweizertheatertreffen.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt; Schweizer Kleinkunstpreis 2018&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Schweizer Kleinkunstpreis ist seit 2015 Bestandtteil der Schweizer Theaterpreise. Die Preisverleihung fand am 12. April zur Eröffnung der Schweizer Künstlerbörse im KKThun statt. Gewinner des diesjährigen Kleinkunstpreises sind Les Petits Chanteurs à la Gueule de Bois (NE), die musikalische Spektakel für Jung und Alt bieten. Sie werden an der Preisverleihung in Zürich den Abend szenisch-musikalisch mit gestalten. Nominiert waren ausserdem die Komiker Lapsus und Ohne Rolf. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pressemitteilung vom 12. April unter: https://www.bak.admin.ch/bak/de/home/aktuelles/nsb-news.msg-id-70408.html &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienbetreuung, Vermittlung von Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträgern und Akkreditierung zur Verleihung der Schweizer Theaterpreise am 24. Mai 2018 in Zürich: Medienverantwortliche der Schweizer Theaterpreise Paola Gilardi, media@theaterpreise.ch, Tel. +41 79 746 41 10 Auskunft zu den Schweizer Theaterpreisen Claudia Rosiny, Verantwortliche Tanz und Theater, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, +41 58 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="177548">
        <title>Pressedossier zu allen Preisträgerinnen und Preisträgern</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>387</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52191.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="177547">
        <title>Detailliertere Informationen und Fotomaterial zu den Preisträgerinnen und Preisträgern der Schweizer Theaterpreise</title>
        <uri>http://www.theaterpreise.ch/de/medien/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Théâtre Sgaramusch reçoit le Grand Prix suisse de théâtre/Anneau Hans Reinhart 2018</title>
      <lead>Le Grand Prix suisse de théâtre/Anneau Hans Reinhart 2018 a été attribué au Théâtre Sgaramusch de Schaffhouse pour la continuité de son engagement pour le théâtre jeune public. Les lauréats des cinq autres Prix suisses de théâtre sont le festival wildwuchs, la directrice de production Gabi Bernetta, la metteuse en scène et directrice de théâtre Anne Bisang, le comédien et metteur en scène Oscar Gómez Mata ainsi que le pionnier du théâtre musical Ruedi Häusermann. La cérémonie de remise des prix aura lieu le 24 mai au Schauspielhaus de Zurich en présence du président de la Confédération Alain Berset.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grand Prix suisse de théâtre/Anneau Hans Reinhart 2018 pour le Théâtre Sgaramusch&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Théâtre Sgaramusch a été fondé en 1982 par Urs Beeler, il est dirigé depuis plus de vingt ans par Nora Vonder Mühll et Stefan Colombo. Les deux directeurs artistiques et acteurs créent des pièces stimulantes sans être didactiques, adaptées aux enfants comme aux adultes. Ils développent sans cesse de nouvelles idées et n’hésitent pas à sortir des sentiers battus. Cette reconnaissance récompense leur travail de longue haleine et atteste l’importance du théâtre jeune public en Suisse. Le Grand Prix suisse de théâtre/Anneau Hans Reinhart poursuit la tradition du plus important prix de théâtre du pays décerné par la Société suisse du théâtre (SST) et récompense une personnalité ou une institution du monde du théâtre suisse. Le Grand Prix suisse de théâtre est doté de 100 000 francs. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cinq Prix suisses de théâtre 2018&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cinq Prix suisses de théâtre sont attribués à des personnes ou à des institutions pour leur contribution à la diversité de la scène théâtrale suisse. Les lauréats désignés cette année par le jury fédéral du théâtre influencent depuis longtemps le théâtre suisse et participent activement à sa diffusion.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le festival wildwuchs (BS) : Fondé en 2001, ce festival inclusif présente à Bâle tous les deux ans des projets venus de tous les horizons, expérimente de nouvelles formes dans les domaines de la danse, de la performance et du théâtre et permet à des personnes aux vécus les plus divers de participer pleinement et activement à la vie culturelle de la ville. Gunda Zeeb est à sa tête depuis 2013. Le festival wildwuchs fait fi de toutes les frontières, il fait figure d’exemple en matière de « culture inclusive », ce qui lui a valu sa désignation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gabi Bernetta (ZH) : La spécialiste en management culturel travaille dans l’ombre depuis 25 ans à établir les conditions cadre qui rendent possible la création. Elle collabore avec de jeunes talents mais aussi avec des artistes plus reconnus. Gabi Bernetta est récompensée notamment pour son engagement pour le jeune festival jungspund – Theaterfestival für junges Publikum St. Gallen et pour le regard critique qu’elle pose sur « ses » artistes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anne Bisang (NE) : La metteuse en scène et directrice de théâtre s’investit depuis 30 ans en faveur du théâtre romand. Elle a dirigé la Comédie de Genève de 1999 à 2011. Depuis 2013, elle est directrice artistique du Théâtre populaire romand (TPR) à La Chaux-de-Fonds, où elle ne cesse d’agrandir et de diversifier son réseau. Le jury souhaite récompenser Anne Bisang pour l’engagement constant dont elle a fait preuve sur tout son parcours. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oscar Gómez Mata (GE) : Le comédien et metteur en scène a développé avec sa compagnie l’Alakran son propre style qui allie comique et sérieux, immédiateté théâtrale et critique de la société capitaliste. Son théâtre joue avec le ici et maintenant et donne au public un rôle actif. Oscar Gómez Mata est récompensé pour cette indignation intelligente, qui lui permet de développer une relation particulière avec le public.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ruedi Häusermann (AG) : Le musicien et metteur en scène développe depuis 25 ans un langage musical propre. Il a créé avec Jan Ratschko et Herwig Ursin une nouvelle forme de divertissement musico-théâtral, la soirée récréative « Kapelle eidg. Moos ». Le trio s’est produit sur presque toutes les petites scènes de Suisse alémanique, mais aussi au Schauspielhaus de Zurich. Ruedi Häusermann et son groupe Kapelle eidg. Moos sont récompensés pour leur esprit inventif, qui offre une nouvelle scène à la musique folklorique. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le montant des Prix suisses de théâtre est de 30 000 francs pour les personnes et de 50 000 francs pour les ensembles et les organisations. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;5e Rencontre du théâtre suisse du 23 au 27 mai à Zurich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après être passée par Winterthour, Genève et Lugano, la Rencontre du théâtre suisse, au cours de laquelle sont remis les Prix suisses de théâtre, se tiendra pour sa cinquième édition à nouveau en Suisse alémanique, à Zurich. A cette occasion, sept créations théâtrales exceptionnelles issues de toutes les régions du pays seront à l’affiche du Schauspielhaus de Zurich (Schiffbau et Pfauen) et du Bernhard Theater. Le Theater Neumarkt organisera en outre des activités qui viendront compléter le programme de cette manifestation qui réunit les acteurs de la scène théâtrale suisse. Informations : www.schweizertheatertreffen.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prix suisse de la scène 2018&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Prix suisse de la scène fait partie des Prix suisses de théâtre depuis 2015. La remise du prix a eu lieu le 12 avril au KKThun (Kultur- und Kongresszentrum Thun) en ouverture de la Bourse Suisse aux Spectacles. Les lauréats de cette année sont Les Petits Chanteurs à la Gueule de Bois (NE), dont les spectacles musicaux s’adressent aux petits comme aux grands. Le groupe participera à l’animation de la cérémonie de remise des Prix suisses de théâtre à Zurich. Les deux autres nominés étaient les duos comiques Lapsus et Ohne Rolf. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Communiqué de presse du 12 avril : https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-70408.html &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Accompagnement des médias, demandes d’interviews avec les lauréats, accréditation pour la cérémonie de remise des Prix suisses de théâtre le 24 mai à Zurich : Paola Gilardi, attachée de presse des Prix suisses de théâtre, media@theaterpreise.ch, tél. +41 79 746 41 10 Renseignements sur les Prix suisses de théâtre Claudia Rosiny, responsable danse et théâtre, section Création culturelle, Office fédéral de la culture, tél. +41 58 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="177550">
        <title>Dossier de presse sur les lauréats</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>449</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52193.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="177549">
        <title>Informations détaillées et photos des lauréats des Prix suisses de théâtre</title>
        <uri>http://www.theaterpreise.ch/fr/medias/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-04-26 10:44" type="R"/>
        <revision date="2018-05-09 11:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gran Premio svizzero di teatro / Anello Hans Reinhart 2018 al Theater Sgaramusch</title>
      <lead>Il Gran Premio svizzero di teatro / Anello Hans Reinhart 2018 è stato assegnato al Theater Sgaramusch di Sciaffusa per la continuità con cui s’impegna a favore del teatro per il pubblico giovane. I Premi svizzeri di teatro vanno al festival wildwuchs, alla produttrice Gabi Bernetta, alla regista e direttrice teatrale Anne Bisang, all’attore e regista Oscar Gómez Mata e al pioniere del teatro musicale Ruedi Häusermann. La cerimonia di premiazione alla presenza di Alain Berset, presidente della Confederazione, avrà luogo allo Schauspielhaus di Zurigo il 24 maggio prossimo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gran Premio svizzero di teatro / Anello Hans Reinhart 2018 al &lt;/b&gt;&lt;b&gt;Theater Sgaramusch&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fondato da Urs Beeler, il Theater Sgaramusch&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;che si rivolge al pubblico giovane&lt;i&gt;,&lt;/i&gt; è diretto da una ventina di anni da Stefan Colombo e Nora Vonder Mühll. I due direttori artistici e attori realizzano pièce accattivanti, senza alcuna pretesa didattica, che sono apprezzate anche dal pubblico adulto. Con ostinazione e continuità presentano idee sempre diverse e hanno al contempo il coraggio di andare controcorrente. Il riconoscimento rende omaggio al loro pluriennale impegno e vuole inoltre richiamare l’attenzione sull’importanza del teatro per il pubblico giovane nel paesaggio teatrale svizzero. Il Gran Premio svizzero di teatro / Anello Hans Reinhart s’inserisce nella tradizione instaurata dalla Società Svizzera di Studi Teatrali (SSST). È il più importante riconoscimento in questo ambito ed è assegnato a una personalità o un’istituzione della scena teatrale svizzera. Il premio ha un valore di 100 000 franchi.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Premi svizzeri di teatro 2018&lt;/b&gt; &lt;p&gt;I cinque Premi svizzeri di teatro 2018 sono assegnati a persone o gruppi che si sono contraddistinti nella poliedrica creazione teatrale in Svizzera. Nella sua selezione di quest’anno la giuria federale del teatro ha privilegiato operatori teatrali impegnati con costanza e coerenza a favore della scena svizzera e operatori culturali che hanno creato i presupposti per fare teatro e renderlo accessibile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Festival wildwuchs (BS): fondata nel 2001, questa manifestazione inclusiva porta ogni due anni a Basilea arte e cultura internazionali, sperimenta con nuove forme di danza, performance e teatro permettendo a persone provenienti da contesti diversi di partecipare attivamente alla vita culturale della città. Dal 2013 il festival è diretto da Gunda Zeeb. Il premio è assegnato a un festival che supera qualsiasi genere di limite e che è esemplare per le esigenze della cultura inclusiva.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gabi Bernetta (ZH): la manager culturale opera da un quarto di secolo dietro le quinte e crea le condizioni ideali che permettono di realizzare l’attività artistica di giovani talenti, ma anche di operatori teatrali già affermati. Il premio è assegnato per il suo impegno anche nel quadro della nuova manifestazione jungspund – Theaterfestival für junges Theater St. Gallen e per l’accuratezza critica che riserva ai «suoi» artisti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anne Bisang (NE): la regista e direttrice teatrale s’impegna da una trentina di anni in modo provocatorio ed emancipato a favore del teatro romando. Dal 1999 al 2011 ha diretto la Comédie de Genève e dal 2013 è la direttrice artistica del Théâtre populaire romand di La Chaux-de-Fonds, da dove opera in modo variato promovendo le collaborazioni e gli scambi. Il premio è assegnato per la sua costanza e la sua fermezza nel corso della sua lunga carriera professionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oscar Gómez Mata (GE): l’attore e regista Oscar Gómez Mata si distingue da una ventina di anni con la sua compagnia L’Alakran per il suo stile che si situa tra comicità e serietà, tra immediatezza teatrale e critica alla società capitalistica. Il suo teatro gioca con l’&lt;i&gt;hic et nunc &lt;/i&gt;e con un ruolo attivo del pubblico. Il premio è assegnato per l’indignazione intelligente con cui riesce a stabilire un rapporto speciale con il pubblico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ruedi Häusermann (AG): il musicista e regista Ruedi Häusermann ha creato un quarto di secolo fa un proprio linguaggio musicale per il teatro. Insieme a Jan Ratschko e Herwig Ursin ha inventato “Kapelle eidg. Moos”, spettacolo musicale-teatrale che per diversi anni è stato in cartellone in quasi tutti i teatri minori della Svizzera tedesca, ma anche allo Schauspielhaus di Zurigo. Il premio è assegnato a Ruedi Häusermann e “Kapelle eidg. Moos” per l’inventiva con cui riesce a portare sul palcoscenico anche i &lt;i&gt;ländler&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ciascun Premio svizzero di teatro ha un valore di 30 000 franchi per le persone e di 50 000 per i gruppi e le istituzioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Incontro del Teatro Svizzero a Zurigo dal 23 al 27 maggio&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A fare da cornice alla consegna dei Premi svizzeri di teatro sarà la quinta edizione dell’Incontro del Teatro Svizzero che, dopo avere fatto tappa a Winterthur, Ginevra e Lugano fa ritorno nella Svizzera tedesca, più precisamente a Zurigo. Verranno presentate sette produzioni teatrali eccellenti provenienti da tutte le regioni del Paese. Gli spettacoli sono in programma nelle sedi Pfauen e Schiffbau dello Schauspielhaus e al Bernhard Theater. Il Theater am Neumarkt proporrà inoltre un programma collaterale variato che si rivolge ai professionisti del teatro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per maggiori informazioni: www.schweizertheatertreffen.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Premio svizzero della scena 2018&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Premio svizzero della scena fa parte dei Premi svizzeri di teatro dal 2015. La cerimonia di consegna si è svolta il 12 aprile scorso in apertura della Borsa Svizzera degli Spettacoli a Thun. Il premio è stato vinto dai neocastellani Les Petits Chanteurs à la Gueule de Bois, che propongono spettacoli musicali per un pubblico giovane e adulto e che allieteranno musicalmente e scenicamente anche la cerimonia di premiazione a Zurigo. Gli altri finalisti di questa edizione erano i comici Lapsus e il duo Ohne Rolf. &lt;br /&gt; Comunicato stampa del 12 aprile su https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-70408.html &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Interviste con le vincitrici e i vincitori e accredito stampa per la cerimonia di consegna dei Premi svizzeri di teatro a Zurigo il 24 maggio 2018: Paola Gilardi, addetta stampa dei Premi svizzeri di teatro, tel. 079 746 41 10, media@theaterpreise.ch Premi svizzeri di teatro: Claudia Rosiny, responsabile danza e teatro, sezione Produzione culturale, Uffcio federale della cultura, tel. 058 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="177552">
        <title>Documentazione sulle vincitrici e sui vincitori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>413</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52192.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="177551">
        <title>Informazioni supplementari sui Premi svizzeri di teatro e fotografie delle vincitrici e dei vincitori</title>
        <uri>http://www.theaterpreise.ch/it/media/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
