<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70603" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-04-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Öffentliche Warnung: Listerien im Rohmilchkäse «Brillat Savarin le Vignelait»</title>
      <lead>Im französischen Rohmilchkäse «Brillat Savarin le Vignelait», verkauft bei verschiedenen Käseverkaufsstellen und Grosshändlern, wurden Listerien nachgewiesen. Eine Gesundheitsgefährdung kann nicht ausgeschlossen werden. Das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV empfiehlt, dieses Produkt nicht zu konsumieren. Der Schweizer Importeur Laiteries Réunies Genève LRG hat umgehend einen Rückruf an den Verkaufsstellen veranlasst.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Beim französischen Hersteller wurden im Rahmen der Selbstkontrolle in Rohmilchkäse &lt;i&gt;Listeria monocytogenes&lt;/i&gt; nachgewiesen. Das europäische Schnellwarnsystem für Lebensmittel und Futtermittel RASFF sowie die kantonale Vollzugsbehörde Genf haben das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV darüber informiert. Eine Gesundheitsgefährdung kann nicht ausgeschlossen werden. Der Schweizer Importeur Laiteries Réunies Genève LRG hat bei seinen Abnehmern umgehend die Rücknahme der betroffenen Produkte aus den Verkaufsregalen sowie einen Rückruf veranlasst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Betroffen sind folgende Produkte:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Brillat Savarin le Vignelait au lait cru&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Packungen à 500 g&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Lot-Nummer: 77432 – D57&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Verbrauchsdatum bis und mit 05.05.2018&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Verkauft bei verschiedenen Käseverkaufsstellen und den Grosshändlern Prodega / Growa und Aligro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BLV empfiehlt den Konsumentinnen und Konsumenten, die betroffenen Produkte nicht zu konsumieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Listerien kann sich auf die menschliche Gesundheit auswirken. In Einzelfällen könnten nach dem Verzehr eines von Listerien betroffenen Produktes grippeartige Symptome auftreten (Fieber, Kopfschmerzen, Übelkeit). Schwangeren Frauen sowie Personen mit einem geschwächten Immunsystem bei denen die beschriebenen Symptome auftreten, wird empfohlen, eine Ärztin oder einen Arzt aufzusuchen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="177302">
        <title>Brillat Savarin le Vignelait</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>952</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52212.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise en garde publique : Listérias dans le fromage au lait cru « Brillat Savarin le Vignelait »</title>
      <lead>Des listérias ont été décelées dans un fromage français, le « Brillat Savarin le Vignelait », vendu par divers détaillants et grossistes. Un danger pour la santé ne pouvant être exclu, l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires OSAV recommande de ne pas consommer ce produit. L’importateur suisse, Laiteries Réunies Genève LRG, a ordonné un retrait immédiat des points de vente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Le fabricant français a constaté la présence de &lt;i&gt;Listeria monocytogenes&lt;/i&gt; dans ce fromage au lait cru à l’occasion d’un autocontrôle. Le système européen d’alerte rapide pour les denrées alimentaires et les aliments pour animaux (RASFF), tout comme les autorités cantonales de Genève en ont informé l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires OSAV. Un danger pour la santé ne pouvant être exclu, l’importateur suisse, Laiteries Réunies Genève LRG, a immédiatement ordonné à ses clients de retirer le produit des rayons et lancé un rappel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les produits concernés sont les suivants :&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Brillat Savarin le Vignelait au lait cru&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Emballage de 500 g&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Numéro du lot : 77432 – D57&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Date limite de consommation : jusqu’au 05.05.2018 compris&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Vendu chez divers détaillants et chez les grossistes Prodega / Growa et Aligro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OSAV recommande à la population de ne pas consommer ces fromages.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les listérias peuvent avoir des incidences sur la santé humaine. Dans certains cas, la consommation d’un produit contaminé par des listérias peut déclencher des symptômes semblables à ceux de la grippe (fièvre, maux de tête, nausées). Les femmes enceintes et les personnes souffrant d’une déficience immunitaire devraient consulter un médecin si elles présentent de tels symptômes après avoir consommé ce produit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="177303">
        <title>Brillat Savarin le Vignelait</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>952</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52213.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avviso al pubblico: listeria nel formaggio a base di latte crudo «Brillat Savarin le Vignelait»</title>
      <lead>Nel formaggio francese a base di latte crudo «Brillat Savarin le Vignelait», venduto presso diversi rivenditori di formaggio e grossisti, è stata rilevata la presenza di listeria. Non è possibile escludere rischi per la salute. LʼUfficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) raccomanda di non consumare il prodotto in questione. L’importatore svizzero Laiteries Réunies Genève LRG ha immediatamente ordinato un richiamo ai punti vendita interessati.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nell’ambito del controllo autonomo, presso il fabbricante francese è stata rilevata la presenza di &lt;i&gt;Listeria monocytogenes &lt;/i&gt;nel formaggio a base di latte crudo. Il Sistema europeo di allerta rapido per alimenti e mangimi (RASFF) e l’autorità cantonale di esecuzione di Ginevra hanno informato l’USAV in merito. Non è possibile escludere rischi per la salute. L’importatore svizzero Laiteries Réunies Genève LRG ha immediatamente ordinato ai suoi clienti il ritiro dei prodotti coinvolti dagli scaffali e diffuso un richiamo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Articoli in questione:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Brillat Savarin le Vignelait au lait cru&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Confezioni da 500 g&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Numero di lotto: 77432 – D57&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Data di consumo fino al 05.05.2018&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Venduto presso diversi rivenditori di formaggio e presso i grossisti Prodega / Growa e Aligro&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’USAV raccomanda di non consumare questo prodotto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La listeria può ripercuotersi negativamente sull’organismo. In singoli casi, dopo aver consumato un prodotto contaminato, possono insorgere sintomi influenzali (febbre, mal di testa, nausea). Alle donne incinte e alle persone con immunodeficienza che presentano i sintomi descritti si raccomanda di consultare un medico.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="177304">
        <title>Brillat Savarin le Vignelait</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>952</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52214.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
      <catalogueElement id="86">
        <name lang="de">BFM</name>
        <name lang="fr">ODM</name>
        <name lang="it">UFM</name>
        <name lang="en">FOM</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
