<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70661" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-05-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1045" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Ethikkommission für die Biotechnologie im Ausserhumanbereich</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale d'éthique pour la biotechnologie dans le domaine non humain</name>
      <name lang="it">Commissione federale d'etica per la biotecnologia nel settore non umano</name>
      <name lang="en">Swiss Ethics Committee on Non-human Gene Technology</name>
      <www lang="de">http://www.ekah.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekah.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.ekah.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.ekah.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@ekah.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ekah.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ekah.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ekah.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vorsorge im Umweltbereich – ethische Anforderungen an die Regulierung</title>
      <lead>Die Entwicklung des so genannten Genome Editing – d. h. neuer Verfahren, die punk-tuelle Eingriffe ins Erbgut ermöglichen – schreitet rasch voran. Für Anwendungen im Bereich der Umwelt berufen sich die zuständigen Behörden auf das umweltrechtliche Vorsorgeprinzip. Sie halten deshalb die strengen rechtlichen Anforderungen, wie sie für die Gentechnik gelten, auch bei diesen neuen biotechnologischen Verfahren der-zeit für gerechtfertigt. Andere kritisieren, das Vorsorgeprinzip schränke Forschung und Entwicklung unzulässig ein. Die Eidgenössische Ethikkommission für die Bio-technologie im Ausserhumanbereich (EKAH) kommt in ihrem Bericht zum Schluss, dass der Vorsorgegedanke ethisch begründet ist und deshalb rechtlich konsequent gestärkt und umgesetzt werden muss.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Vorsorgeprinzip ist aus der rechtlichen und politischen Diskussion heraus entstanden und hat sich seit der Deklaration von Rio 1992 international etabliert. Die Kernidee der Vorsorge besteht aus zwei Aspekten: Erstens, Schäden von einer bestimmten Qualität sollten nicht eintreten. Zweitens soll man, wenn man zu ihrer Vermeidung oder Eingrenzung etwas tun kann, dies auch tun, selbst dann, wenn die Eintrittswahrscheinlichkeit eines solchen Schadens ungewiss ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Entwicklung von Genome Editing ist Auslöser einer neuen kontroversen Diskussion, wie die Anwendung solcher Verfahren in der Umwelt reguliert werden soll. Nach jahrelangen Debatten hatte das Parlament 2003 das Gentechnikgesetz verabschiedet. Dieses basiert auf dem Vorsorgegedanken und sieht strenge Bewilligungsverfahren für die Anwendung von Gentechnologien im ausserhumanen Bereich vor. Manche argumentieren, bestimmte der neuen Verfahren seien von diesen Bewilligungsverfahren für gentechnische Methoden auszunehmen, sei es, weil die Veränderungen des Erbguts im Produkt nicht mehr nachweisbar seien, sei es, weil solche Veränderungen auch durch natürliche Mutationen entstehen könnten. Sich auf das Vorsorgeprinzip zu berufen, sei in diesem Kontext rational nicht begründbar. Andere halten am Vorsorgegedanken fest. Der Umgang mit diesen neuen Technologien im Umweltbereich sei ebenso wesentlich von Unsicherheit und Wissenslücken geprägt wie die herkömmlichen Biotechnologien. Diese Unsicherheit sei verbunden mit der plausiblen Befürchtung, dass sich in komplexen Systemen wie jenen der Umwelt auch mögliche kleine Veränderungen zu sehr grossen Schäden auswachsen könnten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die EKAH diskutiert in ihrem Bericht die unterschiedlichen ethischen Begründungsansätze des Vorsorgegedankens. Die Mitglieder kommen zum Schluss, dass sich der Vorsorgegedanke unabhängig vom gewählten Ansatz ethisch begründen lässt und deshalb bei der Regulierung neuer Technologien in der Umwelt konsequent gestärkt und umgesetzt werden muss. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter sind sich die Mitglieder einig, dass Vorsorgesituationen eine Beweislastumkehr rechtfertigen: Jene, deren Handeln einen schwerwiegenden Schaden befürchten lässt, müssen plausibel darlegen, dass ein solcher Schaden extrem unwahrscheinlich oder wissenschaftlich absurd ist. Aus dem Vorsorgegedanken lässt sich auch eine umfassende Ermittlungspflicht ableiten, um die Ungewissheit zu reduzieren. Dies mit dem Ziel, im Umgang mit neuen Verfahren eine angemessene Risikobeurteilung zu ermöglichen. Die EKAH erachtet es für wichtig, zum einen die Vertrauenswürdigkeit von Risikobeurteilungen durch Wissenschaft und Behörden zu verbessern und zum anderen das politische Bewusstsein im Umgang mit neuen Technologien und damit verbundenen Unsicherheiten zu schärfen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Klaus Peter Rippe, Präsident EKAH, Tel. +41 (0)76 433 89 22 Ariane Willemsen, lic. iur., M.A., Geschäftsführerin EKAH, Tel. +41 (0)58 463 83 83, ariane.willemsen@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="177396">
        <title>EKAH-Bericht «Vorsorge im Umweltbereich – Ethische Anforderungen an die Regulierung neuer Biotechnologien»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1768</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52250.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="177402">
        <title>Precaution and Ethics. Handling risks, uncertainties and knowledge gaps in the regulation of new biotechnologies, Christian Munthe, Band 12 der EKAH-Buchreihe «Beiträge zur Ethik und Biotechnologie», 2017.</title>
        <uri>http://www.ekah.admin.ch/de/stellungnahmen-und-berichte-der-ekah/ekah-berichte/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’idée de précaution dans le domaine de l’environnement. Exigences éthiques</title>
      <lead>Le développement de l’édition génomique, c’est-à-dire de nouveaux procédés permet-tant d’intervenir ponctuellement sur le patrimoine génétique, avance à grands pas. Les autorités compétentes pour les applications dans le domaine de l’environnement invo-quent le principe de précaution issu du droit de l’environnement. Ils estiment qu’il est actuellement justifié de soumettre ces nouveaux procédés biotechnologiques aux exi-gences légales rigoureuses qui s’appliquent au génie génétique. Des voix critiques déplorent que le principe de précaution entrave indument la recherche et le dévelop-pement. Dans son rapport, la Commission fédérale d’éthique pour la biotechnologie dans le domaine non humain (CENH) arrive à la conclusion que l’idée de précaution a une légitimité éthique et qu’il faut donc la renforcer et la mettre en œuvre systémati-quement sur le plan juridique.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Fruit d’un débat juridique et politique, le principe de précaution a acquis une légitimité internationale depuis l’adoption de la Déclaration de Rio en 1992. Il comporte deux dimensions fondamentales : premièrement, il ne faut pas que des dommages d’une certaine qualité se produisent ; deuxièmement, on doit faire ce que l’on peut pour éviter ou atténuer ces dommages, même en l’absence de certitude sur la probabilité qu’ils surviennent. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le développement de l’édition génomique déclenche une nouvelle controverse sur la manière dont il convient de réglementer l’utilisation de ces procédés dans l’environnement. Le Parlement a adopté la loi sur le génie génétique en 2003, après des années de débats. Cette loi, qui repose sur l’idée de précaution, prévoit des procédures d’autorisation strictes pour l’utilisation du génie génétique dans le domaine non humain. D’aucuns arguent que certains des nouveaux procédés doivent être exemptés des procédures d’autorisation applicables au génie génétique parce que les modifications qu’ils apportent au génome ne sont plus détectables dans le produit ou pourraient être le résultat de mutations naturelles. Ils estiment qu’invoquer le principe de précaution dans ce contexte n’a pas de fondement rationnel. D’autres prônent l’idée de précaution, considérant que l’utilisation de ces nouvelles technologies dans le domaine de l’environnement est tout autant empreinte d’incertitudes et repose sur des connaissances tout aussi lacunaires que les biotechnologies traditionnelles. Cette incertitude est liée à la crainte plausible que, dans des systèmes aussi complexes que ceux de l’environnement, des modifications même mineures puissent provoquer des dommages de très grande ampleur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son rapport, la CENH analyse les différentes théories éthiques sur lesquelles repose l’idée de précaution. Ses membres aboutissent à la conclusion qu’elle se justifie du point de vue éthique, quelle que soit la théorie à laquelle on se réfère, et qu’il faut donc la renforcer et la mettre en œuvre systématiquement lorsque l’on réglemente l’utilisation de nouvelles technologies dans l’environnement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;De plus, les membres de la CENH estiment à l’unanimité qu’il est justifié de renverser le fardeau de la preuve : les personnes dont l’action fait craindre un dommage grave doivent démontrer de manière plausible pourquoi un tel dommage est extrêmement improbable ou scientifiquement absurde. L’idée de précaution fait naître une obligation d’investigation afin de réduire l’incertitude de façon à permettre une évaluation appropriée du risque que présentent de nouveaux procédés. La CENH estime qu’il est important d’une part d’améliorer la fiabilité des appréciations du risque réalisées par les milieux scientifiques et les autorités et, d’autre part, de développer la prise de conscience de la dimension politique que revêtent l’utilisation des nouvelles technologies et la gestion des incertitudes qui l’accompagnent.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr Klaus Peter Rippe, président de la CENH, tél. +41 (0)76 433 89 22 Ariane Willemsen, lic. iur., M.A., secrétaire générale de la CENH, tél. +41 (0)58 463 83 83, ariane.willemsen@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="177398">
        <title>Rapport CENH « L’idée de précaution dans le domaine de l’environnement. Exigences éthiques appli-cables à la réglementation des nouvelles technologies »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1759</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52252.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="177404">
        <title>Precaution and Ethics. Handling risks, uncertainties and knowledge gaps in the regulation of new biotechnologies, Christian Munthe, tome 12 de la collection de la CENH « Contributions à l’éthique et à la biotechnologie », 2017.</title>
        <uri>http://www.ekah.admin.ch/fr/prises-de-position-et-rapports-de-la-cenh/rapports-de-la-cenh/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
