<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70713" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-05-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Auswertung zur Strategischen Führungsübung 2017</title>
      <lead>Die Bundeskanzlei wurde im Juni 2016 vom Bundesrat beauftragt, eine strategische Führungsübung (SFU) zu organisieren, durchzuführen und zu evaluieren. Gemäss Übungsanlage kam es zu mehreren Terrorattacken in der Schweiz. Die Übung wurde in enger Kooperation mit dem Kanton Genf durchgeführt. An seiner Sitzung vom 9. Mai 2018 hat der Bundesrat den Auswertungsbericht verabschiedet. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Auswertung zieht Bilanz über die wichtigsten Erkenntnisse aus der Übung, die am 16. und 17. November 2017 stattgefunden hat. Beübt wurden die Teilnehmerinnen und Teilnehmer anhand einer komplexen Krise mit mehreren ausserordentlichen Ereignissen bei lückenhafter Informationslage. Evaluiert wurden die Reflexion auf strategischer Ebene, die Arbeit der Krisenstäbe, die Koordination, das Vorgehen und die Kommunikation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat und Krisenstäbe mussten sich gemäss Drehbuch nach mehreren Terrorangriffen in der Schweiz mit den Auswirkungen auf kantonaler, nationaler und internationaler Ebene auseinandersetzen. Für die Teilnehmenden anspruchsvoll war die gleichzeitige Bewältigung einer potenziellen radioaktiven Verstrahlung im Raum Bern, von Terroranschlägen in Genf und einer Geiselnahme im UNO-Gebäude in Genf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Auswertung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Verschiedene Beobachterteams waren damit beauftragt, die Arbeit der Krisenstäbe zu beobachten. Die vorliegende Auswertung beruht hauptsächlich auf den Schlussfolgerungen der rund 60 Beobachtenden. Deren Erkenntnisse wurden ergänzt mit einer Datenauswertung der in der Übung erstellten Produkte sowie den Lehren, welche die Krisenstäbe im Rahmen einer Selbstevaluation aus der Übung zogen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;Erkenntnisse&lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht zeigt auf, dass der Bundesrat und die Krisenstäbe sich intensiv und engagiert mit der Bewältigung der Krisenszenarien auseinandersetzten. Mit dem Kanton Genf fand eine enge Koordination auf politischer und operativer Stufe statt. Die Kontakte wurden genutzt, um Informationen zu erhalten, Handlungen zu koordinieren und Zuständigkeiten zu klären. Der Bundesrat führte zwei ausserordentliche Bundesratssitzungen durch. Als für die Krisenbewältigung wirksames Instrument erwies sich die Einsetzung eines interdepartementalen Ad-hoc-Krisenstabs, welcher von der 2017 amtierenden Bundespräsidentin geleitet wurde und dem Schlüsselpersonen aller Departemente angehörten. Er trug dazu bei, die Informationen der verschiedenen Behörden zu vervollständigen und ihr Vorgehen aufeinander abzustimmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den sich überschlagenden Ereignissen war es für die Teilnehmenden eine grosse Herausforderung, sich ein umfassendes und für die strategische Ebene zweckmässiges Bild der Krisenlage zu verschaffen. Zudem kam es aufgrund von Unklarheiten bei einzelnen Abläufen im Krisenmanagement zu Verzögerungen in der Entscheidfindung. Verbesserungspotential wurde auch bei der Abwicklung der Stabsarbeit und der Kommunikation festgestellt. Der Bericht enthält zehn Empfehlungen, wie das Krisenmanagement auf Stufe Bund verbessert werden soll.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die alle vier Jahre stattfindende SFU ist neu in der Planung wie auch in der Durchführung mit der Sicherheitsverbundsübung (SVU) verknüpft. Die 2019 stattfindende SVU wird dazu genutzt, auf operativer Ebene einzelne Aspekte zu der Übungsanlage der SFU 17 zu vertiefen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Auswertungsbericht ist auf dem Internetportal der Bundeskanzlei veröffentlicht: www.bk.admin.ch &gt; Dokumentation &gt; &lt;br /&gt;Führungsunterstützung &gt; Strategische Führungsübung (SFU).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi Bundesratssprecher Tel. Nr. +41 58 462 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <link id="177553">
        <title>Bericht</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/de/home/dokumentation/fuehrungsunterstuetzung/strategische-fuehrungsuebung--sfu-.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le rapport d’évaluation de l’exercice de conduite stratégique 2017</title>
      <lead>En juin 2016, le Conseil fédéral a chargé la Chancellerie fédérale d’organiser, de mener et d’évaluer un exercice de conduite stratégique (ECS). L’ECS 17 prévoyait plusieurs attentats terroristes en Suisse. Il a été mis en œuvre en étroite coopération avec le can-ton de Genève. Lors de sa séance du 9 mai 2018, le Conseil fédéral a adopté le rapport d’évaluation de l’exercice.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le rapport dresse un bilan des principaux enseignements tirés de l'exercice qui a eu lieu les 16 et 17 novembre 2017, au cours duquel les participants ont eu à maîtriser une crise complexe, composée de plusieurs éléments extraordinaires, en ne disposant que d'informations lacunaires. L'évaluation portait sur la réflexion au niveau stratégique, les méthodes de travail des états-majors de crise, la coordination, les procédures et la communication.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformément au scénario, le Conseil fédéral et les états-majors de crise devaient faire face aux conséquences aux niveaux cantonal, national et international de plusieurs attentats terroristes perpétrés en Suisse. Pour les participants, la gageure a été de maîtriser simultanément une fuite radioactive potentielle dans la région de Berne ainsi que des attentats terroristes et une prise d'otages dans le bâtiment de l'ONU à Genève.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Évaluation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Près de 60 observateurs ont suivi la manière de travailler des états-majors de crise. Le rapport s'appuie principalement sur leurs conclusions, complétées par l'analyse des produits réalisés pendant l'exercice et les résultats de l'autoévaluation effectuée par les états-majors à l'issue de l'exercice.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Enseignements&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport montre que le Conseil fédéral et les états-majors de crise se sont attelés activement à relever les défis proposés par le scénario. Une coordination étroite et des échanges soutenus ont eu lieu avec le Canton de Genève aux niveaux politique et opérationnel. Les contacts ont été mis à profit pour obtenir des informations, coordonner des actions et clarifier les responsabilités. Le Conseil fédéral a tenu deux séances extraordinaires. La mise sur pied d'un état-major de crise ad hoc, dirigé par la présidente de la Confédération en exercice en 2017 et composé de personnes-clefs de tous les départements, s'est révélée efficace dans la gestion de la crise. L'état-major ad hoc a contribué à compléter les informations des différentes autorités impliquées et à coordonner leurs actions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La difficulté principale à laquelle les participants se sont heurtés a été de se faire une image complète de la situation, adéquate du point de vue stratégique, en étant confrontés aux événements simultanés qui composaient la crise. En outre, des incertitudes concernant différents processus de la gestion des crises ont été à l'origine de décisions tardives. Les méthodes de travail des états-majors et la communication recèlent également un potentiel d'amélioration. Le rapport d'évaluation contient dix recommandations visant à améliorer la gestion des crises au niveau de la Confédération.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les ECS ont lieu tous les quatre ans. Leur planification et leur exécution sont désormais coordonnées avec les exercices du Réseau national de sécurité (ERNS). L'ERNS de 2019 servira ainsi à approfondir certains aspects de l'ECS 17 au niveau opérationnel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport d'évaluation est disponible sur le site Internet de la Chancellerie fédérale, sous: www.bk.admin.ch &gt; Documentation &gt; Aide à la conduite stratégique &gt; Exercice de conduite stratégique (ECS).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi Porte-parole du Conseil fédéral Tél. :+41 58 462 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <link id="177554">
        <title>Rapport</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/fr/home/documentation/aide-a-la-conduite-strategique/strategische-fuehrungsuebung--sfu-.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adotta la valutazione dell’esercizio di condotta strategica 2017</title>
      <lead>Nel giugno 2016 il Consiglio federale ha incaricato la Cancelleria federale di organizza-re, svolgere e valutare un esercizio di condotta strategica (ECS). L’impostazione dell’esercizio prevedeva la simulazione di diversi attacchi terroristici in Svizzera. L’esercizio è stato effettuato in stretta collaborazione con il Cantone di Ginevra. Nella sua seduta del 9 maggio 2018 il Consiglio federale ha adottato il rapporto di valutazione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La valutazione trae un bilancio delle considerazioni più importanti emerse dall'esercizio che si è svolto il 16 e il 17 novembre 2017. I partecipanti hanno dovuto affrontare una crisi complessa, contraddistinta da numerosi eventi straordinari, avendo a disposizione informazioni lacunose. Sono stati valutati la riflessione a livello strategico, l'attività degli stati maggiori di crisi, il coordinamento, la procedura e la comunicazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In base al copione, dopo che diversi attacchi terroristici avevano colpito la Svizzera, il Consiglio federale e gli stati maggiori di crisi dovevano confrontarsi con le ripercussioni a livello cantonale, nazionale ed internazionale. I partecipanti hanno dovuto affrontare contemporaneamente una potenziale contaminazione radioattiva nell'area di Berna, attacchi terroristici a Ginevra e una presa d'ostaggi nel palazzo delle Nazioni Unite a Ginevra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Valutazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diversi gruppi di osservatori erano incaricati di osservare l'attività degli stati maggiori di crisi. La presente valutazione si basa principalmente sulle conclusioni dei circa 60 osservatori. Le loro considerazioni sono state completate da un'analisi dei prodotti elaborati nel corso dell'esercizio e dagli insegnamenti che gli stati maggiori di crisi hanno tratto dall'esercizio nell'ambito di un'autovalutazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Considerazioni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto rileva che il Consiglio federale e gli stati maggiori di crisi si sono impegnati a fondo per affrontare gli scenari di crisi, in stretta collaborazione con il Cantone di Ginevra sia a livello politico che a livello operativo. I contatti sono stati sfruttati per ricevere informazioni, coordinare le attività e chiarire le competenze. Il Consiglio federale ha tenuto due sedute straordinarie. L'istituzione di uno stato maggiore di crisi interdipartimentale &lt;i&gt;ad hoc&lt;/i&gt;, diretto dalla presidente della Confederazione in carica nel 2017 e composto da persone chiave da tutti i Dipartimenti, si è dimostrato uno strumento efficace per la gestione delle crisi. Esso ha inoltre contribuito a completare le informazioni fornite dalle varie autorità e a coordinarne l'operato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel susseguirsi degli eventi, per i partecipanti è stato molto impegnativo farsi un quadro completo ed adeguato sotto il profilo strategico della situazione di crisi. Incertezze riguardanti singoli processi di gestione delle crisi hanno inoltre comportato ritardi nel processo decisionale. È stato riscontrato un potenziale di miglioramento anche nello svolgimento dell'attività degli stati maggiori e nella comunicazione. Il rapporto contiene dieci raccomandazioni per migliorare la gestione delle crisi a livello della Confederazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'ECS, che si tiene a cadenza quadriennale, è ora integrato a livello di pianificazione e di esecuzione nell'esercitazione della Rete integrata Svizzera per la sicurezza (ERSS). La ERSS che si svolgerà nel 2019 verrà utilizzata per approfondire a livello operativo alcuni aspetti relativi al quadro dell'ECS 17.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto di valutazione è pubblicato sul portale Internet della Cancelleria federale: www.bk.admin.ch &gt; Documentazione &gt; Aiuto alla condotta strategica &gt; Esercizio di condotta strategica (ECS).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi Portavoce del Consiglio federale Tel. +41 58 462 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <link id="177555">
        <title>Rapporto</title>
        <uri>https://www.bk.admin.ch/bk/it/home/documentazione/aiuto-alla-condotta-strategica/strategische-fuehrungsuebung--sfu-.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
