<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70728" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-05-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1081" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Starkstrominspektorat ESTI</name>
      <name lang="fr">Inspection fédérale des installations à courant fort ESTI</name>
      <name lang="it">Ispettorato federale degli impianti a corrente forte ESTI</name>
      <name lang="en">Federal Inspectorate for Heavy Current Installations ESTI</name>
      <www lang="de">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.esti.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@esti.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Fehraltorf</city>
      <title>Marktüberwachung 2017 - Wiederum jedes siebte elektrische Erzeugnis mit Mängeln</title>
      <lead>14% der im Jahr 2017 durch das Eidgenössische Starkstrominspektorat ESTI kontrollierten elektrischen Erzeugnisse weisen Mängel auf. Es mussten 108 Verkaufsverbote ausgesprochen werden. Zusätzlich wurden 16 Rückrufe und Sicherheitsinformationen von Produkten aus den Bereichen Haushalt, Wohnen und IT öffentlich aufgeschaltet und die Konsumenten darüber informiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Marktüberwachung durch das ESTI wird schweizweit durchgeführt und erfolgt gemäss der Verordnung über elektrische Niederspannungserzeugnisse (NEV). Elektrische Erzeugnisse für Haushalt, Büro, Gewerbe und Industrie werden stichprobenweise auf ihre Konformität und Sicherheit hin überprüft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1555 überprüfte Erzeugnisse wurden anlässlich von Besuchen bei Grossverteilern, Fachmärkten, Herstellern, Messen sowie bei Kontrollen auf Websites und in Printmedien erfasst. Überprüfungen erfolgten auch aufgrund von Meldungen von Konsumenten, Mitbewerbern sowie Fachpersonen aus dem Elektrobereich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gesamthaft wurden 217 Erzeugnisse mit Mängeln erfasst, was wiederum 14% aller kontrollierten elektrischen Erzeugnisse entspricht. Darin enthalten sind 117 Erzeugnisse mit sicherheitstechnischen Mängeln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei einer möglichen Gefährdung von Benutzern kann das ESTI das weitere Bereitstellen eines Erzeugnisses auf dem Markt verbieten. 2017 mussten deshalb 108 Verkaufsverbote ausgesprochen werden. Besonders betroffen waren portable Haushaltgeräte, Stecker und Adapter, Zeitschaltuhren, Akkus und Ladegeräte von Laptops und Smartphones, sowie verschiedenste Produkte mit unzulässigen Steckern. Zu beachten ist auch, dass der Verkauf von elektrischen Geräten mit ausländischen Haushalt-Steckern (beispielsweise Schuko-Stecker) in der Schweiz verboten ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vorsicht ist weiterhin geboten bei Online-Einkäufen von sehr preisgünstigen elektrischen Geräten direkt aus Fernost. Vielfach sind solche Geräte Nachahmer-Produkte, welche im längeren Betrieb durch den Einbau von elektrisch mangelhaften Komponenten und einer rudimentären Bauweise unsicher werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In 23 Fällen haben die Hersteller und der Handel aufgrund des Bundesgesetzes über die Produktesicherheit (PrSG) in Zusammenarbeit mit dem ESTI betroffene Erzeugnisse vom Markt genommen. In 16 Fällen wurden diese Rückrufe und Sicherheitsinformationen zudem auf der Website des Büros für Konsumentenfragen BFK veröffentlicht. Dies betraf Steckdosenleisten, Elektroheizer, Monitore, Leuchten, Grillgeräte, Reise-Adapter, Rauchmelder, Brotbackgeräte, Drucker, Karaoke-Sets und Notebooks.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das ESTI empfiehlt Konsumentinnen und Konsumenten, beim Kauf von elektrischen Geräten auf Anbieter mit einem erreichbaren und kompetenten Kundendienst in der Schweiz zu setzen und auf aussagekräftige Bedienungsanleitungen sowie auf dem Gerät angebrachte Prüfzeichen zu achten. Ein anerkanntes Schweizer Prüfzeichen ist beispielsweise das Sicherheitszeichen des ESTI. Geräte mit dem Sicherheitszeichen sind unter www.esti.admin.ch veröffentlicht. Geräte mit anerkannten Prüfzeichen weisen höhere Ansprüche an die Produktesicherheit nach und bieten Konsumenten damit einen Mehrwert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidgenössisches Starkstrominspektorat ESTI Marktüberwachung Luppmenstrasse 1 8320 Fehraltorf Auskunft: Tel. Nr. 044 956 12 30, Peter Fluri mub.bs.info@esti.ch www.esti.admin.ch</contact>
      <attachment id="177589">
        <title>Marktüberwachung 2017 (Diagramme kontrollierte Erzeugnisse, Erzeugnisse mit Mängeln)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>617</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52366.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="177592">
        <title>Sicherheitszeichen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52371.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Fehraltorf</city>
      <title>Surveillance du marché 2017 - Un matériel électrique sur sept à nouveau défectueux</title>
      <lead>14 % des matériels électriques contrôlés par l’Inspection fédérale des installations à courant fort ESTI en 2017 présentaient des défauts. 108 interdictions de vente ont dû être prononcées. De plus, 16 rappels et informations de sécurité concernant des produits dans les domaines du ménage, de l’habitation et de l’informatique ont dû être diffusés publiquement et les consommateurs en ont été informés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La surveillance du marché par l'ESTI a lieu dans toute la Suisse conformément à l'ordonnance sur les matériels électriques à basse tension (OMBT). Les appareils électriques destinés aux ménages privés, aux bureaux, aux entreprises d'artisanat et à l'industrie font l'objet de contrôles par pointage portant sur leur conformité et leur sécurité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1555 matériels contrôlés ont été répertoriés à l'occasion de visites effectuées chez les grands distributeurs, sur des marchés spécialisés, chez les fabricants et dans des foires ainsi que dans le cadre de contrôles sur les sites Internet et dans les médias imprimés. Des contrôles ont aussi été réalisés à la suite d'informations fournies par des consommateurs, des concurrents et des professionnels du domaine électrique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au total 217 matériels présentant des défauts ont été répertoriés, soit 14% de tous les matériels électriques contrôlés. Dans 117 cas, il s'agissait de défauts concernant la sécurité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;S'il existe un danger pour l'utilisateur, l'ESTI peut interdire la mise à disposition sur le marché d'un matériel. C'est la raison pour laquelle 108 interdictions de vente ont dû être prononcées en 2017. Des appareils électroménagers portables, fiches, adaptateurs, programmateurs, batteries et chargeurs d'ordinateurs portables et de smartphones ainsi que divers autres produits comportant des fiches non conformes ont été concernés. A noter aussi que la vente d'appareils électriques équipés de fiches domestiques étrangères (par exemple fiches allemandes Schuko) est interdite en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La prudence est toujours de mise lors d'achats en ligne d'appareils électriques particulièrement avantageux provenant de l'Extrême-Orient. Ces appareils sont souvent des imitations et peuvent devenir dangereux suite à une utilisation prolongée, en raison de leurs composants électriques de mauvaise qualité et de leur construction rudimentaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans 23 cas, les fabricants et les commerces ont eux-mêmes retiré du marché les matériels concernés en collaboration avec l'ESTI et conformément à la loi fédérale sur la sécurité des produits (LSPro). Dans 16 cas, ces rappels et informations de sécurité ont été diffusés publiquement sur le site Internet du Bureau fédéral de la consommation BFC. Ils concernaient des blocs multiprises, des chauffages électriques, des moniteurs, des luminaires, des rôtissoires, des adaptateurs de voyage, des détecteurs de fumée, des dispositifs pour cuire du pain, des imprimantes, des kits de karaoke et des ordinateurs portables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'ESTI recommande aux consommatrices et aux consommateurs de s'adresser à un commerçant ayant un service client compétent et joignable en Suisse lorsqu'ils achètent des appareils électriques et de vérifier qu'il existe un mode d'emploi pertinent et le cas échéant un label de contrôle apposé sur les produits. Le signe de sécurité de l'ESTI par exemple est un label de contrôle suisse reconnu. La liste des appareils munis du signe de sécurité est publiée sous www.esti.admin.ch. Les appareils munis de labels de contrôle reconnus répondent aux plus hautes exigences en matière de sécurité et offrent donc une valeur ajoutée pour les consommateurs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Inspection fédérale des installations à courant fort ESTI Surveillance du marché Luppmenstrasse 1 8320 Fehraltorf Renseignement: Tél. 044 956 12 30, Peter Fluri mub.bs.info@esti.ch www.esti.admin.ch</contact>
      <attachment id="177590">
        <title>Surveillance du marché en 2017 (diagrammes des matériels contrôlés, des matériels avec défauts)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>633</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52367.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="177593">
        <title>Signe de sécurité</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52373.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Fehraltorf</city>
      <title>Sorveglianza del mercato 2017 - Nuovamente un prodotto elettrico su sette presenta difetti</title>
      <lead>Il 14% dei prodotti elettrici controllati nel 2017 dall'Ispettorato federale degli impianti a corrente forte ESTI presentava dei difetti. Si sono dovuti emanare 108 divieti di vendita. Sono stati inoltre pubblicati 16 ritiri e informazioni relative alla sicurezza di prodotti provenienti dai settori Economia domestica, Abitare e IT e i consumatori ne sono stati informati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La sorveglianza del mercato viene effettuata dall'ESTI in tutta la Svizzera in conformità all'ordinanza sui prodotti elettrici a bassa tensione (OPBT). La conformità e la sicurezza di prodotti elettrici commercializzati per uso domestico, per l'ufficio, l'artigianato e l'industria vengono controllate mediante campionatura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I 1555 prodotti controllati sono stati rilevati in occasione di visite a grandi distributori, mercati specializzati, fabbricanti ed esposizioni fieristiche, nonché nell'ambito di controlli sui siti web e nei media di stampa. I controlli sono stati effettuati anche sulla base di segnalazioni di consumatori, concorrenti e professionisti del settore elettrico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Complessivamente sono stati registrati 217 prodotti difettosi, vale a dire il 14% dei prodotti elettrici complessivi controllati. Sono compresi 117 prodotti con difetti correlati alla sicurezza tecnica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se sussiste un possibile pericolo per gli utenti, l'ESTI può vietare l'ulteriore messa a disposizione sul mercato di un determinato prodotto. Nel 2017 si sono dovuti emanare 108 divieti di vendita, in particolare per elettrodomestici portatili, connettori ed adattatori, timer, batterie ricaricabili e caricabatteria per laptop e smartphone, oltre a svariati altri apparecchi con spine non autorizzate. Occorre tener presente che in Svizzera è vietata la vendita di apparecchi elettrici muniti di spine estere per uso domestico (ad esempio spine Schuko).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si consiglia di essere sempre prudenti con gli acquisti online di apparecchi elettrici molto economici provenienti direttamente dall'estremo oriente. Spesso tali apparecchi sono imitazioni di prodotti e possono risultare non sufficientemente sicuri soprattutto con uso prolungato, in seguito all'integrazione di componenti elettrici di scarsa qualità e a una struttura costruttiva rudimentale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In 23 casi i fabbricanti e il commercio hanno ritirato loro stessi i prodotti dal mercato in virtù della legge federale sulla sicurezza dei prodotti (LSPro) in collaborazione con l'ESTI. In 16 casi questi ritiri e queste informazioni relative alla sicurezza sono stati pubblicati sul sito web dell'Ufficio federale del consumo UFDC. Sono stati interessati prese multiple, stufe elettriche, monitor, lampade, barbecue, adattatori da viaggio, segnalatori di fumo, macchine per cuocere il pane, stampanti, kit per Karaoke e notebook.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;All'acquisto di apparecchi elettrici, l'ESTI raccomanda ai consumatori di optare per fornitori con un servizio alla clientela raggiungibile e competente in Svizzera e di prestare attenzione alla disponibilità di istruzioni per l'uso significative e alla eventuale presenza del marchio di omologazione apposto sull'apparecchio. Un marchio di omologazione svizzero riconosciuto è ad esempio il contrassegno di sicurezza dell'ESTI. Gli apparecchi con il contrassegno di sicurezza sono pubblicati nel sito www.esti.admin.ch. Gli apparecchi muniti dei marchi di omologazione riconosciuti comprovano esigenze superiori in materia di sicurezza dei prodotti e offrono quindi un valore aggiunto ai consumatori.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ispettorato federale degli impianti a corrente forte ESTI Monitoraggio del mercato Luppmenstrasse 1 8320 Fehraltorf Informazioni: tel. 044 956 12 30, Peter Fluri mub.bs.info@esti.ch www.esti.admin.ch</contact>
      <attachment id="177591">
        <title>Sorveglianza del mercato 2017 (diagrammi prodotti controllati, prodotti con anomalie)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>650</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52369.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="177594">
        <title>Contrassegno di sicurezza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/52374.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="271" org-id="1081">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
      <keyword id="1240" org-id="1081">
        <name lang="de">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="it">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="en">Technische Sicherheit</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="1081">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
      <keyword id="1130" org-id="1081">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistique</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
