<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70853" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-05-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="710" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Patrik Ducrey wird neuer Direktor des WEKO-Sekretariats</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 23. Mai 2018 Patrik Ducrey als neuen Direktor des Sekretariats der Wettbewerbskommission (WEKO) gewählt. Der bisherige stellvertretende Direktor wird sein Amt am 1. August 2018 antreten. Er wird damit Nachfolger von Rafael Corazza, der Ende Juli in den Ruhestand tritt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Freiburger Patrik Ducrey (54), Prof. Dr. iur, Rechtsanwalt, ist seit 1998 stellvertretender Direktor des WEKO-Sekretariats und zugleich sein Kommunikationsverantwortlicher. Parallel zu diesen Funktionen übt er regelmässig Lehrtätigkeiten an den Universitäten Fribourg und Bern aus. An der Universität Bern war er Lehrbeauftragter für Wettbewerbsrecht und seit zehn Jahren ist er Titularprofessor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Studium der Rechtswissenschaften absolvierte der zweisprachige Ducrey an der Universität Fribourg, wo er auch mit einer Dissertation zum Kartellrecht promovierte. Nach einer Assistenztätigkeit im Bereich Verwaltungsrecht an der gleichen Universität machte er ein Gerichts- und ein Anwaltspraktikum und erwarb das Rechtsanwaltspatent des Kantons Zürich. Anschliessend war er in der Privatwirtschaft als Anwalt für Wettbewerbs- und Kartellrecht und dann als Rechtskonsulent für Wettbewerbs-, Gesellschafts- und Kapitalmarktrecht tätig, bevor er 1997 in das WEKO-Sekretariat wechselte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Patrik Ducrey tritt sein Amt am 1. August 2018 an. Er setzte sich in einem ordentlichen, mit einer öffentlichen Ausschreibung vorgenommenen Auswahlverfahren durch. Der amtierende Direktor Rafael Corazza, der das WEKO-Sekretariat seit 2006 führt, tritt dann in den Ruhestand. Der Bundesrat dankt ihm schon heute für die engagierte und erfolgreiche Leitung des Sekretariats der WEKO.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die WEKO wird von einem vollamtlichen Sekretariat unterstützt. Dieses führt die kartellrechtlichen Untersuchungen selbständig durch und bereitet die Entscheidungen zuhanden der WEKO vor. Zudem übt das Sekretariat eine beratende Funktion aus. Es informiert Amtsstellen und Unternehmen bei Fragen zum Kartellgesetz. Überdies beobachtet es die Entwicklungen auf den Märkten und die internationalen wettbewerbspolitischen Entwicklungen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst WBF, Tel. 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Patrik Ducrey nommé directeur du Secrétariat de la COMCO</title>
      <lead>Le 23 mai 2018, le Conseil fédéral a nommé Patrik Ducrey directeur du Secrétariat de la Commission de la concurrence (COMCO). L’actuel directeur suppléant prendra ses nouvelles fonctions le 1er août 2018. Il succède à Rafael Corazza, qui prendra sa retraite à la fin de juillet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Le Fribourgeois Patrik Ducrey (54 ans), professeur de droit et avocat, est le directeur suppléant du Secrétariat de la COMCO depuis 1998 ; il est également responsable de la communication. Parallèlement, il exerce régulièrement des activités d’enseignement aux universités de Fribourg et de Berne. Après avoir été chargé de cours en droit de la concurrence, il est professeur titulaire depuis dix ans à l’Université de Berne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bilingue, Patrik Ducrey a étudié le droit à l’Université de Fribourg, où il a obtenu son doctorat en soutenant une thèse sur le droit des cartels. Après son assistanat en droit administratif, il a quitté l’Alma mater fribourgeoise pour effectuer un stage dans un tribunal et un stage d’avocat en vue d’obtenir le brevet d’avocat dans le canton de Zurich. Il a ensuite travaillé dans le secteur privé, d’abord comme avocat spécialisé en droit de la concurrence et en droit des cartels, puis comme conseiller juridique en droit de la concurrence, en droit des sociétés et en droit des marchés des capitaux. Il est entré au Secrétariat de la COMCO en 1997.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le professeur Ducrey prendra ses nouvelles fonctions le 1er août 2018. Il a été nommé au terme d’une procédure de sélection ordinaire, incluant une mise au concours publique. À la tête du Secrétariat de la COMCO depuis 2006, Rafael Corazza partira alors à la retraite. Le Conseil fédéral lui adresse d’ores et déjà ses remerciements pour son investissement sans faille à la direction du Secrétariat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La COMCO est épaulée par un secrétariat permanent, qui mène les enquêtes de manière autonome et prépare les décisions de la commission. Le Secrétariat fournit en outre des prestations de conseil : il informe les services officiels et les entreprises sur des questions se rapportant à l’application de la loi sur les cartels. Par ailleurs, il observe activement les évolutions sur les marchés et suit les développements de la politique de la concurrence au niveau international.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de la communication du DEFR, 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>COMCO: Patrik Ducrey nuovo direttore della Segreteria</title>
      <lead>Il 23 maggio 2018 il Consiglio federale ha nominato Patrik Ducrey nuovo direttore della Segreteria della Commissione della concorrenza (COMCO). Già vicedirettore, entrerà in carica il 1° agosto 2018 subentrando a Rafael Corazza che a fine luglio andrà in pensione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il friburghese Patrik Ducrey (54 anni), prof. dott. iur., avvocato, oltre a ricoprire la carica di vicedirettore della Segreteria della COMCO e responsabile della Comunicazione dal 1998, tiene corsi regolari nelle università di Friburgo e Berna. Presso quest’ultima ha insegnato diritto della concorrenza e da dieci anni è professore titolare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Patrick Ducrey, bilingue, ha studiato diritto all’Università di Friburgo dove ha conseguito anche il dottorato con una tesi sul diritto dei cartelli. Nello stesso ateneo è stato assistente di diritto amministrativo; successivamente ha svolto un tirocinio forense e di avvocatura, e ottenuto il brevetto di avvocato del Canton Zurigo. In seguito ha lavorato nel settore privato dapprima come avvocato (diritto della concorrenza e dei cartelli), e poi come consulente giuridico in diritto della concorrenza, diritto societario e diritto del mercato dei capitali. Nel 1997 è entrato alla Segreteria della COMCO.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Patrik Ducrey è stato prescelto nell’ambito di una normale procedura di selezione, con bando di concorso pubblico. Assumerà le sue funzioni il 1° agosto 2018, mentre l’attuale direttore Rafael Corazza (in carica dal 2006) andrà in pensione. A Rafael Corazza il Consiglio federale esprime fin d’adesso la propria gratitudine per aver guidato con impegno e successo la Segreteria della COMCO.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La COMCO è coadiuvata da una Segreteria in servizio permanente che conduce le inchieste sulle limitazioni della concorrenza in modo autonomo e prepara le decisioni da sottoporre alla COMCO. La Segreteria esercita anche una funzione consultiva, in quanto informa gli uffici dell’amministrazione e le imprese sulle questioni relative alla legge sui cartelli. Inoltre, segue l’evoluzione dei mercati e gli sviluppi in corso a livello internazionale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR, tel. 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
