<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71015" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-06-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="406" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Institut für Metrologie</name>
      <name lang="fr">Institut fédéral de métrologie</name>
      <name lang="it">Istituto federale di metrologia</name>
      <name lang="en">Federal Institute of Metrology</name>
      <www lang="de">http://www.metas.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.metas.ch</www>
      <www lang="it">http://www.metas.ch</www>
      <www lang="en">http://www.metas.ch</www>
      <email lang="de">info@metas.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@metas.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@metas.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@metas.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Kontrollen im gesetzlichen Messwesen</title>
      <lead>Gegen 134 000 Messmittel wurden im letzten Jahr bei den Kontrollen für den Vollzug des Messgesetzes geprüft und geeicht, weitere 936 000 statistisch überwacht. Bei den nachträglichen Kontrollen lag ein Schwerpunkt auf Kontrollen von Kassensystemen mit angehängter Waage. Genauere Angaben finden sich im Jahresbericht 2017 über den Vollzug des Messgesetzes.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mengenangaben im Handel sollen stimmen. Genauso sollen wir uns darauf verlassen können, dass die im Dienste der Gesundheit, der öffentlichen Sicherheit und der Umwelt notwendigen Messungen korrekt und zuverlässig durchgeführt werden. Um dies sicherzustellen, prüfen und eichen die zuständigen Behörden die in diesen Bereichen eingesetzten Messmittel. Dazu gehören beispielsweise Waagen im Detailhandel, Tanksäulen und Elektrizitätszähler.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Oberaufsicht über den Vollzug des Messgesetzes nimmt das Eidgenössische Institut für Metrologie (METAS) wahr. Am Vollzug beteiligt sind neben dem METAS die kantonalen Aufsichtsbehörden, die kantonalen Eichämter sowie die vom METAS ermächtigten Eichstellen. Im letzten Jahr prüften und eichten all diese Beteiligten rund 134 000 Messmittel. Zudem wurden im Rahmen der statistischen Überwachung 936 000 Elektrizitätszähler überprüft. Mit Stichproben kontrolliert wurde weiter, ob die Mengenangaben auf abgepackten Waren korrekt angegeben sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Detaillierte Informationen zu den Eichungen, Prüfungen sowie weiteren Kontrollen im Messwesen in der Schweiz und im Fürstentum Liechtenstein enthält der Jahresbericht 2017 über den Vollzug des Messgesetzes.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Kassensysteme in Verkehr bringen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Zusätzlich zu den Eichungen, die regelmässig vorgenommen werden müssen, werden im Rahmen der Marktüberwachung weitere, auf einzelne Schwerpunkte ausgerichtete Kontrollen durchgeführt. Im Berichtsjahr wurden Bauarten von Tanksäulen und insbesondere das Inverkehrbringen von Kassensystemen mit angehängter Waage kontrolliert. Solche Kassensysteme (auch POS-Systeme genannt) sind in Lebensmitteldiscountern und in Restaurants und Kantinen oft im Einsatz. Durch die kantonalen Vollzugsbehörden wurden 256 installierte Kassensysteme auf Einhaltung der Vorgaben bei der Inverkehrbringung überprüft. Dabei zeigte sich, dass die formalen Vorgaben vielfach nicht eingehalten werden. Beispielsweise waren bei 177 der 256 untersuchten Kassensysteme die Dokumente für das Inverkehrbringen nicht vorhanden oder bei 157 Kassensystemen die Informationen auf den Kennzeichnungsschildern nicht vollständig. Alle überprüften Vertreiber solcher Systeme wurden angeschrieben und auf die gesetzlichen Grundlagen und die Mängel beim Inverkehrbringen hingewiesen. Die kantonalen Vollzugsbehörden werden im Rahmen der regelmässigen Nacheichungen prüfen, ob die Anforderungen in Zukunft besser eingehalten werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Biedermann, Aufsicht und nachträgliche Kontrolle, Eidgenössisches Institut für Metrologie METAS, T +41 58 387 01 11</contact>
      <link id="178329">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des METAS</title>
        <uri>https://www.metas.ch/metas/de/home/dok/publikationen/berichte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Contrôles en métrologie légale</title>
      <lead>L’année dernière, près de 134 000 instruments de mesure ont été contrôlés et vérifiés lors de contrôles relatifs à l’exécution de la loi sur la métrologie. 936 000 autres instruments de mesure ont été soumis au contrôle statistique. En matière de contrôles ultérieurs, une priorité a concerné les contrôles relatifs aux systèmes d’encaissement équipés d’une balance. Vous trouverez de plus amples informations à ce sujet dans le rapport annuel 2017 sur l’exécution de la loi sur la métrologie.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les indications de quantité fournies dans le commerce doivent être correctes. Les consommateurs doivent avoir l'assurance que les mesures nécessaires soient effectuées de manière correcte et fiable dans les domaines de la santé, de la sécurité publique et de l'environnement. Cette fiabilité est garantie par les vérifications et les contrôles exécutés par les autorités compétentes pour les instruments de mesure utilisés dans ces domaines. Les balances alimentaires utilisées dans le commerce de détail, les pompes à carburant et les compteurs d'électricité en font par exemple partie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Institut fédéral de métrologie (METAS) exerce la haute surveillance sur l'exécution de la loi sur la métrologie. Outre METAS, les autorités de surveillances cantonales, les offices de vérification cantonaux ainsi que les laboratoires de vérification habilités par METAS assurent l'exécution de la loi sur la métrologie. L'année dernière, ces différents organismes ont contrôlé et vérifié quelque 134 000 instruments de mesure. Des contrôles par échantillonnage ont également été effectués afin de contrôler que les indications de quantité sur les préemballages soient correctes. Par ailleurs, 936 000 compteurs d'électricité ont été vérifiés dans le cadre de la surveillance statistique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport annuel 2017 sur l'exécution de la loi sur la métrologie contient des informations détaillées sur les vérifications, les essais et les contrôles effectués dans le domaine de la métrologie en Suisse et dans la Principauté de Liechtenstein.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mise sur le marché de systèmes d‘encaissement&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En plus des vérifications auxquelles on doit régulièrement procéder, d'autres contrôles portant sur certaines priorités sont effectués dans le cadre de la surveillance du marché. Durant l'année sous revue, on a contrôlé les types de pompes à carburant et en particulier la mise sur le marché de systèmes d‘encaissement équipés d'une balance. Ces systèmes d'encaissement (également appelés systèmes TPV) sont souvent en service chez les discounters alimentaires, dans les restaurants et les cafétérias. Les autorités d'exécution cantonales ont contrôlé que 256 systèmes d'encaissement installés aient été mis sur le marché conformément aux prescriptions. Il s'est avéré que les prescriptions formelles ne sont souvent pas respectées. Par exemple, les documents relatifs à la mise sur le marché n'étaient pas disponibles pour 177 des 256 systèmes d'encaissement contrôlés. Pour 157 d'entre eux, les informations apposées sur les plaquettes signalétiques étaient incomplètes. On a écrit à tous les distributeurs dont les systèmes ont été contrôlés et on leur a indiqué les bases légales relatives à la mise sur le marché ainsi que les lacunes constatées à cet égard. Dans le cadre de vérifications ultérieures régulières, les autorités d'exécution cantonales contrôleront que les exigences soient mieux respectées à l'avenir.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Biedermann, Surveillance et contrôle ultérieur, Institut fédéral de métrologie (METAS), T +41 58 387 08 12</contact>
      <link id="178330">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du METAS</title>
        <uri>https://www.metas.ch/metas/fr/home/dok/publikationen/berichte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Controlli in metrologia legale</title>
      <lead>L'anno scorso in occasione dei controlli per l’esecuzione della legge sulla metrologia sono stati testati e verificati circa 134'000 strumenti di misurazione, altri 936’000 sono stati monitorati statisticamente. Nei controlli successivi l'attenzione era incentrata sui controlli di sistemi di cassa con bilancia annessa. Ulteriori dettagli in merito sono riportati nel rapporto annuale 2017 sull’esecuzione della legge sulla metrologia.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le indicazioni di quantità nel commercio e le misurazioni necessarie al servizio della sanità, della sicurezza pubblica e dell'ambiente devono essere corrette e affidabili, ed i consumatori devono poter fidarsi. Questa affidabilità è garantita dalle verificazioni e prove eseguite dalle autorità competenti, che controllano e verificano gli strumenti di misurazione impiegati nei settori sopra citati. Fanno parte di tali strumenti di misurazione ad esempio le bilance alimentari utilizzate nel commercio di dettaglio, i distributori di carburante ed i contatori d'elettricità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'alta vigilanza sull'esecuzione della legge sulla metrologia viene esercitata dall'Istituto federale di metrologia (METAS). Oltre al METAS nell'esecuzione sono coinvolte le autorità di vigilanza cantonali, gli uffici cantonali di verificazione ed i laboratori di verificazione autorizzati dal METAS. L'anno scorso queste istanze hanno controllato e verificato circa 134'000 strumenti di misurazione. Nel contesto del monitoraggio statistico sono stati inoltre controllati 936'000 contatori d'elettricità. Mediante controlli a campione è stato inoltre controllato se le indicazioni di quantità apposte sugli imballaggi preconfezionati erano corrette.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto annuale 2017 sull'esecuzione della legge sulla metrologia contiene informazioni dettagliate relative alle verificazioni, alle prove e agli altri controlli nel campo della metrologia effettuati in Svizzera e nel Principato del Liechtenstein.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Immissione sul mercato di sistemi di cassa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Oltre alle verificazioni, che devono essere effettuate ad intervalli regolari, nell'ambito della sorveglianza del mercato vengono eseguiti controlli incentrati su singoli punti chiave. Nell'anno in rassegna sono stati controllati dei tipi di distributori di carburante e in particolare l'immissione sul mercato di sistemi di cassa con bilancia annessa. Tali sistemi di cassa (chiamati anche sistemi POS) sono spesso in uso in negozi discount di alimentari e in ristoranti e mense. Le autorità esecutive cantonali hanno controllato la conformità ai requisiti per l'immissione sul mercato di 256 sistemi di cassa installati. Si è constatato che spesso i requisiti formali non sono soddisfatti. Per esempio, i documenti relativi all'immissione in commercio non erano disponibili per 177 tra i 256 sistemi di cassa controllati. Oppure, per 157 di loro, le informazioni apposte sulle targhe segnaletiche non erano complete. Tutti i distributori verificati di tali sistemi sono stati contattati e sono state indicate loro le basi giuridiche e segnalate le carenze nell'immissione sul mercato. Nell'ambito delle verificazioni successive periodiche le autorità esecutive cantonali potranno controllare se in futuro i requisiti saranno meglio soddisfatti.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Biedermann, Sorveglianza e controllo successivo, Istituto federale di metrologia METAS, T +41 58 387 01 11</contact>
      <link id="178331">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del METAS</title>
        <uri>https://www.metas.ch/metas/it/home/dok/publikationen/berichte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
