<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71046" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-06-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Modalitäten des elektronischen Zugangs zu Grundbuchdaten sollen angepasst werden</title>
      <lead>Das Parlament hat in der Wintersession 2017 eine Revision des Zivilgesetzbuches (ZGB) beschlossen. Im Zusammenhang mit dieser Revision hat sich gezeigt, dass im Bereich des elektronischen Zugangs zu den Grundbuchdaten Anpassungen nötig sind. An seiner Sitzung vom 8. Juni 2018 hat der Bundesrat die entsprechende Revision der Grundbuchverordnung (GBV) verabschiedet und in die Vernehmlassung geschickt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bezüglich des Zugangs zu Grundbuchdaten kann eine Zweiteilung vorgenommen werden: Zum einen ist dies die Einsichtnahme ohne Interessennachweis im Einzelfall, zum anderen die Einsichtnahme in jene Grundbuchdaten, die gestützt auf ein berechtigtes Interesse zugänglich sind. Dazu gehört auch der erweiterte Zugang im Abrufverfahren: Die Kantone können für gewisse Personen- respektive Berufsgruppen und Behörden vorsehen, dass ein Interesse zur Einsichtnahme generell vermutet wird. Die Einsichtnahme erfolgt in diesen Fällen mittels elektronischem Zugang im Abrufverfahren. Die geltende Regelung dieses Abrufverfahrens, insbesondere die bundesrechtliche Einschränkung des Zugangs zu Belegen auf Urkundspersonen, hat verschiedentlich Anlass zu Diskussionen gegeben und wird von einigen Kantonen als zu eng empfunden&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat schlägt deshalb in seinem Vorentwurf punktuelle Anpassungen in den Bestimmungen über die Modalitäten des Abrufverfahrens vor. Insbesondere sollen die Kantone auch den berechtigten Behörden und den Eigentümerinnen und Eigentümern den Zugang zu den Belegen im Abrufverfahren ermöglichen können. Zudem sollen sie das Abrufverfahren auch für die öffentlich zugänglichen Daten des Hauptbuchs anbieten können. Der Grundsatz, dass die Kantone entscheiden, ob sie das Abrufverfahren überhaupt anbieten wollen, bleibt von den Anpassungen unangetastet. Dies gilt auch für die Frage, welchen Zugriffsberechtigten das Verfahren offenstehen soll. Mit seinen Vorschlägen setzt der Bundesrat zugleich die Motion 15.3323 Egloff «Einsichtsrecht betreffend Grundbuchabfragen via Terravis» um.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich wird im Vorentwurf die statistische Datenerhebung durch das Bundesamt für Statistik explizit verankert.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Rahel Müller, Bundesamt für Justiz, T +41 58 465 00 79 Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement (EJPD)</contact>
      <link id="178462">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2018/2018-06-08.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-06-08 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelles modalités d'accès électronique au registre foncier</title>
      <lead>Lors de la session d'hiver 2017, le Parlement a adopté une révision du code civil. Celle-ci a révélé la nécessité de revoir les modalités d'accès aux données du registre foncier par voie électronique. Lors de sa séance du 8 juin 2018, le Conseil fédéral a approuvé un avant-projet de révision de l'ordonnance sur le registre foncier et ouvert la consultation. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;On distingue deux formes d'accès aux données du registre foncier : l'une ne nécessite pas de rendre vraisemblable un intérêt en l'espèce, l'autre requiert la preuve d'un intérêt légitime pour consulter certaines données. Cette seconde forme comprend l'accès étendu en ligne : les cantons peuvent présumer un intérêt général à la consultation pour certains groupes de personnes et certaines professions ou autorités. Les règles en vigueur pour cet accès en ligne, en particulier le fait que seules les personnes habilitées à dresser des actes authentiques puissent consulter les pièces justificatives, ont souvent donné lieu à des discussions, certains cantons les jugeant trop restrictives. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral propose quelques adaptations. Les cantons pourront à l'avenir permettre aux autorités habilitées et aux propriétaires d'immeubles d'accéder en ligne aux pièces justificatives. Ils auront de même la possibilité de donner un accès en ligne aux données du grand livre ouvertes au public. La révision n'affecte en rien leur compétence de déterminer s'ils veulent ou non permettre l'accès en ligne et si oui, à quels groupes de bénéficiaires. Les propositions du Conseil fédéral donnent par ailleurs suite à la motion 15.3323 Egloff « Données du registre foncier. Droit de consulter les enregistrements des requêtes effectuées sur le portail Terravis ». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, l'avant-projet règle la collecte de données du registre foncier par l'Office fédéral de la statistique. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Rahel Müller, Office fédéral de la justice, T +41 58 465 00 79 Département fédéral de justice et police (DFJP)</contact>
      <link id="178463">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2018/2018-06-08.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adeguamento delle modalità di accesso elettronico ai dati del registro fondiario</title>
      <lead>Nella sessione invernale 2017 il Parlamento ha deciso di rivedere il Codice civile (CC). Dalla revisione è emerso che occorre modificare l’accesso elettronico ai dati del registro fondiario. Nella seduta dell’8 giugno 2018 il Consiglio federale ha adottato e posto in consultazione la revisione dell’ordinanza sul registro fondiario (ORF). </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Concernente l’accesso ai dati del registro fondiario è possibile distinguere tra la consultazione dei dati senza far valere un interesse nel singolo caso e la consultazione fondata invece su un interesse legittimo. Ne fa parte anche l’accesso ampliato mediante procedura di richiamo dei dati. I Cantoni possono infatti prevedere che via sia una presunzione d’interesse alla consultazione per determinate persone e categorie professionali nonché per le autorità. In tale caso la consultazione avviene per accesso elettronico mediante procedura di richiamo dei dati. La normativa vigente sulla procedura menzionata, in particolare il fatto che la legge federale limiti l’accesso ai documenti giustificativi ai pubblici ufficiali, ha dato adito a discussioni ed è ritenuta troppo restrittiva da alcuni Cantoni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per tale motivo il Consiglio federale propone con l’avamprogetto di modificare puntualmente le disposizioni sulle modalità della procedura di richiamo dei dati. I Cantoni devono avere la possibilità di consentire l’accesso ai documenti giustificativi mediante procedura di richiamo dei dati anche alle autorità aventi diritto nonché ai proprietari di fondi e di offrire la procedura di richiamo anche per i dati accessibili al pubblico del libro mastro. Le modifiche proposte lasciano tuttavia impregiudicato il principio secondo cui spetta ai Cantoni decidere se e a quali aventi diritto intendono concedere la procedura di richiamo dei dati. Con le proposte il Consiglio federale adempie la mozione 15.3323 Egloff «Diritto di consultare via Terravis i verbali eGris». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, l’avamprogetto sancisce esplicitamente la rilevazione dei dati statistici da parte dell’Ufficio federale di statistica.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Rahel Müller, Ufficio federale di giustizia, T +41 58 465 00 79</contact>
      <link id="178464">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2018/2018-06-08.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="31" org-id="403">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration</name>
        <name lang="it">E-Government</name>
        <name lang="en">E-Government</name>
      </keyword>
      <keyword id="50" org-id="403">
        <name lang="de">Grundbuch- und Bodenrecht</name>
        <name lang="fr">Droit du registre foncier et droit foncier</name>
        <name lang="it">Registro fondiario e diritto fondiario</name>
        <name lang="en">Land register and real estate law</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
