<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71152" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-06-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Heiratsstrafe: Fehler bei der Bezifferung der Anzahl Zweiverdienerehepaare entdeckt und behoben</title>
      <lead>Von der Heiratsstrafe sind erheblich mehr Zweiverdienerehepaare betroffen als die Eidgenössische Steuerverwaltung bisher beziffert hat. Nicht berücksichtigt wurden bisher Zweiverdienerehepaare mit Kindern. Die Schätzung der finanziellen Auswirkungen in der Botschaft vom 21. März 2018 zur Änderung des Bundesgesetzes über die direkte Bundessteuer (Ausgewogene Paar- und Familienbesteuerung, 18.034) bleibt hingegen gleich. Darüber wurde der Bundesrat an seiner Sitzung vom 15. Juni 2018 informiert. Zudem hat Bundesrat Ueli Maurer eine externe Überprüfung angeordnet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gemäss den korrigierten Schätzungen sind rund 454‘000 Zweiverdienerehepaare von der steuerlichen Heiratsstrafe betroffen. Laut der bisherigen Schätzung der Eidgenössischen Steuerverwaltung (ESTV) waren es rund 80‘000 Zweiverdienerehepaare. In dieser Schätzung fehlten jedoch Zweiverdienerehepaare mit Kindern. Damit alle Zahlen auf den gleichen statistischen Grundlagen (Referenzjahr 2013) beruhen, hat die ESTV auch die Schätzung zu den betroffenen kinderlosen Zweiverdienerehepaaren aktualisiert. Danach sind neu 148‘000 Ehepaare betroffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiterhin gültig bleibt die Schätzung zur Anzahl der betroffenen Rentnerehepaare. Rund 250‘000 Rentnerehepaare sind von der Heiratsstrafe betroffen. Somit sind insgesamt rund 704‘000 Ehepaare betroffen. In der Botschaft zum Bundesgesetz über die Beseitigung der Heiratsstrafe wurde diese Zahl mit 330‘000 beziffert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei der Schätzung der finanziellen Auswirkungen des Reformvorschlags des Bundesrats (jährliche Mindereinnahmen von 1.15 Milliarden Franken bei der direkten Bundessteuer) wurden die Zweiverdienerehepaare mit Kindern hingegen berücksichtigt. Die Schätzung der finanziellen Auswirkungen der Reform ist somit weiterhin korrekt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Ueli Maurer hat eine externe Überprüfung der Schätzmethoden und des vorhandenen statistischen Materials der ESTV angeordnet. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Roland Meier, Mediensprecher EFD Tel. 058 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch Joel Weibel, Spezialist Kommunikation, Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV Tel. 058 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pénalisation du mariage: rectification d'une erreur dans l'estimation du nombre des couples mariés à deux revenus</title>
      <lead>Le nombre des couples mariés à deux revenus concernés par la pénalisation fiscale du mariage est nettement plus élevé que ce qu'avait estimé l'Administration fédérale des contributions (AFC). Dans ses calculs, l'AFC n'avait pas tenu compte des couples mariés à deux revenus avec enfants. Toutefois, l'estimation des conséquences financières présentée dans le message du 21 mars 2018 relatif à la modification de la loi fédérale sur l'impôt fédéral direct (Imposition équilibrée des couples et de la famille; 18.034) reste inchangée. Le Conseil fédéral en a été informé lors sa séance du 15 juin 2018. Le conseiller fédéral Ueli Maurer a ordonné un examen externe. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Selon les estimations corrigées, quelque 454 000 couples mariés à deux revenus sont concernés par la pénalisation fiscale du mariage. L'AFC avait estimé ce nombre à environ 80 000, mais n'avait pas tenu compte des couples mariés à deux revenus avec enfants. Afin de garantir que toutes les estimations reposent sur les mêmes bases statistiques (année de référence 2013), l'AFC a également mis à jour l'estimation du nombre des couples mariés à deux revenus sans enfant. Ce groupe compte désormais 148 000 couples. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'estimation du nombre des couples de rentiers mariés concernés par cette pénalisation reste valable. Il est question, en l'occurrence, de quelque 250 000 couples. Au total, ce sont donc environ 704 000 couples mariés qui sont pénalisés sur le plan fiscal. Ce nombre avait été estimé à 330 000 dans le message sur l'élimination de la pénalisation du mariage. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;S'agissant de l'estimation des conséquences financières du projet de réforme du Conseil fédéral, les couples mariés à deux revenus avec enfants avaient été pris en compte. Cette estimation est donc correcte. Elle prévoit une diminution annuelle des recettes fiscales de l'ordre de 1,15 milliard de francs dans le cadre de l'impôt fédéral direct. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral Ueli Maurer a ordonné un examen externe des méthodes d'estimation et du matériel statistique de l'AFC. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Roland Meier, porte-parole du DFF n° tél. +41 58 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch Joel Weibel, spécialiste en communication, Administration fédérale des contributions AFC n° tél. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Penalizzazione fiscale del matrimonio: individuato e corretto un errore riguardante il numero di coppie sposate con doppio reddito</title>
      <lead>Le coppie sposate con doppio reddito interessate dalla penalizzazione fiscale sono molto più numerose di quanto stimato finora dall’Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC). Infatti non si era tenuto conto delle coppie sposate con doppio reddito con figli. Per contro, la stima delle ripercussioni finanziarie espressa nel messaggio del 21 marzo 2018 concernente la modifica della legge federale sull’imposta federale diretta (Equità dell’imposizione delle coppie e delle famiglie; 18.034) rimane valida. Il Consiglio federale ne è stato informato in occasione della sua seduta del 15 giugno 2018. Il consigliere federale Ueli Maurer ha inoltre disposto una verifica esterna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Secondo le stime rivedute, sono circa 454 000 le coppie sposate con doppio reddito interessate dalla penalizzazione fiscale. Stando alle precedenti stime dell’AFC, il loro numero ammontava a circa 80 000. Questa stima non includeva tuttavia le coppie sposate con doppio reddito e con figli. Affinché tutti i dati poggino su basi statistiche uniformi (anno di riferimento 2013), l’AFC ha quindi aggiornato anche la stima relativa al numero di coppie sposate con doppio reddito senza figli. Le coppie sposate interessate sono quindi 148 000.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Rimane valida la stima relativa al numero di coppie di coniugi pensionati. Circa 250 000 coppie di coniugi pensionati sono interessate dalla penalizzazione fiscale. Quindi, nel complesso la questione riguarda circa 704 000 coppie sposate. Nel succitato messaggio concernente la legge federale volta a eliminare la penalizzazione del matrimonio questa cifra è stata quantificata a 330 000.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Per contro, la stima delle ripercussioni finanziarie della proposta di riforma del Consiglio federale (minori entrate annue di 1,15 miliardi di franchi in ambito di imposta federale diretta) includeva le coppie sposate con doppio reddito con figli. La stima delle ripercussioni finanziarie rimane pertanto corretta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Il consigliere federale Ueli Maurer ha disposto una verifica esterna per appurare i metodi di stima applicati e i dati statistici esistenti presso l’AFC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, portavoce DFF Tel. 058 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch Joel Weibel, specialista Comunicazione, Amministrazione federale delle contribuzioni AFC Tel. 058 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="6" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct Federal Tax</name>
      </offer>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="151" org-id="605">
        <name lang="de">Ehe- und Familienbesteuerung</name>
        <name lang="fr">Imposition du couple et de la famille</name>
        <name lang="it">Imposizione dei coniugi e della famiglia</name>
        <name lang="en">Taxation of married couples and families</name>
      </keyword>
      <keyword id="152" org-id="605">
        <name lang="de">Steuerharmonisierung (Schweiz)</name>
        <name lang="fr">Harmonisation fiscale (Suisse)</name>
        <name lang="it">Armonizzazione delle imposte (Svizzera)</name>
        <name lang="en">Tax harmonisation (Switzerland)</name>
      </keyword>
      <keyword id="136" org-id="605">
        <name lang="de">Steuersystem</name>
        <name lang="fr">Système fiscal</name>
        <name lang="it">Sistema fiscale</name>
        <name lang="en">Tax system</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
