<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71161" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-06-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kriegsmaterialverordnung wird angepasst</title>
      <lead>In der Schweiz soll eine an die Bedürfnisse der Landesverteidigung angepasste industrielle Kapazität auch in Zukunft sichergestellt werden. Deshalb hat der Bundesrat am15. Juni 2018 eine Aussprache über die Rahmenbedingungen für den Transfer von Kriegsmaterial geführt, denen bei der Aufrechterhaltung der massgeblichen Industriebasis eine zentrale Rolle zukommt. In einem Richtungsentscheid hat der Bundesrat festgelegt, dass die Bewilligungskriterien in der Kriegsmaterialverordnung angepasst werden sollen. Einerseits soll es in Zukunft möglich sein, unter gewissen Umständen Kriegsmaterialausfuhren nach Ländern, die in einen internen bewaffneten Konflikt verwickelt sind, zu bewilligen. Andererseits soll die Aufrechterhaltung der Industriebasis als eigenständiges Kriterium im Bewilligungsverfahren berücksichtigt werden können. Der Bundesrat hat das WBF beauftragt, ihm einen entsprechenden Antrag für eine Verordnungsanpassung vorzulegen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Über eine eigene industrielle Basis in der Sicherheits- und Wehrtechnik zu verfügen, ist für die Glaubwürdigkeit der Sicherheitspolitik eines kleinen, neutralen Landes auch in einer zunehmend globalisierten Welt weiterhin zentral. Entsprechend verpflichtet das Kriegsmaterialgesetz die Schweiz zur Aufrechterhaltung einer an die Bedürfnisse der Landesverteidigung angepassten industriellen Kapazität unter Erfüllung der internationalen Verpflichtungen der Schweiz sowie unter Wahrung ihrer aussenpolitischen Grundsätze. Zur Gewährleistung dieses Ziels müssen die Rahmenbedingungen der Ausfuhrpolitik für Kriegsmaterial regelmässig überprüft werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die schweizerische Wehrtechnikindustrie hat gegenüber der Sicherheitspolitischen Kommission des Ständerats dargelegt, dass die allgemeine wirtschaftliche Situation in der Branche angespannt und die sicherheitsrelevante Technologie- und Industriebasis der Schweiz gefährdet ist. Der Bundesrat nimmt diese Hinweise ernst. Die Schweiz verfügt heute über eine vergleichsweise starke industrielle Basis, die jedoch einem stetig zunehmenden internationalen Standortwettbewerb ausgesetzt ist. Einmal verlorene industrielle Kapazitäten sind nur schwer wieder aufbaubar. Wegen des beschränkten und tendenziell eher abnehmenden nationalen Absatzmarktes für Kriegsmaterial ist die hiesige Sicherheits- und Wehrtechnikindustrie auf Exporte ins Ausland angewiesen. Aber auch die schweizerischen Kriegsmaterialexporte sind seit mehreren Jahren mehr oder weniger konstant rückläufig. Die im Vergleich zu anderen europäischen Ländern restriktive Schweizer Exportbewilligungspraxis nimmt diesbezüglich eine zentrale Rolle ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Anpassung der Bewilligungskriterien der KMV &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit der Anpassung der Kriegsmaterialverordnung (KMV) Ende 2014 verbleibt Artikel 5 Absatz 2 Buchstabe a als einziges Ablehnungskriterium ohne Differenzierungsmöglichkeit. Gemäss dieser Bestimmung sind Kriegsmaterialausfuhren abzulehnen, wenn das Bestimmungsland u.a. in einen internen bewaffneten Konflikt verwickelt ist. Eine Unterscheidung nach der Art des Kriegsmaterials und in Bezug auf den spezifischen Endempfänger ist nicht möglich. Eine solche Differenzierungsmöglichkeit würde Bundesrat und Verwaltung eine nuanciertere Beurteilung von Kriegsmaterialexporten unter Wahrung der internationalen Verpflichtungen der Schweiz sowie ihrer aussenpolitischen Grundsätze ermöglichen und zur Aufrechterhaltung der relevanten industriellen Kapazität beitragen. Vor diesem Hintergrund hat der Bundesrat beschlossen, die Bewilligungskriterien in Artikel 5 KMV zu präzisieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Lieferung von Kriegsmaterial an Endbestimmungsländer, welche in einen internen bewaffneten Konflikt verwickelt sind, soll weiterhin grundsätzlich abgelehnt werden. Im Einzelfall soll neu eine Ausfuhrbewilligung erteilt werden können, wenn kein Grund zur Annahme besteht, dass das auszuführende Kriegsmaterial im internen bewaffneten Konflikt eingesetzt wird. Auf klassische Bürgerkriegsländer wie derzeit Jemen oder Syrien würde die Ausnahmeregelung keine Anwendung finden. Mit dieser Präzisierung ist die Schweiz immer noch strenger als dies der Gemeinsame Standpunkt[1] der EU-Mitgliedstaaten vorsieht. Dieser verlangt eine Verweigerung einer Ausfuhrgenehmigung lediglich für Rüstungsgüter, die im Endbestimmungsland bewaffnete Konflikte auslösen, verlängern oder bestehende Spannungen oder Konflikte verschärfen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich soll der in Artikel 1 Kriegsmaterialgesetz (KMG) verankerten Aufrechterhaltung einer auf die Bedürfnisse der Landesverteidigung ausgerichteten industriellen Kapazität auch bei der Beurteilung von konkreten Geschäften genügend Rechnung getragen werden können. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Anpassungen sind mit den völkerrechtlichen Verpflichtungen der Schweiz vereinbar – insbesondere dem Neutralitätsrecht sowie dem internationalen Vertrag über den Waffenhandel. Sie ermöglichen weiterhin die Wahrung der aussenpolitischen Grundsätze der Schweiz. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erhöhung der Gültigkeitsdauer von Ein-, Aus- und Durchfuhrbewilligungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Anpassung der KMV wird zum Anlass genommen, die Gültigkeitsdauer von Einzelbewilligungen analog der Güterkontrollgesetzgebung von einem auf zwei Jahre zu erhöhen. Sie sollen um ein Jahr verlängert werden können (bisher sechs Monate). Damit kann den realen Bedürfnissen der Industrie besser Rechnung getragen werden. Gestützt auf Artikel 19 KMG können Bewilligungen im Bedarfsfall suspendiert oder widerrufen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das WBF wurde vom Bundesrat beauftragt, ihm unter Einbezug des EDA, des VBS und des Bundesamtes für Justiz einen Antrag für eine Anpassung der KMV zu unterbreiten. &lt;/p&gt;[1] Gemeinsamer Standpunkt 2008/944/GASP des Rates vom 8. Dezember 2008 betreffend gemeinsame Regeln für die Kontrolle der Ausfuhr von Militärtechnologie und Militärgütern. </text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Stv. Leiter Kommunikation und Mediensprecher SECO +41 58 462 40 20; fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’ordonnance sur le matériel de guerre sera adaptée</title>
      <lead>La Suisse doit garantir le maintien d’une capacité industrielle adaptée aux besoins de sa défense. Le 15 juin 2018, le Conseil fédéral a mené une discussion sur les conditions-cadre régissant le transfert de matériel de guerre, qui joue un rôle essentiel dans la préservation de la base industrielle adaptée pour la sécurité du pays. Dans une décision de principe, il a souligné la nécessité d’adapter les critères d’autorisation figurant dans l’ordonnance sur le matériel de guerre. D’une part, il veut prévoir la possibilité d’autoriser, sous certaines conditions, des exportations de matériel de guerre vers des pays impliqués dans un conflit armé interne. D’autre part, la préservation de la base industrielle devra pouvoir être prise en considération en tant que critère autonome dans la procédure d’autorisation. Le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) de lui présenter une proposition en vue de modifier l’ordonnance en ce sens.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Disposer de sa propre base industrielle dans les techniques de sécurité et de défense demeure essentiel à la crédibilité de la politique de sécurité d’un petit pays neutre, même dans un monde de plus en plus globalisé. C’est dans cet esprit que la loi fédérale sur le matériel de guerre vise le maintien en Suisse d’une capacité industrielle adaptée aux besoins de sa défense, dans le respect des obligations internationales et des principes de la politique étrangère de notre pays. Afin de remplir ce but, il est nécessaire de réexaminer régulièrement les conditions-cadre régissant notre politique en matière d’exportation de matériel de guerre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’industrie suisse de l’armement a fait savoir à la Commission de la politique de sécurité du Conseil des États que la situation économique de la branche était tendue au point de mettre en danger la base technologique et industrielle adaptée pour la sécurité du pays. Le Conseil fédéral prend très au sérieux ces remarques. La Suisse dispose aujourd’hui d’une solide base industrielle en comparaison internationale, mais celle-ci est exposée à la concurrence de plus en plus féroce qui s’exerce entre places économiques. Or il est très difficile de reconstituer, une fois perdues, les capacités industrielles d’un pays. Comme le marché national du matériel de guerre est limité et qu’il affiche une tendance plutôt à la baisse, l’industrie des techniques de sécurité et de défense est tributaire des exportations. Par ailleurs, les exportations suisses de matériel de guerre accusent un recul plus ou moins constant depuis plusieurs années. À noter que la pratique restrictive de la Suisse en matière d’autorisation d’exportation en regard d’autres pays européens y est pour beaucoup. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Adaptation des critères d’autorisation de l’OMG&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis l’adaptation, fin 2014, de l’ordonnance sur le matériel de guerre (OMG ; RS &lt;i&gt;514.511&lt;/i&gt;), l’art. 5, al. 2, let. a, demeure le seul critère de refus qui ne permet aucune nuance. En vertu de cette disposition, l’autorisation d’exporter du matériel de guerre est refusée notamment si le pays de destination est impliqué dans un conflit armé interne. Il n’est pas possible de faire une distinction selon le type de matériel de guerre et en fonction du destinataire final spécifique. Une telle possibilité permettrait au Conseil fédéral et à l’administration de procéder à une appréciation plus nuancée des exportations de matériel de guerre, tout en respectant les obligations internationales et les principes de la politique étrangère de la Suisse, et contribuerait au maintien d’une capacité industrielle adaptée. Ce constat a amené le Conseil fédéral à préciser les critères d’autorisation prévus à l’art. 5 OMG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La livraison de matériel de guerre à des pays de destination finale impliqués dans un conflit armé interne doit continuer en principe d’être refusée. C’est dans des cas particuliers qu’il devra désormais être possible d’accorder une autorisation d’exportation s’il n’y a aucune raison de penser que le matériel de guerre à exporter sera utilisé dans un conflit armé interne. La dérogation envisagée ne s’appliquerait pas à des pays rongés par la guerre civile, comme le Yémen ou la Syrie aujourd’hui. Même avec l’ajout de cette précision, le régime suisse reste plus strict que celui prévu par la position commune[1] des États membres de l’UE, qui prescrit un refus de l’autorisation d’exportation uniquement pour les équipements militaires susceptibles de provoquer ou de prolonger des conflits armés ou d’aggraver des tensions ou des conflits existants dans le pays de destination finale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, le maintien d’une capacité industrielle adaptée aux besoins de la défense nationale inscrit à l’art. 1 de la loi fédérale sur le matériel de guerre (LFMG ; RS &lt;i&gt;514.51&lt;/i&gt;) doit aussi pouvoir être pris suffisamment en considération lors de l’appréciation de transactions concrètes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces adaptations sont compatibles avec les obligations de droit international public de la Suisse, en particulier avec le droit de la neutralité et le Traité international sur le commerce des armes. Elles s’inscrivent aussi dans le respect des principes de la politique étrangère de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Augmentation de la durée de validité des autorisations d’importation, d’exportation et de transit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’adaptation de l’OMG offre l’occasion d’augmenter la durée de validité des autorisations spécifiques, qui passera ainsi de un à deux ans, à l’image de ce que prescrit la législation sur le contrôle des biens. Il devra être possible de prolonger d’un an la durée de ces autorisations – contre six mois aujourd’hui – afin de pouvoir mieux faire cas des besoins réels de l’industrie. Ces autorisations peuvent être au besoin suspendues ou révoquées en vertu de l’art. 19 LFMG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a chargé le DEFR de lui soumettre une proposition d’adaptation de l’OMG, avec le concours du Département fédéral des affaires étrangères, du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports et de l’Office fédéral de la justice. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] Position commune 2008/944/PESC du Conseil du 8 décembre 2008 définissant des règles communes régissant le contrôle des exportations de technologie et d’équipements militaires&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fabian Maienfisch, chef suppléant de la Communication et porte-parole du SECO, +41 58 462 40 20 fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Modifica dell’ordinanza sul materiale bellico</title>
      <lead>In Svizzera è necessario garantire anche in futuro una capacità industriale adeguata alle esigenze della difesa nazionale. Pertanto, il 15 giugno 2018 il Consiglio federale ha discusso sulle condizioni quadro per il trasferimento di materiale bellico ritenute essenziali per preservare una base industriale sufficiente. In una decisione di principio il Consiglio federale ha stabilito che i criteri di autorizzazione dell’ordinanza sul materiale bellico devono essere modificati. Da un lato bisogna mantenere la possibilità, a determinate condizioni, di esportare materiale bellico verso Paesi implicati in un conflitto armato interno, dall’altro il mantenimento della base industriale deve rimanere un criterio a sé stante della procedura di autorizzazione. Il Consiglio federale ha incaricato il DEFR di sottoporgli una proposta di modifica dell’ordinanza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Disporre di una propria base industriale nel campo della tecnica di difesa e di sicurezza è fondamentale per la credibilità della politica di sicurezza di un Paese piccolo e neutrale come il nostro, anche in un mondo sempre più globalizzato. Per questo l’ordinanza sul materiale bellico obbliga la Svizzera a mantenere una capacità industriale adeguata alle esigenze della sua difesa nazionale, nel rispetto degli obblighi internazionali e dei principi di politica estera. Per garantire il raggiungimento di questo obiettivo occorre controllare periodicamente le condizioni quadro della politica relativa all’esportazione di materiale bellico. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’industria svizzera della tecnica di difesa ha spiegato alla Commissione della politica di sicurezza del Consiglio degli Stati che la situazione economica del settore è difficile e che la base tecnologica e industriale rilevante per la sicurezza della Svizzera è a rischio. Il Consiglio federale prende atto di queste affermazioni con tutta la serietà del caso. Attualmente il nostro Paese dispone di un sistema industriale relativamente solido, che tuttavia risente sempre più della concorrenza internazionale. Le capacità industriali perse sono difficili da recuperare. Poiché il mercato di sbocco nazionale del materiale bellico è limitato e tende a restringersi, l’industria svizzera della tecnica di difesa e di sicurezza dipende dalle esportazioni. Negli ultimi anni, però, anche le esportazioni di materiale bellico dalla Svizzera hanno subìto un calo più o meno costante. La prassi di autorizzazione svizzera, più severa rispetto a quella di altri Paesi europei, svolge un ruolo determinante. &lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;Modifica dei criteri di autorizzazione della OMB&lt;/b&gt;&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Da quando è stata modificata l’ordinanza sul materiale bellico (OMB; RS &lt;i&gt;514.511&lt;/i&gt;) alla fine del 2014, l’unico criterio di rifiuto dell’autorizzazione che non prevede differenziazioni è quello contenuto nell’articolo 5 capoverso 2 lettera a. Secondo tale disposizione le esportazioni di materiale bellico devono essere rifiutate se il Paese di destinazione è implicato in un conflitto armato interno o internazionale. Non è quindi possibile fare una distinzione in base al tipo di materiale bellico e al destinatario finale. Questa distinzione permetterebbe al Consiglio federale e all’Amministrazione di valutare in maniera più flessibile le esportazioni di materiale bellico, sempre rispettando gli obblighi internazionali della Svizzera e i suoi principi di politica estera, e di mantenere una capacità industriale significativa. Per questi motivi il Consiglio federale ha deciso di specificare meglio i criteri di autorizzazione dell’articolo 5 OMB.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fornitura di materiale bellico a Paesi di destinazione implicati in conflitti armati interni continuerà, in linea di massima, ad essere rifiutata. Nei singoli casi potrà essere concessa un’autorizzazione all’esportazione se non vi è motivo di supporre che il materiale bellico esportato venga impiegato in un conflitto armato interno. La deroga prevista dalla Svizzera non verrebbe applicata ai Paesi dove sono in corso guerre civili conclamate, come la Siria o lo Yemen. Anche con questa precisazione la prassi svizzera è comunque più restrittiva di quella definita dagli Stati membri dell’UE nella loro posizione comune[1], secondo cui tali Stati rifiutano le licenze di esportazione di armamenti che provochino o prolunghino conflitti armati o aggravino tensioni o conflitti in corso nel Paese di destinazione finale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, anche in fase di valutazione di casi concreti, occorre tenere debitamente conto del principio sancito nell’articolo 1 della legge sul materiale bellico (LMB) ovvero del mantenimento di una capacità industriale adeguata alle esigenze della difesa nazionale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le modifiche proposte sono compatibili con gli obblighi internazionali della Svizzera, in particolare con il diritto di neutralità e con il trattato internazionale sul commercio delle armi. Inoltre, consentono di continuare a rispettare i principi di politica estera del nostro Paese. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Estensione della validità delle autorizzazioni d’importazione, d’esportazione e di transito&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La modifica dell’OMB rappresenta l’occasione per estendere la validità delle autorizzazioni specifiche da uno a due anni, analogamente alla legislazione sul controllo dei beni a duplice impiego. Inoltre, deve essere possibile una proroga di un anno anziché di sei mesi, come previsto finora. Queste modifiche consentirebbero di tenere conto delle reali esigenze dell’industria. Inoltre, in caso di necessità le autorizzazioni potrebbero essere sospese o revocate, come previsto dall’articolo 19 LMB.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha incaricato il DEFR di consultarsi con il DFAE, il DDPS e l’Ufficio federale di giustizia e di sottoporgli una proposta di modifica dell’OMB. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] Posizione comune 2008/944/PESC del Consiglio dell’8 dicembre 2008 che definisce norme comuni per il controllo delle esportazioni di tecnologia e attrezzature militari.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabian Maienfisch, Vicecapo Comunicazione e portavoce SECO +41 58 462 40 20; fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
