<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71211" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-06-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1074" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Hochschule für Berufsbildung EHB</name>
      <name lang="fr">Haute école fédérale en formation professionnelle HEFP</name>
      <name lang="it">Scuola universitaria federale per la formazione professionale SUFFP</name>
      <name lang="en">Swiss Federal University for Vocational Education and Training SFUVET</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EHB positioniert sich im schweizerischen Hochschulraum</title>
      <lead>Das Eidgenössische Hochschulinstitut für Berufsbildung (EHB) verstärkt seine Zusammenarbeit mit kantonalen Pädagogischen Hochschulen in Luzern und St. Gallen. Zudem strebt es selber die Akkreditierung als Pädagogische Hochschule an. Der Bundesrat hat am 20. Juni 2018 die Positionierung des EHB im Hochschul¬raum Schweiz zur Kenntnis genommen und das WBF mit der Erarbeitung eines Vernehmlassungsentwurfs für eine neue gesetzliche Grundlage des EHB beauftragt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das EHB ist das Kompetenzzentrum des Bundes für die Aus- und Weiterbildung von Berufsbildungsverantwortlichen, für die Berufsentwicklung, Berufsbildungsforschung sowie internationale Berufsbildungszusammenarbeit. Der Bundesrat hatte das WBF als Eigner des EHB Ende 2016 beauftragt, dessen Ausrichtung und Positionierung in der Hochschul­landschaft Schweiz zu klären und die gesetzlichen Grundlagen anzupassen. Nun hat der Bundesrat die Ergebnisse dieser Arbeiten zur Kenntnis genommen und über die weiteren Schritte entschieden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Westschweiz und im Tessin obliegt die Lehrerbildung für Berufsfachschulen, Berufsmaturität und höhere Fachschulen ganz dem EHB. In den drei Deutschschweizer Kantonen Luzern, St. Gallen und Zürich besteht hingegen eine Konkurrenzsituation zwischen EHB und kantonalen Pädagogischen Hochschulen (PH). Hier soll die Zusammenarbeit zwischen EHB und PH verstärkt werden, um Qualität und Effizienz der Angebote zu gewährleisten und Doppelspurigkeiten abzubauen. Dazu wurden in den letzten Wochen bilaterale Vereinbarungen abgeschlossen (Luzern, St. Gallen) bzw. sind in Arbeit (Zürich). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu klären ist weiter die Hochschultypologie, nach der das EHB gemäss dem seit 2015 geltenden Hochschulförderungs- und -koordinationsgesetz (HFKG) akkreditiert werden muss. Die Fokussierung des EHB auf die Aus- und Weiterbildung von Berufsbildungs-verantwortlichen sowie Berufsentwicklung und Berufsbildungsforschung legt eine Positionierung als Pädagogische Hochschule nahe. Der Hochschulrat der Schweizerischen Hochschulkonferenz (SHK) hat die Positionierung am 25. Mai 2018 zustimmend zur Kenntnis genommen. Das EHB wird bis Ende 2020 das entsprechende Akkreditierungsgesuch einreichen. Der Entscheid obliegt gemäss HFKG dem Schweizerischen Akkreditierungsrat. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Positionierung des EHB wird auch in der neuen Gesetzesgrundlage abgebildet werden. Wie für andere vergleichbare Institutionen des Bundes soll für das EHB eine Gesetzes­grundlage in Form eines eigenen Organisationserlasses geschaffen werden. Heute ist das EHB nur mit wenigen Artikeln im Berufsbildungsgesetz geregelt; alle weiteren Bestimmungen finden sich auf Verordnungsstufe, was weder dem Legalitätsprinzip der Bundesverfassung noch den Corporate-Governance-Standards des Bundes zu genügen vermag. Der Bundesrat hat das WBF mit der Erarbeitung eines Vernehmlassungsentwurfs bis Ende 2018 beauftragt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF, info@gs-wbf.admin.ch, Tel. +41 58 462 20 07 Kommunikation EHB, Bruno Chiarelli, bruno.chiarelli@ehb.swiss, Tel. +41 58 458 28 34</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’IFFP se positionne dans l’espace suisse des hautes écoles</title>
      <lead>L’Institut fédéral des hautes études en formation professionnelle (IFFP) renforce sa collaboration avec les hautes écoles pédagogiques de Lucerne et de Saint-Gall. Il vise en outre son accréditation en tant que haute école pédagogique. Le Conseil fédéral a pris acte le 20 juin 2018 du positionnement de l’IFFP dans l’espace suisse des hautes écoles et chargé le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche DEFR d’élaborer un projet de consultation portant sur une nouvelle base légale pour l’IFFP.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’IFFP est le centre de compétences de la Confédération pour la formation de base et la formation continue des responsables de la formation professionnelle ainsi que pour le développement des professions, la recherche en formation professionnelle et la coopération internationale en matière de formation professionnelle. En sa qualité de propriétaire de l’IFFP, le Conseil fédéral avait demandé au DEFR fin 2016 de clarifier l’orientation et le positionnement de cet institut dans l’espace suisse des hautes écoles et d’adapter les bases légales. Le Conseil fédéral a maintenant pris connaissance des résultats de ces travaux et déterminé la marche à suivre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse romande et au Tessin, la formation des enseignants des écoles professionnelles, de la maturité professionnelle et des écoles supérieures est du ressort exclusif de l’IFFP. Dans les cantons de Lucerne, de Saint-Gall et de Zurich, l’IFFP est au contraire en concurrence avec les hautes écoles pédagogiques (HEP) cantonales. Il s’agit dès lors de renforcer la coopération entre l’IFFP et les HEP, afin de garantir la qualité et l’efficacité de l’offre et de réduire les redondances. Des conventions bilatérales ont été signées à cet effet ces dernières semaines (Lucerne et Saint-Gall) ou sont en préparation (Zurich).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il fallait en outre clarifier la typologie des hautes écoles selon laquelle l’IFFP devra se faire accréditer conformément à la loi fédérale sur l’encouragement et la coordination des hautes écoles (LEHE) en vigueur depuis 2015. La concentration de l’IFFP sur la formation de base et la formation continue des enseignants de la formation professionnelle ainsi que sur le développement des professions et la recherche sur la formation professionnelle rend judicieux son positionnement en tant que haute école pédagogique. Le Conseil des hautes écoles de la Conférence suisse des hautes écoles (CSHE) a pris connaissance du nouveau positionnement de l’IFFP et l’a approuvé le 25 mai 2018. L’IFFP déposera sa demande d’accréditation d’ici fin 2020. Selon la LEHE, la décision à ce sujet revient au Conseil suisse d’accréditation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le positionnement de l’IFFP sera aussi intégré dans la nouvelle base légale. Comme c’est le cas pour d’autres institutions comparables de la Confédération, il faut créer une base légale pour cet institut sous la forme d’une loi d’organisation. Actuellement, seul un nombre restreint d’articles de la loi fédérale sur la formation professionnelle concernent directement l’IFFP; quelques autres dispositions se trouvent dans l’ordonnance y relative, une situation insatisfaisante au regard du principe de la légalité et aux standards de gouvernement d’entreprise. Le Conseil fédéral a chargé le DEFR d’élaborer un projet de consultation d’ici à fin 2018.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR, info@gs-wbf.admin.ch, tél. +41 58 462 20 07 Communication IFFP, Bruno Chiarelli, bruno.chiarelli@ehb.swiss, tél. +41 58 458 28 34</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lo IUFFP definisce il suo ruolo nel panorama universitario svizzero</title>
      <lead>L’Istituto universitario federale per la formazione professionale (IUFFP) rafforza la sua collaborazione con le alte scuole pedagogiche di Lucerna e San Gallo e ambisce all’accreditamento quale alta scuola pedagogica. Il 20 giugno 2018 il Consiglio federale ha preso conoscenza del ruolo che lo IUFFP vuole assumere nel panorama universitario svizzero e incaricato il DEFR di elaborare un progetto per una nuova base legale da porre in consultazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lo IUFFP è il centro di competenza della Confederazione per la formazione e la formazione continua dei responsabili della formazione professionale, lo sviluppo delle professioni, nonché la ricerca e la cooperazione internazionale nell’ambito della formazione professionale. Alla fine del 2016, per conto della Confederazione ‒ proprietaria dello IUFFP ‒ il Consiglio federale aveva incaricato il DEFR di precisarne l’orientamento e il ruolo nel panorama universitario svizzero e adeguarne di conseguenza le basi legali. Il Consiglio federale ora ha preso conoscenza dei risultati a cui è giunto il DEFR e deciso in merito alle tappe successive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Romandia e in Ticino la formazione degli insegnanti delle scuole professionali, delle scuole per il conseguimento della maturità professionale e delle scuole specializzate superiori spetta interamente allo IUFFP. In tre Cantoni della Svizzera tedesca ‒ Lucerna, San Gallo e Zurigo ‒ lo IUFFP è in concorrenza con le alte scuole pedagogiche cantonali. Si tratta perciò di migliorare la collaborazione tra questi istituti, per garantire la qualità e l’efficienza delle offerte formative ed eliminare i doppioni. Nelle scorse settimane a questo scopo nei Cantoni di Lucerna e San Gallo si sono svolte trattative bilaterali, che sono invece ancora in corso a Zurigo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, per poter accreditare lo IUFFP – secondo la legge federale sulla promozione e sul coordinamento del settore universitario svizzero (LPSU), in vigore dal 2015 – occorre stabilire a quale tipologia di scuola universitaria appartenga. Considerate le sue priorità operative (formazione e formazione continua dei responsabili della formazione professionale nonché sviluppo delle professioni e ricerca sulla formazione professionale) il suo ruolo è affine a quello delle alte scuole pedagogiche. Questa posizione è condivisa dal Consiglio della Conferenza svizzera delle scuole universitarie (CSSU), che il 25 maggio 2018 si è espresso a tale riguardo. Entro la fine del 2020, lo IUFFP presenterà una domanda di accreditamento quale alta scuola pedagogica. Secondo la LPSU la decisione spetta al Consiglio svizzero di accreditamento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il ruolo dello IUFFP viene definito anche mediante una nuova base legale. Come per altri organi simili della Confederazione, è necessario elaborare uno specifico atto normativo che ne disciplini l’organizzazione. Attualmente soltanto alcuni articoli della legge sulla formazione professionale riguardano lo IUFFP; tutte le altre disposizioni pertinenti sono contenute in ordinanze. Ciò non è sufficiente per adempiere al principio costituzionale di legalità né agli standard della Confederazione in materia di governo d’impresa. Il Consiglio federale ha incaricato il DEFR di elaborare entro la fine del 2018 un progetto da porre in consultazione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR, info@gs-wbf.admin.ch, tel. +41 58 462 20 07 Comunicazione IUFFP, Bruno Chiarelli, bruno.chiarelli@ehb.swiss, Tel. +41 58 458 28 34</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
