<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71271" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-06-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Startschuss für den Bau des neuen Asylzentrums in Zürich</title>
      <lead>Die Bauarbeiten für das neue Asylzentrum auf dem Duttweilerareal in der Stadt Zürich haben begonnen. Bundesrätin Simonetta Sommaruga, der Zürcher Sicherheitsdirektor Mario Fehr und Stadtpräsidentin Corine Mauch nahmen am Montag, 25. Juni 2018, den Spatenstich vor. Das Zentrum mit 360 Unterbringungs- und 30 Arbeitsplätzen soll im Herbst 2019 eröffnet werden. In Zürich werden die neuen, beschleunigten Verfahren bereits seit 2014 als Pilotprojekt erfolgreich umgesetzt. Ab Frühling 2019 gilt das neue Asylgesetz in der ganzen Schweiz.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gebaut wird das Asylzentrum an der Duttweilerstrasse von der Stadt Zürich, der Bund wird es nach der Fertigstellung für maximal 25 Jahre mieten. Den Kredit für das Bauprojekt haben die Stimmberechtigten der Stadt Zürich im September 2017 mit rund 70 Prozent Ja-Stimmen genehmigt. Bundesrätin Simonetta Sommaruga dankte den Behörden und der Bevölkerung von Kanton und Stadt Zürich für die Vorreiterrolle und ihr Engagement bei der Beschleunigung der Asylverfahren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Eröffnung des Asylzentrums auf dem Duttweilerareal ist im Herbst 2019 geplant. Es wird das bisher genutzte Zentrum Juch ersetzen. Die dortigen Barackenunterkünfte müssen dem in Zürich-Altstetten geplanten Eishockeystadion weichen. Die meisten Büros des Staatssekretariats für Migration und der Rechtsvertretung für die Bearbeitung der Asylgesuche verbleiben an der Förrlibuckstrasse 110 in unmittelbarer Nachbarschaft zum neuen Zentrum.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bund und Kantone bereiten sich auf die beschleunigten Verfahren vor &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das neue Asylgesetz wird am 1. März 2019 in Kraft treten. Ab diesem Zeitpunkt werden die Asylverfahren deutlich rascher und dennoch rechtsstaatlich korrekt bearbeitet. Künftig soll es möglich sein, die meisten Gesuche innerhalb von 140 Tagen in den Asylzentren des Bundes rechtskräftig abzuschliessen. Das Staatssekretariat für Migration SEM wird dafür rund 5000 Unterbringungsplätze in sechs Asylregionen bereitstellen. Die Asylregion Zürich wird über drei Bundeszentren verfügen. Das Zentrum in der Stadt Zürich wird durch zwei weitere Zentren in Embrach und Rümlang ergänzt, in denen sich vor allem Asylsuchende aufhalten werden, deren Gesuch abgelehnt wurde oder die unter das Dublin-Abkommen fallen, weil sie bereits in einem anderen europäischen Staat ein Asylgesuch gestellt haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;Kürzere Verfahrensdauer und Beschwerdequote im Testbetrieb&lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Der Bund führt die neuen Asylverfahren in der Stadt Zürich bereits seit 2014 im Rahmen eines Pilotprojektes durch. Im Testbetrieb konnte die Verfahrensdauer um mehr als einen Drittel gesenkt werden, und die Beschwerdequote sank ebenfalls um einen Drittel. Zudem verliessen drei Mal mehr Asylsuchende freiwillig die Schweiz als zuvor.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Bach, Leiter Information und Kommunikation SEM, T +41 58 469 07 99 Heike Isselhorst, Leiterin Kommunikation, Sozialdepartement der Stadt Zürich, T +41 44 412 61 55</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lancement des travaux de construction du nouveau centre pour requérants d’asile à Zurich</title>
      <lead>Les travaux de construction du nouveau centre pour requérants d’asile ont débuté sur le site du Duttweiler-Areal en ville de Zurich. La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga, le responsable de la Direction de la sécurité du canton de Zurich Mario Fehr et la maire de Zurich Corine Mauch en ont donné le premier coup de pioche symbolique le lundi 25 juin 2018. Le centre, qui doit ouvrir à l’automne 2019, comptera 360 places d’hébergement et 30 postes de travail. Depuis 2014, les nouvelles procédures d’asile accélérées sont mises en œuvre avec succès à Zurich dans le cadre d’un projet pilote. La nouvelle loi sur l’asile sera appliquée dans toute la Suisse à partir du printemps 2019.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le centre pour requérants d’asile verra le jour à la Duttweilerstrasse située sur le territoire communal de Zurich ; il sera ensuite loué par la Confédération pour un maximum de 25 ans. En septembre 2017, les électeurs de la ville de Zurich ont approuvé à près de 70 % le crédit de construction. La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a remercié les autorités et la population du canton et de la ville de Zurich pour leur rôle de pionnier et pour leur engagement en faveur de l’accélération des procédures d’asile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le centre pour requérants d’asile du Duttweiler-Areal doit ouvrir à l’automne 2019. Il remplacera l’actuel centre de Juch. Les logements en caserne qui s’y trouvent doivent en effet céder la place au stade de hockey sur glace prévu à Zurich-Altstetten. La plupart des bureaux occupés par le Secrétariat d’État aux migrations (SEM) et les représentants juridiques pour traiter les demandes d’asile resteront à la Förrlibuckstrasse 110, à proximité immédiate du nouveau centre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Confédération et les cantons se préparent en vue des procédures accélérées&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle loi sur l’asile entrera en vigueur le 1er mars 2019. À partir de cette date, les procédures d’asile devront être menées nettement plus rapidement tout en respectant les principes de l’État de droit. La plupart des demandes d’asile devront alors aboutir à une décision entrée en force dans un délai maximal de 140 jours dans les centres fédéraux pour requérants d’asile. À cette fin, le SEM mettra à disposition près de 5000 places d’hébergement dans six régions procédurales. La région de Zurich disposera de trois centres fédéraux : celui de Zurich ainsi que ceux d’Embrach et de Rümlang, qui abriteront essentiellement des requérants dont la demande d’asile a été rejetée ou qui relèvent de l’accord de Dublin parce qu’ils ont déjà déposé une demande dans un autre État européen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des procédures plus courtes et un taux de recours plus faible en phase de test&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La Confédération applique déjà les nouvelles procédures dans la ville de Zurich depuis 2014 dans le cadre d’un projet pilote. Cette phase de test a permis de réduire la durée des procédures de plus d’un tiers et le taux de recours d’un tiers également. Qui plus est, les requérants d’asile y sont trois fois plus nombreux qu’avant la phase de test à quitter volontairement la Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Bach, responsable Information et communication SEM, T +41 58 469 07 99 Heike Isselhorst, responsable Communication, Département des affaires sociales de la Ville de Zurich, T +41 44 412 61 55</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inizio dei lavori di costruzione del nuovo centro d’asilo a Zurigo</title>
      <lead>Hanno preso il via i lavori di costruzione del nuovo centro per richiedenti l’asilo sull’area Duttweiler di Zurigo. Lunedì 25 giugno 2018 la consigliera federale Simonetta Sommaruga, il direttore del dicastero della sicurezza del Canton Zurigo Mario Fehr e il sindaco di Zurigo Corine Mauch hanno dato il primo colpo di piccone. Il centro, dotato di 360 posti letto e 30 posti in ufficio, aprirà le porte nell’autunno 2019. A Zurigo le nuove procedure velocizzate vengono svolte con successo già dal 2014 nel quadro di un progetto pilota. Dalla primavera 2019 la nuova legge sull’asilo sarà valevole per tutta la Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Il nuovo centro per l’asilo alla Duttweilerstrasse sarà proprietà della città di Zurigo. La Confederazione intende affittarlo per un massimo di 25 anni. Il credito per il progetto di costruzione è stato approvato in votazione popolare nel settembre 2017 con circa il 70 per cento dei voti. La consigliera federale Simonetta Sommaruga ha ringraziato le autorità e la popolazione del Cantone e della città di Zurigo per il loro ruolo pionieristico e per l’impegno profuso a favore della velocizzazione delle procedure d’asilo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il nuovo centro dovrebbe aprire le porte nell’autunno 2019. Sostituirà l’attuale centro Joch. I baraccamenti che accolgono gli alloggi per i richiedenti l’asilo dovranno far posto allo stadio di hockey su ghiaccio progettato a Zurigo-Altstetten. La maggior parte degli uffici a disposizione della Segreteria di Stato della migrazione (SEM) e dei rappresentanti legali per il trattamento delle domande d’asilo rimarrà alla Förrlibuckstrasse 110, nelle immediate vicinanze del nuovo centro.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La Confederazione e i Cantoni si preparano alle procedure velocizzate&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La nuova legge sull’asilo entrerà in vigore il 1° marzo 2019. Da quella data le procedure d’asilo saranno espletate in modo nettamente più celere pur nel rispetto dei principi dello Stato di diritto. In futuro la maggior parte delle procedure d’asilo potrà essere portata a termine con decisione passata in giudicato entro 140 giorni presso i centri della Confederazione. A tal fine la SEM allestirà circa 5000 posti di alloggio in sei regioni procedurali. La regione procedurale di Zurigo sarà dotata di tre centri federali d’asilo: quello sito nella città di Zurigo e altri due centri a Embrach e Rümlang che accoglieranno principalmente richiedenti l’asilo la cui domanda sarà stata respinta e richiedenti sottostanti all’accordo di Dublino per aver chiesto precedentemente asilo in un altro Stato europeo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Durata delle procedure e percentuale di ricorsi durante la fase di test&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Zurigo la Confederazione applica le nuove procedure d’asilo sin dal 2014 nel quadro di un progetto pilota. Durante questa fase di test la durata delle procedure è stata ridotta di oltre un terzo. Anche la percentuale di ricorsi è diminuita di un terzo. Inoltre il numero di richiedenti l’asilo che lasciano spontaneamente la Svizzera è triplicato rispetto alle procedure non velocizzate.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Bach, capo Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 469 07 99 Heike Isselhorst, capa Comunicazione, Dipartimento delle opere sociali della città di Zurigo, T +41 44 412 61 55</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
