<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71529" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-07-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz und Kenia unterstreichen Interesse an engerer Zusammenarbeit</title>
      <lead>Die Schweiz und Kenia wollen ihre Beziehungen vertiefen. Bundespräsident Alain Berset und der kenianische Präsident Uhuru Kenyatta haben bei den offiziellen Gesprächen am Montag, 9. Juli 2018, in Nairobi das beträchtliche Potential für eine engere Zusammenarbeit gewürdigt. Sie haben über den Kampf gegen die Korruption, das Gesundheitswesen und internationale Fragen diskutiert. Im Beisein des Bundespräsidenten und von Präsident Kenyatta wurde eine Absichtserklärung zur Rückgabe von Vermögenswerten illegalen Ursprungs unterzeichnet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Absichtserklärung Framework for the Return of Assets from Corruption and Crime in Kenya (FRACCK) konkretisiert gute Praktiken im Bereich der Rückführung illegal erlangter Vermögenswerte nach Kenia. Dazu zählen insbesondere Transparenz und Rechenschaftspflicht im Rückführungsprozess, die Verwendung der Vermögenswerte zum Wohl der Zivilbevölkerung sowie die Möglichkeit, die Gelder in Projekte zu investieren, welche die nachhaltige Entwicklung fördern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Prinzipien bieten zukünftig den Rahmen, um illegal erlangte Gelder aus der Schweiz nach Kenia zurückzuführen. Neben der Schweiz werden sich auch das Vereinigte Königreich und die Kanalinsel Jersey dieser Absichtserklärung mit Kenia anschliessen. Wie in diesen Ländern sind auch in der Schweiz im Rahmen eines Rechtshilfegesuches zurzeit kenianische Gelder gesperrt (ca. zwei Millionen US-Dollar).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundespräsident Berset betonte die rechtsstaatlich und demokratisch wichtige Rolle starker nationaler Justizorgane und würdigte die bei der Wiederholung der Präsidentschaftswahlen 2017 unter Beweis gestellte Unabhängigkeit der kenianischen Justiz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zunehmend wichtiger Partner&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz betrachtet Kenia in politischer und wirtschaftlicher Hinsicht als zunehmend wichtigen Partner. Kenia zählt zu den fünf wichtigsten Handelspartnern der Schweiz südlich der Sahara, seit 2005 hat sich der bilaterale Handel verdoppelt. Nachdem die Schweiz zuletzt von London aus betreut wurde, kündigte Präsident Kenyatta die neuerliche Eröffnung einer kenianischen Botschaft in Bern noch dieses Jahr an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Potential für eine engere Zusammenarbeit gibt es unter anderem mit Blick auf die Pläne der kenianischen Regierung, das öffentliche Gesundheitswesen auszubauen. Die Schweizer Delegation erklärte, dass die Unternehmen mit grossem Interesse verfolgen, dass Kenia Schritte unternimmt, um das Investitionsklima in zahlreichen Sektoren zu verbessern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei den internationalen Themen diskutierten beide Seiten die Lage in Ostafrika, namentlich in Somalia, im Südsudan und hinsichtlich der positiven Kontakte zwischen Eritrea und Äthiopien. Zur Sprache kamen ausserdem die Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und Kenia auf internationaler Ebene sowie die Beziehungen der Schweiz zur Afrikanischen Union, die sich in den vergangenen Jahren intensivierten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weiterreise in den Norden Kenias&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundespräsident traf am Montag auch den Obersten Richter Kenias, David Maraga. Vorgesehen sind ausserdem Begegnungen mit Repräsentanten des Büros der Vereinten Nationen in Nairobi (UNON), der kenianischen Zivilgesellschaft, mit Kulturschaffenden und mit Auslandschweizerinnen und Auslandschweizern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Dienstag, 10. Juli, besucht der Bundespräsident das Flüchtlingslager Kakuma im Turkana County im Norden Kenias. Kenia beherbergt eine halbe Million Flüchtlinge, mehrheitlich aus Somalia, dem Südsudan und der Demokratischen Republik Kongo, wo Teile der Zivilbevölkerung vor internen Konflikten geflüchtet sind. Die Humanitäre Hilfe der Schweiz ist auf kenianischem Staatsgebiet tätig: in Kakuma, wo 186'000 Menschen Schutz gefunden haben, finanziert sie unter anderem Projekte zur Berufsbildung. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst EDI 058 462 85 79, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="179571">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Kenia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/kenia/bilatereale-beziehungenschweizkenia.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179572">
        <title>Horn von Afrika</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/laender/horn-von-afrika.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179573">
        <title>Flüchtlingslager Kakuma</title>
        <uri>https://deza.multimedia-storytelling.ch/life-skills-de#367</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179574">
        <title>Rückerstattung unrechtmässig erworbener Gelder</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aussenpolitik/voelkerrecht/unrechtmaessig-erworbene-gelder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse et le Kenya soulignent leur intérêt à une collaboration plus étroite</title>
      <lead>La Suisse et le Kenya veulent approfondir leurs relations. Lors de leurs entretiens officiels du lundi 9 juillet 2018, à Nairobi, le président de la Confédération Alain Berset et le président kényan Uhuru Kenyatta ont relevé le fort potentiel que présente une collaboration plus étroite. Ils ont évoqué la lutte contre la corruption, la santé publique et des questions internationales. Une déclaration d’intention visant à la restitution des valeurs patrimoniales d’origine illicite a été signée en présence des deux présidents.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La déclaration d’intention &lt;em&gt;Framework for the Return of Assets from Corruption and Crime in Kenya&lt;/em&gt; (FRACCK) concrétise les bonnes pratiques en matière de restitution au Kenya de valeurs patrimoniales acquises illicitement. Les éléments principaux en sont la transparence et l’obligation de rendre compte, l’affectation des valeurs patrimoniales au bien-être de la population civile et la possibilité d’investir les avoirs restitués dans des projets favorisant le développement durable.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces principes offriront dorénavant le cadre dans lequel la Suisse pourra restituer au Kenya des avoirs acquis illicitement. Outre la Suisse, le Royaume-Uni et l’île anglo-normande de Jersey s’associeront à cette déclaration d’intention signée avec le Kenya. Des fonds kényans (environ deux millions de dollars américains) sont actuellement bloqués dans ces pays comme en Suisse, suite à une demande d’entraide judiciaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le président de la Confédération Alain Berset a mis l’accent sur le rôle important joué au point de vue de l’État de droit et de la démocratie par des organes judiciaires nationaux forts et a loué l’indépendance dont la justice kényane a fait preuve lors de la répétition de l’élection présidentielle en 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un partenaire d’importance croissante&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse considère le Kenya comme un partenaire politique et économique d’importance croissante. Ce pays compte parmi les cinq principaux partenaires commerciaux de la Suisse au sud du Sahara. Le commerce bilatéral a doublé depuis 2005. Alors que la Suisse était desservie ces derniers temps depuis Londres, le président Kenyatta a annoncé l’ouverture prochaine d’une ambassade kényane à Berne en 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le potentiel d’une collaboration plus étroite se manifeste en particulier dans le domaine de la santé publique, que le gouvernement kényan prévoit de développer. La délégation suisse a déclaré que les entreprises observaient avec un vif intérêt l’intention manifestée par le Kenya d’améliorer le climat des investissements dans de nombreux secteurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parmi les thèmes internationaux, les deux parties ont discuté de la situation politique en Afrique de l’Est, notamment en Somalie, au Soudan du Sud et en ce qui concerne l’évolution positive des relations entre l’Érythrée et l’Éthiopie. La coopération entre la Suisse et le Kenya à l’échelon international, ainsi que les relations entre la Suisse et l’Union africaine, qui ont gagné en intensité ces dernières années, ont également été abordées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poursuite du voyage vers le nord du Kenya&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lundi, le président de la Confédération Alain Berset a également rencontré le juge en chef de la Cour suprême du Kenya David Maraga. Des rencontres avec des représentants de l’Office des Nations unies à Nairobi (UNON), de la société civile kényane, des acteurs culturels et des Suisses de l’étranger sont par ailleurs prévues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mardi 10 juillet, le président de la Confédération visitera le camp de réfugiés de Kakuma, comté de Turkana, dans le nord du Kenya. Ce pays abrite un demi-million de réfugiés, provenant essentiellement de la Somalie, du Soudan du Sud et de la République démocratique du Congo, d’où une partie de la population civile s’est enfuie pour échapper à des conflits internes. L’aide humanitaire de la Suisse est dispensée sur sol kényan : à Kakuma, où 186 000 personnes ont trouvé refuge, elle sert entre autres à financer des projets de formation professionnelle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d’information du DFI 058 462 85 79, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="179575">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Kenya</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/kenya/suisse-kenya.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179576">
        <title>Corne de l’Afrique</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/pays/grande-corne-afrique.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179577">
        <title>Camp de réfugiés de Kakuma</title>
        <uri>https://deza.multimedia-storytelling.ch/life-skills-de#367</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179578">
        <title>La restitution d’avoirs illicites</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/politique-exterieure/droit-international-public/unrechtmaessig-erworbene-gelder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Svizzera e Kenia sottolineano il loro interesse a una cooperazione più stretta</title>
      <lead>La Svizzera e il Kenia vogliono approfondire le loro relazioni. In occasione dei colloqui ufficiali tenutisi il 9 luglio 2018 a Nairobi, il presidente della Confederazione Alain Berset e il presidente keniota Uhuru Kenyatta hanno rilevato il notevole potenziale legato a una cooperazione più stretta. Durante l’incontro i due presidenti hanno discusso di lotta contro la corruzione, di sanità e di questioni internazionali. Alla loro presenza è stata inoltre firmata una dichiarazione d’intenti sulla restituzione di valori patrimoniali di provenienza illecita.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La dichiarazione d’intenti &lt;em&gt;Framework for the Return of Assets from Corruption and Crime in Kenya (FRACCK)&lt;/em&gt; concretizza le migliori pratiche in materia di restituzione al Kenia di valori patrimoniali acquisiti illecitamente. Tra queste rientrano in particolare la trasparenza e l’obbligo di rendiconto nel corso della procedura di restituzione, l’amministrazione dei valori patrimoniali a favore della popolazione civile e la possibilità di investire gli averi restituiti in progetti che favoriscono lo sviluppo sostenibile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In futuro questi principi forniranno il quadro per la restituzione al Kenia degli averi acquisti illecitamente presenti in Svizzera. Oltre alla Svizzera, aderiranno a questa dichiarazione d’intenti con il Kenia anche il Regno Unito e l’isola di Jersey. Come in questi Paesi, anche in Svizzera sono bloccati averi kenioti a seguito di una domanda di assistenza giudiziaria (attualmente circa due milioni di dollari americani).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il presidente della Confederazione Berset ha sottolineato l’importante ruolo costituzionale e democratico di organi giudiziari nazionali forti e ha lodato l’indipendenza di cui ha dato prova la giustizia keniota in occasione della ripetizione delle elezioni presidenziali del 2017. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un partner d’importanza crescente &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera considera il Kenia un partner sempre più importante in termini economici e politici. Questo Paese rientra tra i cinque principali partner commerciali della Svizzera nell’Africa subsahariana; dal 2005 gli scambi commerciali bilaterali sono raddoppiati. Mentre ultimamente il Kenia si era affidato ai servizi di Londra per rappresentare i sui interessi in Svizzera, il presidente Kenyatta ha annunciato l’apertura nel 2018 di una nuova Ambasciata a Berna. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Relazioni economiche più strette possono essere potenzialmente instaurate tra l’altro nella sanità pubblica vista la volontà del Governo keniota di sviluppare questo settore. La delegazione svizzera ha spiegato che le aziende del nostro Paese seguono con grande interesse i passi che il Kenia intraprenderà al fine di migliorare il clima degli investimenti in numerosi settori. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto concerne i temi internazionali, le due parti hanno discusso della situazione in Africa orientale, segnatamente in Somalia, nel Sud del Sudan e in relazione ai progressi fatti tra Eritrea ed Etiopia. Altri argomenti toccati sono stati la cooperazione tra la Svizzera e il Kenia a livello internazionale e le relazioni che la Svizzera intrattiene con l’Unione Africana, che negli ultimi anni si sono intensificate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prosecuzione del viaggio nel nord del Kenia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lunedì il presidente della Confederazione Berset ha incontrato anche con il presidente della corte suprema David Maraga. Sono inoltre previsti incontri con rappresentanti dell’Ufficio delle Nazioni Unite a Nairobi (UNON), rappresentanti della società civile keniota, con operatori culturali e con cittadini svizzeri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Martedì 10 luglio il presidente della Confederazione visiterà il centro profughi di Kakuma situato nel nord del Kenia nella contea di Turkana. Il Kenia ospita mezzo milione di profughi – principalmente provenienti dalla Somalia, dal Sudan meridionale e dalla Repubblica Democratica del Congo – in fuga da conflitti interni nei loro rispettivi Paesi. L’aiuto umanitario della Svizzera è presente sul territorio keniota: a Kakuma, dove hanno trovato rifugio 186 000 persone, la Svizzera finanzia tra l’altro progetti sulla formazione professionale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d’informazione del DFI 058 462 85 79, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="179579">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Kenia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/kenia/svizzera-kenia.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179580">
        <title>Corno d’Africa</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/paesi/corno-africa-allargato.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179581">
        <title>Centro profughi di Kakuma (in tedesco)</title>
        <uri>https://deza.multimedia-storytelling.ch/life-skills-de#367</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179582">
        <title>Restituzione di averi di provenienza illecita</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/politica-estera/diritto-internazionale-pubblico/unrechtmaessig-erworbene-gelder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland and Kenya stress interest in closer cooperation</title>
      <lead>Switzerland and Kenya wish to deepen their relations. President Alain Berset and Kenyan President Uhuru Kenyatta acknowledged the significant potential for closer cooperation during their official talks in Nairobi on Monday, 9 July. They discussed efforts to fight corruption as well as healthcare and international affairs. A declaration of intent on the return of illegally acquired funds was signed in the presence of the two presidents.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The declaration of intent on the Framework for the Return of Assets from Corruption and Crime in Kenya (FRACCK) sets out best practices regarding the return of illegally acquired funds to Kenya. In particular these include transparency and accountability in the return process, the use of funds for the benefit of the civilian population, and the possibility of investing the funds in projects to promote sustainable development. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In future these principles will provide a framework for returning illegally acquired funds from Switzerland to Kenya. In addition to Switzerland, the UK and the Channel Island of Jersey will also join in signing the declaration of intent with Kenya. Assets are currently frozen in these countries as in Switzerland (approx. USD 2 million) following a request for legal assistance.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;President Berset stressed the importance of strong national judicial bodies for democracy and the rule of law, and commended the independence of Kenya’s justice system, which was demonstrated when the presidential elections were re-run in 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Increasingly important partner&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland considers to be an increasingly important partner, both politically and economically. Kenya is among Switzerland’s five most important trade partners south of the Sahara; bilateral trade has doubled since 2005. While Switzerland has been served from London in recent years, President Kenyatta announced that Kenya plans to open an embassy in Bern in 2018.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;There is also potential for closer cooperation in view of the plans of the Kenyan government to expand the public health service. The Swiss delegation explained that Swiss firms were following with great interest the steps taken by Kenya to improve the investment climate in numerous sectors.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;With regard to international affairs the two sides discussed the situation in East Africa, particularly in Somalia and South Sudan, as well as the positive steps being taken between Eritrea and Ethiopia. Further topics of discussion included cooperation between Switzerland and Kenya at international level, as well as Switzerland’s relations with the African Union, which have intensified in recent years.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Onward to northern Kenya&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On Monday Mr Berset met Kenya’s Chief Justice, David Maraga. Meetings are also set to take place with staff at the United Nations Office in Nairobi (UNON), representatives from Kenyan civil society, members of the arts scene and the local Swiss community.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On Tuesday, 10 July, Mr Berset will visit Kakuma refugee camp Turkana County in the north of the country. Kenya provides refuge to half a million refugees mostly from Somalia, South Sudan and the Democratic Republic of the Congo, where the civilian population has fled from internal conflict. Swiss Humanitarian Aid is active on Kenyan territory: in Kakuma, where 186,000 people have found refuge, it finances vocational training and other projects.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDHA Information Service 058 462 85 79, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="179583">
        <title>Bilateral relations Switzerland–Kenya</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/representations-and-travel-advice/kenya/switzerland-kenya.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179584">
        <title>Horn of Africa</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/countries/horn-africa.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179585">
        <title>Kakuma refugee camp</title>
        <uri>https://deza.multimedia-storytelling.ch/life-skills-de#367</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="179586">
        <title>Restitution of illicit assets</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/foreign-policy/international-law/unrechtmaessig-erworbene-gelder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
