<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71608" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-07-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Besuch des Chefs der Armee in China mit vorgängigem Arbeitsbesuch in Südkorea</title>
      <lead>Der Chef der Armee, Korpskommandant Philippe Rebord, besucht China vom 18. – 20. Juli 2018 auf Einladung des chinesischen Generalstabschefs. Vorgängig wird er die Reise nach Peking am 16./17. Juli 2018 zu einem Arbeitsbesuch beim koreanischen Generalstabschef, sowie dem Kommandanten der Truppen der Vereinten Nationen in Seoul nutzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Einladung des chinesischen Generalstabschefs, General LI Zuocheng, wird der Chef der Armee, Korpskommandant Philippe Rebord, vom 18. bis 20. Juli nach Peking reisen. Dieses Treffen ist Teil der guten Beziehungen zwischen den beiden Staaten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den Gesprächen werden Themen von gemeinsamem Interesse besprochen, wie beispielsweise die Weiterentwicklung der Streitkräfte, regionale und globale Lageentwicklungen sowie die militärische Friedensförderungsausbildung. Geplant ist ferner auch ein kurzes Treffen mit dem chinesischen Verteidigungsminister, General WEI Fenghe.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Treffen mit der Schweizer Delegation bei der NNSC&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Zuvor wird der Chef der Armee nach Seoul reisen, wo er sich mit dem koreanischen Generalstabchef, General JEONG Kyeongdoo, dem Kommandanten der Truppen der Vereinten Nationen (UNC), General Vincent K. BROOKS, sowie der Schweizer Delegation bei der Neutral Nations Supervisory Commission (NNSC) zum Gedankenaustausch treffen wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Armeesprecher 058 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle du chef de l’Armée en Chine après une visite de travail en Corée du Sud</title>
      <lead>Le commandant de corps Philippe Rebord, chef de l’Armée, se rend en Chine du 18 au 20 juillet 2018 à l’invitation du chef de l’état-major général chinois. Avant sa visite à Pékin, il se rendra à Séoul les 16 et 17 juillet 2018 pour une visite de travail auprès du chef de l’état-major général coréen et du commandant des troupes des Nations Unies à Séoul. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;À l’invitation du général LI Zuocheng, chef de l’état-major général chinois, le commandant de corps Philippe Rebord, chef de l’Armée, se rend à Pékin du 18 au 20 juillet pour consacrer les bonnes relations entre les deux États.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les discussions porteront sur des thèmes d’intérêt commun comme le développement des forces armées, la situation régionale et globale et son évolution ainsi que la formation pour la promotion militaire de la paix. Un bref entretien avec le général WEI Fenghe, ministre chinois de la défense, est également au programme.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rencontre de la délégation suisse à la NNSC&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Auparavant, le chef de l’Armée aura rencontré à Séoul le général JEONG Kyeongdoo, chef de l’état-major général coréen, le général Vincent K. BROOKS, commandant des troupes des Nations unies (UNC), et la délégation suisse auprès de la commission des nations neutres pour la surveillance des accords d’armistice en Corée (NNSC) pour un échange d’idées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Porte-parole de l’armée 058 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita ufficiale del capo dell’esercito in Cina dopo una visita di lavoro in Corea del Sud</title>
      <lead>Dal 18 al 20 luglio 2018 il capo dell’esercito, comandante di corpo Philippe Rebord, visiterà la Cina su invito del capo dello Stato maggiore generale cinese. Prima di giungere a Pechino, il 16/17 luglio 2018 farà tappa a Seoul per una visita di lavoro dove incontrerà il capo dello Stato maggiore generale della Corea del Sud e il comandante delle truppe delle Nazioni Unite. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su invito del capo dello Stato maggiore generale cinese, generale LI Zuocheng, il capo dell’esercito, comandante di corpo Philippe Rebord, si recherà a Pechino dal 18 al 20 luglio. Questo incontro è parte integrante delle buone relazioni tra i due Stati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I colloqui verteranno su temi di interesse comune quali l’ulteriore sviluppo delle forze armate, l’evoluzione della situazione a livello regionale e globale e la formazione per il promovimento militare della pace. È inoltre pianificato un breve incontro con il ministro della difesa cinese, generale WEI Fenghe.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Incontro con la delegazione svizzera presso la NNSC&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Prima della visita in Cina, il capo dell’esercito farà tappa a Seoul dove si incontrerà con il capo dello Stato maggiore generale coreano, generale JEONG Kyeongdoo, il comandante delle truppe delle Nazioni Unite (UNC), generale Vincent K. BROOKS e la delegazione svizzera presso la Neutral Nations Supervisory Commission (NNSC) per uno scambio di opinioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Portavoce dell’esercito 058 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="505">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="505">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5330" org-id="505">
        <name lang="de">Friedensförderung</name>
        <name lang="fr">Promotion de la paix</name>
        <name lang="it">Promovimento della pace</name>
        <name lang="en">peace support</name>
      </keyword>
      <keyword id="5450" org-id="505">
        <name lang="de">Besuch</name>
        <name lang="fr">Visite</name>
        <name lang="it">Visita</name>
        <name lang="en">Visit</name>
      </keyword>
      <keyword id="5560" org-id="505">
        <name lang="de">Auslandsbesuch</name>
        <name lang="fr">Visite à l'étranger</name>
        <name lang="it">Visita all'estero</name>
        <name lang="en">visit abroad</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="505">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
