<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71612" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-07-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zwei Schwerverletzte bei militärischem Verkehrsunfall</title>
      <lead>Bei einem Verkehrsunfall mit einem Fahrzeug der Schweizer Armee sind am Montagmorgen mehrere Armeeangehörige verletzt worden, zwei davon schwer. Das Fahrzeug hat sich aus noch ungeklärten Gründen überschlagen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am Montagmorgen um 07.30 Uhr begab sich ein Zug mit 19 Armeeangehörigen vom Standort Jassbach auf den Weg nach Thun zu einer Schiessausbildung. Auf dem Weg dorthin geriet das Militärfahrzeug bei Linden BE von der Strasse ab und überschlug sich. Ein Armeeangehöriger wurde dabei am Kopf schwer verletzt und mit einem Helikopter der REGA ins Spital geflogen. Ein ebenfalls schwer verletzter Armeeangehöriger wurde mit Verdacht auf Rückenverletzungen hospitalisiert. Vier Armeeangehörige wurden mittelschwer verletzt und 13 Armeeangehörige leicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ursache des Verkehrsunfalls ist noch offen. Der militärische Untersuchungsrichter hat seine Arbeit aufgenommen. Die Truppe vor Ort wird betreut. Die Strasse ist voraussichtlich bis um die Mittagszeit gesperrt. Der Verkehr wird umgeleitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Chef Medienbeziehungen der Armee +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Deux blessés graves dans un accident de la circulation militaire</title>
      <lead>Plusieurs militaires ont été blessés, dont deux grièvement, dans un accident de la circulation impliquant un véhicule de l’Armée suisse ce lundi matin. Le véhicule s’est retourné pour des raisons encore inconnues. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ce lundi matin à 7h30, une section composée de 19 militaires se rendait de Jassbach à Thoune pour une instruction au tir. Durant ce trajet, le véhicule militaire est sorti de la route près de Linden BE avant de se retourner. Un militaire a été gravement blessé à la tête et a été héliporté par la REGA à l’hôpital. Un autre militaire a également été grièvement atteint et transféré à l’hôpital. Il souffre sans doute de lésions dorsales. Quatre militaires souffrent de blessures de moyenne gravité et 13 autres ont été légèrement touchés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cause de l’accident n’est pas encore connue. Le juge d’instruction militaire a été saisi de l’affaire. L’encadrement de la troupe est assuré sur place. La route restera fermée vraisemblablement jusqu’à midi et le trafic est dévié. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Chef Relations de l’armée avec les médias +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Due feriti gravi in un incidente della circolazione con veicolo militare</title>
      <lead>In un incidente della circolazione con un veicolo dell'Esercito svizzero, lunedì mattina sono rimasti feriti diversi militari, di cui due gravemente. Il veicolo si è capovolto per cause non ancora accertate.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lunedì mattina alle ore 07.30 una sezione comprendente 19 militari è partita dalla sua ubicazione di Jassbach per recarsi a Thun allo scopo di seguire un'istruzione di tiro. Durante il viaggio verso Thun, nei pressi di Linden BE il veicolo militare è uscito di strada capovolgendosi. Nell'incidente un militare è rimasto gravemente ferito alla testa ed è stato elitrasportato all'ospedale con un elicottero della REGA. Un altro militare, anch'esso ferito gravemente, è stato ricoverato in ospedale per sospette lesioni alla schiena. Quattro militari hanno subito ferite di media entità e 13 hanno riportato ferite leggere. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La causa dell'incidente della circolazione non è ancora stata accertata. Il giudice istruttore militare ha dato avvio all'inchiesta. La truppa viene assistita in loco. È previsto che la strada rimarrà chiusa fino a mezzogiorno circa. Il traffico viene deviato.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Capo della Comunicazione Difesa +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions>
        <revision date="2018-07-16 10:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5360" org-id="505">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologies / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="505">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
