<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71678" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-07-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Suchmaschine für «Smart Wood»</title>
      <lead>Mark Schubert verändert Holzeigenschaften mit Hilfe des Enzyms Laccase. Doch die Suche den nach passenden ­Ingredienzien ist komplex – sie ähnelt der Suche nach dem Schlüssel zu einem unbekannten Schloss. Statt teurer, langwieriger Versuchsreihen nutzt Schubert künstliche Intelligenz: Sie führt ihn schneller zum Ziel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mark Schubert ist Spezialist für die biochemische Modifikation von Holz. Er arbeitet mit dem Enzym Laccase, das die chemische Struktur der Holz­ober­fläche verändern kann und so zusätzliche Funktionalisierungen von Holz ermöglicht, ohne die Struktur des Werkstoffs zu verändern. Durch das Anbinden funktioneller Moleküle an die Holzstruktur entwickeln die Empa-Forscher etwa wasserfeste oder antimikrobielle Holzoberflächen. Auch das Selbstverkleben von Holzfasern ohne chemische Bindemittel wird auf diese Weise machbar – so entstehen bereits heute lösemittelfreie Faserplatten für die Isolation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Problem dabei: Es gibt viele Varianten des Enzyms Laccase, die sich in der Architektur des chemisch aktiven Zentrums unterscheiden, und nicht alle reagieren mit dem gewünschten Substrat. Es ist schwierig vorherzusagen, ob eine bestimmte Laccase mit einem spezifischen Zielsubstrat reagiert; daher erfordert das Identifizieren geeigneter Laccase-Substrat-Paare kostenintensive und zeitaufwändige Versuchsreihen. Molekulare Simulationen könnten das Problem lösen: Man bräuchte nur eine genaue Strukturanalyse der Laccase und könnte dann den chemischen Reaktionsmechanismus für jede gewünschte Kombination im Computer durchspielen. Doch das erfordert eine hohe Rechenkapazität und wäre selbst dann noch äusserst langwierig und teuer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Deep learning» aus der Fachliteratur&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es gibt allerdings eine Abkürzung, sie heisst «Deep learning». Ein Computerprogramm wird mit Daten aus der Fachliteratur und eigenen Experimenten dazu trainiert, Muster zu erkennen: Welche Laccase oxidiert welches Substrat? Unter welchen Bedingungen könnte der erwünschte chemische Prozess am besten stattfinden? Das Beste daran: Die Suche funktioniert selbst, wenn nicht alle Details über den chemischen Mechanismus bekannt sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entscheidend für den Erfolg ist die Bereitstellung der Daten in passender Form und die Architektur des gewählten «deep learning»-Netzwerks. Schubert arbeitet schon seit mehr als sieben Jahren mit neuronalen Netzen. Seine erste Arbeit zu dem Thema stammt aus dem Jahr 2012, die jüngste von 2018. «Früher haben wir mit flachen neuronalen Netzen gearbeitet: mit einem Input-Layer, einem Hidden Layer und einem Output-Layer. Heute arbeiten wir mit deutlich komplexeren Netzen. Sie enthalten mehrere Hidden Layers und leisten deutlich mehr.» Schubert trainiert seine Algorithmen mit bekannten Datensätzen und testet sie mit Datensätzen, die das System noch nie gesehen hat. Und er hat Erstaunliches über die Robustheit der Suchmaschine «Smart Wood» zu berichten: Früher konnte er nur sorgfältig ausgesuchte, aussagekräftige Daten verwenden, um zu guten Ergebnissen zu kommen. Inzwischen testet er seine Systeme auch mit teils unbrauchbaren Datenhaufen. Die Maschine erkennt selbständig, was sie brauchen kann und was nicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Industrieanwendung &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Robustheit des Systems erlaubt es, die «Deep learning»-Maschine bereits in der Industrie einzusetzen. Bei der Partnerfirma Pavatex, mit der Schubert seit langem zusammenarbeitet, werden mit Hilfe von Laccasen selbstbindende Isolationsplatten produziert. Die Produktion steckt voller Sensoren, es fallen riesige Datenmengen an, die irgendetwas über die Qualität der erzeugten Platten aussagen. Nur was? Schuberts Smart-Wood-Suchmaschine findet den Zusammenhang.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Derzeit ist der Forscher daran, die Produktion auf diese Weise zu optimieren. Falls an einer Stelle der Faserverarbeitung etwas danebengeht, soll die Produktion justiert werden, bevor die Qualität des Produktes zu schlecht wird. Das erspart aufwändige Kontrollen des Endprodukts und kann die Fehlerquote im Produktionsprozess entscheidend vermindern. //&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mark Schubert Applied Wood Materials Tel. +41 58 765 76 24 mark.schubert@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Rainer Klose Kommunikation Tel. +41 58 765 47 33 rainer.klose@empa.ch</contact>
      <link id="179899">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/smart-wood</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Search engine for “smart wood”</title>
      <lead>Mark Schubert modifies wood properties with the aid of the enzyme laccase. Howev-er, the search for suitable ingredients is complex – a bit like trying to find the key to an unknown lock. Instead of long, expensive series of experiments, Schubert uses arti-ficial intelligence as it gets him to the goal more quickly.</lead>
      <text link="no">The enzyme laccase is able to alter the chemical structure of wood on its surface and thus facilitate biochemical modifications without changing the structure of the material. By attaching functional molecules, Empa researchers develop waterproof or antimicrobial wood surfaces, for instance. Also it is possible to make adhesive wood fibers, which can be pressed to fiberboards without any chemical binding agents. These solvent-free fiberboards are used for insulation of eco houses. The problem: There are many variants of laccase, which differ in the architecture of the chemically active cen-ter, and not all of them react with the desired substrate. As it is extremely difficult to predict whether or not a par-ticular laccase will react with a specific substrate, costly and time-consuming series of experiments are required to identify suitable laccase-substrate pairs. Molecular simulations could solve the problem: You simply need a precise structural analysis of the laccase to simulate the chemical reaction mechanism for every desirable combination on the computer. However, this requires a high computer computing ??? capacity and, even then, would be extremely time-consuming and expensive. But there is a shortcut: “deep learning.” A computer program is trained to recognize patterns with data from the literature and own experiments: Which laccase oxidizes which substrate? What might be the best conditions for the desired chemical process to take place? The best thing about it: The search works even if not all details about the chemical mechanism are known. Major progress in the last seven years The availability of the data in a suitable form and the architecture of the deep-learning network are crucial for this to succeed. Schubert has already been working with neuronal networks for over seven years. His first project on the topic stems from 2012, the latest from 2018. “In the past, we worked with shallow neuronal networks: an input layer, a hidden layer and an output layer. Today, we work with considerably more complex networks. They contain several hidden layers and are so much more powerful.” Schubert trains his algorithms with known datasets and tests them with datasets that the system has never seen before. And his reports on the robustness of his “smart wood search engine” are astonishing: In the past, he was only able to use carefully selected, meaningful data to achieve decent results. Meanwhile, he is also testing his sys-tems with partly unusable data piles. The machine recognizes what it can use and what not. Industrial application of KI The system’s robustness already enables the deep-learning machine to be used by industry. Self-adhesive insulation boards are produced at the partner company Pavatex, which Schubert has been working with for some time. The production process is full of sensors; enormous amounts of data accumulate that tell us “something” about the quality of the manufactured boards. Only what? Schubert’s smart wood search engine finds the connection. The researcher is currently working on optimizing the production in this way. If something goes awry at one point in the fiber processing, the production should be adjusted before the quality of the final product is affected. This saves costly checks on the end product and can slash the error rate in the production process. </text>
      <contact>Dr. Mark Schubert Applied Wood Materials Phone +41 58 765 76 24 mark.schubert@empa.ch Editor / Media contact Rainer Klose Communications Phone +41 58 765 47 33 rainer.klose@empa.ch</contact>
      <link id="179899">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/smart-wood</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
