<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71748" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-08-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Viertägiger Arbeitsbesuch von Bundesrätin Sommaruga in Sri Lanka</title>
      <lead>Bundesrätin Simonetta Sommaruga, die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), weilt für einen viertägigen Arbeitsbesuch in Sri Lanka, um die Zusammenarbeit beider Länder weiter zu vertiefen. Sie will sich dabei auch ein Bild machen vom Engagement der Schweiz in verschiedenen Bereichen, etwa bei der Versöhnung, der Vergangenheitsbewältigung und der Stärkung des Rechtsstaats. Geplant sind zudem die Unterzeichnung eines Memorandum of Understanding (MoU) zum Aufbau einer Migrationspartnerschaft sowie verschiedene Treffen mit Vertretern der Regierung, der Opposition und der Zivilgesellschaft.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bundesrätin Sommaruga wird auf ihrer Reise von einer gemischten Delegation des EJPD und des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) begleitet. Geplant ist unter anderem der Besuch eines Programms im Bereich der regulären Arbeitsmigration, das die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (Deza) des EDA in Sri Lanka führt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mehrere Hunderttausend Menschen aus Sri Lanka migrieren jährlich in Golfstaaten, oder in asiatische Länder, um dort zu arbeiten. Die Schweiz unterstützt die sri-lankische Regierung bei der Umsetzung ihrer Arbeitsmigrationspolitik. Arbeitsmigrantinnen und Arbeitsmigranten erhalten Informationen über ihre Rechte, Rechtshilfe und Beratung. Sie sollen besser vor Ausbeutung geschützt werden. Ausserdem unterstützt das Staatssekretariat für Migration (SEM) Berufsbildungsprojekte in Sri Lanka. Junge Menschen sollen dadurch bessere Perspektiven auf dem heimischen Arbeitsmarkt erhalten. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Treffen mit Präsident und Premierminister&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Auf dem Programm stehen auch Treffen mit Sri Lankas Präsident Maithripala Sirisena, Premierminister Ranil Wickremesinghe und Justizministerin Thalatha Atukorale. Geplant sind ferner ein Austausch mit der Nationalen Menschenrechtskommission und dem Büro für Vermisste. Diese beiden unabhängigen staatlichen Kommissionen spielen eine wichtige Rolle für die Vergangenheitsbewältigung und die Rechtsstaatlichkeit. Die Schweiz unterhält zu beiden Kommissionen enge Kontakte. Die Nationale Menschenrechtskommission wird von der Schweiz auch finanziell unterstützt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vorgesehen ist zudem ein Gespräch mit Oppositionsführer Rajavarothiam Sampanthan. Bundesrätin Sommaruga wird sich mit dem Vorsteher der wählerstärksten tamilischen Partei, der Tamil National Alliance (TNA), unter anderem über die Situation der tamilischen Minderheit in Sri Lanka austauschen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Etablierte Zusammenarbeit weiter vertiefen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz und Sri Lanka haben 2016 ein Migrationsabkommen abgeschlossen. Dieses bildete die Grundlage für eine verstärkte Zusammenarbeit in den Bereichen der freiwilligen Rückkehr von Personen im Asylbereich sowie der Wiedereingliederung von Rückkehrern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um die inzwischen etablierte und gut funktionierende Zusammenarbeit sowie das Engagement der Schweiz vor Ort weiter zu vertiefen, wollen die Schweiz und Sri Lanka nun ein MoU für den Aufbau einer Migrationspartnerschaft unterzeichnen. Die Zusammenarbeit im Rahmen einer solchen Migrationspartnerschaft, wie sie die Schweiz bereits mit fünf anderen Ländern pflegt, umfasst die Bereiche der Migration &lt;i&gt;und&lt;/i&gt; der Entwicklung. Das Augenmerk der Partnerschaft mit Sri Lanka liegt auf dem Versöhnungsprozess und der Verfassungsreform, der Vergangenheitsbewältigung, der Aus- und Weiterbildung von jungen Leuten sowie der sicheren Arbeitsmigration für Menschen aus Sri Lanka in der Region. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz wendet bei Migrationspartnerschaften einen gesamtheitlichen Ansatz an («Whole of Government Approach»), der die Positionen aller interessierten Politik-Bereiche berücksichtigt. Die Migrationspartnerschaft mit Sri Lanka ist eines der Ziele der Migrationsaussenpolitik des Bundesrats. Dies hat er im aktuellen Bericht vom 25. April 2018 festgehalten und den zuständigen Kommissionen des Parlaments zur Kenntnis gebracht. Die Unterzeichnung des MoU hat der Bundesrat am 8. Juni 2018 genehmigt.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Für die Schweiz von besonderer Bedeutung &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Sri Lanka ist für die Migrationsaussenpolitik der Schweiz seit Jahrzehnten von besonderer Bedeutung: Im Zuge des fast 30 Jahre dauernden Bürgerkriegs, der 2009 zu Ende ging, fanden viele Vertriebene in der Schweiz Schutz. So leben heute rund 51‘000 Sri Lankerinnen und Sri Lanker in der Schweiz, etwa die Hälfte von ihnen hat inzwischen das Schweizer Bürgerrecht. Gleichzeitig hat die Zahl der Asylgesuche in den letzten Jahren deutlich abgenommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hinsichtlich der Rückkehr von sri-lankischen Staatsangehörigen im Asylbereich wird die bestehende und gut funktionierende Zusammenarbeit mit Sri Lanka auf Grundlage des Migrationsabkommens von 2016 fortgesetzt. Beide Staaten wollen weiterhin die freiwillige Rückkehr von Asylsuchenden fördern. Eine gemeinsame Expertengruppe tauscht sich regelmässig aus, um bei Bedarf konkrete Fragen zur operationellen Zusammenarbeit im Bereich Identifikation, Papierbeschaffung und Ausreiseorganisation zu besprechen und zu klären. Dieser Austausch hat sich bewährt. Fragen der Rückkehr stehen deshalb auch nicht im Zentrum der neuen Migrationspartnerschaft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die geplante Migrationspartnerschaft wird auch die Praxis des Staatsekretariats für Migration (SEM) bei seinen Entscheiden nicht tangieren. Das SEM trägt im Rahmen der üblichen Einzelfallprüfung der Asylgesuche weiter der aktuellen Lage in Sri Lanka und den nach wie vor bestehenden Defiziten bei den Menschenrechten Rechnung. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Weitere Informationen in einem Web-Dossier &lt;/h3&gt;&lt;p&gt; Weitere Informationen zu den Beziehungen Schweiz-Sri Lanka sowie zu den Unterschieden zwischen Rückkehrabkommen, Migrationsabkommen und Migrationspartnerschaften finden Sie in einem Web-Dossier. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst GS-EJPD, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="180024">
        <title>Web-Dossier</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2018/2018-08-05.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Simonetta Sommaruga au Sri Lanka pour une visite de travail de quatre jours</title>
      <lead>La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga, cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP), se rend au Sri Lanka pour une visite de travail de quatre jours visant à approfondir la collaboration avec ce pays. Elle entend aussi se faire une idée plus précise de l’engagement de la Suisse dans le pays dans divers domaines, notamment la réconciliation, le travail de mémoire et le renforcement de l’état de droit. La signature d’un protocole d’entente sur la mise en place d’un partenariat migratoire est également au programme, ainsi que différentes rencontres avec des représentants du gouvernement, de l’opposition et de la société civile.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La conseillère fédérale sera accompagnée par une délégation mixte du DFJP et du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). Une visite d'un programme piloté par la Direction du développement et de la coopération (DDC) du DFAE dans le domaine de la migration régulière de travail est notamment prévue. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Plusieurs centaines de milliers de Sri-Lankais émigrent tous les ans dans les pays du Golfe ou d'autres pays d'Asie pour des raisons de travail. Grâce à ce programme, la Suisse apporte son soutien au gouvernement sri-lankais pour la mise en place d'une politique en matière de migration de travail. Les travailleurs migrants peuvent ainsi obtenir des informations sur leurs droits, une aide juridique et des conseils. Le but est de leur garantir une meilleure protection contre l'exploitation. Le Secrétariat d'État aux migrations (SEM) soutient par ailleurs des projets de formation professionnelle au Sri Lanka afin d'offrir des perspectives aux jeunes et leur permettre d'améliorer leurs chances sur le marché local de l'emploi.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Rencontres avec le président et le premier ministre&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Des rencontres sont au programme avec le président Maithripala Sirisena et le premier ministre Ranil Wickremesinghe, ainsi qu'avec le ministre de la justice Thalatha Atukorale. Des échanges sont en outre prévus avec des représentants de la Commission d'État pour les droits de l'homme et du Bureau des personnes disparues. La Suisse entretient des contacts étroits avec ces deux organismes étatiques indépendants, qui jouent un rôle déterminant dans le travail de mémoire sur le passé et le renforcement de l'état de droit. La Commission d'État pour les droits de l'homme bénéficie d'un soutien financier de la Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cheffe du DFJP s'entretiendra par ailleurs avec Rajavarothiam Sampanthan, président de la &lt;i&gt;Tamil National Alliance&lt;/i&gt; (TNA), le principal parti tamoul. La situation de la minorité tamoule notamment sera au cœur des discussions avec le chef de file de l'opposition.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Approfondir encore une collaboration déjà bien établie&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La Suisse et le Sri Lanka ont conclu un accord migratoire en 2016. Cet accord a constitué la base d'une collaboration renforcée pour le retour volontaire des personnes du domaine de l'asile et la réinsertion des personnes rentrées au pays. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour continuer à approfondir une collaboration désormais établie et qui fonctionne bien, et pour renforcer encore l'engagement de la Suisse sur place, la Suisse et le Sri Lanka souhaitent maintenant signer un protocole d'entente pour la mise en place d'un partenariat migratoire. La Suisse a déjà conclu avec cinq autres pays de tels partenariats, qui couvrent la collaboration dans le domaine de la migration &lt;i&gt;et&lt;/i&gt; du développement. Le partenariat avec le Sri Lanka se concentrera sur le processus de réconciliation et sur la réforme constitutionnelle, sur le travail de mémoire sur le passé, sur la formation des jeunes et sur la mise en place d'un système de migration de travail sûre pour les personnes du Sri Lanka dans la région.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse applique pour ses partenariats migratoires une approche globale (&lt;i&gt;whole of government approach&lt;/i&gt;), qui prend en considération les positions de tous les domaines politiques concernés. Le partenariat migratoire avec le Sri Lanka est un des objectifs du Conseil fédéral pour sa politique migratoire étrangère. Il l'a consigné dans son actuel rapport du 25 avril 2018 et l'a confirmé aux commissions parlementaires compétentes. Le Conseil fédéral a approuvé la signature du protocole d'entente le 8 juin 2018.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;D'une importance particulière pour la Suisse&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le Sri Lanka occupe depuis plusieurs dizaines d'années une place particulière dans la politique migratoire extérieure de la Suisse. La guerre civile, qui a pris fin en 2009 après une trentaine d'années de conflit, a poussé de nombreux déplacés à trouver refuge en Suisse. Quelque 51 000 personnes d'origine sri-lankaise vivent aujourd'hui sur le territoire helvétique et près de la moitié d'entre elles a acquis la nationalité suisse. Le nombre de demandes d'asile de ressortissants sri-lankais a nettement reculé au cours des dernières années.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concernant le retour de ressortissants sri-lankais relevant du domaine de l'asile, la collaboration qui existe avec le Sri Lanka sur la base de l'accord migratoire de 2016, et qui fonctionne bien, sera poursuivie. Les deux États veulent continuer d'encourager les retours volontaires de requérants d'asile. Un groupe d'experts commun a des échanges réguliers pour discuter et clarifier, lorsque c'est nécessaire, des questions relatives à la coopération opérationnelle dans le domaine de l'identification, de l'obtention de documents de voyage ou de l'organisation des retours. Ce mécanisme d'échanges a fait ses preuves. Les questions concernant les retours ne sont dès lors pas au centre du nouveau partenariat migratoire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le partenariat migratoire qu'il est prévu de mettre en place ne changera rien non plus à la pratique du SEM pour les décisions qu'il rend. Le SEM continuera d'examiner chaque cas individuellement, en tenant compte de la situation actuelle au Sri Lanka et des insuffisances qui persistent en matière de droits de l'homme.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Dossier web&lt;/h3&gt;&lt;p&gt; De plus amples informations sur les relations entre la Suisse et le Sri Lanka, ainsi que sur les différences entre un accord de réadmission, un accord migratoire et un partenariat migratoire sont disponibles dans un dossier web.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d’information SG DFJP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="180025">
        <title>Dossier web</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2018/2018-08-05.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Sommaruga per quattro giorni in visita di lavoro nello Sri Lanka</title>
      <lead>La consigliera federale Sommaruga, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), si trova nello Sri Lanka per una visita di lavoro di quattro giorni, finalizzata a intensificare la cooperazione tra i due Paesi. Coglierà inoltre l’occasione per farsi un’idea dell’impegno svizzero in svariati ambiti, quali la riconciliazione, l’elaborazione del passato e il rafforzamento dello Stato di diritto. Sono in programma anche la firma di una dichiarazione d’intenti per un partenariato migratorio e una serie di incontri con rappresentanti governativi, dell’opposizione e della società civile. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La consigliera federale Sommaruga è accompagnata da una delegazione mista del DFGP e del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE). Tra le altre cose, è prevista la visita di un programma riguardante la migrazione regolare dei lavoratori, diretto dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione del DFAE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Varie centinaia di migliaia di persone provenienti dallo Sri Lanka emigrano ogni anno negli Stati del Golfo o in Paesi asiatici per cercarvi lavoro. La Svizzera sostiene l'attuazione della politica del Governo srilankese in materia di migrazione per lavoro. I lavoratori migranti ricevono informazioni sui loro diritti, assistenza giuridica e consulenza, al fine di proteggerli meglio dallo sfruttamento. Inoltre la Segreteria di Stato della migrazione (SEM) sostiene progetti di formazione professionale nello Sri Lanka che permettono ai giovani srilankesi di migliorare le loro prospettive sul mercato del lavoro del loro Paese.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Incontro con il presidente e il primo ministro&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Sono inoltre in programma incontri con il presidente dello Sri Lanka Maithripala Sirisena, il primo ministro Ranil Wickremesinghe e il ministro di giustizia Thalatha Atukorale, nonché colloqui con la Commissione nazionale per i diritti dell'uomo e l'Ufficio per i dispersi. Queste due commissioni statali indipendenti svolgono un ruolo importante per l'elaborazione del passato e lo Stato di diritto. La Svizzera intrattiene stretti contatti con entrambe e sostiene finanziariamente la Commissione nazionale per i diritti dell'uomo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;È inoltre previsto un incontro Rajavarothiam Sampanthan, capo dell'opposizione e del partito tamil che ha raccolto il maggior numero di voti, la Tamil National Alliance (TNA). Sampanthan e la consigliera federale Sommaruga parleranno anche della situazione della minoranza tamil nello Sri Lanka.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Intensificare una cooperazione consolidata&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nel 2016 la Svizzera e lo Sri Lanka hanno stipulato un accordo migratorio, punto di partenza per una cooperazione più intensa nell'ambito del ritorno volontario di richiedenti l'asilo e il reinserimento dei rimpatriati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per intensificare la cooperazione ben consolidata e l'impegno svizzero in loco, la Svizzera e lo Sri Lanka intendono firmare una dichiarazione d'intenti sull'istituzione di un partenariato migratorio. Sulla falsariga di quelli che la Svizzera ha concluso con altri cinque Paesi, la cooperazione nel quadro di un tale partenariato comprende i settori della migrazione &lt;i&gt;e&lt;/i&gt; dello sviluppo. L'accento con lo Sri Lanka è posto sul processo di riconciliazione e la riforma costituzionale, l'elaborazione del passato, la formazione e il perfezionamento dei giovani nonché la migrazione sicura dei lavoratori srilankesi nella regione stessa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per i suoi partenariati migratori la Svizzera ha scelto di seguire un approccio globale ("Whole of Government Approach"), che tiene conto di tutti gli aspetti politici in questione. Il partenariato con lo Sri Lanka figura tra gli obiettivi della politica migratoria estera del Consiglio federale, come dichiarato nel rapporto del 25 aprile 2018 e comunicato alle competenti commissioni parlamentari. La firma della dichiarazione d'intenti è stata approvata dal Consiglio federale l'8 giugno 2018.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Particolare importanza per la Svizzera&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Da decenni lo Sri Lanka riveste particolare importanza per la politica migratoria estera della Svizzera: in seguito alla guerra civile di quasi trent'anni, conclusasi nel 2009, molti profughi del conflitto armato hanno trovato rifugio nel nostro Paese. Oggi la Svizzera ospita circa 51 000 Srilankesi, di cui circa la metà ha ormai acquisito la cittadinanza elvetica. In parallelo, negli ultimi anni è nettamente calato il numero di domande d'asilo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'efficace cooperazione già in atto per il ritorno di richiedenti l'asilo srilankesi verrà portata avanti sulla base dell'accordo migratorio del 2016. Svizzera e Sri Lanka intendono continuare a incoraggiare il ritorno volontario. Un gruppo peritale congiunto intrattiene contatti continui per discutere e chiarire, all'occorrenza, problemi concreti legati alla cooperazione nell'identificare le persone, procurare documenti e organizzare le partenze. Questo approccio ha dato buoni frutti, ragion per cui il nuovo partenariato migratorio non si concentra su questioni inerenti al ritorno. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il partenariato previsto non influirà nemmeno sulla prassi decisionale della SEM, che nel suo consueto esame di ogni caso individuale continuerà a tenere conto della situazione concreta in Sri Lanka e delle carenze nel settore dei diritti umani tuttora presenti. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ulteriori informazioni in Internet &lt;/h3&gt;&lt;p&gt; Ulteriori informazioni sulle relazioni tra la Svizzera e lo Sri Lanka, come pure sulle differenze tra accordo di riammissione, accordo migratorio e partenariato migratorio figurano in Internet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d’informazione DFGP, +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="180026">
        <title>Dossier web</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2018/2018-08-05.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Simonetta Sommaruga's Four-Day Working Visit to Sri Lanka</title>
      <lead>Swiss Federal Councillor Simonetta Sommaruga, head of the Federal Department of Justice and Police (FDJP), is traveling to Sri Lanka for a four-day working visit to intensify cooperation between the two countries. She is keen to see for herself Switzerland’s activities in various areas such as reconciliation, dealing with the past and strengthening of the rule of law in the country. Also on the agenda are the signing of a Memorandum of Understanding (MoU) for the establishment of a migration partnership and various meetings with government and civil society representatives.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Federal Councillor Simonetta Sommaruga will be accompanied by a mixed delegation of representatives of the Federal Department of Justice and Police (FDJP) and the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA). The trip will also include a visit to a regular labour migration programme in Sri Lanka led by the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) of the FDFA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Several hundreds of thousands of people from Sri Lanka migrate every year to the Gulf States or in Asian countries to work there. Switzerland supports the Sri Lankan government in the implementation of its labour migration policy. Migrant workers receive information about their rights, legal assistance and advice. They should be better protected against exploitation. In addition, the State Secretariat for Migration (SEM) supports vocational training projects in Sri Lanka. Young people should thereby obtain better prospects in the domestic labour market&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Meeting with the President and Prime Minister&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;The program also includes meetings with Sri Lanka's President his Excellency Maithripala Sirisena, Prime Minister Ranil Wickremesinghe and Minister of Justice Thalatha Atulorale. An exchange with the National Human Rights Commission and the Office on Missing Persons is also planned. These two independent state commissions play an important role in dealing with the past and the rule of law. Switzerland has close contacts with both commissions. The National Human Rights Commission is also financially supported by Switzerland. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Also planned is a conversation with opposition leader Rajavarothiam Sampanthan. Federal Councilor Sommaruga will discuss with the head of the Tamil National Alliance (TNA) the most popular Tamil party, among others topics, the situation of the Tamil minority in Sri Lanka.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Intensification of existing cooperation &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;In 2016, Switzerland and Sri Lanka signed a migration agreement. This formed the basis for an increased cooperation in the areas such as the voluntary return of asylum seekers and the reintegration of returnees.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;With a view to intensifying the existing close cooperation and Switzerland's activities on the ground, Switzerland and Sri Lanka are due to sign a MoU for the establishment of a migration partnership. As with the partnerships that Switzerland currently maintains with five other countries, cooperation as part of this migration partnership covers migration &lt;i&gt;and&lt;/i&gt; development. The focus of the partnership with Sri Lanka is on the reconciliation process and constitutional reform, dealing with the past, education and training of young people and safe labour migration for Sri Lankans in the region. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland adopts a holistic approach to migration partnerships ("Whole of Government Approach"), which takes into account the positions of all interested policy areas. The migration partnership with Sri Lanka is one of the objectives of the Federal Council's foreign policy on migration. This was stated in the recent report of 25 April 2018 and brought to the attention of the Parliament's competent committees. The Federal Council approved the signing of the MoU on 8 June 2018.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Sri Lanka: of particular importance to Switzerland&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Sri Lanka has been particularly important to Switzerland's foreign policy on migration for decades: In the course of the almost 30-year civil war that ended in 2009, many displaced persons were afforded protection in Switzerland. As a result, Switzerland is currently home to approximately 51,000 Sri Lankans, around half of whom have meanwhile acquired Swiss citizenship. At the same time, the number of asylum applications has fallen considerably in recent years.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;With regard to the return of Sri Lankan asylum-seekers, Switzerland will continue to pursue its existing close cooperation with Sri Lanka based on the migration agreement of 2016. Both countries are keen to continue facilitating the voluntary return of asylum seekers. A joint group of experts exchanges regularly to discuss and clarify specific issues concerning operational cooperation in identification, obtaining of documents and departure organisation. This exchange has proven successful. Therefore, the return issue is not the main focus of the new migration partnership. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The planned migration partnership will not affect the decision-making practices of the State Secretariat for Migration (SEM) in its decisions. In its routine assessment of individual asylum applications, SEM will continue to take into account the current situation in Sri Lanka and the persisting shortcomings in human rights.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Online dossier with more details &lt;/h3&gt; For more information on relations between Switzerland and Sri Lanka and on the differences between a return agreement, a migration agreement and a migration partnership, please refer to the corresponding online dossier.</text>
      <contact>GS-FDJP Information Service, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="180027">
        <title>Online dossier</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/en/home/aktuell/news/2018/2018-08-05.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
