<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71816" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-08-16</pubdate>
    <blocking-period>2018-08-16</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Berner Konvention: Schweiz beantragt Rückstufung des Schutzstatus des Wolfs</title>
      <lead>Die Schweiz hat am 16. August 2018 bei der Berner Konvention des Europarates einen Antrag um Rückstufung des Wolfs von «streng geschützt» zu «geschützt» eingereicht. Dies entspricht einem Auftrag der UREK des Ständerats. Würde diesem Antrag stattgegeben, bliebe der Wolf zwar ein geschütztes Tier. Die Vertragsstaaten der Berner Konvention würden aber mehr Handlungsspielraum beim nachhaltigen Management des Wolfs erhalten. Der Ständige Ausschuss der Berner Konvention wird den Antrag an seiner jährlichen Sitzung im November beraten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz beantragt beim Ständigen Ausschuss der Berner Konvention, dass der Wolf nicht mehr in Anhang II «streng geschützt», sondern neu in Anhang III «geschützt» aufgeführt wird. Die Wolfsbestände in Europa sind in den letzten Jahrzehnten stark angewachsen, insbesondere in jenen Ländern, wo der Wolf vor vierzig Jahren - zur Zeit der Erarbeitung des internationalen Vertragswerks - nicht mehr in der Natur vorkam. In der Schweiz wanderten die ersten Wölfe 1995 zu. Vor sieben Jahren bildete sich in Graubünden das erste Rudel. In der Folge wuchs der Wolfsbestand auch in den Schweizer Alpen rasch an, auf heute drei bis vier Rudel und insgesamt ca. 50 Wölfe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wolf bleibt ein geschütztes Tier&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch mit der Rückstufung bliebe der Wolf ein geschütztes Tier. Die Vertragsstaaten wären weiterhin verpflichtet, Schutz und Interventionsmassnahmen im nationalen Recht zu regeln und mittels nationalen Programmen zu überwachen. Die Rückstufung des Wolfs von «streng geschützt» zu «geschützt» würde aber den Umgang mit dem Wolf in Europa zwischen den Ländern harmonisieren. Statt der vermehrten Anwendung der Ausnahmeklausel der Berner Konvention wäre ein konsistenterer und nachhaltigerer Umgang mit dem Wolf für alle Vertragsstaaten möglich. Die Rückstufung entspricht somit auch den Zielen der Berner Konvention.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Ständige Ausschuss der Berner Konvention hatte 2006 ein gleiches Begehren der Schweiz schon einmal abgelehnt. Weil seither die Wolfsbestände gewachsen sind, wird unterdessen in verschiedenen westeuropäischen Staaten die Forderung nach der Rückstufung des Schutzstatus des Wolfs diskutiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die zurzeit im Parlament diskutierte Revision des Bundesgesetzes über die Jagd und den Schutz wildlebender Säugetiere und Vögel (Jagdgesetz), bei der die Bestandsregulierung von Wolfsrudeln erleichtert werden soll, wird von diesem Antrag nicht beeinflusst. Die aktuelle Revision des Jagdgesetzes ist innerhalb der geltenden Bestimmungen der Berner Konvention möglich. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Reinhard Schnidrig, Leiter der Sektion Wildtiere und Waldbiodiversität, Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. 058 463 03 07</contact>
      <link id="180210">
        <title>BAFU: Wolf</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/biodiversitaet/fachinformationen/massnahmen-zur-erhaltung-und-foerderung-der-biodiversitaet/erhaltung-und-foerderung-von-arten/grossraubtiere/wolf.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Convention de Berne : la Suisse demande la rétrogradation du statut de protection du loup</title>
      <lead>Le 16 août 2018, la Suisse a déposé une demande visant à faire passer le loup de la catégorie des « espèces de faune strictement protégées » à celle des « espèces de faune protégées », donnant ainsi suite à une demande de la CEATE du Conseil des États. Si cette demande venait à être acceptée, le loup n’en demeurerait pas moins une espèce protégée. Les États parties à la Convention de Berne auraient toutefois une marge de manœuvre plus grande en matière de gestion durable du loup. Le Comité permanent de la Convention de Berne traitera cette demande dans le cadre de sa réunion annuelle en novembre. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse a déposé auprès du Comité permanent de la Convention de Berne une demande visant à faire passer le loup de la catégorie des « espèces de faune strictement protégées », de l'annexe II, à celle des « espèces de faune protégées », de l'annexe III. En Europe, les populations de loups se sont fortement accrues ces dernières décennies, notamment dans les pays où l'espèce n'était plus présente à l'état naturel au moment de l'élaboration de la convention il y a 40 ans. En Suisse, les premiers loups ont fait leur apparition en 1995 et une première meute s'est formée il y a sept ans dans les Grisons. Aussi la population de loup a-t-elle rapidement augmenté dans les Alpes suisses si bien que l'on recense actuellement trois à quatre meutes totalisant environ 50 loups.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le loup, espèce toujours protégée&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le loup resterait une espèce protégée même si son statut de protection devait être rétrogradé. Les États parties seraient donc toujours tenus de réglementer, dans la législation nationale, la protection et les interventions concernant cette espèce et d'assurer le suivi de ces mesures au moyen de programmes nationaux. Cependant, le passage de la catégorie des « espèces de faune strictement protégées » à celle des « espèces de faune protégées » permettrait aux pays européens concernés d'harmoniser leurs plans de gestion du loup. Ainsi, les États parties pourraient gérer la présence du loup de manière plus durable et cohérente au lieu de recourir toujours plus à la clause d'exception prévue. Cette rétrogradation s'inscrirait donc également dans les objectifs de la Convention de Berne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si le Comité permanent de la Convention de Berne avait rejeté une requête analogue de la Suisse en 2006, l'augmentation de la population de loups change aujourd'hui la donne. En effet, plusieurs pays d'Europe de l'Ouest se penchent, eux aussi, sur la question de la rétrogradation du statut de protection du loup.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette demande n'aura aucune incidence sur la révision de la loi sur la chasse, actuellement discutée par le Parlement et visant à simplifier la régulation des populations de loups. De plus, la révision en cours de la loi sur la chasse n'enfreint pas les dispositions de la Convention de Berne en vigueur. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Reinhard Schnidrig, chef de la section Faune sauvage et biodiversité en forêt, Office fédéral de l’environnement (OFEV), tél. 058 463 03 07</contact>
      <link id="180211">
        <title>OFEV : le loup</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/biodiversite/info-specialistes/mesures-de-conservation-de-la-biodiversite/protection-et-conservation-des-especes/grands-predateurs/le-loup.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Convenzione di Berna: la Svizzera chiede di ridurre il grado di protezione del lupo</title>
      <lead>Il 16 agosto 2018 la Svizzera ha presentato alla Convenzione di Berna una domanda di declassamento del lupo da «assolutamente protetto» a «protetto», conformemente a una richiesta della CAPTE del Consiglio agli Stati. In caso di approvazione della domanda, il lupo rimarrebbe una specie protetta, ma gli Stati membri della Convenzione disporrebbero di un margine di manovra più ampio per la sua gestione sostenibile. Il Comitato permanente della Convenzione di Berna discuterà la domanda nella sua seduta annuale del mese di novembre.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Svizzera chiede al Comitato permanente della Convenzione di Berna di togliere il lupo dall'allegato II «assolutamente protetto» e di inserirlo nell'allegato III «protetto». Negli ultimi decenni, le popolazioni di lupi in Europa sono cresciute in misura considerevole, in particolare nei Paesi in cui questa specie non era più presente quarant'anni fa, al momento dell'elaborazione della Convenzione internazionale. I primi lupi sono giunti in Svizzera nel 1995 e il primo branco si è formato nei Grigioni sette anni fa. Da allora le popolazioni di lupi sono cresciute rapidamente fino a formare, anche nelle Alpi svizzere, tre-quattro branchi per un totale di una cinquantina di esemplari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Il lupo rimane una specie protetta&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il lupo rimarrebbe una specie protetta nonostante il declassamento. I Paesi contraenti continuerebbero a essere tenuti a proteggerlo, ad adottare misure di intervento nei loro diritti nazionali e a sorvegliare il predatore attraverso programmi nazionali. Il declassamento da «assolutamente protetto» a «protetto» armonizzerebbe tuttavia la gestione del lupo in Europa. Quest'ultima risulterebbe più consistente e sostenibile per tutti gli Stati membri, che non sarebbero più costretti a ricorrere sistematicamente alla clausola derogatoria prevista dalla Convenzione di Berna. Il declassamento è quindi conforme anche agli obiettivi della Convenzione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Comitato permanente della Convenzione di Berna aveva già respinto nel 2006 una richiesta analoga della Svizzera. Considerato il fatto che, da allora, le popolazioni di lupi sono cresciute, numerosi Paesi dell'Europa occidentale stanno discutendo in merito alla richiesta di riduzione del grado di protezione della specie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La revisione della legge federale su la caccia e la protezione dei mammiferi e degli uccelli selvatici (legge sulla caccia), attualmente trattata in Parlamento, che faciliterà la regolazione delle popolazioni di lupi, non è toccata da questa richiesta. L'attuale revisione della legge sulla caccia è ammessa nel quadro delle disposizioni vigenti della Convenzione di Berna.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Reinhard Schnidrig, capo della sezione Fauna selvatica e biodiversità forestale, Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), tel. 058 463 03 07</contact>
      <link id="180212">
        <title>UFAM: lupo</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/biodiversita/info-specialisti/misure-per-conservare-e-promuovere-la-biodiversita/salvaguardia-e-promozione-delle-specie/grandi-predatori/lupo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="590" org-id="811">
        <name lang="de">Jagd und Wildtiere</name>
        <name lang="fr">Chasse et faune sauvage</name>
        <name lang="it">Caccia e fauna selvatica</name>
        <name lang="en">Game and Hunting</name>
      </keyword>
      <keyword id="650" org-id="811">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
