<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71837" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-08-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1032" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eawag: Wasserforschungsinstitut des ETH-Bereichs</name>
      <name lang="fr">Eawag: L'Institut de Recherche de l'Eau du Domaine des EPF</name>
      <name lang="it">Eawag: L'Istituto per la Ricerca sulle Acque nel Settore dei Politecnici Federali</name>
      <name lang="en">Eawag: Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology</name>
      <www lang="de">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="it">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="en">http://www.eawag.ch</www>
      <email lang="de">info@eawag.ch</email>
      <email lang="fr">info@eawag.ch</email>
      <email lang="it">info@eawag.ch</email>
      <email lang="en">info@eawag.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Zu viel Fluorid im Grundwasser Indiens</title>
      <lead>Fluorid kommt natürlicherweise im Grundwasser vor. In geringen Mengen ist das kein Problem, doch in Indien übersteigt die Konzentration vielerorts den für die Gesundheit unbedenklichen Grenzwert. Betroffen sind über hundert Millionen Menschen, schätzen Forschende der Eawag aufgrund von neuen Computermodellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Viele indische Seen und Flüsse sind verschmutzt. Daraus zu trinken, macht krank. Deshalb pumpen immer mehr Menschen in Indien immer grössere Mengen an Wasser aus der Tiefe – vermeintlich sauberes Grundwasser. Aber vielerorts ist auch dieses belastet, und zwar mit Fluorid. Zu viel davon schadet der Gesundheit und ruft bei Betroffenen Wachstumsstörungen, Zahnschäden und Knochendeformationen hervor. Grösstenteils gelangt Fluorid durch natürliche Verwitterung in den Untergrund und reichert sich so im Grundwasser an. Ab einer Konzentration von 1,5 Milligramm pro Liter spricht die Weltgesundheitsorganisation WHO von einer kritischen Menge. Nun haben Forschende der Eawag um den Geophysiker Joel Podgorski in Zusammenarbeit mit Fachleuten aus Indien aufgezeigt, dass auf dem asiatischen Subkontinent rund 120 Millionen Menschen in Gebieten wohnen, wo das Grundwasser diesen Grenzwert überschreitet. Die Studie erschien diese Woche im Fachjournal «Environmental Science and Technology». Sie wurde von der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) mitfinanziert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Über 13'000 Fluoridmessdaten als Ausgangslage&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um das Ausmass der fluoridbelasteten Grundwasservorkommen in Indien zu ermitteln, haben die Forschenden anhand von 13'000 vorhandenen Fluoridmessdaten ein Computermodell entwickelt. Diese Daten sammelten Mitarbeitende des indischen Central Ground Water Board zwischen 2013 und 2015 im ganzen Land. Ins Modell flossen zusätzlich Informationen über die Geologie, Topografie, Temperatur und Niederschlagsmengen. Daraus entstand ein geostatistisches Vorhersagemodell, das aufzeigt, wo auf dem asiatischen Subkontinent die Gefahr gross ist, dass die Grenzwertkonzentration von Fluorid im Grundwasser überstiegen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Demnach befinden sich vor allem im Westen und Süden des Landes viele Gebiete, die mutmasslich fluoridvergiftetes Wasser fördern. Dieses Resultat kombinierten die Forschenden mit aktuellen Bevölkerungszahlen und berechneten, dass fast jeder zehnte Inder von zu hohen Fluoridkonzentrationen betroffen sein könnte. Geophysiker Podgorski betont, dass die Karte nicht direkt zur Bestimmung von sicheren und unsicheren Brunnen dienen kann, dafür sei sie zu wenig hoch aufgelöst. Aber die Gefahrenkarte erlaubt den örtlichen Behörden, in den Risikogebieten gezielte Analysen durchzuführen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nicht nur Fluorid, sondern auch geologisch angereichertes Arsen ist im indischen Grundwasser ein grosses Problem. Deshalb möchten die Forschenden ebenfalls eine Gefahrenkarte für diese Substanz erstellen. «Mit einer Gefahrenkarte allein ist natürlich noch niemandem geholfen, doch die Behörden haben dadurch eine äusserst wichtige Grundlage für zielgerichtete Untersuchungen sowie zur Entwicklung von zukünftigen Wasserstrategien», sagt Podgorski.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Joel Podgorski; +41 58 765 5760; joel.podgorski@eawag.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dubendorf</city>
      <title>Repérer en Inde les nappes phréatiques contenant trop de fluorures</title>
      <lead>Les fluorures sont naturellement présents dans les nappes phréatiques. Ce n'est pas un problème en petites quantités, mais en Inde la concentration dépasse souvent le seuil d’innocuité pour la santé. Se basant sur de nouveaux modèles informatiques, des chercheurs de l’Eawag estiment que plus de cent millions de personnes sont concernées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Un grand nombre de lacs et de fleuves indiens sont pollués. Leur eau est impropre à la consommation et rend malade. C’est la raison pour laquelle de plus en plus d’Indiens pompent des quantités d’eau sans cesse croissantes dans le sous-sol – de l’eau souterraine présumée propre. Or, en maints endroits, cette eau est elle aussi polluée… aux fluorures. À doses excessives, ils nuisent à la santé et provoquent chez les personnes concernées des troubles de la croissance, des lésions dentaires et des déformations osseuses. Les fluorures pénètrent dans le sous-sol en grande partie du fait de l’érosion naturelle et s’accumulent dans les nappes phréatiques. À partir de 1,5 milligramme par litre, l’Organisation Mondiale de la Santé (OMS) parle d’une concentration critique. Maintenant, des chercheurs de l’Eawag réunis autour du géophysicien Joel Podgorski et collaborant avec des experts indiens ont mis en évidence que 120 millions d’individus vivent en Inde dans des régions où ce seuil de tolérance est dépassé dans l’eau souterraine. L’étude est parue cette semaine dans la revue spécialisée « Environmental Science and Technology ». Elle a été cofinancée par la Direction du développement et de la coopération (DDC).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Au départ, plus de 13 000 mesures de fluorures &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le but de déterminer en Inde l’étendue des nappes phréatiques polluées aux fluorures, les chercheurs ont développé un modèle informatique à l’aide de 13 000 mesures de fluorures disponibles. Ces données ont été recueillies dans toute l’Inde entre 2013 et 2015 par des collaborateurs du Central Ground Water Board. Ce modèle a intégré des informations supplémentaires sur la géologie, la topographie, la température et la pluviosité. Résultat : un modèle de prévision géostatistique qui montre les zones où le risque de dépassement du seuil de concentration critique en fluorures dans les nappes phréatiques est le plus élevé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon ce modèle, il existe surtout à l’ouest et au sud du pays beaucoup de zones qui pompent de l’eau probablement polluée aux fluorures. Les chercheurs ont combiné ce résultat à des données démographiques actuelles et ont calculé que près d’un Indien sur dix pouvait être concerné par des concentrations trop élevées en fluorures. Le géophysicien Podgorski souligne que la carte ne peut pas servir directement à déterminer les puits sains et les puits douteux, sa résolution étant pour cela insuffisante. En revanche, la carte des risques permet aux autorités locales de réaliser des analyses ciblées dans les zones à risques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les fluorures ne sont pas les seules substances à poser problème dans les nappes phréatiques indiennes : arsenic géologique aussi. C’est pourquoi les chercheurs voudraient également établir une carte des risques pour cette substance. « Avec une carte de risques, on n’est bien sûr pas sortis d’affaire, mais les autorités ont en mains une base essentielle pour effectuer des examens ciblés et développer à l’avenir des stratégies pour l’eau », déclare Podgorski.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr Joel Podgorski; +41 58 765 5760; joel.podgorski@eawag.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>India’s excess fluoride in groundwater</title>
      <lead>Fluoride occurs naturally in groundwater. In small amounts, this is usually not a problem, but in India the concentration in many places exceeds the threshold at which is starts to present a health hazard. According to estimates by Eawag researchers, based on new computer models, more than a hundred million people are affected.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Many Indian lakes and rivers are polluted, and drinking from them is a health hazard. For this reason, more and more people in India are pumping ever-greater quantities of water - assumed to be clean groundwater – from underground wells. But in many places, this is also contaminated – with fluoride. Excess quantities of fluoride present a threat to health and lead to growth disorders, damage to teeth and bone deformation in those affected. Most of the fluoride collects underground as a result of natural weathering and ends up in the groundwater. The World Health Organisation WHO regards a concentration of more than 1.5 milligrams per litre as the threshold level. Eawag researchers working with the geophysicist Joel Podgorski, in collaboration with Indian experts, have shown that in India around 120 million people live in areas in which the groundwater exceeds this limit. The study appeared this week in the professional journal “Environmental Science and Technology”. It was financed partly by the Swiss Agency for Development and Cooperation SDC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;More than 13,000 fluoride measurements as the starting point&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In order to determine the extent of fluoride-contaminated groundwater, the researchers developed a computer model based on 13,000 fluoride measurements. The data was collected all over the country by employees of the Indian Central Ground Water Board between 2013 and 2015. Additional information about the geology, topography, temperature and precipitation values also fed into the model. A geostatistical prediction model was thereby created that shows the locations on the Asian subcontinent where there is a high risk of the threshold concentration of fluoride in groundwater being exceeded.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;According to this model, there are many areas in the western and southern parts of the country in particular that are thought likely to contain fluoride-contaminated water. Combining this result with current population counts, the researchers calculated that nearly one in ten people in India could be affected by excessive fluoride concentrations. Geophysicist Podgorski stresses that the map cannot be used directly to determine which wells are safe and which unsafe; the resolution is not high enough. But the hazard map allows local officials to carry out specific analyses in high-risk areas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Not only fluoride, but geologically enriched arsenic, also, is a significant problem in India’s groundwater. The researchers are therefore planning to compile a hazard map for this substance as well. “A hazard map doesn’t help anyone, of course, but it provides the authorities with an extremely good basis for targeted investigations and the development of future water strategies,” says Podgorski. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dr. Joel Podgorski; +41 58 765 5760; joel.podgorski@eawag.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
