<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71886" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="406" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Institut für Metrologie</name>
      <name lang="fr">Institut fédéral de métrologie</name>
      <name lang="it">Istituto federale di metrologia</name>
      <name lang="en">Federal Institute of Metrology</name>
      <www lang="de">http://www.metas.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.metas.ch</www>
      <www lang="it">http://www.metas.ch</www>
      <www lang="en">http://www.metas.ch</www>
      <email lang="de">info@metas.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@metas.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@metas.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@metas.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Messgenauigkeit von Taxametern: Mehr Selbstkontrollen notwendig</title>
      <lead>Die in der Schweiz in Taxis eingebauten Taxameter messen die Distanz zwar grundsätzlich richtig, zeigen im Schnitt jedoch generell etwas zu viel an. Dies zeigen Kontrollen, die das Eidgenössische Institut für Metrologie (METAS) durchgeführt hat. Um die Situation zu verbessern, müssen die Taxifahrer die Taxameter wie vorgeschrieben vermehrt selbst kontrollieren. Das METAS hat die zuständigen kantonalen Behörden entsprechend darauf hingewiesen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Anforderungen an Taxameter sind in der Schweiz seit Anfang 2014 geregelt. Die Verordnung über Taxameter sieht vor, dass Taxihalterinnen und -halter oder Taxifahrerinnen und -fahrer jeweils selbst einmal jährlich kontrollieren, ob die Distanzmessungen der eingebauten Taxameter korrekt sind. Das METAS hat dafür in der ganzen Schweiz Prüfstrecken von mindestens einem Kilometer Länge festgelegt und entsprechende Anleitungen bereitgestellt. Dies ermöglicht es den Taxiunternehmen, die Messbeständigkeit der Taxameter ohne zusätzlichen grossen administrativen Aufwand zu überprüfen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Kontrolle der Messgenauigkeit&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um die Messgenauigkeit von Taxametern zu prüfen, hat das METAS zwischen Ende November 2017 und Ende Februar 2018 bei Taxis in mehreren Schweizer Städten insgesamt 165 Kontrollfahrten durchgeführt. Diese Überprüfungen haben gezeigt, dass die Taxameter die Distanz grundsätzlich richtig messen, im Schnitt aber etwas zu viel anzeigen. Bei 67 Prozent der kontrollierten Taxis liegt die Abweichung bei maximal zwei Prozent und damit innerhalb der in der Verordnung festgelegten Fehlergrenzen. 26 Prozent zeigten eine Abweichung von mehr als +2 Prozent der gemessenen Distanz an und 7 Prozent eine tiefere Abweichung als -2 Prozent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt zeigen die Resultate, dass die Situation nicht optimal und eine Verbesserung deshalb erstrebenswert ist. Die gesetzlich festgelegten Fehlergrenzen von zwei Prozent können erreicht werden, indem die vorgeschriebenen Selbstkontrollen zur Überprüfung der Taxameter regelmässig vorgenommen werden. Heute werden diese Selbstkontrollen durch die Taxiunternehmen und Taxifahrerinnen und Taxifahrer nicht genügend durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus diesem Grund hat das METAS die für die Organisation des Taxiwesens zuständigen kantonalen Behörden darauf hingewiesen, dass die Selbstkontrollen der Taxameter nicht nur für die Taxiunternehmen, sondern auch für die Taxikundinnen und -kunden wesentlich sind. Das METAS wird die Kontrollen regelmässig wiederholen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jürg Niederhauser, Leiter Stab, Eidgenössisches Institut für Metrologie METAS, T +41 58 387 09 70</contact>
      <link id="181606">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des METAS</title>
        <uri>https://www.metas.ch/metas/de/home/dok/publikationen/medienmitteilungen/2018-08-23.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2018-09-21 16:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Exactitude de mesure des taximètres: davantage d’autocontrôles sont nécessaires</title>
      <lead>En Suisse, les taximètres installés dans les taxis mesurent en principe correctement la distance parcourue, mais ils affichent une distance en moyenne trop élevée. C’est ce que révèlent les contrôles effectués pas l’Institut fédéral de métrologie (METAS). Afin d’améliorer cette situation, les propriétaires ou les chauffeurs de taxis doivent contrôler eux-mêmes les taximètres comme l’ordonnance sur les taximètres le prescrit. METAS a attiré l’attention des autorités cantonales compétentes sur l’importance de ces autocontrôles.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En Suisse, les exigences afférentes aux taximètres sont réglementées depuis 2014 dans l’ordonnance du DFJP du 5 novembre 2013 sur les taximètres (RS 941.210.6). Celle-ci prévoit que les propriétaires ou les chauffeurs de taxis eux-mêmes contrôlent une fois par année si les mesures de distance des taximètres sont correctes. À cet effet, METAS a défini des parcours de contrôle d’une longueur minimale d’un kilomètre dans toute la Suisse et préparé des instructions relatives aux autocontrôles. Cette solution permet aux entreprises de taxis de contrôler la stabilité de mesure des taximètres sans qu’elles doivent supporter de lourdes charges administratives supplémentaires.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Contrôles de l’exactitude de mesure&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Afin de contrôler l’exactitude de mesure des taximètres, METAS a effectué, entre fin novembre 2017 et fin février 2018, au total 165 courses de contrôles dans plusieurs villes suisses. Ces contrôles ont révélé que les taximètres mesurent en principe correctement la distance, mais qu’ils affichent une distance en moyenne trop élevée. Par ailleurs, 67 % des taximètres contrôlés ont présenté un écart inférieur à 2 % de la distance parcourue et ont ainsi respecté les erreurs maximales tolérées fixées dans l’ordonnance sur les taximètres. 26 % des taxis contrôlés ont présenté un écart de plus de + 2 % de la distance mesurée et 7 %) un écart inférieur à -2 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces résultats montrent que la situation n’est pas optimale et qu’il est donc souhaitable de l’améliorer. Les erreurs maximales tolérées de 2 % fixées dans l’ordonnance peuvent être respectées si les autocontrôles prescrits sont régulièrement opérés. Actuellement, les entreprises et les chauffeurs de taxis n’effectuent pas suffisamment d’autocontrôles. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est pourquoi METAS a attiré l’attention des autorités cantonales compétentes en matière d’organisation des services de taxis sur le fait que ces autocontrôles sont essentiels non seulement pour les entreprises de taxis, mais également pour leur clientèle. À l’avenir, METAS procédera à des contrôles réguliers.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jürg Niederhauser, chef du domaine État-major, Institut fédéral de métrologie METAS, T +41 58 387 09 70</contact>
      <link id="181607">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du METAS</title>
        <uri>https://www.metas.ch/metas/fr/home/dok/publikationen/medienmitteilungen/2018-08-23.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Accuratezza di misurazione dei tassametri: sono necessari più autocontrolli</title>
      <lead>In linea di principio in Svizzera i tassametri integrati misurano la distanza correttamente, in media, tuttavia, generalmente indicano un po’ troppo. Ciò è dimostrato dai controlli effettuati dall’Istituto federale di metrologia (METAS). Per migliorare la situazione, i tassisti stessi devono controllare i tassametri con maggiore frequenza, come prescritto. Il METAS lo ha fatto debitamente presente alle competenti autorità cantonali.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In Svizzera i requisiti per i tassametri sono regolamentati dall'inizio del 2014. L'ordinanza stabilisce che i proprietari di taxi o i tassisti controllino loro stessi una volta l'anno, se le misurazioni della distanza dei tassametri integrati sono corrette. Il METAS ha definito a tal fine in tutta la Svizzera delle piste di prova di una lunghezza di almeno un chilometro e fornito le relative istruzioni. Questo consente alle compagnie di taxi di verificare la stabilità di misurazione dei tassametri senza ulteriori grandi oneri amministrativi.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Controllo dell'accuratezza della misurazione&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Per controllare l'accuratezza di misurazione dei tassametri, tra la fine di novembre 2017 e la fine di febbraio 2018 il METAS ha effettuato in diverse città svizzere 165 corse di controllo su taxi. Queste verifiche hanno dimostrato che in linea di principio i tassametri misurano correttamente la distanza, ma in media indicano un po' troppo. Nel 67% dei taxi controllati la deviazione è al massimo del due per cento e quindi entro i limiti degli errori massimi tollerati stabiliti nell'ordinanza. Il 26 per cento ha mostrato una deviazione superiore al +2 per cento della distanza misurata e il 7 per cento una deviazione inferiore al -2 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel complesso i risultati mostrano che la situazione non è ottimale e un miglioramento è pertanto auspicabile. Gli errori massimi tollerati del due per cento stabiliti dalla legge possono essere conseguiti effettuando regolarmente gli autocontrolli prescritti per la verifica dei tassametri. Attualmente tali autocontrolli non vengono effettuati in misura sufficiente dalle compagnie di taxi e dai tassisti.&lt;/p&gt; Per questo motivo il METAS ha informato le autorità cantonali competenti per l'organizzazione dei servizi di taxi che gli autocontrolli dei tassametri sono essenziali non solo per le compagnie di taxi, ma anche per i loro clienti. Il METAS ripeterà i controlli a intervalli regolari. </text>
      <contact>Jürg Niederhauser, responsabile dello Stato maggiore, Istituto federale di metrologia METAS, T +41 58 387 09 70</contact>
      <link id="181608">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del METAS</title>
        <uri>https://www.metas.ch/metas/it/home/dok/publikationen/medienmitteilungen/2018-08-23.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
