<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71910" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-08-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>SEM vergibt Auftrag für Controlling von medizinischen Abklärungen bei Rückführungen</title>
      <lead>Rückführungen ausländischer Personen in ihren Heimatstaat oder einen Drittstaat werden medizinisch begleitet. Ein medizinisches Team beurteilt, ob die Personen transportfähig sind, und übernimmt sofern nötig die medizinische Begleitung. Ab Oktober 2018 werden diese medizinischen Dienstleistungen stichprobenweise überprüft. Das SEM hat dem Zürcher Dienstleistungsunternehmen JDMT Medical Services ein Mandat für das Controlling erteilt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Wenn ausländische Personen in ihren Heimat- oder einen Drittstaat zurückgeführt werden, darf ihre Gesundheit nicht beeinträchtigt werden. Deshalb wird seit Mai 2010 vor jedem Sonderflug ein Team aus medizinischen Fachpersonen aufgeboten, um die medizinische Überwachung und Betreuung der Betroffenen sicherzustellen. Ihre Aufgabe umfasst zum einen die Abklärung der Transportfähigkeit und zum anderen die Begleitung während der Reise, sofern dies nötig ist. Ebenfalls begleitet werden Personen auf Linienflügen sowie bei Rückführungen auf dem Land- oder Seeweg, wenn dies aus medizinischer Sicht nötig ist. Das SEM hat dieses Mandat im Mai 2016 öffentlich ausgeschrieben und der Oseara AG im Oktober 2016 den Zuschlag erteilt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zum gleichen Zeitpunkt wurde vom SEM auch das Controlling dieser medizinischen Dienstleistungen ausgeschrieben. Da keine Angebote für dieses zweite Los eingingen, musste das SEM das Vergabeverfahren, gestützt auf die Verordnung über das öffentliche Beschaffungswesen, im Herbst 2016 abbrechen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Abläufe können dank Controlling verbessert werden&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;In der Zwischenzeit hat das SEM verschiedene Varianten zur Sicherstellung eines Controllings geprüft. Das Mandat wurde schliesslich an die JDMT Medical Services vergeben. Diese wird die medizinischen Dienstleistungen der Oseara AG stichprobenweise analysieren und beurteilen - zum einen die Entscheide zur Transportfähigkeit, zum anderen die Nachvollziehbarkeit der vorgeschlagenen Massnahmen. Die Erkenntnisse aus dem Controlling dienen auch der Weiterentwicklung der Grundlagen und Abläufe bei den medizinischen Begleitungen im Rahmen von Rückführungen. Der Vertrag mit der JDMT Medical Services AG tritt am 1. Oktober 2018 in Kraft und läuft bis 30. September 2020.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions>
        <revision date="2018-08-27 14:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Le SEM attribue un mandat de contrôle des examens médicaux lors des rapatriements</title>
      <lead>Le rapatriement des étrangers dans leur pays d’origine, ou leur transfert dans un État tiers, font l’objet d’un accompagnement médical. En amont, une équipe médicale est chargée de juger si ces personnes sont aptes au transport. Si nécessaire, elle assume ensuite leur accompagnement. À partir d’octobre 2018, les prestations médicales fournies dans ce contexte feront l’objet de vérifications ponctuelles. Le SEM a confié ce mandat de contrôle à l’entreprise zurichoise JDMT Medical Services SA.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le rapatriement d'un étranger dans son pays d'origine ou son transfert dans un État tiers ne doivent pas porter atteinte à sa santé. Aussi, depuis mai 2010, une équipe de professionnels de la santé embarque sur chaque vol spécial pour assurer la surveillance et l'encadrement médicaux des personnes concernées. Les tâches de ces professionnels consistent, d'une part, à évaluer l'aptitude au transport des intéressés et, d'autre part, à leur assurer, au besoin, un encadrement pendant le voyage. Les personnes embarquées sur un vol de ligne ou dont le rapatriement est organisé par voie terrestre ou maritime peuvent également bénéficier d'un tel accompagnement, pour autant qu'il soit nécessaire pour des raisons médicales. En mai 2016, le SEM avait lancé un appel d'offres public pour la fourniture de ces prestations ; en octobre de la même année, la société Oseara SA s'était vue confier le mandat correspondant. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durant la même période, le SEM avait également lancé un appel d'offres portant sur le contrôle des prestations médicales fournies. Toutefois, en automne 2016, le SEM n'ayant reçu aucune offre pour le lot se rapportant au contrôle de ces prestations, il avait été contraint, en vertu de l'ordonnance du 11 décembre 1995 sur les marchés publics, d'interrompre la procédure d'adjudication.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Le contrôle des prestations permettra d'améliorer les processus&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Depuis lors, le SEM a examiné plusieurs solutions pour assurer un contrôle des examens médicaux. Ce mandat a finalement été attribué à JMDT Medical Services SA. Cette entreprise sera appelée à analyser et à évaluer ponctuellement les prestations médicales fournies par la société Oseara SA en examinant, d'une part, ses décisions d'aptitude au transport et, d'autre part, la pertinence des mesures proposées. Les enseignements issus des contrôles ponctuels permettront aussi de développer et d'améliorer les bases et les modalités des accompagnements médicaux effectués lors des rapatriements. Le contrat conclu avec JDMT Medical Services SA entrera en vigueur le 1er octobre 2018 et prendra fin le 30 septembre 2020.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions>
        <revision date="2018-08-27 14:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>La SEM aggiudica il mandato per il controllo degli accertamenti medici al rimpatrio</title>
      <lead>Il rinvio di stranieri nel Paese d’origine o in un Paese terzo è accompagnato da un team sanitario che valuta l’idoneità al trasporto degli interessati e assicura all’occorrenza una pertinente assistenza medica. Dall’ottobre 2018 queste prestazioni mediche saranno valutate saltuariamente. La SEM ha aggiudicato all’azienda di servizi zurighese JDMT Medical Services il mandato per il controlling.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'allontanamento di uno straniero nello Stato d'origine o in uno Stato terzo non deve pregiudicare la sua salute. Dal maggio 2010, pertanto, prima di ogni volo speciale è convocato un team sanitario che assicura la sorveglianza e l'assistenza medica degli interessati. Il personale sanitario accerta l'idoneità al trasporto e, all'occorrenza, assicura l'accompagnamento durante il viaggio. Se ragioni mediche lo richiedono è garantito l'accompagnamento anche a bordo di voli di linea o durante il rinvio per via terrestre o marittima. La SEM ha indetto un pertinente concorso pubblico nel maggio 2016 e nell'ottobre 2016 ha aggiudicato il mandato all'Oseara AG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Simultaneamente la SEM ha indetto un concorso pubblico anche per il controlling di queste prestazioni mediche. In assenza di offerte per questo secondo lotto, nell'autunno 2016, in virtù dell'ordinanza sugli acquisti pubblici, la SEM ha dovuto interrompere la procedura di aggiudicazione.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ottimizzazione dei processi grazie al controlling&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Frattanto la SEM ha vagliato diverse varianti in vista di assicurare un controlling. Il mandato è infine stato aggiudicato alla JDMT Medical Services, la quale analizzerà e valuterà saltuariamente le prestazioni mediche dell'Oseara AG - ossia le decisioni in merito all'idoneità al trasporto e la percorribilità delle misure proposte. I risultati del controlling consentiranno parimenti di adeguare di conseguenza i principi e i processi su cui si basano gli accompagnamenti medici nel quadro degli allontanamenti. Il contratto con la JDMT Medical Services AG entra in vigore il 1° ottobre 2018 e scade il 30 settembre 2020.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione, T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions>
        <revision date="2018-08-27 14:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
