<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="71946" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAZL legt das Betriebsreglement 2017 und neue Fluglärmberechnung in der Nacht für den Flughafen Zürich öffentlich auf</title>
      <lead>Die Flughafen Zürich AG (FZAG) hat dem Bundesamt für Zivilluftfahrt BAZL verschiedene Änderungen des Betriebsreglements zur Genehmigung eingereicht. Mit diesem Betriebsreglement 2017 setzt der Flughafen eine Reihe von Massnahmen aus dem Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) um. Gestützt auf eine Verfügung des BAZL hat die FZAG zudem neue Berechnungen der Fluglärmbelastung in der Nacht vorgelegt. Das BAZL gibt diese Gesuche ab dem 3. September in die öffentliche Auflage. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Anpassungen des Betriebsreglements werden unter dem Titel Betriebsreglement 2017 zusammengefasst. Inhaltlich geht es dabei um die Umsetzung weiterer Massnahmen aus der Sicherheitsüberprüfung von 2012, die auch im Objektblatt für den Flughafen Zürich im Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) vorgesehen sind. Dazu gehören insbesondere eine Entflechtung der Abflugrouten im Westen des Flughafens, das neue Bisenkonzept mit Starts in Richtung Süden geradeaus sowie die erweiterte Linkskurve bei Starts von der Piste 16 in Richtung Westen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der mit dem Betriebsreglement erstellte Umweltverträglichkeitsbericht zeigt auf, dass sich die Fluglärmbelastung am Tag insgesamt nicht markant verändert. Aufgrund der für das Jahr 2030 erstellten Verkehrsprognose nimmt die Belastung geringfügig zu. Die Fluglärmkurven entsprechen den Berechnungen im SIL.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 25. Juli 2018 hat das BAZL seine Beurteilung des Monitoring-Berichts über den Fluglärm im Betriebsjahr 2016 veröffentlicht. Weil der Betrieb in der ersten und zweiten Nachtstunde (von 22 bis 24 Uhr) zu teilweise erheblichen Überschreitungen der zulässigen Lärmbelastung führt, hat das BAZL Massnahmen zur Begrenzung der Lärmbelastung angeordnet. Um dem Flughafen Zürich jedoch die Entwicklung zu ermöglichen, die im luftfahrtpolitischen Bericht und im SIL vorgesehen sind, will das BAZL eine Neufestlegung der zulässigen Lärmbelastung in der Nacht prüfen. Zu diesem Zweck hat das BAZL von der FZAG verlangt, neue Fluglärmberechnungen einzureichen. Die neuen Lärmberechnungen basieren ebenfalls auf der Verkehrsprognose für das Jahr 2030 und zeigen auf, dass die Fluglärmbelastung in der Nacht die im SIL festgelegten Begrenzungen einhält.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAZL legt das Betriebsreglement 2017 im Kanton Zürich öffentlich auf. Die neuen Lärmberechnungen für die Nacht werden zusätzlich im Kanton Schaffhausen aufgelegt, da dort eine Gemeinde direkt davon betroffen ist. Die Unterlagen des Flughafens sind ab dem 3. September auch auf der Webseite des BAZL einsehbar. Die Einsprachefrist läuft vom 3. September bis zum 2. Oktober 2018. Das BAZL wird zudem die Kantone Aargau, Schaffhausen, St. Gallen, Thurgau und Zürich sowie die Fachstellen des Bundes zur Stellungnahme einladen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Für Medienschaffende: Kommunikation BAZL Telefon:</contact>
      <attachment id="180501">
        <title>Gesuchsbrief für die Betriebsreglementsänderung 2017</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1248</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53394.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="180502">
        <title>Begleitbrief Neue Festlegung der zulässigen Fluglärmimmissionen in der Nacht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>438</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53395.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="180503">
        <title>Fragen und Antworten zur zweiten Etappe des SIL-Objektblattes Flughafen Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>819</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53396.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFAC met à l’enquête le règlement d’exploitation 2017 de l’aéroport de Zurich et un nouveau calcul du bruit pour la nuit</title>
      <lead>La société Flughafen Zürich SA (FZAG) a soumis plusieurs modifications du règlement d’exploitation à l’approbation de l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC). En élaborant ce règlement d’exploitation 2017, l’aéroport concrétise plusieurs mesures prévues par le plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA). Donnant suite à une décision de l’OFAC, FZAG a en outre soumis à l’office de nouveaux calculs du bruit du trafic aérien pour la nuit. L’OFAC met ces demandes à l’enquête à partir du 3 septembre 2018. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les adaptations du règlement d’exploitation sont réunies sous le titre « Règlement d’exploitation 2017 ». Celui-ci concrétise de nouvelles mesures découlant de l’analyse sur la sécurité réalisée en 2012, mesures qui figurent également dans la fiche du PSIA relative à l’aéroport de Zurich. Ces mesures consistent notamment en une simplification des routes de départ sur l’axe ouest de l’aéroport, en un nouveau régime de trafic en cas de bise avec avions décollant plein sud et en un virage à gauche plus large lors de départs en piste 16 en direction de l’ouest. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’étude d’impact sur l’environnement réalisée pour le règlement d’exploitation ne laisse apparaître globalement aucune modification significative de l’exposition au bruit du trafic aérien en cours de journée. Sur la base des prévisions de trafic à l’horizon 2030, les nuisances sonores augmentent légèrement. Les courbes de bruit sont conformes aux calculs figurant dans le PSIA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 25 juillet 2018, l’OFAC a publié son évaluation du rapport de suivi sur le bruit du trafic aérien en 2016 à l’aéroport de Zurich. Vu les dépassements, parfois considérables, des niveaux de bruit admissibles par le trafic aérien la première et la deuxième heure de la nuit (entre 22 heures et 24 heures), l’OFAC a ordonné des mesures pour limiter les nuisances sonores. Afin toutefois de permettre à l’aéroport de Zurich de se développer conformément à ce que prévoient le rapport sur la politique aéronautique et le plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA), l’OFAC envisage de redéfinir les limites d’exposition au bruit admissibles la nuit. À cet effet, l’OFAC a exigé que la société FZAG lui remette de nouveaux calculs du bruit causé par le trafic aérien. Les nouveaux calculs de bruit prennent également pour référence les prévisions de trafic à l’horizon 2030 et montrent que l’exposition au bruit du trafic aérien durant la nuit respecte les limites fixées dans le PSIA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFAC met le règlement d’exploitation 2017 à l’enquête dans le canton de Zurich. Les nouveaux calculs de l’exposition au bruit durant la nuit sont de plus mis à l’enquête dans le canton de Schaffhouse dont une commune est directement concernée. La documentation de l’aéroport peut être consultée dès le 3 septembre 2018 sur le site Internet de l’OFAC. Le délai pour faire opposition s’étend du 3 septembre au 2 octobre 2018. Par ailleurs, l’OFAC consultera sur invitation les cantons d’Argovie, de Schaffhouse, de Saint-Gall, de Thurgovie et de Zurich ainsi que les services compétents de la Confédération.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pour les professionnels des médias: Communication OFAC Téléphone:</contact>
      <attachment id="180501">
        <title>Gesuchsbrief für die Betriebsreglementsänderung 2017</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1248</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53394.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="180502">
        <title>Begleitbrief Neue Festlegung der zulässigen Fluglärmimmissionen in der Nacht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>438</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53395.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="180503">
        <title>Fragen und Antworten zur zweiten Etappe des SIL-Objektblattes Flughafen Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>819</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53396.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aeroporto di Zurigo: l’UFAC deposita pubblicamente il regolamento d’esercizio 2017 e il nuovo calcolo del rumore del traffico aereo nelle ore notturne</title>
      <lead>La Flughafen Zürich AG (FZAG) ha sottoposto all’approvazione dell’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) vari adeguamenti del regolamento d’esercizio 2017. Con tale regolamento, la FZAG attua una serie di misure previste dal Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA). Per ottemperare a una decisione dell’UFAC, la società ha inoltre presentato nuovi calcoli del carico fonico causato dal traffico aereo nelle ore notturne. Il 3 settembre 2018 l’UFAC procederà al deposito pubblico di tali richieste. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gli adeguamenti del regolamento d'esercizio sono raccolti sotto la dicitura «regolamento d'esercizio 2017». Si tratta dell'attuazione di ulteriori misure emerse dalla verifica della sicurezza effettuata nel 2012 e previste anche nella scheda di coordinamento PSIA per l’aeroporto di Zurigo. Tra queste figurano la separazione delle rotte di decollo a ovest dell’aeroporto, il nuovo piano in caso di bise con decolli in direzione sud lungo una linea retta e l’ampliamento del raggio dell’attuale curva verso sinistra in caso di decolli dalla pista 16 in direzione ovest. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto di impatto sull'ambiente elaborato in relazione al regolamento d'esercizio mostra che, complessivamente, il carico fonico causato dal traffico aereo non subisce variazioni rilevanti nelle ore diurne. Secondo le previsioni del traffico aereo per il 2030, in futuro tale carico aumenterà lievemente. Le curve del rumore causato dal traffico aereo corrispondono ai calcoli dello PSIA. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 25 luglio 2018 l’UFAC ha pubblicato una valutazione del rapporto di monitoraggio relativo al rumore del traffico aereo nel 2016. Poiché nelle prime due ore della notte (dalle 22 alle 24) si registrano superamenti, talvolta notevoli, dei valori consentiti, l’UFAC ha disposto misure per la limitazione dell’inquinamento fonico. Per consentire comunque all'aeroporto di Zurigo di svilupparsi come previsto nel Rapporto sulla politica aeronautica e nello PSIA, l'UFAC intende verificare l’opportunità di ridefinire il limite di inquinamento fonico nelle ore notturne. A questo scopo, l'UFAC esige che la FZAG presenti nuovi calcoli del rumore causato dal traffico aereo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’UFAC depositerà pubblicamente il regolamento d’esercizio 2017 nel Cantone di Zurigo. I nuovi calcoli del rumore causato dal traffico aereo durante le ore notturne verranno inoltre depositati nel Cantone di Soletta poiché anche un Comune di questo Cantone vi è esposto direttamente. Dal 3 settembre, la documentazione dell’aeroporto sarà consultabile anche sul sito dell’UFAC. Il termine di inoltro per le opposizioni decorre dal 3 settembre al 2 ottobre. Inoltre, l’UFAC inviterà i Cantoni di Argovia, Sciaffusa, San Gallo, Turgovia e Zurigo, nonché i servizi specializzati della Confederazione a presentare il proprio parere. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Per gli operatori dei media: Comunicazione UFAC Telefono:</contact>
      <attachment id="180501">
        <title>Gesuchsbrief für die Betriebsreglementsänderung 2017</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1248</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53394.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="180502">
        <title>Begleitbrief Neue Festlegung der zulässigen Fluglärmimmissionen in der Nacht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>438</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53395.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="180503">
        <title>Fragen und Antworten zur zweiten Etappe des SIL-Objektblattes Flughafen Zürich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>819</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53396.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="670" org-id="806">
        <name lang="de">Lärm</name>
        <name lang="fr">Bruit</name>
        <name lang="it">Rumore</name>
        <name lang="en">Noise</name>
      </keyword>
      <keyword id="384" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen: Zürich</name>
        <name lang="fr">Aéroports : Zurich</name>
        <name lang="it">Aeroporti : Zurigo</name>
        <name lang="en">Airports Zurich</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
