<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72005" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-09-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Pilotprojekt zur Überprüfung der vorläufigen Aufnahmen aus Eritrea abgeschlossen</title>
      <lead>Das Staatssekretariat für Migration (SEM) hat im Rahmen eines Pilotprojektes die vorläufige Aufnahme von rund 250 Personen aus Eritrea überprüft. Darunter waren zahlreiche Einzelpersonen, bei denen davon ausgegangen werden kann, dass sie ihre Dienstpflicht bereits erfüllt haben. Neun Prozent dieser vorläufigen Aufnahmen können aufgrund der neuen Rechtsprechung aufgehoben werden. Bis Mitte 2019 wird das SEM bei weiteren 2800 Personen aus Eritrea prüfen, ob sie vorderhand in der Schweiz bleiben können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesverwaltungsgericht hat in einem Urteil vom 17. August 2017 festgehalten, dass es die Rückkehr abgewiesener Asylsuchender aus Eritrea in ihr Heimatland als grundsätzlich zumutbar erachtet. Das SEM hat seine Wegweisungspraxis an die neue Rechtsprechung angepasst und sich Ende 2017 entschieden, bereits verfügte vorläufige Aufnahmen von rund 3400 Staatsangehörigen aus Eritrea zu überprüfen. Im Rahmen eines Pilots wurden zunächst rund 250 vorläufige Aufnahmen überprüft. In einem weiteren Urteil vom 10. Juli 2018 hat das Bundesverwaltungsgericht präzisiert, dass die Rückkehr abgewiesener Asylsuchender aus Eritrea in ihr Heimatland auch dann zulässig und zumutbar ist, wenn sie danach ein Aufgebot für den Nationaldienst erhalten könnten. Dieser Entscheid bestätigt die geltende Wegweisungspraxis des SEM und hat damit keinen Einfluss auf die laufende Überprüfung der vorläufigen Aufnahmen. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Resultate des Pilotprojekts&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Das SEM hat bei allen im Rahmen des Pilotprojektes untersuchten vorläufigen Aufnahmen sorgfältig geprüft, ob eine Rückkehr nach Eritrea im Kontext der individuellen Verhältnisse wieder zumutbar ist. Bei neun Prozent der vorläufigen Aufnahmen erwies sich die Aufhebung der vorläufigen Aufnahme schliesslich als rechtlich vertretbar und verhältnismässig. Dies wird zu rund 20 Aufhebungsverfügungen führen, die vor Bundesverwaltungsgericht angefochten werden können. Weil im Pilot zahlreiche Dossiers von Einzelpersonen überprüft wurden, bei denen davon ausgegangen werden kann, dass sie ihre Dienstpflicht bereits erfüllt haben, liegt das Ergebnis über den langjährigen Erfahrungswerten. Das SEM hat seit 2003 mehr als 50 000 vorläufige Aufnahmen abgewiesener Asylsuchender überprüft. In rund vier Prozent aller Fälle waren die Voraussetzungen für eine Aufhebung gegeben.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Überprüfung von weiteren 2800 vorläufigen Aufnahmen bis Mitte 2019&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Das SEM wird nun bis Mitte 2019 weitere 2800 vorläufige Aufnahmen eritreischer Staatsangehöriger überprüfen. In erster Priorität werden die Dossiers von Familien, unbegleiteten Minderjährigen und jungen Personen in Ausbildung überprüft. Das Ziel ist, insbesondere bei diesen Gruppen rasch Rechtssicherheit zu schaffen. So können laufende Integrationsmassnahmen bei jenen, die vorderhand in der Schweiz bleiben dürfen, weitergeführt werden. Bund und Kantone wollen Menschen aus dem Asylbereich, die voraussichtlich in der Schweiz bleiben können, im Rahmen der Integrationsagenda so rasch wie möglich ins Berufsleben und in die Gesellschaft unseres Landes integrieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In zweiter Priorität werden die Verfügungen aller anderen Personen überprüft. Dies sind in erster Linie Einzelpersonen, die über 20 Jahre alt sind. In jedem einzelnen Fall wird zudem geprüft, ob eine Person seit der Verfügung der vorläufigen Aufnahme straffällig geworden ist. Ist dies der Fall, so wird ein Aufhebungsverfahren eingeleitet. Nicht überprüft werden rund 400 vorläufige Aufnahmen, die ab September 2017 verfügt wurden. Bei diesen hat das SEM die neue Rechtsprechung des Bundesverwaltungsgerichtes bereits berücksichtigt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Fin du projet pilote d’examen des admissions provisoires de ressortissants érythréens</title>
      <lead>Dans le cadre d’un projet pilote, le Secrétariat d’État aux migrations (SEM) a examiné l’admission provisoire de quelque 250 Érythréens. Pour nombre d’entre eux, il y avait lieu de supposer qu’ils s’étaient déjà acquittés de leur obligation de servir. De par la nouvelle jurisprudence, 9 % de ces admissions provisoires peuvent être levées. D’ici au milieu de l’année 2019, le SEM vérifiera, pour 2800 autres Érythréens, s’ils peuvent rester provisoirement en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans un arrêt qu’il a rendu le 17 août 2017, le Tribunal administratif fédéral (TAF) considère que le retour au pays des Érythréens déboutés est en principe exigible. Le SEM a aligné sa pratique en matière de renvois sur la nouvelle jurisprudence et pris la décision, fin 2017, d’examiner quelque 3400 admissions provisoires déjà accordées à des ressortissants érythréens – dont 250, pour commencer, dans le cadre d’un projet pilote. Dans un autre arrêt, rendu le 10 juillet 2018, le TAF a précisé que le retour au pays des requérants d’asile érythréens déboutés était licite et exigible même s’ils étaient susceptibles de recevoir ensuite une convocation au service national. Cette décision confirme la pratique du SEM en matière de renvois et n’a donc aucune incidence sur l’examen des admissions provisoires qui se déroule actuellement.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Résultats du projet pilote&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour toutes les admissions provisoires faisant l’objet du projet pilote, le SEM a soigneusement examiné si un retour en Érythrée était à nouveau exigible dans la situation propre à chacun des intéressés. Dans 9 % des cas, la levée de ces admissions s’est finalement révélée proportionnée et défendable sur le plan juridique. Il en résultera une vingtaine de décisions de levée, qui pourront être contestées devant le TAF. Bon nombre de dossiers examinés durant le projet pilote sont ceux de personnes qui se sont vraisemblablement déjà acquittées de leur obligation de servir, ce qui explique que le résultat obtenu soit supérieur aux chiffres enregistrés tout au long des années précédentes. En effet, le SEM a examiné depuis 2003 plus de 50 000 admissions provisoires de requérants d’asile déboutés, et dans 4 % des cas environ, il s’est avéré que les conditions requises pour lever l’admission étaient réunies.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;2800 autres admissions provisoires à examiner d’ici au milieu de l’année 2019&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;D’ici au milieu de l’année 2019, le SEM examinera 2800 autres admissions provisoires de ressortissants érythréens. Son examen portera en priorité sur les dossiers de familles, de mineurs non accompagnés et de jeunes en formation. L’objectif sera d’assurer rapidement la sécurité du droit pour ce groupe particulier de personnes. De la sorte, les mesures d’intégration en cours en faveur des personnes appelées à demeurer provisoirement en Suisse pourront se poursuivre. La Confédération et les cantons veulent en effet, à la faveur de l’Agenda Intégration, intégrer le plus rapidement possible dans la vie professionnelle et la société les personnes relevant du domaine de l’asile qui pourront vraisemblablement rester en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le SEM examinera ensuite les dossiers de toutes les autres personnes ; on pense ici, en premier lieu, à celles qui sont âgées de plus de 20 ans. Il vérifiera également, dans chaque cas, si l’intéressé s’est rendu coupable d’une infraction depuis qu’il a obtenu l’admission provisoire. Dans l’affirmative, une procédure de levée sera engagée à son encontre. En revanche, les quelque 400 admissions provisoires octroyées depuis septembre 2017 ne seront pas examinées, le SEM les ayant déjà traitées en conformité avec la nouvelle jurisprudence du TAF.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Concluso il progetto pilota per l’esame dell’ammissione provvisoria di cittadini eritrei</title>
      <lead>Nel quadro di un progetto pilota la Segreteria di Stato della migrazione (SEM) ha esaminato l’ammissione provvisoria di circa 250 persone provenienti dall’Eritrea. In molti di questi casi si può dare per acquisito che gli interessati abbiano già assolto il servizio obbligatorio. Conformemente alla nuova giurisprudenza afferente, il nove percento di queste ammissioni provvisorie può essere revocato. Entro la metà del 2019 la SEM esaminerà la situazione di altri 2800 cittadini eritrei e stabilirà se, per il momento, sono autorizzati a rimanere in Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In una sentenza del 17 agosto 2017 il Tribunale amministrativo federale (TAF) ha considerato, in linea di massima, ragionevolmente esigibile rimpatriare i richiedenti l’asilo eritrei la cui domanda d’asilo è stata respinta. La SEM ha adeguato la propria prassi in materia di rimpatri alla nuova giurisprudenza, decidendo alla fine del 2017 di riesaminare l’ammissione provvisoria pronunciata nei riguardi di circa 3400 cittadini eritrei. In un primo tempo, nel quadro di un progetto pilota, sono stati esaminati circa 250 casi. In un’altra sentenza del 10 luglio 2018 il TAF ha precisato che il rimpatrio di richiedenti l’asilo eritrei oggetto di una decisione negativa in materia d’asilo è ammissibile e ragionevolmente esigibile anche a fronte della possibilità che, una volta in patria, queste persone siano convocate per il servizio nazionale. Questa decisione conferma la vigente prassi della SEM in materia di allontanamenti e non si ripercuote pertanto sull’esame in corso delle ammissioni provvisorie.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Risultati del progetto pilota&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Per tutti i casi esaminati nel quadro del progetto pilota la SEM ha vagliato accuratamente l’ammissibilità o meno del rimpatrio, alla luce della situazione individuale di ciascuno. Nel nove per cento dei casi la revoca dell’ammissione provvisoria è risultata giuridicamente difendibile e proporzionata. Tale misura sarà pertanto pronunciata in una ventina di casi circa. La decisione di revoca potrà essere impugnata dinanzi al TAF. In molti dei casi esaminati contestualmente al progetto pilota si può dare per acquisito che gli interessati abbiano già assolto il servizio obbligatorio. Ne consegue una proporzione di revoche maggiore rispetto ai valori osservati nei lunghi anni di esperienza maturati sinora. Dal 2003 la SEM ha esaminato oltre 50 000 ammissioni provvisorie di richiedenti l’asilo con decisione negativa. Le condizioni per la revoca erano soddisfatte nel quattro per cento dei casi circa.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Altre 2800 ammissioni provvisorie esaminate entro la metà del 2019&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Entro la metà del 2019 la SEM esaminerà l’ammissione provvisoria di altri 2800 cittadini eritrei. Saranno trattati in priorità i dossier di famiglie, minorenni non accompagnati e giovani in formazione. L’obiettivo, proprio per questi gruppi specifici, è quello di instaurare rapidamente la certezza giuridica, così da poter portare avanti le misure integrative nei riguardi delle persone autorizzate, per il momento, a rimanere in Svizzera. Contestualmente all’Agenda Integrazione, la Confederazione e i Cantoni intendono integrare quanto prima possibile le persone del settore dell’asilo che hanno buone opportunità di rimanere in Svizzera nel mercato del lavoro e nella società svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli altri casi – perlopiù persone sole maggiori di 20 anni – saranno trattati in seconda priorità. Occorrerà peraltro stabilire caso per caso se dal momento dell’ammissione provvisoria gli interessati hanno commesso reati. In caso affermativo sarà avviata una procedura di revoca. Le circa 400 ammissioni provvisorie pronunciate dal settembre 2017 non verranno riesaminate in quanto già conformi alla nuova giurisprudenza del TAF.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
