<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72073" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2018-09-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1041" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Elektrizitätskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de l’électricité</name>
      <name lang="it">Commissione federale dell’energia elettrica</name>
      <name lang="en">Federal Electricity Commission</name>
      <www lang="de">http://www.elcom.admin.ch</www>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@elcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@elcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Konstante Strompreise 2019</title>
      <lead>Für das Jahr 2019 bleiben die schweizerischen Strompreise in der Grundversorgung für Haushalte weitgehend gleich. Dies geht aus den Berechnungen der Eidgenössischen Elektrizitätskommission ElCom hervor. Ein typischer Haushalt bezahlt im nächsten Jahr 20.5 Rappen pro Kilowattstunde (2018: 20.4). Während die Netznutzungstarife leicht sinken (- 2%), steigen die Energietarife an (+ 3%).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Per 31. August 2018 mussten die rund 650 Schweizer Netzbetreiber ihre Elektrizitätstarife für das nächste Jahr sowohl ihren Kunden als auch der ElCom bekannt geben. Seit vergangenem Jahr wird von der ElCom neben dem Tarif für das günstigste Produkt auch der Tarif für das Standardprodukt – in der Regel ein Produkt mit ökologischem Mehrwert – veröffentlicht. Die vorliegenden Auswertungen und Vergleiche mit dem Vorjahr beziehen sich alle auf das Standardprodukt.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Die Tarife setzen sich zusammen aus den Netznutzungstarifen, den Energietarifen, den Abgaben an die Gemeinwesen sowie dem Netzzuschlag. Gemäss den Berechnungen der Medianwerte durch die ElCom präsentiert sich die Situation für 2019 wie folgt:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ein typischer Haushalt mit einem Verbrauch von 4‘500 kWh (Verbrauchsprofil H4) bezahlt im kommenden Jahr 20.5 Rappen pro Kilowattstunde (Rp./kWh), also 0.1 Rp./kWh mehr als 2018. Auf ein Jahr gerechnet, entspricht dies einer Stromrechnung von 923 Franken (+ 5 Fr.). Insgesamt werden die Tarife bei rund 56 Prozent der Netzbetreiber erhöht und bei rund 44 Prozent der Netzbetreiber reduziert.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Während die Netznutzungstarife (9.2 Rp./kWh, - 2%) leicht sinken, bleiben die Abgaben an das Gemeinwesen (0.9 Rp./kWh) und der Netzzuschlag (2.3 Rp./kWh) unverändert. Die Energietarife steigen von 7.6 auf 7.8 Rp./kWh (+ 3%). &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; Hauptgrund für die höheren Energietarife sind höhere Beschaffungspreise für Energie. Eine preiserhöhende Wirkung dürfte auch von zwei gesetzlichen Änderungen ausgehen: Einerseits die mit dem neuen Energiegesetz beschlossene Marktprämie für Grosswasserkraft (Art. 31 EnG). Andererseits der vom Parlament neu ins Stromversorgungsgesetz geschriebene und voraussichtlich nächstes Jahr in Kraft tretende Artikel 6 Absatz 5bis StromVG. Beide Bestimmungen erlauben den Netzbetreibern, einen grösseren Anteil erneuerbarer Energien zu vergleichsweise teuren Gestehungskosten zu verrechnen. Dies führt bei verschiedenen Netzbetreibern zu einer Mehrbelastung der gebundenen Endverbraucher. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Für die kleinen und mittleren Unternehmen in der Schweiz ergibt sich ein ähnliches Bild wie für die Haushalte: Auch bei ihnen sind die Komponenten Netztarife, die Abgaben an das Gemeinwesen sowie der Netzzuschlag konstant, während die Energiepreise ansteigen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Nach wie vor variieren die Preise innerhalb der Schweiz zwischen den Netzbetreibern zum Teil erheblich. Die Gründe dafür sind unterschiedliche Netzkosten und Energietarife: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Unterschiedliche Netzkosten bestehen aufgrund von topografischen Gegebenheiten des Versorgungsgebiets, unterschiedlichem Konsumverhalten der Endverbraucher oder Effizienzunterschieden der Netzbetreiber. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Differenzen im Energietarif ergeben sich aus einem differenzierten ökologischen Produktemix oder aus einem unterschiedlichen Anteil an Eigenproduktion. Netzbetreiber mit vorteilhaft ausgehandelten Bezugsverträgen im Energieeinkauf können die Energie günstiger anbieten als Unternehmen mit einem hohen Anteil an teurer Eigenproduktion. Zudem bestehen erhebliche Differenzen bei den Vertriebsmargen der Netzbetreiber. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Eine wesentliche Rolle spielen bei einigen Netzbetreibern die Steuern und Abgaben an die Gemeinwesen, die schweizweit stark variieren.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; Ab sofort sind die Tarife 2019 der einzelnen Gemeinden und Verteilnetzbetreiber auf der Strompreis-Webseite der ElCom &lt;strong&gt;www.strompreis.elcom.admin.ch&lt;/strong&gt; abruf- und vergleichbar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Die Daten der Strompreis-Übersicht stammen direkt von den Netzbetreibern und werden von der ElCom umgehend veröffentlicht. Die Verantwortung für die Qualität der Daten liegt bei den Netzbetreibern. Rund acht Prozent der Netzbetreiber haben die Daten nicht fristgerecht eingereicht. Für diese Netzgebiete können daher momentan keine Tarife abgerufen werden. Aufgrund der geringen Grösse dieser Gebiete ist mit keiner Änderung der vorliegenden Ergebnisse zu rechnen. &lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Die vier Komponenten des Strompreises&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Netznutzungstarif &lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Preis für den Stromtransport über das Leitungsnetz vom Kraftwerk bis ins Haus. Er wird bestimmt durch die Kosten für das Netz, d. h. für den Bau sowie Unterhalt und Betrieb. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Energietarif&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Preis für die gelieferte elektrische Energie. Diese Energie erzeugt der Netzbetreiber entweder mit eigenen Kraftwerken oder kauft sie von Lieferanten ein. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Abgaben an das Gemeinwesen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Kommunale und kantonale Abgaben und Gebühren. Darunter fallen z. B. Konzessions­abgaben oder lokale Energieabgaben. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Netzzuschlag &lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Bundesabgabe zur Förderung der erneuerbaren Energien, Stützung der Grosswasserkraft sowie für ökologische Sanierungen der Wasserkraft. Die Höhe der Abgabe wird jährlich vom Bundesrat festgelegt und liegt im Jahr 2019 wie im Vorjahr auf dem gesetzlichen Maximum von 2.3 Rp./kWh.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stefan Burri, Leiter Sektion Preise und Tarife Eidgenössische Elektrizitätskommission ElCom 3003 Bern Tel. +41 58 465 40 62 E-Mail: stefan.burri@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch Simon Witschi, Medien und Kommunikation Tel. +41 58 466 08 49 E-Mail: simon.witschi@elcom.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2018-09-07 12:20" type="I"/>
        <revision date="2018-09-07 13:40" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les prix de l’électricité restent constants en 2019</title>
      <lead>En 2019, les prix de l’électricité dans l’approvisionnement de base restent en grande partie constants pour les ménages suisses. C’est ce qui ressort des calculs de la Commission fédérale de l’électricité (ElCom). Un ménage type paiera l’année prochaine 20.5 centimes par kilowattheure (2018 : 20.4). Tandis que les tarifs d’utilisation du réseau baissent légèrement (-2%), ceux de l’énergie augmentent (+3%).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Les quelque 650 gestionnaires de réseau de distribution suisses avaient jusqu’au 31 août 2018 pour communiquer à leurs clients et à l’ElCom leurs tarifs d’électricité de l’année prochaine. Depuis l’année passée, l’ElCom publie également, à côté du tarif du produit le meilleur marché, le tarif du produit standard – généralement un produit pouvant contenir une plus-value écologique. Les calculs et comparaisons avec l’année précédente se basent tous sur le produit standard. Les tarifs se composent du tarif d’utilisation du réseau, des tarifs de l’énergie, des redevances aux collectivités publiques ainsi que du supplément perçu sur le réseau. Selon les calculs des valeurs médianes de l’ElCom, la situation pour 2019 est la suivante : &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Un ménage type qui consomme 4500 kWh par année (profil de consommation H4) paiera l’année prochaine 20.5 centimes par kilowattheure (ct./kWh), soit 0.1 ct./kWh de plus qu’en 2018. Cela correspond à une facture annuelle d’électricité de 923 francs (+ 5 francs). Dans l’ensemble, par rapport à 2018, les tarifs d’environ 56 % de gestionnaires de réseau augmentent et les tarifs d’environ 44% de gestionnaires de réseau diminuent.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Alors que les tarifs d’utilisation du réseau (9.2 ct./kWh, +2%) baissent légèrement, les redevances dues aux collectivités publiques (0.9ct./kWh), ainsi que le supplément perçu sur le réseau (2,3 ct./kWh) restent inchangés. Les tarifs de l’énergie augmentent de 7.6 à 7.8 ct./kWh (+3%). &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; Cette hausse de tarifs d’énergie s’explique par des prix d’acquisition de l’énergie plus élevés. Deux modifications législatives pourraient également en être responsables : d’une part la prime de marché destinée à la grande hydraulique introduite par la nouvelle loi sur l’énergie (art. 31 LEne) et d’autre part le nouvel art. 6, al. 5bis, LApEl rédigé par le Parlement et qui doit entrer en vigueur en 2019. Ces deux dispositions autorisent les gestionnaires de réseau à facturer une plus grande partie des énergies renouvelables à des coûts de revient comparativement élevés. Chez plusieurs gestionnaires de réseau, ces facteurs entraînent une charge supplémentaire pour les consommateurs finaux captifs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Une situation similaire à celle des ménages se présente pour les petites et moyennes entreprises (PME) en Suisse : les composantes des tarifs du réseau, des redevances aux collectivités publiques ainsi que du supplément perçu sur le réseau restent stables tandis que les prix de l’énergie augmentent. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; En Suisse, les prix continuent à varier considérablement entre les gestionnaires de réseau en raison de coûts de réseau et de tarifs d’énergie différents: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les différences au niveau des coûts de réseau s’expliquent par les caractéristiques topographiques de la zone de desserte, du profil de consommation des consommateurs finaux ou de l’efficacité du gestionnaire de réseau. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les différences de tarifs de l’énergie sont dues aux variations plus ou moins importantes dans le mix des produits écologiques ou à la part de production propre différente. Les gestionnaires de réseau disposant de contrats d’approvisionnement en énergie favorables peuvent offrir de l’énergie à des prix plus avantageux que les entreprises ayant une forte proportion de production propre plus chère. Par ailleurs, il existe des différences de marges de distribution substantielles entre les gestionnaires de réseau. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Les redevances et prestations fournies aux collectivités publiques jouent un rôle important chez certains gestionnaires de réseau ; elles présentent, au niveau suisse, des variations considérables.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; Les tarifs d’électricité 2019 des différentes communes et des gestionnaires de réseau peuvent être consultés et comparés dès maintenant sur le site Internet de l’ElCom sous &lt;strong&gt;www.prix-electricite.elcom.admin.ch&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Les données de l’aperçu des prix de l’électricité proviennent directement des gestionnaires de réseau et sont constamment actualisées par l’ElCom. La qualité des données relève de la responsabilité des gestionnaires de réseau. Près de 8 % des gestionnaires de réseau n’ont malheureusement pas communiqué leurs données dans les délais impartis. Il n’est donc pas encore possible de consulter les tarifs des zones correspondantes. Cependant, en raison de la petite taille de ces zones, aucun impact sur les résultats communiqués ci-dessus n’est à prévoir.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; &lt;br /&gt; Les quatre composants du prix de l’électricité&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Tarif d’utilisation du réseau&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Prix pour le transport de l’électricité de la centrale au consommateur. Il est déterminé par les coûts du réseau, c'est-à-dire la construction ainsi que l’entretien et l’exploitation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Tarif de l’énergie&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Prix de l’énergie électrique fournie. Soit le gestionnaire du réseau produit cette énergie dans ses propres centrales, soit il l’achète à des fournisseurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Redevances dues aux collectivités publiques&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Taxes et redevances communales et cantonales. Il s’agit, p. ex., des redevances de concessions ou des taxes énergétiques locales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Supplément perçu sur le réseau&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Redevance fédérale visant à encourager les énergies renouvelables, à soutenir la grande hydraulique, également destinée à l’assainissement écologique des centrales hydrauliques. Le montant de la redevance est fixé chaque année par le Conseil fédéral. En 2019, la redevance s’élèvera comme en 2018 au maximum légal fixé à 2,3 ct./kWh. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stefan Burri, chef de la section Prix et tarifs Commission fédérale de l’électricité ElCom 3003 Berne Tél. +41 58 465 40 62 E-Mail: stefan.burri@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch Simon Witschi, Communication Tél. +41 58 466 08 49 E-Mail: simon.witschi@elcom.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2018-09-07 12:20" type="I"/>
        <revision date="2018-09-07 13:40" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tariffe elettriche stabili nel 2019</title>
      <lead>Nel 2019 in Svizzera i prezzi dell’elettricità nell’ambito del servizio universale restano stabili per i nuclei familiari. E’ quanto risulta dai calcoli effettuati dalla Commissione federale dell’energia elettrica (ElCom). L’anno prossimo un nucleo familiare tipo pagherà 20,5 centesimi per chilowattora (2018: 20,4). Mentre le tariffe per l’utilizzazione della rete diminuiscono leggermente (- 2%), le tariffe per l’energia elettrica aumentano (+ 3%).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Entro il 31 agosto 2018, i circa 650 gestori della rete di distribuzione svizzera sono stati incaricati di comunicare ai propri clienti e alla ElCom le tariffe elettriche per il prossimo anno. Dall’anno scorso la ElCom pubblica, oltre alla tariffa del prodotto più economico, anche quella del prodotto standard – quest'ultimo solitamente con plusvalore ecologico. Le valutazioni e i confronti attuali con gli anni precedenti si basano tutti sul prodotto standard. Le tariffe sono composte dalle tariffe per l’utilizzazione della rete, le tariffe dell’energia, i tributi agli enti pubblici e il supplemento rete. Secondo i calcoli dei valori mediani della ElCom, nel 2019 la situazione si presenta come segue: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; Un nucleo familiare tipo, con un consumo annuo di 4’500 chilowattora (profilo di consumo H4), l’anno prossimo pagherà mediamente 20.5 centesimi per chilowattora (ct./kWh), ovvero circa 0,1 ct./kWh in più rispetto al 2018. La fattura annuale sarà quindi pari a 923 franchi (+ 5 franchi). Nel complesso, circa il 56 per cento dei gestori di rete aumenterà le tariffe mentre circa il 44 per cento le diminuirà.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mentre le tariffe per l’utilizzazione della rete (9,2 ct./kWh, - 2%) diminuiscono leggermente, i tributi agli enti pubblici (0,9 ct./kWh) e il supplemento rete (2,3 ct./kWh) rimangono invariati. Le tariffe dell’energia elettrica aumentano da 7,6 ct./kWh a 7,8 ct./kWh (+ 3%). &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Una delle ragioni dell’aumento delle tariffe dell’energia è l’incremento dei prezzi di acquisto. Un’altra causa può essere individuata in due modifiche legislative: il premio di mercato per i grandi impianti idroelettrici disciplinato nella nuova legge sull’energia (art. 31 LEne) e il nuovo articolo 6 capoverso 5bis della legge sull’approvvigionamento elettrico stabilito dal Parlamento e che entrerà in vigore con ogni probabilità il prossimo anno. Entrambe le nuove disposizioni consentono ai gestori di rete di computare una buona parte delle energie rinnovabili a costi di produzione comparativamente elevati. Nel caso di alcuni gestori, ciò si ripercuote sulle tariffe applicate ai consumatori finali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Il quadro per le piccole e medie imprese in Svizzera si presenta analogo a quello dei nuclei familiari: anche nel loro caso le componenti «tariffe per l’utilizzazione della rete, «tributi agli enti pubblici» e «supplemento rete» rimangono costanti, mentre aumentano i prezzi dell’energia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Su scala nazionale, i&lt;b&gt; &lt;/b&gt;prezzi continuano in parte a variare sensibilmente da un gestore di rete all’altro a causa delle differenze nei costi di rete e nelle tariffe dell’energia: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Le differenze tra i vari costi di rete risultano dalla&lt;b&gt; &lt;/b&gt;topografia del comprensorio d’approvvigionamento, dai diversi comportamenti di consumo dei consumatori finali o dai diversi gradi di efficienza dei gestori di rete.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le diverse tariffe dell’energia elettrica dipendono dalle differenze nel mix dei prodotti ecologici o dalla quota di produzione propria di energia. I gestori di rete titolari di contratti di acquisto di energia vantaggiosi possono offrire l’energia a prezzi più convenienti rispetto a quelli delle aziende con un’elevata quota di produzione propria di energia. Vi sono inoltre differenze considerevoli per quanto concerne i margini di commercializzazione dei gestori di rete.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Nel caso di alcuni gestori di rete, influiscono in modo importante i tributi e le prestazioni agli enti pubblici, che variano notevolmente a livello nazionale.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; Da subito le tariffe 2019 dei singoli Comuni e gestori della rete di distribuzione possono essere consultate e confrontate sul portale tariffe elettriche della ElCom raggiungibile all’indirizzo &lt;u&gt;&lt;strong&gt;www.prezzi-elettricita.elcom.admin.ch&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; I dati relativi alle tariffe elettriche sono forniti dai gestori di rete direttamente alla ElCom, che provvede a pubblicarli immediatamente. La responsabilità della qualità dei dati è dei gestori di rete. Circa l’8 per cento di essi non ha trasmesso i dati richiesti entro i termini previsti. Per i relativi comprensori attualmente non è quindi possibile consultare le nuove tariffe. Viste le dimensioni limitate di questi comprensori, i risultati finali probabilmente non muteranno.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; &lt;br /&gt; Le quattro componenti del prezzo dell'elettricità&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Tariffa per l'utilizzazione della rete&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Prezzo del trasporto dell'energia elettrica sulla rete dalla centrale fino al consumatore. È' determinato dai costi di realizzazione, manutenzione ed esercizio della rete elettrica. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Tariffa dell'energia&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Prezzo dell'energia elettrica fornita. Questa energia è prodotta dal gestore di rete con centrali proprie oppure viene da esso acquistata da fornitori. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Tributi a enti pubblici&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Tributi e tasse comunali e cantonali. Comprendono, per esempio, le tasse di concessione o imposte locali sull'energia. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Supplemento rete&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Tassa federale per la promozione delle energie rinnovabili, il sostegno ai grandi impianti idroelettrici e il loro risanamento ecologico. L'ammontare della tassa è fissato annualmente dal Consiglio federale; nel 2019 ammonterà presumibilmente come l’anno precedente a 2,3 ct./kWh, il tetto massimo stabilito dalla legge.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stefan Burri, Responsabile sezione Prezzi e tariffe Commissione federale dell’energia elettrica ElCom 3003 Berna Tel. +41 58 465 40 62 E-mail: stefan.burri@elcom.admin.ch www.elcom.admin.ch Simon Witschi, Media e comunicazione Tel. +41 58 466 08 49 E-mail: simon.witschi@elcom.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2018-09-07 12:20" type="I"/>
        <revision date="2018-09-07 13:40" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="132" org-id="1041">
        <name lang="de">Eidgenössische Elektrizitätskommission ElCom</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale de l’électricité ElCom</name>
        <name lang="it">Commissione federale dell’energia elettrica ElCom</name>
        <name lang="en">Federal Electricity Commission ElCom</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="1041">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="272" org-id="1041">
        <name lang="de">Elektrizitätsmarkt</name>
        <name lang="fr">Elektrizitätsmarkt</name>
        <name lang="it">Elektrizitätsmarkt</name>
        <name lang="en">Elektrizitätsmarkt</name>
      </keyword>
      <keyword id="273" org-id="1041">
        <name lang="de">Strompreis</name>
        <name lang="fr">Prix de l’électricité</name>
        <name lang="it">Prezzo dell'energia elettrica</name>
        <name lang="en">Electricity tariff</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
