<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72186" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-09-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Diplomfeier der Militärakademie im Air Force Center in Dübendorf - 11 neue Berufsoffiziere für die Schweizer Armee</title>
      <lead>Im Air Force Center in Dübendorf konnten am 14. September 2018 elf Absolventen der Militärschule 2017 die Diplome ihrer Ausbildung zum Berufsoffizier der Schweizer Armee vor rund 50 Gästen in Empfang nehmen. Divisionär Claude Meier, Chef Armeestab, würdigte die Leistungen der Diplomanden und Brigadier Peter C. Stocker, Kommandant der Militärakademie (MILAK) an der ETH Zürich, überreichte die Diplome zusammen mit Oberst im Generalstab Markus Gloor, dem Kommandanten des Lehrgangs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Divisionär Claude Meier gratulierte in seiner Ansprache den Absolventen zu ihrer Leistung. Er rief sie dazu auf, in ihrer künftigen Funktion Vorbilder zu sein. Als Berufsoffiziere trügen sie in Zukunft die grosse Verantwortung, junge Menschen zu führen. Dabei würden die frisch diplomierten Berufsoffiziere in verschiedenen Spannungsfeldern agieren. Er forderte die Diplomierten auf, sich selbst und ihre Handlungsweisen von Zeit zu Zeit zu hinterfragen. Divisionär Meier betonte, dass die Diplomanden ihre spannende Aufgabe in einer herausfordernden Zeit antreten würden und wünschte ihnen dazu viel Erfolg und das nötige Soldatenglück.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Brigadier Peter C. Stocker, Kommandant der Militärakademie (MILAK) an der ETH Zürich, schloss sich den Worten des Chefs Armeestab an. Berufsoffizier sei ein wunderschöner Beruf, so seine Schlüsselbotschaft. Er stelle hohe Anforderungen an Intellekt, Persönlichkeit und Durchhaltevermögen. Neugier, Offenheit und permanente Weiterbildung, stete Arbeit an der eigenen Persönlichkeit sowie eine gesunde Widerstandsfähigkeit seien darum zwingend. Als Berufsoffizier sei die Wirkung auf menschlicher Ebene genauso wichtig wie auf inhaltlicher. Man müsse Vertrauen schaffen und den anvertrauten Soldaten und Kadern Wertschätzung und Respekt entgegenbringen, dann werden diese auch einen anspruchsvollen Ausbildungs- und Einsatzalltag meistern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im neuen Jahr werden die diplomierten Berufsoffiziere ihre gewonnenen wissenschaftlichen sowie praktischen Kenntnisse in den Schulen und Ausbildungskursen der Schweizer Armee einbringen und anwenden können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michelle Steinemann Chefin Kommunikation und Marketing HKA 058 483 84 23 Michelle.Steinemann@vtg.admin.ch</contact>
      <attachment id="181366">
        <title>Absolventen der Militärschule 17</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53678.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Remise de diplômes de l’Académie militaire au Air Force Center de Dübendorf : onze nouveaux officiers de carrière pour l’Armée suisse</title>
      <lead>Le 14 septembre 2018 au Air Force Center de Dübendorf, onze étudiants de l’École militaire 2017 se sont vus remettre leur diplôme d’officier de carrière de l’Armée suisse devant un parterre d’une cinquantaine d’invités. Le divisionnaire Claude Meier, chef de l’État-major de l’armée, a salué les prestations des diplômés, et le brigadier Peter C. Stocker, commandant de l’Académie militaire (ACAMIL) à l’EPFZ, a remis les diplômes en compagnie du colonel EMG Markus Gloor, commandant du stage de formation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le divisionnaire Claude Meier a félicité les nouveaux diplômés pour les prestations qu’ils ont accomplies. Il les a exhortés à adopter un comportement exemplaire dans l’exercice de leur future fonction, rappelant qu’ils seraient à l’avenir chargés, en tant qu’officiers de carrière, d’instruire de jeunes militaires – une tâche lourde de responsabilités. Les jeunes diplômés devront remplir leur rôle en faisant appel à des compétences variées. Le divisionnaire Meier leur a suggéré de se remettre en question et de ne pas hésiter à revoir leur manière de procéder. Il a encore souligné que les diplômés allaient s’atteler à leur tâche passionnante dans une période intense et qu’il leur souhaitait bonne chance et beaucoup de succès dans l’accomplissement de leur mission.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le brigadier Peter C. Stocker, commandant de l’ACAMIL, a rejoint les propos du chef de l’État-major de l’armée. Il a fait l’éloge du métier d’officier de carrière dont les exigences élevées sollicitent autant l’intellect que la personnalité et la capacité de résistance. Selon lui, l’officier de carrière doit faire preuve de curiosité, d’ouverture d’esprit et d’envie de se perfectionner. Son objectif premier doit être la qualité des relations humaines pour pouvoir se concentrer ensuite sur le contenu de ce qu’il veut transmettre. Il s’agit d’établir un climat de confiance en témoignant estime et respect aux militaires qu’il se voit confiés pour que ceux-ci mènent à bien leur formation exigeante et leurs engagements quotidiens.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’an prochain, les nouveaux diplômés pourront faire bénéficier les écoles et les cours de l’Armée suisse de leurs nouvelles connaissances scientifiques et pratiques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michelle Steinemann Cheffe Communication et marketing FSCA 058 483 84 23 Michelle.Steinemann@vtg.admin.ch</contact>
      <attachment id="181367">
        <title>Les diplômés de l’École militaire 2017</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53679.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cerimonia di consegna dei diplomi dell’Accademia militare nell'Air Force Center di Dübendorf: 11 nuovi ufficiali di professione per l'Esercito svizzero</title>
      <lead>Oggi, 14 settembre 2018, presso l'Air Force Center di Dübendorf, undici studenti della Scuola militare 2017 alla presenza di circa 50 ospiti hanno ricevuto il diploma che conclude la loro formazione per diventare ufficiale di professione dell'Esercito svizzero. Il divisionario Claude Meier, capo dello Stato maggiore dell'esercito, ha elogiato le prestazioni dei neodiplomati mentre il brigadiere Peter C. Stocker, comandante dell'Accademia militare (ACMIL) presso il PF di Zurigo, ha consegnato i diplomi insieme al colonnello SMG Markus Gloor, comandante del corso di formazione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel suo discorso il divisionario Claude Meier si è congratulato con i neodiplomati per le loro prestazioni. Li ha esortati a fungere da modello nella loro futura funzione. Quali ufficiali di professione in futuro avranno la responsabilità di dirigere dei giovani. In tale ambito i nuovi ufficiali di professione opereranno in diversi ambiti conflittuali. Il divisionario Meier ha invitato i neodiplomati a mettere di tanto in tanto in questione se stessi e il proprio modo di agire. Ha inoltre sottolineato che i giovani ufficiali di professione svolgeranno il proprio compito avvincente in un periodo impegnativo e ha augurato loro pieno successo e buona fortuna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il brigadiere Peter C. Stocker, comandante dell’Accademia militare (ACMIL) presso il PF di Zurigo si è riallacciato alle parole del capo dello Stato maggiore dell'esercito: «Quella di ufficiale di professione è un'attività meravigliosa», è stato il suo messaggio principale. Pone infatti esigenze elevate in fatto di intelletto, personalità e capacità di resistenza. Perciò la curiosità, l’apertura dello spirito, una formazione continua, un lavoro costante sulla propria personalità e una buona capacità di resistenza sono quindi assolutamente necessari. In quanto ufficiale di professione l'azione svolta sul piano umano è altrettanto importante di quella sul piano dei contenuti. Bisogna instaurare un clima di fiducia, dimostrare apprezzamento e rispetto nei confronti dei soldati e dei quadri affidati, poiché in tal modo questi riusciranno a far fronte anche a una vita quotidiana impegnativa nell'ambito dell'istruzione e degli impieghi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel nuovo anno gli ufficiali di professione neodiplomati potranno far fruttare e impiegare nelle scuole e nei corsi di formazione dell'Esercito svizzero le conoscenze scientifiche e pratiche acquisite.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michelle Steinemann Capo Comunicazione e marketing ISQE 058 483 84 23 michelle.steinemann@vtg.admin.ch</contact>
      <attachment id="181368">
        <title>Diplomandi della Scuola Militare 17</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53680.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="510" org-id="505">
        <name lang="de">Berufsmilitär / Durchdiener</name>
        <name lang="fr">Militaires de métier / Militaires en services long</name>
        <name lang="it">Militari di professione / Militari in ferma continuata</name>
        <name lang="en">Military Professionals / Single Term Conscripts</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="505">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="5600" org-id="505">
        <name lang="de">Personal / Verwaltung</name>
        <name lang="fr">Personnel / Administration</name>
        <name lang="it">Personale / Amministrazione</name>
        <name lang="en">personnel / administration</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="505">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
