<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72354" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-09-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beschliesst Anpassungen am Finanzausgleich</title>
      <lead>Aufgrund der Ergebnisse des Wirksamkeitsberichts 2016–2019 zum Finanzausgleich und gestützt auf das Ergebnis der Vernehmlassung schlägt der Bundesrat eine Reform des Finanzausgleichs vor. Als wichtigstes Element soll die Mindestausstattung im Ressourcenausgleich auf 86,5 Prozent des schweizerischen Mittels erhöht und gleichzeitig gesetzlich garantiert werden. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 28. September 2018 die Botschaft zuhanden des Parlaments verabschiedet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Wirksamkeitsbericht zum Finanzausgleich 2016–2019 hat der Bundesrat aufgezeigt, dass sich aufgrund der geltenden Berechnungsmethode im Ressourcenausgleich die Ausgleichszahlungen stark erhöht haben. Die angestrebte minimale Pro-Kopf-Ausstattung wurde von allen Kantonen deutlich übertroffen. Aus diesem Grund unterstützte der Bundesrat Reformvorschläge der Konferenz der Kantonsregierungen (KdK). Deren Kernelement bildet eine garantierte Mindestausstattung jedes Kantons von 86,5 Prozent des schweizerischen Mittels. Im Rahmen der Vernehmlassung wurde dieser Vorschlag weitgehend begrüsst, insbesondere von der grossen Mehrheit der Kantone. In der nun verabschiedeten Botschaft schlägt der Bundesrat die folgenden Anpassungen vor:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; Die Mindestausstattung des ressourcenschwächsten Kantons wird auf 86,5 Prozent des schweizerischen Mittels erhöht und garantiert.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Verteilung der Mittel auf die ressourcenschwachen Kantone wird leicht angepasst.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Der Bundesanteil am Ressourcenausgleich wird auf das verfassungsmässige Maximum erhöht.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Bundesmittel reduzieren sich durch die Änderung der Berechnungsmethode gegenüber heute um bis zu 280 Millionen Franken pro Jahr. Der Bundesrat ist bereit, diese Mittel in den nächsten sechs Jahren vollumfänglich den Kantonen zur Verfügung zu stellen, um die Auswirkungen der Anpassungen zu mildern. Sie werden zur einen Hälfte dem soziodemografischen Lastenausgleich zu Gute kommen. Zur anderen Hälfte fliessen sie zeitlich befristet in den Jahren 2021–2025 degressiv ausgestaltet den ressourcenschwachen Kantonen zu. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Dotationen des Ressourcen- und des Lastenausgleichs werden nicht mehr alle vier Jahre mittels eines Bundesbeschlusses festgelegt, sondern im Gesetz verankert und jährlich fortgeschrieben.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Berücksichtigung der Vermögen im Ressourcenpotenzial der Kantone wird leicht angepasst.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Der nächste Wirksamkeitsbericht soll einmalig eine Periode von sechs statt vier Jahren umfassen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Die Ausgleichsgefässe&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Der Ressourcenausgleich &lt;/strong&gt;hat zum Ziel, Kantone mit unterdurchschnittlichen eigenen Res­sourcen, die so genannten ressourcenschwachen Kantone, mit genügend frei verfügbaren Finanzmitteln auszustatten. Er wird durch den Bund und die ressourcenstarken Kantone fi­nanziert. Die Ressourcenstärke misst die steuerlich ausschöpfbare wirtschaftliche Leistungsfähigkeit der Kantone.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;Die beiden &lt;strong&gt;Lastenausgleichsgefässe: &lt;/strong&gt;Kantone, die durch ihre Bevölkerungsstruktur oder Zentrumsfunktion übermässig belastet sind, werden durch den soziodemografischen Lastenausgleich (SLA) entlastet. Kantone, die bedingt durch ihre Höhenlage, die Steilheit des Geländes oder aufgrund ihrer spezifischen Besiedlungsstruktur übermässig Lasten zu tragen haben, werden durch den geografisch-topografischen Lastenausgleich (GLA) entlastet. SLA und GLA werden vollständig durch den Bund finanziert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;Der &lt;strong&gt;Härteausgleich &lt;/strong&gt;stellt sicher, dass kein ressourcenschwacher Kanton durch den Über­gang zum neuen Finanzausgleichsystem im Jahr 2008 finanziell schlechter gestellt wird. Er endet spätestens 2035 und wird seit 2016 jährlich um 5 Prozent des Anfangsbetrags abgebaut. Ein anspruchsberechtigter Kanton verliert seinen Anspruch auf Härteausgleich, wenn er ressourcenstark wird. Die Dotation des Härteausgleichs reduziert sich dementsprechend. Der Härteausgleich wird vom Bund (zwei Drittel) und von den Kantonen (ein Drittel) finanziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sarah Pfäffli, Kommunikation, Eidgenössische Finanzverwaltung EFV Tel. 058 469 18 34, sarah.pfäffli@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="181764">
        <title>Botschaft zur Änderung des Bundesgesetzes über den Finanz- und Lastenausgleich (FiLaG)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>322</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53807.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181765">
        <title>Entwurf Änderung des Bundesgesetzes über den Finanz- und Lastenausgleich (FiLaG)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53808.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181766">
        <title>Ergebnisbericht über die Vernehmlassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>596</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53809.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte des modifications de la péréquation financière</title>
      <lead>Le Conseil fédéral propose une réforme de la péréquation financière, en se fondant sur le rapport sur l’évaluation de l’efficacité pour la période allant de 2016 à 2019 et sur les résultats de la procédure de consultation. Il prévoit principalement d’augmenter la dotation minimale de la péréquation des ressources à 86,5 % de la moyenne suisse et de la garantir par voie légale. Lors de sa séance du 28 septembre 2018, il a adopté le message en la matière et l’a transmis au Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le rapport sur l’évaluation de l’efficacité de la péréquation financière pour la période allant de 2016 à 2019, le Conseil fédéral indique que les paiements compensatoires ont fortement crû en raison de l’actuelle méthode de calcul de la péréquation des ressources. La dotation minimale visée par habitant a été largement atteinte par tous les cantons. C’est pourquoi le Conseil fédéral a soutenu les propositions de réforme de la Conférence des gouvernements cantonaux. La mesure clé de ces propositions consiste à instaurer une dotation minimale garantie de 86,5 % de la moyenne suisse. Cette proposition a été accueillie favorablement par la plupart des participants à la consultation, notamment par la grande majorité des cantons. Dans son message, le Conseil fédéral propose les modifications suivantes:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;La dotation minimale du canton dont le potentiel de ressources est le plus faible sera relevée à 86,5 % de la moyenne suisse et sera garantie.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La répartition des fonds entre les cantons à faible potentiel de ressources sera légèrement modifiée.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La contribution de la Confédération à la péréquation des ressources sera fixée au maximum prévu par la Constitution.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les fonds fédéraux libérés à la suite du changement de la méthode de calcul s’élèveront à près de 280 millions de francs par année par rapport à la situation actuelle. Le Conseil fédéral est prêt à mettre ces fonds intégralement à la disposition des cantons au cours des six prochaines années, afin d’atténuer les conséquences engendrées par les modifications prévues. Une moitié de ces fonds sera destinée à la compensation des charges excessives dues à des facteurs socio-démographiques. L’autre moitié sera versée de manière dégressive aux cantons à faible potentiel de ressources entre 2021 et 2025.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les dotations de la péréquation des ressources et de la compensation des charges ne seront plus fixées dans un arrêté fédéral quadriennal, mais seront déterminées dans la loi et adaptées chaque année.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La pondération de la fortune dans le potentiel de ressources des cantons sera légèrement modifiée.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le prochain rapport sur l’évaluation de l’efficacité de la péréquation financière couvrira une période de six ans au lieu de quatre.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Les instruments de la péréquation&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; La &lt;strong&gt;péréquation des ressources&lt;/strong&gt; vise à doter les cantons dont les ressources sont inférieures à la moyenne (cantons à faible potentiel de ressources) d’une quantité suffisante de fonds à libre disposition. Elle est financée par la Confédération et par les cantons à fort potentiel de ressources. Le potentiel de ressources exprime la capacité économique fiscalement exploitable des cantons.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Il existe deux types de &lt;strong&gt;compensation des charges&lt;/strong&gt;. Les cantons qui supportent des charges excessives en raison de la structure de leur population ou de leur fonction de centre bénéficient de la compensation des charges excessives dues à des facteurs socio-démographiques (CCS). Les cantons qui supportent des charges excessives en raison de l’altitude de leur territoire, de la déclivité du terrain ou de la structure de leur habitat bénéficient de la compensation des charges excessives dues à des facteurs géo-topographiques (CCG). La CCS et la CCG sont entièrement financées par la Confédération.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; La &lt;strong&gt;compensation des cas de rigueur&lt;/strong&gt; vise à garantir qu’aucun canton à faible potentiel de ressources ne subisse une dégradation de sa situation financière en raison du passage, intervenu en 2008, à l’actuel système de péréquation financière. Elle durera jusqu’à la fin 2035 au plus tard et, depuis 2016, son montant diminue chaque année de 5 % par rapport au montant initial. Un canton ayant droit à la compensation des cas de rigueur perd ce droit lorsqu’il devient un canton à fort potentiel de ressources. La dotation de la compensation des cas de rigueur est réduite en conséquence. Cet instrument est financé pour deux tiers par la Confédération et pour un tiers par les cantons.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sarah Pfäffli, communication, Administration fédérale des finances AFF Tél. 058 469 18 34, sarah.pfaeffli@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="181767">
        <title>Message concernant la modification de la loi fédérale sur la péréquation financière et la compensation des charges</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>323</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53810.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181768">
        <title>Projet de modification de la loi fédérale sur la péréquation financière et la compensation des charges</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>128</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53811.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181769">
        <title>Rapport sur les résultats de la procédure de consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>614</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53812.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale decide di adeguare la perequazione finanziaria</title>
      <lead>Sulla base dei risultati del rapporto sull’efficacia 2016–2019 della perequazione finanziaria tra Confederazione e Cantoni e della relativa consultazione, il Consiglio federale propone una riforma della perequazione finanziaria. L’elemento principale è costituito da una dotazione minima nella perequazione delle risorse che dovrà essere innalzata all’86,5 per cento della media svizzera e garantita a livello di legge. In occasione della sua seduta del 28 settembre 2018 il Consiglio federale ha licenziato il messaggio all’attenzione del Parlamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel rapporto sull’efficacia 2016–2019 della perequazione finanziaria tra Confederazione e Cantoni, il Consiglio federale ha indicato che a causa del metodo di calcolo applicato finora nella perequazione delle risorse i versamenti di compensazione hanno registrato un forte aumento. L’obiettivo della dotazione minima di risorse pro capite è stato nettamente superato da tutti i Cantoni. Per questo motivo il Consiglio federale sostiene le proposte di riforma della Conferenza dei Governi cantonali (CdC). L’elemento principale è costituito da una dotazione minima garantita per ogni Cantone dell’86,5 per cento della media svizzera. Nel quadro della consultazione questa proposta è stata accolta dalla maggioranza dei partecipanti, in particolare dalla gran parte dei Cantoni. Nel messaggio ora adottato il Consiglio federale propone i seguenti adeguamenti:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; la dotazione minima del Cantone finanziariamente più debole viene innalzata all’86,5 per cento della media svizzera e garantita;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la ripartizione dei mezzi finanziari fra i Cantoni finanziariamente deboli viene leggermente modificata;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il contributo federale alla perequazione delle risorse viene innalzato al massimo previsto dalla Costituzione;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;con la modifica del metodo di calcolo, rispetto ad oggi i mezzi finanziari della Confederazione si riducono fino a 280 milioni di franchi all’anno. Per i prossimi sei anni il Consiglio federale è disposto a mettere interamente a disposizione dei Cantoni questi mezzi al fine di attenuare le ripercussioni degli adeguamenti. Una metà viene destinata alla perequazione dell’aggravio sociodemografico e l’altra metà è temporaneamente ripartita in modo decrescente fra i Cantoni finanziariamente deboli per il periodo 2021–2025;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;le dotazioni della perequazione delle risorse e della compensazione degli oneri non sono più fissate ogni quattro anni con decreto federale, ma definite nella legge e adeguate annualmente;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la modalità con cui si tiene conto della sostanza nel potenziale delle risorse viene modificata leggermente;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il prossimo rapporto sull’efficacia contemplerà eccezionalmente un periodo di sei anni invece di quattro.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;I fondi perequativi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; La &lt;strong&gt;perequazione delle risorse&lt;/strong&gt; si prefigge di mettere a disposizione dei Cantoni le cui risorse sono inferiori alla media (Cantoni finanziariamente deboli) un minimo di risorse liberamente disponibili. Essa è finanziata dalla Confederazione e dai Cantoni finanziariamente forti. La forza finanziaria riflette la capacità economica che un Cantone può sfruttare fiscalmente.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Le due &lt;strong&gt;compensazioni degli oneri&lt;/strong&gt;: i Cantoni che, a causa della loro struttura demografica o della loro funzione centrale, sono gravati oltre misura vengono indennizzati dalla perequazione dell’aggravio sociodemografico (PAS). I Cantoni che, a causa della loro altitudine, della declività del terreno o di una particolare struttura degli insediamenti, devono sopportare eccessivi oneri vengono sgravati attraverso la perequazione dell’aggravio geotopografico (PAG). La PAS e la PAG sono interamente finanziate dalla Confederazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; La &lt;strong&gt;compensazione dei casi di rigore&lt;/strong&gt; garantisce che con il passaggio nel 2008 al nuovo sistema di perequazione finanziaria nessun Cantone finanziariamente debole sia svantaggiato a livello finanziario. Essa termina al più tardi nel 2035 e dal 2016 viene ridotta annualmente del 5 per cento rispetto all’importo iniziale. Un Cantone perde il diritto alla compensazione dei casi di rigore quando diventa finanziariamente forte. La dotazione della compensazione diminuisce in misura corrispondente. La compensazione dei casi di rigore è finanziata in ragione di 2/3 dalla Confederazione e di 1/3 dai Cantoni.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sarah Pfäffli, Comunicazione, Amministrazione federale delle finanze AFF Tel. 058 469 18 34, sarah.pfaeffli@efv.admin.ch</contact>
      <attachment id="181769">
        <title>Rapport sur les résultats de la procédure de consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>614</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53812.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181770">
        <title>Messaggio sulla modifica della legge federale concernente la perequazione finanziaria e la compensazione degli oneri (LPFC)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>314</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53813.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181771">
        <title>Disegno di modifica della legge federale concernente la perequazione finanziaria e la compensazione degli oneri (LPFC)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53814.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="106" org-id="603">
        <name lang="de">Nationaler Finanzausgleich NFA</name>
        <name lang="fr">Péréquation financière nationale</name>
        <name lang="it">Perequazione finanziaria nazionale (PFN)</name>
        <name lang="en">National fiscal equalization (NFE)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
