<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72395" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-10-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bürgschaften Hochseeschiffe: Bundesrat nimmt Stellung zu den GPK-Empfehlungen</title>
      <lead>Der Bundesrat räumt in seiner Stellungnahme vom 28. September zu den Empfehlungen der Geschäftsprüfungskommissionen der eidgenössischen Räte Fehler bei der Aufsicht und der Führung des Dossiers «Bürgschaftswesen Hochseeschiffe» ein. Er verweist auf die umgehend eingeleiteten Massnahmen zur Verbesserung der Organisation der wirtschaftlichen Landesversorgung. Kritik bei der Auftragserteilung und Durchführung von Administrativuntersuchungen soll überprüft werden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat musste nach Bürgschaftsziehungen bei 13 Hochseeschiffen dem Parlament im Mai 2017 einen Nachtragskredit in Höhe von 215 Millionen Franken beantragen. Die Geschäftsprüfungskommissionen der eidgenössischen Räte (GPK) setzten am 4. Juli 2017 eine Arbeitsgruppe ein, um den Handlungsbedarf seitens der parlamentarischen Oberaufsicht zu prüfen. Die Empfehlungen der GPK betreffen für die Zeit vor 2015 die Aufsicht des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) über das Bundesamt für Wirtschaftliche Landesversorgung (BWL), die Führungs- und Organisationsstrukturen des Amtes, das Risikomanagement des Bundes, die Auftragserteilung an die Eidgenössische Finanzkontrolle (EFK) und die Durchführung der Administrativuntersuchung. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat anerkennt den Handlungsbedarf im Vollzug und bei der Aufsicht des Dossiers «Hochseeschifffahrts-Bürgschaften». Er weist auf die vom WBF bereits ab 2016 umgesetzten Massnahmen bei den Führungs- und Organisationsstrukturen des Amtes hin. Der Bundesrat hat den Vollzug im Risikomanagement des Bundes bereits verbessert und will dem Risikoaspekt bei den Vorgaben für den Vollzug von Bürgschaften und ähnlichen Verpflichtungen noch vermehrt Beachtung schenken. Die Kritik an der Auftragserteilung des WBF an die EFK und an einzelnen Aspekten der Auftragsabwicklung durch die EFK soll vertieft geklärt und – soweit nötig – entsprechende Lehren für die Zukunft gezogen werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gouvernanz und Organisation der wirtschaftlichen Landesversorgung neu geregelt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Das Dossier «Bürgschaften Hochseeschiffe» wurde nach der Eskalation der Krise Mitte 2015 im Amt neu im Fachbereich Logistik angesiedelt und damit strategisch und operativ in das Milizsystem der wirtschaftlichen Landesversorgung eingebunden; die Reedereien werden durch das WBF eng begleitet. Mit der Erhöhung des Pensums von 25 auf 40 Stellenprozent wurde die Rolle des Delegierten gestärkt und mit dem Beizug unabhängiger Schifffahrtsexpertinnen und -experten eine professionelle Führung sichergestellt. Auch die GPK anerkennt die Anstrengungen zur Verbesserung der Aufsicht und des Vollzugs der Hochseeschifffahrts-Bürgschaften ab Juni 2015. Eine weitere Überprüfung der Organisation der wirtschaftlichen Landesversorgung erachtet der Bundesrat für nicht angezeigt. Sie würde zu einer Verunsicherung des neu auch im Bereich der Hochseeschifffahrt gestärkten Milizsystems führen und laufende wichtige Projekte negativ beeinflussen (u. a. Digitalisierung der Versorgungsprozesse, Cybersecurity sowie Energie- und Heilmittelversorgung). &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sensibilisierung bei der Erfassung von Risiken soll erhöht werden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Anliegen der GPK sollen mit einer Reihe von Massnahmen umgesetzt werden. Die EFV hat die Verwaltungseinheiten bereits für das Risikoreporting 2017 angehalten, ihre Eventualverpflichtungen (zu denen auch Bürgschaften und Garantieverpflichtungen zählen) im Hinblick auf eine Erfassung im Risikomanagement Bund jährlich zu überprüfen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Einsatzgebiet von Bürgschaften und Garantieverpflichtungen ist äusserst heterogen. Es ist nicht möglich, Vorgaben festzulegen, die dieser Heterogenität gerecht würden und gleichzeitig hinreichend konkret und handlungsleitend wären. Der Bundesrat erklärt sich bereit, die gesetzlichen Bestimmungen über Bürgschaften und Garantien in den Spezialerlassen so auszugestalten, dass im Vollzug dem Risikoaspekt stärker Rechnung getragen werden kann. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kritik der GPK an der Administrativuntersuchung wird überprüft&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ergebnisse der Administrativuntersuchung im Jahre 2016 haben die Reform der Gouvernanz und der Organisation des Amtes beschleunigt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat nimmt die Kritik der GPK zur Auftragserteilung und Durchführung der Administrativuntersuchung zur Kenntnis und hat die BK beauftragt, die verlangten rechtlichen Klärungen vorzunehmen und bis Ende 2019 Bericht zu erstatten. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst WBF 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="181873">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>859</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53861.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181875">
        <title>Stellungnahme</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>442</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53863.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Cautionnements de navires de haute mer : avis du Conseil fédéral sur les recommandations des Commissions de gestion</title>
      <lead>Dans son avis du 28 septembre 2018 sur les recommandations des Commissions de gestion des Chambres fédérales (CdG), le Conseil fédéral reconnaît des manquements dans la surveillance et la gestion du dossier des cautionnements des navires de haute mer. Il renvoie aux mesures immédiatement mises en œuvre pour améliorer l’organisation de l’Approvisionnement économique du pays (AEP). Les points critiqués ayant trait à l’attribution et à la réalisation d’enquêtes administratives doivent être examinés.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En mai 2017, le Conseil fédéral a dû demander un crédit supplémentaire de 215 millions de francs au Parlement après la sollicitation des cautionnements pour 13 navires de haute mer. Le 4 juillet 2017, les CdG ont institué un groupe de travail afin d’examiner si le Parlement devait intervenir pour exercer sa fonction de haute surveillance. Les recommandations des CdG concernent, pour la période antérieure à 2015, le rôle de surveillance du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) à l’égard de l’Office fédéral pour l’approvisionnement économique du pays (OFAE), la structure d’organisation et de direction de l’office, la gestion des risques de la Confédération, l’attribution du mandat d’enquête administrative au Contrôle fédéral des finances (CDF) et la réalisation de cette enquête.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral reconnaît que des mesures s’imposent pour ce qui est de l’exécution et de la surveillance du dossier des cautionnements des navires de haute mer. Il renvoie aux mesures mises en œuvre par le DEFR dès 2016, qui ciblaient la structure de direction et d’organisation de l’office. Le Conseil fédéral a déjà amélioré la gestion des risques de la Confédération et entend accorder encore plus d’attention à l’aspect du risque dans les directives relatives à l’exécution des cautionnements et autres obligations. Les critiques formulées au sujet de l’attribution, par le DEFR, du mandat d’enquête administrative au CDF et de certains aspects ayant trait à la réalisation de cette enquête par le CDF doivent être étudiées en détail et, si nécessaire, des leçons doivent en être tirées pour l’avenir. &lt;/p&gt;&lt;b&gt;Réforme de la gouvernance et de l’organisation de l’AEP&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Après l’escalade de la crise, en été 2015, le dossier des cautionnements de la flotte suisse de haute mer a été confié au domaine Logistique ; il est ainsi intégré sur les plans stratégique et opérationnel dans le système de milice de l’AEP. Les armateurs sont étroitement encadrés par le DEFR. Le rôle du délégué a été renforcé et son taux d’occupation a été porté à 40 % (contre 25 % auparavant), et le recours à des experts de la navigation maritime indépendants permet de garantir une conduite professionnelle. Les CdG reconnaissent que des efforts ont été entrepris dès juin 2015 en vue d’améliorer la surveillance et l’exécution des cautionnements de navires de haute mer. Le Conseil fédéral estime qu’il n’y a pas lieu de procéder à un nouvel examen de l’organisation de l’AEP, car celui-ci générerait des incertitudes au sein du système de milice, récemment renforcé dans le domaine de la navigation maritime notamment, et aurait une incidence négative sur d’importants projets en cours (numérisation des processus d’approvisionnement, cybersécurité, approvisionnement en énergie et en produits thérapeutiques p. ex.).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Meilleure sensibilisation au recensement des risques&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les recommandations des CdG seront mises en œuvre au travers d’une série de mesures. L’Administration fédérale des finances a demandé aux unités administratives, dès le rapport sur les risques 2017, d’examiner chaque année leurs engagements conditionnels (dont les cautionnements et les engagements de garantie) en vue de les intégrer dans la gestion des risques de la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le champ des cautionnements et des engagements de garantie étant extrêmement vaste, il n’est pas possible d’édicter des directives qui tiendraient compte de cette hétérogénéité tout en étant suffisamment concrètes et directrices. Le Conseil fédéral veillera à ce que les dispositions légales relatives aux cautionnements et aux garanties prévues dans des actes spéciaux soient rédigées de manière à ce que leur exécution permette de tenir dûment compte des risques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Examen des critiques émises par les CdG concernant l’enquête administrative&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats de l’enquête administrative de 2016 ont accéléré la réforme de la gouvernance et de l’organisation de l’OFAE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral prend note des critiques formulées par les CdG concernant l’attribution du mandat d’enquête administrative et la réalisation de cette enquête. Il a chargé la Chancellerie de clarifier les questions juridiques soulevées et d’en faire rapport d’ici à la fin de 2019.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de la communication du DEFR 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="181874">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1034</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53862.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181876">
        <title>Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>450</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53864.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Fideiussioni per navi d’alto mare: parere del Consiglio federale sulle raccomandazioni delle CdG</title>
      <lead>Nella sua presa di posizione del 28 settembre 2018 sulle raccomandazioni formulate dalle Commissioni della gestione delle Camere federali, il Consiglio federale riconosce che sono stati commessi degli errori a livello di vigilanza e gestione del dossier «fideiussioni per navi d’alto mare». L’Esecutivo cita tuttavia le misure immediatamente adottate per migliorare l’organizzazione dell’approvvigionamento economico del Paese. Le critiche all’assegnazione del mandato e allo svolgimento dell’inchiesta amministrativa saranno verificate.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;A seguito del ricorso alle fideiussioni di 13 navi d’alto mare, nel maggio 2017 il Consiglio federale ha dovuto chiedere al Parlamento lo stanziamento di un credito aggiuntivo di 215 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 4 luglio 2017 le Commissioni della gestione delle Camere federali (CdG) hanno istituito un gruppo di lavoro per verificare se fosse necessario l’intervento dell’alta autorità di vigilanza parlamentare. Per il periodo precedente il 2015 le raccomandazioni delle CdG concernono il ruolo di vigilanza del DEFR sull’Ufficio federale per l’approvvigionamento economico del Paese (UFAE), le strutture dirigenziali e organizzative di quest’Ufficio, la gestione dei rischi da parte della Confederazione, l’assegnazione del mandato al Controllo federale delle finanze (CDF) e lo svolgimento dell’inchiesta amministrativa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale riconosce il bisogno di intervenire sull’esecuzione e sulla vigilanza del dossier delle fideiussioni per navi d’alto mare. L’Esecutivo rimanda alle misure già attuate dal DEFR dal 2016 relative alle strutture dirigenziali e organizzative dell’Ufficio federale interessato. Dopo aver migliorato la gestione dei rischi della Confederazione a livello operativo, il Consiglio federale intende dare maggior peso all’aspetto dei rischi nelle direttive concernenti l’attuazione di fideiussioni e impegni simili. Bisognerà inoltre analizzare in modo approfondito le critiche sul mandato assegnato dal DEFR al CDF e su determinati aspetti operativi curati dal CDF e, se necessario, trarne i dovuti insegnamenti per il futuro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Reimpostazione della Governance e dell’approvvigionamento economico del Paese&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l’acuirsi della crisi, a metà giugno 2015, il dossier delle fideiussioni per navi d’alto mare è stato collocato nel settore della logistica dell’UFAE e quindi, in termini strategici e operativi, nel sistema di milizia dell’approvvigionamento economico del Paese, dove gli armatori sono ora seguiti più da vicino dal DEFR. Si è inoltre provveduto a rafforzare la funzione del delegato aumentandone il grado occupazionale dal 25 al 40 per cento e a professionalizzare la direzione coinvolgendo esperti navali indipendenti. Anche le CdG riconoscono gli sforzi compiuti a partire da giugno 2015 per migliorare la vigilanza e l’esecuzione delle fideiussioni per navi d’alto mare. L’Esecutivo ritiene però che non sia necessaria un’ulteriore verifica dell’organizzazione dell’approvvigionamento economico del Paese perché ciò produrrebbe incertezze all’interno del sistema di milizia appena introdotto nella navigazione d’alto mare e si ripercuoterebbe negativamente su importanti progetti in corso (tra cui la digitalizzazione dei processi di rifornimento, la sicurezza informatica e l’approvvigionamento energetico e farmacologico). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aumentare la sensibilizzazione al rilevamento dei rischi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Le raccomandazioni delle CdG saranno messe in atto con una serie di misure. L’AFF aveva già sollecitato le unità amministrative in occasione del reporting dei rischi 2017 a rivalutare ogni anno i loro impegni eventuali (tra cui le fideiussioni e gli impegni di garanzia) in vista della loro registrazione nel sistema di gestione dei rischi della Confederazione. &lt;p&gt;Il campo d’applicazione delle fideiussioni e degli impegni da garanzia è estremamente eterogeneo, tant’è che non si possono formulare direttive che ne tengano adeguatamente conto. Tali direttive, inoltre, non sarebbero sufficientemente concrete per poter fungere da bussola. Con una serie di atti normativi speciali il Consiglio federale è però disposto a modificare le basi legali delle fideiussioni e delle garanzie facendo in modo che a livello esecutivo l’aspetto dei rischi sia preso maggiormente in considerazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sarà verificata la critica delle CdG nei confronti dell’inchiesta amministrativa&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I risultati dell’inchiesta amministrativa del 2016 hanno accelerato la riforma della Governance e dell’organizzazione dell’Ufficio. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo aver preso atto della critica mossa dalle CdG nei confronti dell’assegnazione del mandato e dello svolgimento dell’inchiesta amministrativa, il Consiglio federale ha incaricato la Cancelleria federale di effettuare le dovute verifiche legati e di presentargli un rapporto entro la fine del 2019.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio della comunicazione DEFR 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="181873">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>859</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53861.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181874">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1034</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53862.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181875">
        <title>Stellungnahme</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>442</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53863.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="181876">
        <title>Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>450</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/53864.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
