<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72541" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2018-10-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>SEM vergibt Mandate für Beratung und Rechtsvertretung in den Bundesasylzentren</title>
      <lead>Das Staatssekretariat für Migration (SEM) hat die Mandate für die Beratung und Rechtsvertretung von Asylsuchenden in den Bundesasylzentren ab März 2019 vergeben. In zwei Asylregionen übernimmt dies die Bietergemeinschaft Berner Rechtsberatungsstelle für Menschen in Not / Schweizerisches Arbeiterhilfswerk, in ebenfalls zwei Regionen das Hilfswerk der Evangelischen Kirchen Schweiz und in je einer Asylregion sind es Caritas Schweiz und die Bietergemeinschaft Caritas Schweiz / SOS Ticino.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Am 1. März 2019 tritt das revidierte Asylgesetz in Kraft. Von diesem Zeitpunkt an werden Asylgesuche in einem beschleunigten Verfahren behandelt. Asylsuchende werden während des Aufenthalts in einem Bundesasylzentrum Zugang zur Beratung über das Asylverfahren haben und erhalten Informationen über ihre Rechte und Pflichten im Asylverfahren. Zudem wird jeder asylsuchenden Person bereits ab Beginn der Vorbereitungsphase eine Rechtsvertretung zugeteilt. Die Rechtsvertreterinnen und Rechtsvertreter werden zudem als Vertrauenspersonen für unbegleitete minderjährige Asylsuchende eingesetzt, die sich in den Bundesasylzentren aufhalten. Caritas Schweiz wird diese Aufgaben des Rechtsschutzes in der Asylregion Westschweiz, die Bietergemeinschaft Berner Rechtsberatungsstelle für Menschen in Not / Schweizerisches Arbeiterhilfswerk in den Asylregionen Bern und Zürich, die Bietergemeinschaft Caritas Schweiz / SOS Ticino in der Asylregion Tessin und Zentralschweiz und das Hilfswerk der Evangelischen Kirchen Schweiz in den Asylregionen Ostschweiz und Nordwestschweiz übernehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bund hatte diese Mandate am 18. Juli 2018 öffentlich ausgeschrieben. Die Anbieter mussten unter anderem ihre wirtschaftliche Leistungsfähigkeit sowie für den Auftrag relevante Erfahrung nachweisen. Zudem mussten sie in einem Konzept darlegen, wie sie die Beratung und Rechtsvertretung ausgestalten, Schwankungen bei den Asylgesuchszahlen auffangen, ihre Mitarbeitenden schulen und weiterbilden sowie wie die Dolmetsch-Dienstleistungen erbracht werden sollen. Die mandatierten Organisationen erfüllen die qualitativen Anforderungen und haben das wirtschaftlich günstigste Angebot eingereicht.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informationsdienst SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions>
        <revision date="2018-10-17 08:40" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Asile : attribution des mandats pour le conseil et la représentation juridique dans les centres fédéraux</title>
      <lead>Le Secrétariat d’État aux migrations (SEM) a attribué les mandats pour les prestations de conseil et de représentation juridique qui seront fournies à partir de mars 2019 aux requérants d’asile séjournant dans les centres fédéraux. Dans deux régions, cette fonction sera assumée par la communauté de soumissionnaires formée du Centre bernois de conseil juridique pour personnes en détresse et de l’Œuvre suisse d’entraide ouvrière (OSEO) ; dans deux autres régions, par l’Entraide protestante suisse (EPER) ; et dans les deux autres régions, par Caritas Suisse pour l’une et par la communauté de soumissionnaires Caritas Suisse et OSEO Tessin (SOS Ticino) pour l’autre.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La loi révisée sur l'asile entrera en vigueur le 1er mars 2019. Les demandes d'asile seront dès lors traitées dans le cadre d'une procédure accélérée. Pendant leur séjour dans un centre fédéral pour requérants d'asile (CFA), ceux-ci auront accès à des prestations de conseil sur la procédure d'asile et obtiendront des informations sur leurs droits et obligations en lien avec cette procédure. En outre, chaque requérant d'asile se verra attribuer un représentant juridique dès le début de la phase préparatoire. Les représentants juridiques auront également une fonction de personne de confiance pour les requérants d'asile mineurs non accompagnés qui séjournent dans les CFA. Caritas Suisse assumera les tâches liées à la protection juridique dans la Région Suisse romande, la communauté de soumissionnaires formée du Centre bernois de conseil juridique pour personnes en détresse et de l'OSEO dans les Régions Berne et Zurich, la communauté de soumissionnaires Caritas Suisse et OSEO Tessin (SOS Ticino) dans la Région Tessin et Suisse centrale, et l'EPER dans les Régions Suisse orientale et Suisse du Nord-Ouest.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confédération avait lancé l'appel d'offres public le 18 juillet 2018. Les soumissionnaires devaient prouver, entre autres, qu'ils disposaient de la capacité économique et de l'expérience nécessaires pour mener à bien leur mission. Ils étaient en outre tenus de remettre un programme décrivant la manière dont ils comptaient aménager le conseil et la représentation juridique, gérer les fluctuations, assurer la formation et le perfectionnement de leurs collaborateurs et, enfin, fournir les prestations d'interprétariat. Les organisations mandatées répondent aux exigences qualitatives. En outre, ce sont elles qui ont remis les offres économiquement les plus avantageuses.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service d’information du SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions>
        <revision date="2018-10-18 11:05" type="R"/>
        <revision date="2018-10-20 19:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>La SEM aggiudica i mandati di consulenza e rappresentanza legale nei centri federali d’asilo</title>
      <lead>La Segreteria di Stato della migrazione (SEM) ha aggiudicato i mandati per la consulenza e la rappresentanza legale per i richiedenti l’asilo nei centri federali d’asilo a partire dal marzo 2019. In due regioni procedurali il mandato sarà espletato dal consorzio di offerenti formato dal consultorio bernese Berner Rechtsberatungsstelle für Menschen in Not e dal Soccorso operaio svizzero, in altre due regioni dall’Aiuto delle Chiese evangeliche svizzere e nelle restanti due rispettivamente da Caritas Svizzera e dal consorzio di offerenti Caritas Svizzera / SOS Ticino.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 1° marzo 2019 entrerà in vigore la legge sull'asilo riveduta. Da quella data le domande d'asilo saranno trattate secondo una procedura celere. Durante la loro permanenza nei centri federali d'asilo i richiedenti l'asilo avranno accesso a una consulenza sulla procedura d'asilo e saranno informati in merito ai loro diritti e obblighi nel corso della stessa. Sin dall'inizio della fase preparatoria ogni richiedente si vedrà inoltre attribuire un rappresentante legale che, nel caso dei richiedenti minorenni non accompagnati alloggiati nei centri federali, fungerà anche da persona di fiducia. Caritas Svizzera espleterà i compiti connessi alla tutela giuridica nella regione procedurale Svizzera romanda, il consorzio di offerenti Berner Rechtsberatungsstelle für Menschen in Not / Soccorso operaio svizzero nelle regioni procedurali Berna e Zurigo, il consorzio di offerenti Caritas Svizzera / SOS Ticino nella regione Ticino e Svizzera centrale e l'Aiuto delle Chiese evangeliche svizzere nelle regioni Svizzera orientale e Svizzera nord-occidentale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 18 luglio 2018 la Confederazione aveva indetto una gara d'appalto per questi mandati. Gli offerenti hanno dovuto comprovare, tra le altre cose, la loro capacità economica e la loro esperienza rilevante per l'esecuzione del mandato. Hanno inoltre dovuto presentare un piano tecnico che illustri l'impostazione della consulenza e della rappresentanza legale, la capacità di gestire le fluttuazioni come anche la formazione e la formazione continua nonché le prestazioni di interpretariato. Le organizzazioni aggiudicatarie adempiono i requisiti qualitativi e hanno sottoposto le offerte economicamente più convenienti.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio d’informazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
