<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72648" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-10-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Tourismuspolitik im internationalen Vergleich gut aufgestellt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 24. Oktober 2018 den Bericht «Internationaler Vergleich der Tourismuspolitik und -förderung» gutgeheissen. Der vom Staatssekretariat für Wirtschaft SECO erarbeitete Bericht kommt zum Schluss, dass die Schweizer Tourismuspolitik und –förderung, auch unter Einbezug der wirtschaftlichen und politischen Rahmenbedingungen, im internationalen Vergleich gut aufgestellt ist. Der Bericht bestätigt die Ausrichtung der Tourismusstrategie des Bundes vom 15. November 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Tourismus ist weltweit mit ähnlichen Herausforderungen konfrontiert wie etwa der Globalisierung, der Digitalisierung, dem Klimawandel oder dem Fachkräftemangel. Eine spezifische Herausforderung in der Schweiz sind die hohen Kosten und die damit zusammenhängende preisliche Wettbewerbsfähigkeit. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Tourismuspolitik der Schweiz verfügt über eine klare strategische Ausrichtung. Ihre Schwerpunkte lassen sich auch in den vom SECO vertieft untersuchten Ländern Deutschland, Frankreich, Italien und Österreich wiederfinden. So streben alle untersuchten Länder mit ihrer Tourismuspolitik die Verbesserung der Rahmenbedingungen für den Tourismus und eine verstärkte Koordination zwischen verschiedenen Politikbereichen und verschiedenen Regierungsebenen an. Fester Bestandteil der Tourismuspolitiken ist zudem die Tourismusförderung. Dabei spielt auch die regionale Ebene in allen untersuchten Ländern eine bedeutende Rolle.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die einzelnen Länder organisieren die Tourismusförderung sehr unterschiedlich, was den direkten Vergleich deutlich erschwert. Schwerpunkte der Tourismusförderung bilden die Vermarktung und die überbetriebliche Förderung von Innovation im Tourismus. In allen Ländern wird der Tourismus zudem über andere Politikbereiche gefördert, z.B. durch die Förderung des Agrotourismus über die Landwirtschaftspolitik oder über die Sport- und Kulturpolitik mittels Förderung von für den Tourismus relevanten Anlässen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bericht kommt zum Schluss, dass die Schweizer Tourismuspolitik und -förderung im globalen Vergleich sowie verglichen mit den Nachbarländern gut aufgestellt ist.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Antje Baertschi Kouchta, Leiter Kommunikation, SECO, Tel. 058 463 52 75</contact>
      <attachment id="182699">
        <title>Internationaler Vergleich der Tourismuspolitik und -förderung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>622</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54171.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La politique du tourisme suisse tient son rang en comparaison internationale</title>
      <lead>Le 24 octobre 2018, le Conseil fédéral a approuvé le rapport « Comparaison internationale de la politique et de la promotion touristiques ». Élaboré par le Secrétariat d’État à l’économie (SECO), le rapport parvient à la conclusion que la politique et la promotion touristiques de la Suisse jouissent d’une bonne position, comparées à celles des pays voisins, y compris au regard du cadre économique et politique. Il valide ainsi l’orientation de la stratégie touristique de la Confédération du 15 novembre 2017. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dans les différents pays du globe, le secteur du tourisme se voit confronté aux mêmes défis, que ce soit la mondialisation, la numérisation, le changement climatique ou encore la pénurie de main-d’œuvre qualifiée. S’ajoute en Suisse la difficulté particulière posée par le niveau élevé des coûts et le désavantage qui en résulte sur le plan de la compétitivité-prix.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La politique du tourisme suisse suit une orientation stratégique claire. Ses priorités font échos à celles des autres pays inclus dans l’analyse comparative menée par le SECO, soit l’Allemagne, la France, l’Italie et l’Autriche. En effet, tous les pays déploient au titre de leur politique touristique des efforts pour améliorer les conditions-cadre du tourisme et la coordination entre les différentes politiques et les différents niveaux de l’État. La promotion touristique constitue un autre volet commun des politiques de ces différents pays, tout comme le rôle prépondérant qu’y joue le niveau régional.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Toutefois, chacun de ces pays dispose d’une organisation très différente en matière d’encouragement du tourisme, ce qui rend une comparaison directe très difficile. Le marketing et la promotion de l’innovation au niveau interentreprises constituent des priorités de la promotion touristique. Par ailleurs, dans tous les pays étudiés dans le rapport, des politiques autres que la politique touristique contribuent au secteur du tourisme, comme la politique agricole, par le biais de son soutien à l’agritourisme, ou les politiques en matière de sport et de culture lorsqu’elles subventionnent des manifestations présentant un intérêt pour le tourisme.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les auteurs du rapport parviennent à la conclusion que la politique et la promotion touristiques en Suisse sont en bonne position par rapport à celles des pays voisins.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Antje Baertschi Kouchta, cheffe de la Communication, SECO, 058 463 52 75</contact>
      <attachment id="182700">
        <title>Comparaison internationale de la politique et de la promotion touristiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>613</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54172.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Politica svizzera del turismo: buoni risultati nel confronto internazionale</title>
      <lead>Il 24 ottobre 2018 il Consiglio federale ha approvato il rapporto elaborato dalla Segreteria di Stato dell’economia (SECO) sul confronto internazionale delle politiche e delle attività di promozione in ambito turistico. Le conclusioni del rapporto indicano che, anche alla luce delle condizioni quadro economiche e politiche, nel confronto internazionale la Svizzera risulta ben posizionata. Il testo conferma l’orientamento della strategia del turismo della Confederazione del 15 novembre 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Oggi in molti Paesi del mondo il settore turistico si ritrova ad affrontare sfide simili, come la globalizzazione, la digitalizzazione, i cambiamenti climatici o la carenza di personale qualificato. A tutto ciò in Svizzera si aggiungono il carovita e, di conseguenza, la scarsa competitività dei prezzi. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La politica turistica elvetica possiede un orientamento strategico chiaro, i cui punti cardine coincidono con quelli dei Paesi analizzati dalla SECO, ovvero Germania, Francia, Italia e Austria. Dovunque si punta infatti a migliorare le condizioni quadro del turismo e a intensificare il coordinamento tra i diversi settori politici e i livelli governativi. Inoltre, la promozione del turismo costituisce parte integrante delle politiche in materia. Infine, nei Paesi analizzati un ruolo importante viene svolto dalle singole regioni.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Poiché ogni Stato organizza la promozione turistica in maniera molto diversa è difficile effettuare un confronto diretto. Gli aspetti prioritari sono la commercializzazione e la promozione dell’innovazione tramite la collaborazione tra le imprese. Inoltre, il turismo viene spesso associato ad altri settori come le politiche agricole (promozione degli agriturismi), oppure lo sport e la cultura tramite il patrocinio di eventi rilevanti a livello turistico.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il rapporto giunge alla conclusione che, a livello globale e rispetto ai Paesi vicini, la politica e le attività di promozione turistica della Svizzera risultano ben posizionate.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Antje Baertschi Kouchta, capo Comunicazione, SECO, Tel. 058 463 52 75</contact>
      <attachment id="182701">
        <title>Comparaison internationale de la politique et de la promotion touristiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>613</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54173.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="157" org-id="703">
        <name lang="de">Tourismusprognosen</name>
        <name lang="fr">Prévisions touristiques</name>
        <name lang="it">Previsioni turistiche</name>
        <name lang="en">Tourism forecasts</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
