<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72782" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-11-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Auszeichnung für die Erforschung von Fahrzeugemissionen</title>
      <lead>Der diesjährige «Swiss Aerosol Award» geht an die Empa-Forscherin Maria Muñoz für ihre Untersuchungen das Emissionsverhalten von Benzindirekteinspritzern. Die Ergebnisse sind alarmierend: Die Abgase der untersuchten Fahrzeuge, die weltweit auf dem Vormarsch sind, enthalten bis zu 17-mal mehr krebsauslösende Stoffe als jene moderner Diesel-Fahrzeuge.</lead>
      <text link="no">So genannte GDI-Motoren – direkt-einspritzende Benzinmotoren (von engl. «gasoline-direct injection») – sind weltweit auf dem Vormarsch; allein in Europa sollen bis 2020 rund 50 Millionen derartiger Autos unterwegs sein. Ihren Erfolg verdankt die Technologie einer deutlich erhöhten Motorenleistung selbst bei Motoren mit geringem Hubraum. Die diesjährige Preisträgerin des «Swiss Aerosol Award», Maria Muñoz von der Empa, hat im Rahmen des GASOMEP-Projekts, geleitet von Empa-Forscher Norbert Heeb, zusammen mit einem Team von Wissenschaftlern und Ingenieuren aus Industrie und Forschung die Emissionen von GDI-Motoren untersucht. Zum Vergleich wurde ein Diesel-Fahrzeug mit modernster Partikelfiltertechnologie untersucht. Die Ergebnisse der Studie sind alarmierend: Sämtliche geprüften GDI-Fahrzeuge – sie stammten aus den Baujahren 2001 bis 2016 – stiessen genotoxische Abgase aus. Das Krebspotential dieser Abgase lag bis zu 17-mal höher als beim untersuchten Diesel-Fahrzeug. &lt;b&gt;Ein trojanisches Pferd, das die Gesundheit gefährdet&lt;/b&gt; Die gesundheitliche Gefährdung, die von GDI-Benzinern der aktuellen Modellreihen ausgeht, ist also deutlich höher als jene von modernen Diesel-Autos, die seit der Abgasnorm Euro-5 mit einem Partikelfilter ausgerüstet sein müssen. Die gesundheitlichen Risiken werden durch das Zusammenspiel von Russpartikeln und Krebs erregenden Abgasbestandteilen noch potenziert: Die ungefilterten GDI-Abgase enthielten bis zu 1‘000-mal mehr Partikel und 20-mal mehr genotoxische PAK (polyzyklische aromatische Kohlenwasserstoffe) als die Abgase eines Euro-5-Dieselfahrzeugs, das serienmässig mit einem Filter ausgerüstet ist. Die genotoxischen Stoffe lagern sich beim Abkühlen der Abgase an genau diesen Partikeln ab. Vergleichbar mit einem trojanischen Pferd befördern die Russpartikel dann ihre Fracht ins Innere des Körpers: Beim Einatmen transportieren die Partikel die krebserzeugenden Substanzen direkt in die Alveolen der menschlichen Lunge, von wo aus sie leicht in die Blutbahn gelangen können.Seit 2004 begrenzt eine EU-Richtlinie die Konzentration von krebserzeugendem Benzo(a)pyren in der Umgebungsluft auf 1 Nanogramm/m3. In GDI-Abgasen lagen die Benzo(a)pyren-Konzentrationen im neuen gesetzlichen Zyklus (WLTC) zwischen 8 und 2600 Nanogramm/m3. Ein Kubikmeter Abgas muss also bis zu 2600-fach verdünnt werden, um den Umgebungsluft-Grenzwert einzuhalten. &lt;b&gt;Nachrüsten würde das Problem lösen&lt;/b&gt; Auf Grund der chemischen Zusammensetzung der Abgase und der hohen Partikel-Emissionen stellen GDI-Benzinmotoren somit ein ähnliches Gesundheitsrisiko dar wie Diesel-Motoren ohne Partikelfilter; die WHO hat ungefilterte Diesel-Abgase als Karzinogene der Klasse 1 eingestuft, die Lungenkrebs verursachen können. Mit Partikelfiltern in GDI-Motoren könnte sich die Gesundheitsgefährdung der Abgase senken lassen. Inzwischen hat der Gesetzgeber reagiert: Neu zugelassene Fahrzeuge mit GDI-Motoren müssen seit dem 1. September 2018 die gleichen Partikelgrenzwerte einhalten wie Dieselmotoren. Ohne Filter ist das praktisch unmöglich. Problematisch bleibt jedoch, dass alle zuvor in Verkehr gesetzten Fahrzeuge ohne Filter weiterhin herumfahren dürfen und eine Nachrüstung nicht vorgesehen ist -- obwohl eine Nachrüstung mit Partikelfiltern bei älteren Fahrzeugen deren Emissionsverhalten massiv verbessern würde.Doch auch bei den Filtern selber gibt es deutliche Unterschiede: Die Untersuchungen von Maria Muñoz zeigen, dass die Qualität der verwendeten Filtertechnologie entscheidend ist. Eine Senkung des heutigen Partikelgrenzwerts um 90 Prozent wäre technisch möglich. Doch dazu müssten alle Hersteller die bestmögliche Filtertechnologie verwenden.</text>
      <contact>Dr. Maria Muñoz Advanced Analytical Technologies Tel. +41 58 765 42 04 maria.munozfernandez@empa.ch Dr. Norbert Heeb Advanced Analytical Technologies Tel. +41 58 765 42 57 Norbert.Heeb@empa.ch Redaktion, Medienkontakt: Dr. med. Otto Brändli Präsident Swiss Lung Tel.: +41 79 688 53 37 braendli@swisslung.ch Rainer Klose Empa, Kommunikation Tel.: +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="183111">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/aerosol-munoz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Grand honneur pour la recherche sur les émissions des véhicules</title>
      <lead>Maria Muñoz, du Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche de l'Empa, a reçu cette année le Swiss Aerosol Award, doté de 5000 francs. Mme Muñoz a étudié le comporte-ment en matière d'émissions des moteurs dits GDI (injection directe d'essence). Les résultats sont alarmants : les gaz d'échappement des véhicules étudiés, qui sont en progression dans le monde entier, contiennent jusqu'à 17 fois plus de substances cancérigènes que ceux des véhicules diesel modernes. </lead>
      <text link="no">Les moteurs dits GDI - moteurs à essence à injection directe - sont en progression dans le monde entier ; rien qu'en Europe, environ 50 millions de voitures de ce type devraient être en circulation d'ici 2020. Cette technologie doit son succès à une augmentation significative des performances du moteur, même avec des moteurs à faible cylindrée. Maria Muñoz de l'Empa, lauréate de cette an-née du Prix suisse des aérosols, a étudié les émissions des moteurs GDI dans le cadre du projet GASOMEP, dirigé par Norbert Heeb, chercheur à l'Empa, en collaboration avec une équipe de scientifiques et ingénieurs de l'industrie et de la recherche. A titre de comparaison, un véhicule die-sel équipé d'un filtre à particules à la pointe de la technologie a été testé. Les résultats de l'étude sont alarmants : tous les véhicules GDI testés - construits entre 2001 et 2016 - ont produit des gaz d'échappement génotoxiques. Le potentiel carcinogène de ces gaz d'échappement était jusqu'à 17 fois plus élevé que celui du véhicule diesel. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Un cheval de Troie qui rend malade&lt;/b&gt; Les risques pour la santé posés par les moteurs à essence GDI de la série actuelle sont donc net-tement plus élevés que ceux posés par les voitures diesel modernes, qui sont toutes déjà équipées de filtres à particules. Les risques pour la santé sont accrus par l'interaction des particules de suie et des composants cancérigènes des gaz d'échappement : les gaz d'échappement non filtrés GDI contenaient jusqu'à 1000 fois plus de particules et 20 fois plus de HAP (hydrocarbures aromatiques polycycliques) génotoxiques que les gaz d'échappement d'un véhicule diesel Euro 5 équipé en sé-rie d'un bon filtre. Les substances génotoxiques se déposent précisément sur cette suie lorsque les gaz d'échappement refroidissent. Comme un cheval de Troie, les particules de suie transportent ensuite leur cargaison à l'intérieur du corps : lorsqu'elles sont inhalées, les particules transportent les substances cancérigènes et mutagènes directement dans les alvéoles du poumon humain, d'où elles peuvent facilement pénétrer dans la circulation sanguine.&lt;br /&gt;Depuis 2004, une directive de l'UE limite la concentration de benzo(a)pyrène cancérogène dans l'air ambiant à 1 ng/m3. Dans les gaz d'échappement du GDI, les concentrations de ben-zo(a)pyrène dans le nouveau cycle réglementaire (WLTC) étaient comprises entre 8 et 2600 ng/m3. Un mètre cube de gaz d'échappement doit donc être dilué jusqu'à 2600 fois afin de maintenir la valeur limite de l'air ambiant.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La modernisation des moteurs GDI résoudrait le problème.&lt;/b&gt; En raison de la composition chimique des gaz d'échappement et des émissions élevées de parti-cules, les moteurs à essence GDI présentent un risque pour la santé similaire à celui des moteurs diesel non filtrés, ce qui est énorme : l'OMS a classé les gaz d'échappement diesel non filtrés comme cancérogène de classe 1, ce qui peut provoquer le cancer du poumon. Les filtres à parti-cules dans les moteurs GDI pourraient réduire le danger des gaz d'échappement. Entre-temps, le législateur a réagi : depuis le 1er septembre 2018, les véhicules nouvellement immatriculés équipés de moteurs GDI doivent respecter les mêmes limites de particules que les moteurs diesel. C'est pratiquement impossible sans filtre. Le problème demeure toutefois que tous les véhicules achetés antérieurement peuvent continuer à rouler sans filtre et qu'il n'est pas prévu de les équiper ulté-rieurement. Un montage ultérieur rapide avec des filtres sur des véhicules plus anciens serait tou-jours souhaitable. Il y a aussi des différences significatives dans l'effet du filtre lui-même : le travail de Maria Muñoz montre que la qualité de la technologie de filtration utilisée est déterminante. Il serait technique-ment possible de réduire la valeur limite actuelle des particules de 90 %. Mais tous les fabricants devraient utiliser la meilleure technologie de filtration possible. Pour Maria Muñoz et ses collègues, il y a encore beaucoup à faire à l'avenir.</text>
      <contact>Dr. Maria Muñoz Advanced Analytical Technologies Tél: +41 58 765 42 04 maria.munozfernandez@empa.ch Dr. Norbert Heeb Advanced Analytical Technologies Tél: +41 58 765 42 57 Norbert.Heeb@empa.ch Rédaction / Contact médias Dr. med. Otto Brändli President Swiss Lung Tél: +41 79 688 53 37 braendli@swisslung.ch Rainer Klose Empa, Kommunikation Tél: +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="183111">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/aerosol-munoz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Great honor for research on vehicle emissions</title>
      <lead>This year's Swiss Aerosol Award goes to Maria Muñoz. The Empa researcher investigated the emission behavior of so-called GDI engines (gasoline-direct injection). Her results are alarming: GDI vehicles emit up to 17 times more carcinogenic substances than modern diesel vehicles.</lead>
      <text link="no">Gasoline direct injection (GDI) engines are sold in growing numbers worldwide. In Europe around 50 million GDI cars are expected to be on the road by 2020. The technology owes its success to a significant increase in engine power, even in small engines. This year's winner of the Swiss Aerosol Award, Maria Muñoz from Empa, has investigated the emissions of GDI engines together with a team of scientists and engineers from industry and research as part of the GASOMEP project, led by Empa researcher Norbert Heeb. For comparison, a diesel vehicle with state-of-the-art particle filter technology was also tested. The results of the study are alarming: All tested GDI vehicles – they were built between 2001 and 2016 – produced genotoxic exhaust gases. The carcinogenic potential of these exhaust gases was up to 17 times higher than that of the investigated diesel vehicle. A Trojan horse that affects your health The health hazards by GDI engines are, therefore, significantly higher than the ones posed by modern diesel cars, all of which are already equipped with particle filters. The health risks are increased by the interaction of soot particles with carcinogenic exhaust components: The unfiltered GDI exhaust gases contained up to 1,000 times more particles and 20 times more genotoxic PAHs (polycyclic aromatic hydrocarbons) than exhausts of a Euro 5 diesel vehicle equipped with a standard filter. Similar to a Trojan horse, the soot particles then transport their cargo inside the body: When inhaled, the particles transport the carcinogenic substances directly into the alveoli of the human lung, from where they can easily enter the bloodstream. Since 2004, an EU directive has limited the concentration of carcinogenic benzo(a)pyrene in ambient air to 1 ng/m3. In GDI exhaust gases, benzo(a)pyrene concentrations in the new regulatory cycle (WLTC) were between 8 and 2600 ng/m3. One cubic meter of exhaust gas must thus be diluted up to 2600 times in order to maintain the ambient air limit value. Retrofitting GDI engines would solve the problem Due to the chemical composition of the exhaust gases and the high particle emissions, GDI engines are a health risk comparable to unfiltered diesel engines, and the WHO has classified unfiltered diesel exhausts as a class 1 carcinogen, which can cause lung cancer. Particle filters in GDI engines could reduce the hazards of these exhaust gases. In the meantime, the legislator has reacted: Since September 2018, newly registered GDI vehicles have to comply with the same particle limits as diesel engines. This is virtually impossible without filters. What remains problematic, however, is that all vehicles purchased before that time may continue to be driven without filters. Retrofitting is not (yet) mandatory although retrofitting of older vehicles with particle filters could drastically improve their emission behavior. There are also significant differences in the filters themselves: The work of Maria Muñoz shows that choosing the “right” filter technology is crucial. By using the best available filter technology tt would be technically possible to reduce the current particle limit value by 90 percent. </text>
      <contact>Dr. Maria Muñoz Advanced Analytical Technologies Phone +41 58 765 42 04 maria.munozfernandez@empa.ch Dr. Norbert Heeb Advanced Analytical Technologies Phone +41 58 765 42 57 Norbert.Heeb@empa.ch Editor / Media contact Dr. med. Otto Brändli Präsident Swiss Lung Phone +41 79 688 53 37 braendli@swisslung.ch Rainer Klose Empa, Kommunikation Phone +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <link id="183111">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/aerosol-munoz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
