<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="72965" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-11-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sind die Schweizer Energieversorgungsunternehmen fit für die Zukunft?</title>
      <lead>Wie gut sind die schweizerischen Energieversorgungsunternehmen (EVU) darauf vorbereitet, den Anteil an erneuerbaren Energie zu erhöhen und die Energieeffizienz zu steigern? Das vom Bundesamt für Energie (BFE) in Auftrag gegebene Benchmarking gibt Antwort darauf. Es vergleicht die schweizerischen EVU und ihre Aktivitäten in Bezug auf erneuerbare Energien und Energieeffizienz in den Bereichen Strom, Wärme und/oder Gas. 97 EVU haben an der zum vierten Mal durchgeführten Vergleichsstudie teilgenommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ziel des freiwilligen Benchmarkings ist es, Transparenz zu schaffen. Die teilnehmenden Stromlieferanten sollen sich mit ihren Mitbewerbern vergleichen können. Konsumentinnen und Konsumenten sollen über die Leistungen der Stromlieferanten im Bereich erneuerbare Energien und Energieeffizienz informiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unter den insgesamt 97 teilnehmenden EVU befinden sich grosse und kleine Unternehmen sowie lokal, regional und kantonal tätige EVU. 77 EVU stammen aus der Deutschschweiz, elf aus der Romandie und neun aus dem Tessin. Sie decken zusammen rund 58% des Schweizer Stromabsatzes und 68% des Schweizer Gasabsatzes ab.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Benchmarking beurteilt die Unternehmen anhand von sieben Handlungsfeldern: 1. Unternehmensstrategie; 2. Vorbildwirkung; 3. Produktion aus erneuerbaren Energien; 4. Gewässerschutz; 5. Lieferung erneuerbarer Energien; 6. Energiedienstleistungen; 7. Förderprogramme und tarifliche Massnahmen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Strom-Benchmarking 2017/18 haben 91 EVU teilgenommen. Fünf Stromlieferanten erfüllen 80% oder mehr der Zielsetzungen in den sieben Handlungsfeldern. Die Mehrheit der Stromlieferanten erfüllt die Zielsetzungen zu mehr als 50%, der Durchschnitt liegt bei 51%. Rund ein Dutzend EVU erreichen derzeit weniger als 30% der Ziele. Über alle EVU betrachtet besteht Verbesserungspotential vor allem beim Anteil ökologisch produzierter Wasserkraft und beim Zubau von Stromproduktion aus erneuerbaren Energiequellen, bei Förderprogrammen und tariflichen Massnahmen, und beim Absatz von Ökostrom.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;50 EVU haben am Benchmarking Wärme/Gas teilgenommen. Im Durchschnitt haben die Wärme-/Gaslieferanten rund 50% der Ziele erreicht. Relativ weit fortgeschritten sind die EVU bei der Unternehmensstrategie in Bezug auf innovative Projekte, beim Zubau von erneuerbarer Wärme im Handlungsfeld Produktion sowie bei den Angeboten im Wärmebereich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fortschritte gegenüber früheren Erhebungen (letztmals 2015/16) sind klar sichtbar. Es gibt beispielsweise immer mehr EVU, die auf strategischer Ebene festlegen, dass sie bis 2035 vollständig oder grösstenteils auf erneuerbare Energie setzen wollen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE: 058 462 56 75; marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="183654">
        <title>Benchmarking, Resultate der Erhebungsrunde 2017/18</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2303</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54557.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les entreprises suisses d’approvisionnement en énergie sont-elles prêtes à affronter l’avenir?</title>
      <lead>Les entreprises suisses d’approvisionnement en énergie (EAE) sont-elles suffisamment préparées pour augmenter la part des énergies renouvelables et améliorer l’efficacité énergétique? Une analyse comparative réalisée sur mandat de l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) apporte des éléments de réponse. Elle compare entre elles les EAE suisses et les activités dans le domaine des énergies renouvelables et de l’efficacité énergétique qu’elles exercent dans les secteurs de l’électricité, de la chaleur et/ou du gaz. Nonante-sept entreprises ont participé à la quatrième édition de cette étude.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le but de ce benchmarking reposant sur une base volontaire est de favoriser la transparence. Les fournisseurs d'électricité qui y participent bénéficient de données comparatives pertinentes par rapport à leurs concurrents, et les consommateurs sont informés des prestations des fournisseurs dans le domaine des énergies renouvelables et de l'efficacité énergétique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parmi les 97 entreprises participantes, qui varient par leur taille et qui déploient leurs activités à l'échelle locale, régionale ou cantonale, 77 viennent de Suisse alémanique, onze de Suisse romande et neuf du Tessin. Ensemble, elles fournissent environ 58% de l'électricité et 68% du gaz vendus en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette étude établit un classement des entreprises dans les sept champs d'action suivants: 1. Stratégie d'entreprise, 2. Fonction de modèle, 3. Production d'électricité à partir d'énergies renouvelables; 4. Protection des eaux, 5. Fourniture d'électricité d'origine renouvelable, 6. Prestations énergétiques, 7. Programmes d'encouragement et mesures tarifaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonante et une EAE ont participé à l'étude comparative 2017/18 sur l'électricité. Parmi les fournisseurs d'électricité, cinq réalisent 80% ou plus des objectifs fixés dans les sept champs d'action. La majorité des fournisseurs d'électricité remplit les objectifs à plus de 50%, la moyenne s'établissant à 51%. Une douzaine d'EAE réalise actuellement moins de 30% des objectifs. Dans l'ensemble des EAE examinées, le potentiel d'amélioration réside principalement dans la part d'énergie hydraulique produite de manière écologique, et dans l'accroissement de la production d'électricité à partir d'énergies renouvelables, dans les programmes d'encouragement et les mesures tarifaires comme dans la vente de courant écologique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cinquante entreprises ont participé à l'étude sur la chaleur et le gaz. En moyenne, les fournisseurs de chaleur ou de gaz ont atteint environ 50% des objectifs. Les EAE se trouvent à un stade assez avancé pour ce qui est de la stratégie d'entreprise concernant les projets innovants, le développement de sources de chaleur renouvelables dans le champ d'action de la production et les offres dans le domaine de la chaleur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par rapport aux études antérieures (la précédente datant de 2015/16), les progrès sont notables. Ainsi, de plus en plus d'EAE font état d'une volonté stratégique de miser entièrement ou essentiellement sur les énergies renouvelables d'ici à 2035.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication de l’OFEN: 058 462 56 75; marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="183655">
        <title>Benchmarking, Resultate der Erhebungsrunde 2017/18 (avec résumé en français)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2303</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54558.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le aziende di approvvigionamento energetico sono pronte ad affrontare il futuro?</title>
      <lead>In quale misura le aziende di approvvigionamento energetico svizzere (AAE) sono pronte ad aumentare la quota di energie rinnovabili e l’efficienza energetica? Il benchmarking commissionato dall'Ufficio federale dell'energia (UFE) risponde a questa domanda, valutando le AAE e le loro attività in relazione alle energie rinnovabili e all'efficienza energetica nel settore dell'elettricità e/o in quello del calore/gas. Alla quarta edizione dello studio comparativo hanno partecipato complessivamente 97 AAE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'obiettivo di questo benchmarking, effettuato su base volontaria, è la trasparenza: i fornitori di energia elettrica partecipanti devono potersi misurare con i loro competitor e i consumatori devono potersi informare sulle prestazioni dei fornitori di energia elettrica nei settori delle energie rinnovabili e dell'efficienza energetica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra le 97 AAE partecipanti vi sono sia aziende grandi che piccole attive a livello locale, regionale e cantonale. 77 AAE provengono dalla Svizzera tedesca, 11 dalla Svizzera romanda e 9 dal Ticino. Le AAE partecipanti coprono il 58 per cento dell'energia elettrica e il 68 per cento del gas venduti in Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel benchmarking, le aziende sono state valutate in sette settori di attività: 1. strategia aziendale, 2. ruolo esemplare, 3. produzione da fonti rinnovabili, 4. protezione delle acque, 5. fornitura di elettricità da fonti rinnovabili, 6. servizi energetici, 7. programmi di promozione e misure tariffarie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al benchmarking nel settore elettrico 2017/18 hanno partecipato 91 AAE. Cinque fornitori di energia elettrica raggiungono gli obiettivi almeno nella misura dell'80 per cento nei sette settori di attività. La maggioranza dei fornitori di energia elettrica raggiunge oltre il 50 per cento degli obiettivi, per una media del 51 per cento. Circa una dozzina di AAE presenta attualmente un grado di raggiungimento degli obiettivi inferiore al 30 per cento. Esiste un potenziale di miglioramento in tutte le AAE, in particolare per quanto riguarda la quota della produzione ecologica di energia idroelettrica e l'incremento della produzione di energia elettrica da fonti rinnovabili, i programmi di promozione e le misure tariffarie nonché la vendita di elettricità ecologica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel settore calore/gas hanno partecipato al benchmarking 50 AAE. In media, le aziende hanno raggiunto circa il 50 per cento degli obiettivi. In questo settore le AAE sono relativamente avanti per quanto riguarda la loro strategia aziendale in relazione a progetti innovativi, all'incremento del calore rinnovabile per quanto riguarda l'aspetto della produzione e nelle offerte nel settore termico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rispetto ai rilevamenti precedenti (ultima volta nel 2015/2016) i progressi sono ben visibili. Ci sono, ad esempio, sempre più AAE che hanno deciso a livello strategico di puntare completamente o in larga misura sulle energie rinnovabili entro il 2035.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsabile Comunicazione UFE, tel. 058 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="183656">
        <title>Benchmarking, Resultate der Erhebungsrunde 2017/18 (con sintesi in italiano)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2303</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/54559.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="270" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizitätsversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en electricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="808">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
