<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73137" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Schneider-Ammann reist nach Washington</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann wird am 3. Dezember in Washington Gespräche über die Handelsbeziehungen sowie ein mögliches Freihandelsabkommen zwischen der Schweiz und den USA führen und eine Vereinbarung zur Berufsbildung unterzeichnen. Geplant sind Treffen mit der US-Bildungsministerin Betsy DeVos, dem US-Handelsbeauftragten Robert Lighthizer und dem US-Handelsminister Wilbur Ross. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Zur Berufsbildung pflegen die Schweiz und die USA seit mehreren Jahren einen intensiven Dialog. Mit dem Memorandum of Understanding (MoU), das am Montag in Washington durch Bundesrat Schneider-Ammann und seine amerikanischen Amtskollegen unterzeichnet werden soll, wird der Wille bekräftigt, diese Zusammenarbeit weiterzuführen. Das MoU bildet den Rahmen für einen pragmatischen Austausch zu Berufsbildungsthemen zwischen den beiden Ländern und wird zwischen dem Eidgenössischen Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF und den drei US-Departementen für Arbeit, Bildung und Handel abgeschlossen. Wie bereits die 2015 unterzeichnete erste Absichtserklärung zur Berufsbildung wird auch die neue Vereinbarung wiederum für drei Jahre gültig sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der grossen Bedeutung sowie der Dynamik des US-Marktes strebt die Schweiz eine Verstärkung der Handelsbeziehungen mit den USA an. Um die Möglichkeiten eines bilateralen Freihandelsabkommens auszuloten, finden zwischen der Schweiz und den USA momentan exploratorische Gespräche statt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Schneider-Ammann wird seinen Aufenthalt in den USA nutzen, um sich mit Mitgliedern des Kabinetts des Kongresses sowie Vertreterinnen und Vertretern von ansässigen Schweizer Unternehmen über die Stärkung der Handelsbeziehungen, die Möglichkeiten eines Freihandelsabkommens zwischen der Schweiz und den USA sowie über die Berufsbildung auszutauschen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die USA sind der zweitwichtigste Handelspartner der Schweiz und die Schweiz ist ein wichtiger Investor in den USA. Das bilaterale Handelsvolumen, einschliesslich Waren und Dienstleistungen, beträgt fast 120 Mia. Franken. Mit Direktinvestitionen von über 300 Mia. Franken ist die Schweiz siebtgrösste Investorin in den USA. Der Handel mit den USA hat sich in den letzten Jahren sehr dynamisch entwickelt. Die Güterexporte haben in den vergangenen 5 Jahren um rund 50% zugenommen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst WBF, Tel. 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann se rend à Washington</title>
      <lead>Le 3 décembre 2018, le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann mènera des discussions à Washington concernant les relations commerciales et un éventuel accord de libre-échange entre la Suisse et les États-Unis. Il signera en outre un mémorandum d’entente en matière de formation professionnelle. Des rencontres sont prévues avec la secrétaire américaine à l’Éducation, Betsy Devos, le représentant américain au Commerce, Robert Lighthizer, et le secrétaire américain au Commerce, Wilbur Ross. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse et les États-Unis entretiennent depuis plusieurs années un dialogue soutenu sur la formation professionnelle. Le mémorandum d’entente que le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann et ses homologues américains doivent signer lundi à Washington réaffirme la volonté de poursuivre cette collaboration. Conclu entre le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) et les départements américains du Travail, de l’Éducation et du Commerce, il constitue le cadre d’un échange pragmatique entre les deux pays concernant les thèmes liés à la formation professionnelle. À l’image du premier mémorandum d’entente signé à ce sujet en 2015, le nouveau mémorandum sera valable pendant trois ans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En raison du poids et du dynamisme du marché américain, la Suisse œuvre à renforcer ses relations commerciales avec les États-Unis. Les deux pays mènent actuellement des entretiens exploratoires concernant un éventuel accord de libre-échange bilatéral. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann profitera de son séjour pour s’entretenir, avec des membres du cabinet et du congrès ainsi que des représentants d’entreprises suisses établies aux États-Unis, du développement des relations commerciales, des possibilités qu’offrirait un accord de libre-échange entre la Suisse et les États-Unis et de la formation professionnelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les États-Unis sont le deuxième partenaire commercial de la Suisse, et cette dernière est un investisseur important aux États-Unis. Le volume commercial bilatéral, y compris les biens et services, s’élève à près de 120 milliards de francs. La Suisse est le septième investisseur aux États-Unis, ses investissements directs se montant à plus de 300 milliards de francs. Les échanges commerciaux avec les États-Unis ont connu une évolution très dynamique ces dernières années, les exportations de biens ayant augmenté d’environ 50 % au cours des 5 dernières années.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de la communication du DEFR, 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Schneider-Ammann in visita a Washington</title>
      <lead>Il 3 dicembre il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann sarà a Washington per firmare un protocollo d’intesa sulla formazione professionale e per discutere di relazioni commerciali e di un possibile accordo di libero scambio Svizzera-USA. Sono inoltre previsti incontri con la ministra dell’istruzione Betsy DeVos, con il rappresentante per il commercio degli Stati Uniti Robert Lighthizer e con il ministro del commercio Wilbur Ross. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Da diversi anni la Svizzera e gli Stati Uniti intrattengono un intenso dialogo sul tema della formazione professionale. Il &lt;i&gt;Memorandum of Understanding&lt;/i&gt; (MoU), che dovrebbe essere firmato lunedì a Washington dal consigliere federale Schneider-Ammann e dai suoi omologhi americani, ribadisce la volontà di portare avanti questa collaborazione. Il MoU, stipulato dal Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) e dai tre dipartimenti americani competenti (lavoro, istruzione e commercio), costituisce il quadro di riferimento per garantire uno scambio pragmatico sulla formazione professionale tra i due Paesi. Analogamente alla prima dichiarazione d’intenti sulla formazione professionale sottoscritta nel 2015, il nuovo protocollo d’intesa avrà una validità di tre anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Considerati il dinamismo e l’importanza del mercato statunitense, la Svizzera punta a intensificare le relazioni commerciali con gli USA. Al momento sono in corso colloqui esplorativi tra i due Paesi per sondare la possibilità di stipulare un accordo bilaterale di libero scambio. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consigliere federale Schneider-Ammann approfitterà del suo soggiorno negli Stati Uniti per discutere con i membri del governo, del congresso e con i rappresentanti delle aziende svizzere in loco di formazione professionale, del rafforzamento delle relazioni bilaterali e della possibilità di stipulare un accordo di libero scambio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli Stati Uniti sono il secondo partner commerciale del nostro Paese, che a sua volta investe ingenti somme negli USA. Il volume degli scambi commerciali bilaterali, compresi beni e servizi, ammonta a quasi 120 miliardi di franchi, mentre la Svizzera è il settimo maggiore investitore negli Stati Uniti con oltre 300 miliardi di franchi di investimenti diretti. Negli ultimi anni il commercio con gli USA si è sviluppato in maniera molto dinamica; negli ultimi cinque anni le esportazioni di beni sono aumentate di circa il 50%. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR, Tel. 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Schneider-Ammann travels to Washington</title>
      <lead>On 3 December, Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann will hold talks in Washington on trade relations and a potential free trade agreement between Switzerland and the USA, and sign an agreement on vocational education and training. Meetings are planned with US Secretary of Education Betsy DeVos, US Trade Representative Robert Lighthizer and US Commerce Secretary Wilbur Ross. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Switzerland and the USA have pursued an intensive dialogue on vocational education and training (VET) for several years. The Memorandum of Understanding (MoU), which is due to be signed by Mr Schneider-Ammann and his American counterparts in Washington on Monday, will reaffirm the will of the two countries to continue this cooperation. The MoU provides a framework for a practical exchange of information on VET-related topics between the two countries, and will be concluded between the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research EAER and the US departments of labor, of education and of trade. The MoU will be valid for three years, as was the first VET declaration of intent signed in 2015.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Given the importance and the potential of the US market, Switzerland aims to strengthen trade relations with the USA. Exploratory talks are currently taking place between Switzerland and the USA to explore the possibilities of a bilateral free trade agreement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mr Schneider-Ammann will use his trip to the USA to exchange views with cabinet and congress members and representatives of local Swiss companies on strengthening trade relations, on the possibilities of a free trade agreement between Switzerland and the USA, and on VET.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The United States is Switzerland’s second largest trade partner and Switzerland is an important investor in the USA. The bilateral trade volume, including goods and services, amounts to almost CHF 120 billion. Switzerland has direct investments in the USA of over CHF 300 billion, making it the United States’ seventh largest investor nation. Trade with the USA has developed dynamically in recent years. Exports of goods have increased by around 50% in the past five years. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>EAER Communication Services, Tel. 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2018-11-30 08:24" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
