<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73178" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat ratifiziert Erklärung über den Einsatz von Trägerraketen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 30. November 2018 die Erklärung europäischer Regierungen über den Einsatz von Trägerraketen («Launcher Exploitation Declaration LED») genehmigt und ratifiziert. Diese Erklärung aus dem Jahre 2017 schafft den Rahmen für den Einsatz der europäischen Trägerraketen Ariane, Vega und Sojus für eine weitere Periode bis 2035. Mit der Ratifikation ist das nationale Verfahren zur Genehmigung dieser Erklärung durch die Schweiz abgeschlossen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die «Launcher Exploitation Declaration 2017» verlängert den noch bis 2020 geltenden Text um den Zeitraum 2021–2035 und schafft den Rahmen für den weiteren Einsatz der Träger Ariane, Sojus und Vega. Die Entwicklung des europäischen Trägers Ariane begann 1975 auf Initiative einiger Mitgliedstaaten der Europäischen Weltraumorganisation (ESA), darunter auch die Schweiz. Zu Beginn der 1980er-Jahre legten diese Staaten einen rechtlichen Rahmen fest und übertrugen den operativen Einsatz des Trägers Ariane der Gesellschaft Arianespace. Dieser Rahmen wurde im Zug der Entwicklung von neuen Versionen der Trägerraketen durch die ESA und der allgemeinen Entwicklungen in diesem Bereich mehrfach revidiert und verlängert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bestimmungen der neuen Erklärung widerspiegeln die raschen Entwicklungen der letzten Jahre, insbesondere den Auftritt zahlreicher privater Akteure, vollziehen die Beschlüsse des ESA-Ministerrats von 2014 (unter der Ko-Präsidentschaft Luxemburgs und der Schweiz) und berücksichtigen die neuen Träger Ariane 6 und Vega C sowie die geografische Verteilung der entwicklungsbedingten Industriearbeiten. Dies ist ein zentraler Aspekt, der bedeutet, dass alle entwickelten Verfahren und Produkte verwendet und getestet, die Kompetenzen verbessert werden und vermieden werden kann, dass die europäische Raumfahrttechnik ins Hintertreffen gerät.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das wichtigste Qualitätsmerkmal eines Trägers ist seine Zuverlässigkeit. Dank der technologischen Fortschritte und der Leistungssteigerungen aufgrund ESA-interner Entwicklungen kann sich die europäische Raumfahrtindustrie dieser Herausforderung stellen: Die letzten Versionen von Ariane 5 haben über 100 Flüge erfolgreich absolviert. Durch die Ratifikation der LED 2017 wird der Rahmen geschaffen, um die Beteiligung der Schweizer Akteure am Einsatz der Träger fortzuführen. Dies ist die beste Garantie dafür, dass sie auch in Zukunft an den Entwicklungen und Innovationen in diesem Sektor teilhaben können. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Renato Krpoun, Leiter Abteilung Raumfahrt Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI renato.krpoun@sbfi.admin.ch, Tel +41 58 460 58 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral ratifie la Déclaration d’exploitation des lanceurs</title>
      <lead>Durant sa séance du 30 novembre 2018, le Conseil fédéral a approuvé et ratifié la Déclaration du 4 décembre 2017 de certains Gouvernements européens relative à la phase d’exploitation des lanceurs Ariane, Vega et Soyouz au Centre spatial guyanais («Launcher Exploitation Declaration LED 2017»). Cette Déclaration encadre l’exploitation des lanceurs européens pour une période supplémentaire jusqu’en 2035. Sa ratification marque l’étape finale de la procédure nationale, liée à l’acceptation de la Déclaration par la Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La LED 2017 prolonge jusqu’en 2035 le texte qui est actuellement en vigueur jusqu’en 2020 et qui encadre l’exploitation des lanceurs Ariane, Vega et Soyouz. Le développement du lanceur européen Ariane a commencé en 1975 sur l’initiative de certains Etats, dont la Suisse, membres de l’Agence Européenne ESA. Au début des années 1980, ces Etats ont mis en place un cadre juridique confiant l’exploitation opérationnelle du lanceur Ariane à la société Arianespace. Ce cadre a été révisé et prolongé plusieurs fois en réponse aux développements des nouvelles versions de lanceurs par l’ESA et aux évolutions dans le secteur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les dispositions de la nouvelle Déclaration répondent aux évolutions rapides des dernières années, notamment avec l’arrivée de nombres d’acteurs privés, font suite aux décisions du Conseil ministériel ESA de 2014 (sous co-présidence du Luxembourg et de la Suisse) et prennent en compte les nouveaux lanceurs Ariane 6 et Vega C tout en respectant la distribution industrielle résultant du développement. Cet aspect est clé car il signifie que les procédés et produits développés sont utilisés et testés, les compétences peuvent être améliorées et le décrochage technique évité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La principale qualité d’un lanceur est sa fiabilité et c’est grâce aux avancées technologiques et l’amélioration des performances à travers les développements au sein de l’ESA que l’Europe spatial réussit ce pari : les dernières versions d’Ariane 5 ont plus de 100 vols réussis à leur actif. La ratification de la LED 2017 encadre la continuation de la participation des acteurs Suisses à l’exploitation des lanceurs et constitue ainsi leur meilleure garantie d’accès au développements et innovations futurs dans ce secteur.&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Renato Krpoun, SEFRI Chef de division Affaires spatiales renato.krpoun@sbfi.admin.ch; tél. +41 58 460 52 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale ratifica la dichiarazione sull’utilizzo dei vettori spaziali</title>
      <lead>Il 30 novembre 2018 il Consiglio federale ha approvato e ratificato la dichiarazione del 2017 di taluni Governi europei sull’utilizzo dei vettori spaziali («Launcher Exploitation Declaration LED 2017»). Questa dichiarazione traccia il quadro giuridico per prolungare l’utilizzo dei vettori europei Ariane, Vega e Sojuz fino al 2035. Con la ratifica si conclude la procedura nazionale d’approvazione della dichiarazione da parte della Svizzera.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La LED prolunga fino al 2035 la validità del testo normativo che altrimenti scadrebbe nel 2020 e che traccia il quadro giuridico per l’ulteriore utilizzo dei vettori spaziali Ariane, Vega e Sojus. Lo sviluppo del vettore europeo Ariane ha preso l’avvio nel 1975 su iniziativa di alcuni Stati membri dell’Agenzia spaziale europea ESA, tra cui la Svizzera. All’inizio degli anni ’80 questi Stati hanno definito il quadro giuridico, delegando l’esercizio operativo di Ariane alla società Arianespace. Di pari passo con il perfezionamento dei vettori da parte dell’ESA e con gli sviluppi intervenuti nel settore, il quadro giuridico è stato riveduto e prolungato varie volte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le disposizioni della nuova dichiarazione rispecchiano i rapidi sviluppi degli ultimi anni, tra cui in particolare l’entrata in scena di numerosi attori privati, fanno seguito alle decisioni del Consiglio ministeriale dell’ESA del 2014 e tengono debitamente conto dei nuovi vettori Ariane 6 e Vega C nonché della suddivisione geografica dei lavori industriali di sviluppo. Quest’ultimo aspetto è fondamentale perché garantisce che le procedure e i prodotti siano utilizzati e testati, che le competenze possano essere perfezionate e che la navigazione spaziale europea non perda colpi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La caratteristica più importante di un vettore spaziale è l’affidabilità. Grazie ai progressi tecnologici e al maggior rendimento – frutto di sviluppi interni all’Agenzia – l’industria spaziale europea è ora pronta ad affrontare le imminenti sfide: le ultime versioni di Ariane 5 hanno alle spalle più di 100 lanci. La ratifica della LED 2017 crea il quadro giuridico necessario perché gli attori svizzeri coinvolti possano portare avanti i loro lavori sul vettore, e questa è la migliore garanzia perché possano partecipare anche in futuro agli sviluppi e alle innovazioni in questo settore. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Renato Krpoun, capo della divisione Affari spaziali Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione SEFRI Renato.krpoun@sbfi.admin.ch, Tel. +41 58 460 58 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council ratifies the Declaration on the exploitation of European launchers</title>
      <lead>On 30 November, the Federal Council approved and ratified the Declaration by certain European governments on the Launchers Exploitation Phase of Ariane, Vega and Soyuz from the Guiana Space Centre («Launcher Exploitation Declaration LED 2017»). This Declaration sets up the framework for the exploitation of the European launch vehicles for an extended period until 2035. The ratification concludes the national procedure for acceptance of this declaration by Switzerland.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The text currently in force until 2020, which provides the framework for the exploitation of the Ariane, Vega and Soyuz launchers, is prolonged until 2035 by the LED 2017. The development of the European launcher Ariane began in 1975 at the initiative of a number of states that are members of the European Space Agency (ESA), including Switzerland. At the beginning of the 1980s, these states defined a legal framework and entrusted Arianespace with the operational phase of the Ariane launcher. This framework was revised and extended several times to reflect the development by ESA of the new versions of launchers as well as the evolutions in the sector.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The provisions of the new Declaration reflect the rapid developments of recent years, namely with the advent of many private actors. They also resulted from the decisions of the 2014 ESA Ministerial Council (under the co-residency of Luxembourg and Switzerland), take into account the new Ariane 6 and Vega C launchers and the geographical distribution of the industrial development involved. This is a crucial aspect of the Declaration as all the processes and products developed are used and tested, the competences are improved, thereby ensuring that European space technology does not fall behind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The most important quality of a launcher is its reliability. Advances in technology and increased performance resulting from ESA internal developments enable the European space industry to meet this challenge. This is evidenced by the fact that the latest versions of Ariane 5 have successfully completed over 100 flights. The ratification of the LED 2017 creates the framework to allow Swiss actors to continue participating to the development and exploitation of ESA launchers. This is the best guarantee that they can continue to participate in future developments and innovations in this sector. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Renato Krpoun, Head of the Space Office State Secretariat for Education, Research and Innovation SERI Renato.krpoun@sbfi.admin.ch Tel +41 58 460 58 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
