<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73268" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-12-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sachplan Verkehr: Bundesrat genehmigt Revision des Teils Infrastruktur Schiene</title>
      <lead>Der Bundesrat hat in seiner Sitzung vom 7.Dezember 2018 den Teil Infrastruktur Schiene (SIS) des Sachplans Verkehr ergänzt und angepasst. Mit dieser Revision des SIS aktualisiert er namentlich das Kapitel zum strategischen Bahnstromversorgungsnetz und nimmt das Projekt einer neuen BLS-Werkstätte im Westen Berns in den SIS auf.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Sachplan Verkehr ist ein Planungs- und Koordinationsinstrument des Bundes. Er stellt die Abstimmung der Verkehrsträger Strasse, Schiene, Luft und Wasser untereinander und mit der Raumentwicklung sicher. Der Sachplan Verkehr besteht aus zwei Teilen: dem im Frühling 2006 in Kraft getretenen Programmteil und den verkehrsträgerspezifischen Umsetzungsteilen. Abgeleitet von den übergeordneten Zielen im Programmteil legen die Umsetzungsteile für Bundes- und Kantonsbehörden verbindliche Ziele und Grundsätze fest. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der SIS wird regelmässig und bedarfsabhängig aktualisiert. Die aktuellen Anpassungen umfassen neben der Aktualisierung des Kapitels zum strategischen Bahnstromversorgungsnetz im Konzeptteil die Einführung von Kriterien für die Zuteilung der Verkabelungen im 132-kV-Bahnstromnetz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Projekt einer neuen BLS-Werkstätte im Westen Berns wurde neu in die Objektblätter aufgenommen. Sie soll ab 2025 dem leichten Fahrzeugunterhalt dienen. Der Kanton Bern hatte dafür 44 potenzielle Standorte geprüft. Schliesslich wurden die beiden Standorte Chliforst Nord und Niederbottigen in das SIS-Verfahren aufgenommen. Beide Standorte weisen spezifische Vor- und Nachteile auf. Am Standort Chliforst Nord müsste ein Waldstück gerodet und am Standort Niederbottigen müssten zahlreiche Enteignungen vorgenommen werden. Nach einer umfassenden Beurteilung und der Berücksichtigung aller Interessen sprach sich der Bundesrat für das Areal Chliforst Nord als Standort der neuen BLS-Werkstätte aus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Anpassungen und Fortschreibungen treten ab sofort in Kraft. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Information, +41 58 462 36 43, presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="184583">
        <title>BAV: Sachplan Verkehr, Teil Infrastruktur Schiene (SIS)</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/de/home/themen-a-z/raeumliche-abstimmung/sis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plan sectoriel des transports : le Conseil fédéral adopte la partie révisée Infrastructure rail</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a complété et adapté la partie Infrastructure rail du plan sectoriel des transports (SIS) lors de sa séance du 7 décembre 2018. La révision approuvée concerne en particulier la mise à jour du réseau stratégique d’approvisionnement en courant électrique ferroviaire ainsi que l’intégration dans ce document d’un nouvel atelier pour le BLS à l’ouest de la ville de Berne.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le plan sectoriel des transports est un instrument de planification et de coordination de la Confédération. Il vise à coordonner les différents secteurs du système de transports (route, rail, air, eau) entre eux et avec le développement territorial. Le plan sectoriel des transports se compose d’une partie « programme », en vigueur depuis le printemps 2006, et de parties « mise en œuvre » relatives aux différents modes de transport. Reprenant les objectifs contenus dans la partie « programme », les parties « mise en œuvre » fixent les buts et principes qui sont contraignants pour les autorités fédérales et cantonales. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La partie Infrastructure rail est ainsi régulièrement actualisée pour répondre aux besoins. Avec la décision du Conseil fédéral d’aujourd’hui, la partie « conceptionnelle » du document introduit, d’une part, la mise à jour du réseau stratégique d’approvisionnement en courant électrique ferroviaire, et d’autre part, des critères pour l’attribution des kilomètres de câblage pour les lignes de transport d’électricité CFF (132kV). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La partie « fiches d’objet » intègre, elle, le nouvel atelier du BLS à Chliforst Nord, qui doit servir à l’entretien léger du matériel roulant et qui doit être opérationnel en 2025. Quarante-quatre emplacements potentiels ont été étudiés par le canton de Berne. Les sites de Chliforst Nord et de Niederbottigen ont été retenus dans le cadre de la procédure SIS. Les deux emplacements présentent des avantages et des inconvénients spécifiques. Pour l’emplacement de Chliforst Nord, une partie de la forêt devrait être défrichée, tandis qu’il faudrait procéder à de nombreuses expropriations s’agissant du site de Niederbottigen. Après une évaluation globale et la prise en compte de tous les intérêts en jeu, le Conseil fédéral a porté son choix sur le site de Chliforst Nord pour l’édification de ce nouvel atelier d’entretien. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces adaptations sont applicables immédiatement. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports, Information, +41 58 462 36 43, presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="184584">
        <title>OFT: Plan sectoriel des transports, partie Infrastructure rail (SIS)</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home/themes-a-z/coordination-territoriale/sis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Piano settoriale dei trasporti: il Consiglio federale adotta la revisione della parte concernente l'infrastruttura ferroviaria</title>
      <lead>Nella seduta del 7 dicembre 2018 il Consiglio federale ha adottato i complementi e gli adattamenti della parte del Piano settoriale dei trasporti (SIS) relativa all'infrastruttura ferroviaria. Nel documento è stata in particolare aggiornata la rete strategica delle linee per il trasporto della corrente di trazione e integrata una nuova officina per la BLS a ovest di Berna.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Piano settoriale dei trasporti è uno strumento di pianificazione e coordinamento utilizzato dalla Confederazione per armonizzare lo sviluppo dei vari comparti di trasporto (strada, rotaia, aviazione, navigazione) tra di loro e con quello del territorio. Il piano consta di una parte «programmatica», in vigore dalla primavera del 2006, e di parti «attuative» concernenti i differenti modi di trasporto che, sulla base di linee guida stabilite nella parte programmatica, definiscono obiettivi e principi vincolanti per le autorità federali e cantonali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La parte attuativa relativa all'infrastruttura ferroviaria, che a sua volta si articola in una parte «concettuale» e in una contenente specifiche «schede di coordinamento», è sottoposta ai periodici aggiornamenti del caso. Con quello adottato oggi dal Consiglio federale si è provveduto ad aggiornare, nella parte concettuale, la rete strategica della corrente di trazione e a introdurre criteri di attribuzione dei chilometri disponibili per l'interramento delle linee a 132 kW delle FFS. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nelle schede di coordinamento, invece, è stata integrata una nuova officina per la BLS da realizzare a Chliforst Nord. L'officina, la cui entrata in servizio è prevista per il 2025, è destinata alla manutenzione leggera del materiale rotabile. Per la sua ubicazione il Cantone di Berna aveva studiato 44 possibili siti. Nell'ambito della procedura di aggiornamento del piano il loro numero è stato ristretto a due: Chliforst Nord e Niederbottigen. Ciascun sito presentava vantaggi e inconvenienti: per il primo si sarebbe dovuto procedere al disboscamento dell'area, mentre il secondo avrebbe implicato numerose espropriazioni. La scelta è caduta su Chliforst Nord dopo un'attenta ponderazione di tutti gli interessi in gioco. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; L'aggiornamento ha effetto immediato. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti, Settore Informazione, Tel. +41 58 462 36 43, presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="184585">
        <title>UFT: Piano settoriale dei trasporti, parte Infrastruttura ferroviaria (SIS)</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/it/home/temi-a-z/coordinamento-territoriale/sis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1020" org-id="812">
        <name lang="de">Sachplan Verkehr</name>
        <name lang="fr">Plan sectoriel des transports</name>
        <name lang="it">Piano settoriale dei trasporti</name>
        <name lang="en">Sachplan Verkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1040" org-id="812">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="812">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1105" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Raumordnung</name>
        <name lang="fr">Transports et aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Trasporti e ordinamento del territorio</name>
        <name lang="en">Verkehr und Raumordnung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
