<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73470" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-12-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Überarbeitung des SIL-Objektblatts für den Flugplatz Lugano-Agno in Angriff genommen</title>
      <lead>Am heutigen 19. Dezember 2018 hat das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) mit der Revision des Objektblatts des Sachplans Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) für den Flugplatz Lugano-Agno begonnen. Anlass für die Überarbeitung sind die betrieblichen Bedingungen und Anforderungen, die sich in den vergangenen 20 Jahren verändert haben. Heute Vormittag haben sich die Vertreterinnen und Vertreter des BAZL, des Kantons Tessin, der Stadt Lugano (Konzessionärin) und des Flugplatzhalters zu einer ersten Sitzung getroffen. Die Arbeiten, in die auch die Anliegergemeinden eingebunden werden, dürften einige Jahre dauern. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) ist das Raumplanungsinstrument des Bundes für die zivile Luftfahrt. Bereits im Jahr 2000 definierte der Bundesrat die allgemeinen Ziele des SIL. Der SIL enthält für jeden Flugplatz ein Objektblatt, in dem für alle Anlagen die Vorgaben aus dem Konzeptteil konkretisiert werden. Das Objektblatt legt den Rahmen für künftige Aus- und Umbauten der Infrastruktur des Flugplatzes behördenverbindlich fest. Es enthält verbindliche Vorgaben zu den betrieblichen Rahmenbedingungen, zum Flugplatzperimeter, zur Lärmbelastung und Hindernisbegrenzung, zum Natur- und Landschaftsschutz sowie zur Erschliessung. Das Objektblatt ist Voraussetzung für die Genehmigung des Betriebsreglements und die Bewilligung von Flughafenanlagen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Erarbeitung der Objektblätter erfolgt in zwei Phasen. Die erste Phase beinhaltet einen Koordinationsprozess, an dem die zuständigen Stellen von Bund und Kantonen, die betroffenen Gemeinden sowie der Flugplatzhalter beteiligt sind. Die Ergebnisse werden in einem Koordinationsprotokoll festgehalten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die zweite Phase umfasst das Verfahren nach den Bestimmungen der Raumplanungsverordnung. Wesentliche Bestandteile des Verfahrens sind die Anhörung der Behörden und die Mitwirkung der Bevölkerung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für den Flugplatz Lugano-Agno existiert bereits ein SIL-Objektblatt. Dieses beruht auf den Prognosen, welche der Rahmenkonzession von 1996 zugrunde liegen, und wurde 2004 vom Bundesrat genehmigt. Das heutige Objektblatt entspricht damit dem mittlerweile überholten Planungsstand der 1990er-Jahre und muss folglich aktualisiert und mit der Raumordnungspolitik des Kantons und der Anliegergemeinden in Einklang gebracht werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;An der heutigen Sitzung in Lugano wurde die Überarbeitung des SIL-Objektblatts für den Flugplatz Lugano-Agno aufgegleist. Eine Arbeitsgruppe aus Vertreterinnen und Vertretern des Bundes, des Kantons Tessin, der Stadt Lugano als Konzessionärin und der Lugano Airport SA als Flugplatzhalterin wird beauftragt, die Anforderungen an den Betrieb und die Infrastruktur des Flugplatzes zu definieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die Ausarbeitung des Koordinationsprotokolls werden mehrere Sitzungen dieser Arbeitsgruppe nötig sein. Die Gemeinden Agno, Bioggio und Muzzano werden in diesen Prozess eingebunden. Am 9. Januar 2019 findet eine erste Informationssitzung statt. Nach Abschluss der Arbeiten, die einige Jahre dauern werden, wird das SIL-Objektblatt dem Bundesrat zur Genehmigung unterbreitet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Medienschaffende: Kommunikation BAZL Telefon:</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coup d’envoi de la révision de la fiche PSIA de l’aéroport de Lugano-Agno</title>
      <lead>Aujourd’hui 19 décembre 2018 l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a lancé le processus de révision de la fiche du plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA) spécifique à l’aéroport de Lugano-Agno. La révision est dictée par la mutation des conditions et exigences de l’exploitation de l’aéroport au cours des vingt dernières années. Une première réunion à ce sujet a lieu ce matin entre les représentants de l’OFAC, du canton du Tessin, de la ville de Lugano (concessionnaire) et de l’exploitant de l’aéroport. Les travaux, auxquels seront associées les communes riveraines, devraient durer quelques années.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA) est, pour ce qui touche à l’aménagement du territoire, l’instrument de planification de la Confédération pour l’aviation civile. Le Conseil fédéral en a défini les objectifs généraux en 2000 déjà. Le PSIA consiste en un recueil de fiches, une par aérodrome, qui précisent les exigences propres à chaque installation découlant de la partie conceptuelle. Les fiches, qui lient les autorités, établissent le cadre du développement et de l’aménagement des infrastructures aéroportuaires. Chaque fiche par installation du PSIA définit les conditions générales de l’exploitation, le périmètre d’aérodrome, l’exposition au bruit, l’aire de limitation d’obstacles à la navigation aérienne, la protection de la nature et du paysage ainsi que l’équipement. La fiche est un préalable à l’approbation du règlement d’exploitation et des installations aéroportuaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les fiches sont élaborées en deux étapes. La première étape consiste en un processus de coordination auquel prennent part les services fédéraux et cantonaux compétents, les communes concernées et l’exploitant de l’aérodrome. Le résultat du processus est consigné dans un protocole de coordination.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La deuxième étape se déroule selon la procédure prévue par l’ordonnance fédérale sur l’aménagement du territoire, dont les procédures de consultation et de participation de la population sur le projet de fiche constituent des volets importants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’aéroport de Lugano-Agno dispose déjà d’une fiche PSIA qui a été adoptée en 2004 par le Conseil fédéral et est basée sur les prévisions contenues dans la concession-cadre de 1996. La fiche actuelle reflète par conséquent une planification datant du début des années 90 qui est aujourd’hui dépassée et doit être actualisée et coordonnée avec les besoins et la politique en matière d’aménagement du territoire du canton et des communes riveraines.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La séance qui s’est tenue aujourd’hui à Lugano a donné le coup d’envoi de la révision de la fiche du PSIA relative à l’aéroport de Lugano-Agno. Un groupe de travail composé de représentants de la Confédération, du canton, de la ville de Lugano (concessionnaire) et de Lugano Airport SA (exploitant) sera chargé de définir les exigences concernant l’exploitation et l’infrastructure de l’aéroport.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Plusieurs réunions du groupe de travail seront nécessaires pour établir le protocole de coordination. Les communes d’Agno, de Bioggio et de Muzzano seront régulièrement associées à ces travaux. Une première séance d’information est prévue le 9 janvier 2019. À l’issue des travaux, qui s’étaleront sur quelques années, la fiche PSIA sera soumise au Conseil fédéral pour adoption.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour les professionnels des médias: Communication OFAC Téléphone:</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avviata la revisione della scheda PSIA per l'aeroporto di Lugano-Agno</title>
      <lead>Oggi 19 dicembre 2018, l'Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC) ha avviato la procedura di revisione della scheda di coordinamento del piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA) per l’aeroporto di Lugano-Agno. La revisione della scheda è dettata dai mutamenti che hanno interessato le condizioni e le esigenze d’esercizio dell’aeroporto negli ultimi vent’anni. Nell’incontro di questa mattina, il primo nell’ambito di questo processo, erano rappresentati l’UFAC, il Canton Ticino, la città di Lugano (concessionaria) e il gestore dell’aeroporto. I lavori, che coinvolgeranno anche i comuni circostanti, si protrarranno per alcuni anni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA) è lo strumento di pianificazione del territorio della Confederazione per l'aviazione civile. Nella sua parte concettuale, approvata dal Consiglio federale nel 2000, sono definiti gli obiettivi generali. Per ogni singolo aerodromo è quindi allestita una scheda di coordinamento PSIA che concretizza le direttive della parte concettuale, indicando i requisiti specifici ad ogni impianto. La scheda di coordinamento, vincolante per le autorità, definisce le condizioni quadro d’esercizio, il perimetro dell'aerodromo, l'esposizione al rumore, l'area di limitazione degli ostacoli alla navigazione aerea, la protezione della natura e del paesaggio e le attrezzature. Questo documento è la premessa per l'approvazione del regolamento d’esercizio e degli impianti aeroportuali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’elaborazione della scheda si svilupperà in due fasi. La prima consiste in un processo di coordinamento che coinvolge le autorità federali e cantonali competenti, i comuni e l'aeroporto. Il risultato della procedura sarà ripreso in un verbale di coordinamento. La seconda fase si svolge secondo la procedura prevista dall'ordinanza federale sulla pianificazione del territorio. La bozza di scheda di coordinamento sarà in particolare sottoposta a consultazione cantonale e sarà è oggetto di una procedura d’informazione e partecipazione della popolazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’aeroporto di Lugano-Agno dispone di una scheda PSIA approvata dal Consiglio federale nel 2004 che si basa sulle previsioni contenute nella concessione quadro del 1996. Queste ipotesi risalgono agli inizi degli anni novanta e, alla luce delle mutate condizioni in cui l’aeroporto si trova a operare, sono ormai superate. Per questa ragione la pianificazione deve essere aggiornata e coordinata con i bisogni e la politica territoriale del Cantone e dei Comuni circostanti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la riunione di oggi a Lugano, l'UFAC ha avviato il processo di revisione della scheda di coordinamento PSIA dell’aeroporto di Lugano-Agno. Un gruppo di lavoro composto da rappresentanti della Confederazione, del Cantone, della città di Lugano (concessionaria) e della Lugano Airport SA (gestore dell’aeroporto) definirà i requisiti operativi e infrastrutturali dell’aeroporto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per l’elaborazione del verbale di coordinamento sono previsti incontri regolari del gruppo di lavoro. I Comuni di Agno, Bioggio e Muzzano saranno costantemente coinvolti nel corso della procedura: una prima riunione informativa è prevista il 9 gennaio 2019. La procedura avviata oggi richiederà alcuni anni prima che la scheda di coordinamento PSIA possa essere presentata al Consiglio federale per l'adozione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per gli operatori dei media: Comunicazione UFAC Telefono:</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="380" org-id="806">
        <name lang="de">Flughäfen</name>
        <name lang="fr">Aéroports</name>
        <name lang="it">Aeroporti</name>
        <name lang="en">Airports</name>
      </keyword>
      <keyword id="1010" org-id="806">
        <name lang="de">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA)</name>
        <name lang="it">Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA)</name>
        <name lang="en">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
      <keyword id="1105" org-id="806">
        <name lang="de">Verkehr und Raumordnung</name>
        <name lang="fr">Transports et aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Trasporti e ordinamento del territorio</name>
        <name lang="en">Verkehr und Raumordnung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
