<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1585" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-06-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="322" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung und Forschung (SBF) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche (SER) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca (SER) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education and Research (SER) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Universität Luzern vom Bund als beitragsberechtigte Univer-sität und Kanton Luzern als Universitätskanton anerkannt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Universität Luzern als beitragsberechtigte Universität im Sinne des Universitätsförderungsgesetzes und den Kanton Luzern damit als Universitätskanton anerkannt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Anerkennung der Universität Luzern stützt sich auf eine vom Organ für Akkreditierung und Qualitätssicherung (OAQ) durchgeführte Evaluation und auf die positive Stellungnahme der Schweizerischen Universitätskonferenz (SUK). Auf Grund der vom OAQ definierten Standards stellten die Experten der Universität Luzern einen ausgezeichneten Leistungsausweis aus und kamen zum Schluss, dass sich Lehre und Forschung auf einem hohen Qualitätsniveau befinden. Das Verfahren hatte 2004 mit einer Selbstevaluation begonnen, worauf vom 13. bis 17.&amp;nbsp;Dezember 2004 ein Expertenbesuch folgte. In seinem Ende März 2005 abgelieferten Schlussbericht kam das OAQ zu positiven Ergebnissen und empfahl die vorbehaltlose Anerkennung der Universität Luzern. Die gemäss Universitätsförderungsgesetz zur Stellungnahme eingeladene SUK empfahl das Anerkennungsgesuch einstimmig zur Annahme.&lt;/p&gt; Die Universität Luzern war seit 1971 als universitäre Institution (anfänglich nur mit einer theologischen Fakultät, dazu kamen später Geisteswissenschaften und kürzlich Rechtswissenschaften) im Sinne des Universitätsförderungsgesetzes anerkannt. Bezüglich Grundbeiträge des Bundes war die Universität Luzern bereits den anderen kantonalen Universitäten gleichgestellt. Mit dem Inkrafttreten des neuen Luzerner Universitäts­gesetzes am 17.&amp;nbsp;Januar 2000 wurde die universitäre Hochschule Luzern im Oktober 2000 zur kantonalen Universität, die neu auch eine Rechtswissenschaftliche Fakultät umfasst. In der Folge stellte der Kanton Luzern im Juli 2004 beim Bund den Antrag auf Anerkennung der Universität Luzern im Sinn des Universitätsförderungsgesetzes und des Kantons als Universitätskanton.</text>
      <contact>Isabella Brunelli, Wissenschaftliche Beraterin Universitäre Hochschulen, Staatssekretariat für Bildung und Forschung SBF, Tel. 031 322 96 64</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Reconnaissance fédérale de l’Université de Lucerne et du canton de Lucerne comme canton universitaire</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a reconnu l’Université de Lucerne comme université ayant droit aux subventions en vertu de la loi fédérale sur l’aide aux universités et le Canton de Lucerne comme canton universitaire.</lead>
      <text link="no">La reconnaissance de l’Université se fonde sur une évaluation réalisée par l’Organe d’accréditation et d’assurance qualité (OAQ) et sur la prise de position favorable de la Conférence universitaire suisse (CUS). Sur la base des standards définis par l’OAQ, les experts ont constaté d’excellents résultats et ont conclu que les prestations en matière d’enseignement et de recherche étaient d’un très haut niveau de qualité. La procédure, qui avait débuté en août 2004 par l’auto-évaluation, s’est poursuivie avec la visite des experts du 13 au 17 décembre 2004. L’OAQ a rédigé son rapport final en mars 2005 en exprimant un avis positif et en recommandant la reconnaissance sans conditions de l’Université de Lucerne. Consultée conformément à la procédure prévue par la loi fédérale du 8&amp;nbsp;octobre 1999 sur l’aide aux universités (LAU), la CUS a recommandé à l’unanimité d’approuver la demande de reconnaissance. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Reconnue en tant qu’institution universitaire depuis 1971 (au début, uniquement la Faculté de théologie, à laquelle se sont ajoutés par la suite les sciences humaines et tout récemment le droit), l’Université était déjà traitée comme les autres universités en ce qui concerne les subventions de base, qui lui sont octroyées selon le mode de calcul appliqué aux universités. Avec l’entrée en vigueur de la loi cantonale sur l’université du 17&amp;nbsp;janvier 2000, la Haute école universitaire était devenue université cantonale en octobre 2000 et s’était enrichie de la nouvelle Faculté de droit. En juillet 2004, les autorités du canton de Lucerne ont formalisé auprès des autorités fédérales la demande de reconnaissance de l’Université, et du canton comme canton universitaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Isabella Brunelli, conseillère scientifique, Secrétariat d’Etat à l’éducation et à la recherche SER, tél. 031 322 96 64</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Riconoscimento federale dell'Università di Lucerna e del Cantone di Lucerna come Cantone universitario</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha riconosciuto l'Università di Lucerna quale università avente diritto ai sussidi previsti dalla legge sull'aiuto alle università e il Cantone di Lucerna quale Cantone universitario.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il riconoscimento dell'Università si fonda su una valutazione condotta dall'Organo di accreditamento e di garanzia della qualità (OAQ) e sul preavviso favorevole della Conferenza universitaria svizzera (CUS). La valutazione effettuata dagli esperti in base agli standard definiti dall'OAQ ha dato risultati eccellenti: le prestazioni in materia di insegnamento e di ricerca denotano un'elevata qualità. Iniziata nell'agosto 2004 con l'autovalutazione, la procedura di accreditamento è proseguita con la visita degli esperti effettuata dal 13 al 17 dicembre 2004. L'OAQ ha redatto il suo rapporto finale nel marzo 2005 esprimendo avviso positivo con la raccomandazione di riconoscere senza condizioni l'Università di Lucerna. Consultata come previsto dalla legge federale dell'8 ottobre 1999 sull'aiuto alle università e la cooperazione nel settore universitario (LAU), la CUS ha raccomandato all'unanimità di approvare la domanda di riconoscimento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Riconosciuta quale istituzione universitaria dal 1971 (all'inizio solo la facoltà di teologia alla quale si sono affiancate quelle di scienze umane e, recentemente, di diritto), l'Università di Lucerna era già equiparata alle altre università per quanto riguarda i sussidi di base, assegnati secondo lo stesso modello di calcolo applicato per le altre università. Con l'entrata in vigore della legge cantonale del 17 gennaio 2000 sull'università, la scuola universitaria è diventata, nell'ottobre 2000, un'università cantonale arricchendosi della nuova facoltà di diritto. La richiesta ufficiale di riconoscimento dell'Università e del Cantone come Cantone universitario è stata inoltrata dalle autorità cantonali di Lucerna alle autorità federali nel luglio 2004.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Isabella Brunelli, collaboratrice scientifica Unità Scuole universitarie, Segreteria di Stato per l'educazione e la scienza SER, tel. 031 322 96 64</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.1" org-id="322">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="322">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
