<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2005-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Unternehmenssteuerreform II: Bundesrat verabschiedet Botschaft und Gesetzesentwurf</title>
      <lead>Die Unternehmenssteuerreform II (USTR II) soll die im Jahr 1997 eingeleitete Reform des Unternehmenssteuerrechts vervollkommnen. Im Zentrum der Reformbemühungen stehen die Milderung der wirtschaftlichen Doppelbelastung sowie gezielte Massnahmen zugunsten von Klein- und Mittelbetrieben (KMU), insbesondere für die Personenunternehmen. Als drittes Element sollen mit der Reform Ärgernisse wie die indirekte Teilliquidation beseitigt werden. Der Bundesrat hat gestern die Botschaft und die entsprechende Gesetzesvorlage verabschiedet und den Eidg. Räten zugeleitet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die erste Unternehmenssteuerreform von 1997 zeigte mit der Verbesserung des Holdingstandorts, der Beseitigung der Kapitalsteuer und dem linearen Gewinnsteuersatz positive Wirkungen. Hier will der Bundesrat einsetzen und für den Unternehmensstandort Schweiz weitere Verbesserungen sicherstellen. Neben dem Vordringlichen (Milderung der wirtschaftlichen Doppelbelastung und gezielte Massnahmen zugunsten der KMU) hat der Bundesrat das politisch Machbare mit dem finanzpolitisch Tragbaren verknüpft. Die Eckwerte der USTR II sind in enger Zusammenarbeit mit den Kantonen erarbeitet worden. Die Reform hat verschiedene volkswirtschaftliche Anliegen im Visier:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Annäherung an die Gewinnverwendungs- und Kapitalstruktur-neutralität;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Annäherung an die Rechtsformneutralität;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Entlastung des Risikokapitals mittels Senkung der effektiven Grenzsteuerbelastung;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Stärkung des Unternehmensstandorts Schweiz;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verbesserung der Berechenbarkeit des Steuersystems;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bessere Verwirklichung der Gleichmässigkeit der Besteuerung.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Um diesen Zielen gerecht zu werden, enthält die Gesetzesvorlage fünf zentrale Massnahmenbereiche:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Stufe Unternehmer / Investor:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Massnahmen zu Gunsten der Anteilsinhaber von Kapitalgesellschaften und Genossenschaften zur Milderung der wirtschaftlichen Doppelbelastung. Diese wird bei der direkten Bundessteuer mittels einer Teilbesteuerung der Dividenden vorgenommen. Diese Entlastung gilt für alle Investoren. Dabei wird der Bund die Dividenden zu 80% (Privatvermögen) bzw. zu 60% (Geschäftsvermögen) besteuern. Die Kantone sind in der Festlegung ihrer Teilbesteuerungssätze frei. Im Weiteren wird das Kapitaleinlageprinzip eingeführt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Gesetzliche Regelung der Transponierung, der indirekten Teilli-quidation und des "gewerbsmässigen" Wertschriftenhandels.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Stufe Unternehmen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Massnahmen zu Gunsten der Kapitalgesellschaften, insbesondere die Möglichkeit der Anrechnung der Gewinnsteuer an die Kapitalsteuer.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Massnahmen zu Gunsten der Personenunternehmen im Bereich der Ersatzbeschaffung, der Umstrukturierung, der Unternehmensnachfolge und der Liquidation.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Aufhebung der steuerbegünstigen Arbeitsbeschaffungsreserven.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Teilbesteuerung der Dividenden wirkt sich auf das Steueraufkommen von Bund, Kantonen und Gemeinden aus. Dabei ist zwischen kurz- und langfristigen finanziellen Auswirkungen zu unterscheiden. In der Einführungsphase wird die Reform zu grösseren Mindererträgen führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unter der Annahme, dass die Kantone wie der Bund einen Teilbesteuerungssatz von 80 Prozent für Erträge aus Dividenden im Privatvermögen vorsehen, ergeben sich für Bund und Kantone die folgenden Mindereinnahmen: Kurzfristig müsste der Bund Mindereinnahmen in der Höhe von 40 Millionen Franken in Kauf nehmen, die Kantone ca. 460 Millionen Franken. Längerfristig beliefen sich die Ausfälle für die Kantone auf 270 Millionen Franken pro Jahr, während der Bund mit zusätzlichen Einnahmen im Umfang von 55 Millionen Franken rechnen könnte. Wenn die Kantone einen anderen Teilbesteuerungssatz wählen als der Bund, fallen ihre Mindereinnahmen dementsprechend niedriger oder höher aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wenn sich alle Kantone entschliessen, die Gewinnsteuer an die Kapitalsteuer anzurechnen, so dürften die Mindereinnahmen für die Kantone insgesamt den Betrag von einer Milliarde Franken erreichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Mindereinnahmen für Bund und Kantone bei den Massnahmen zu Gunsten der Personenunternehmen sowie infolge der Einführung des Kapitaleinlageprinzips, der gesetzlichen Normierung der Ersatztatbestände und der Erleichterungen für den Beteiligungsabzug sind nicht quantifizierbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Angelo Digeronimo, Eidg. Steuerverwaltung, 031 3227158(erreichbarab 27. Juni 2005) Arthur Gross, Eidg. Steuerverwaltung, 031 323 89 76 Pierre Nikolic, Eidg. Steuerverwaltung, 031 322 74 14 Niklaus Sommerer, Eidg. Steuerverwaltung, 031 322 73 69</contact>
      <attachment id="216">
        <title>Anhang zu Rohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="218">
        <title>Annexe à la documentation de base</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="219">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>725</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/10.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="215">
        <title>Die Unternehmens-steuerreform II begünstigt den Wirtschaftsstandort Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>87</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="221">
        <title>Sprechnotiz von Bundesrat Hans-Rudolf Merz</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/d/dok/medien/sprechnotizen/2005/06/ustr.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2005-07-28 09:36" type="R"/>
        <revision date="2005-07-26 12:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réforme de l’imposition des entreprises II: le Conseil fédéral arrête le message et le projet de loi</title>
      <lead>La réforme de l’imposition des entreprises II vient compléter la réforme de l’imposition des sociétés adoptée en 1997. Elle vise notamment à atténuer la double imposition économique et à introduire des mesures ciblées en faveur des petites et des moyennes entreprises (PME), en particulier dans le domaine des entreprises de personnes. D’autre part, elle doit permettre d’éliminer certains inconvénients tels que la liquidation partielle indirecte. Le Conseil fédéral a arrêté hier le message et le projet de loi correspondant et les a transmis aux Chambres fédérales.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La première réforme de l’imposition des sociétés adoptée en 1997 a eu des effets positifs puisqu’elle a permis d’améliorer la situation des holdings, de supprimer l’impôt sur le capital et d’introduire un taux d’imposition linéaire des bénéfices. Le Conseil fédéral veut aller plus loin et apporter d’autres améliorations en faveur de la place économique suisse. En dehors des modifications indispensables (atténuation de la double imposition économique et introduction de mesures en faveur des PME), le Conseil fédéral propose des mesures à la fois réalisables du point de vue politique et supportables du point de vue financier. Le cadre de la deuxième réforme de l’imposition des entreprises a été fixé en étroite collaboration avec les cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Du point de vue économique, la réforme vise différents objectifs:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Se rapprocher de la neutralité en matière d’utilisation des bénéfices et de structure du capital;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Se rapprocher de la neutralité de la forme juridique;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Exonérer le capital-risque moyennant un allégement de la charge fiscale marginale effective;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Renforcer la place économique suisse;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Améliorer la prévisibilité du système fiscal;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Concrétiser mieux l’uniformité de l’imposition.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Afin d’atteindre ces objectifs, le projet de loi contient des mesures relevant de cinq domaines principaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aux niveaux de l’entrepreneur et de l’investisseur:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Mesures visant à atténuer la double imposition économique en faveur des détenteurs de parts à des sociétés de capitaux ou à des sociétés coopératives. Dans le cadre de l’impôt fédéral direct, cette atténuation est atteinte en imposant partiellement les dividendes. Cette atténuation profite à tous les investisseurs. Concrètement, la Confédération imposera les dividendes de la fortune privée à hauteur de 80 % et ceux de la fortune commerciale à hauteur de 60 %. Les cantons sont libres de fixer les taux d’imposition partiels qui leur conviennent. Par ailleurs, le principe de l’apport en capital est introduit.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Dispositions légales réglant la transposition, la liquidation partielle indirecte et le commerce professionnel des titres.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Au niveau de l’entreprise:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Mesures en faveur des sociétés de capitaux, en particulier la possibilité de l’imputation de l’impôt sur le bénéfice à l’impôt sur le capital.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mesures en faveur des sociétés de personnes dans les domaines du remploi, de la restructuration, de la succession au sein des entreprises et de la liquidation.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Suppression de l’allégement fiscal dans le domaine de la constitution des réserves de crise.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L’imposition partielle des dividendes a des conséquences sur les recettes de la Confédération, des cantons et des communes. Dans ce domaine, il s’agit de distinguer entre les conséquences financières à court terme et les conséquences financières à long terme. Dans la phase d’introduction, la réforme entraînera une plus forte diminution des recettes. En supposant que les cantons adoptent, à l’instar de la Confédération, l’imposition partielle à raison de 80 % des rendements des dividendes de la fortune privée, la Confédération et les cantons subiraient les manques à gagner suivants: à court terme, la diminution des recettes de la Confédération serait de 40 millions de francs et celle des cantons de 460 millions de francs. À long terme, cette diminution s’élèverait à 270 millions de francs par an pour les cantons, alors que la Confédération pourrait compter sur un supplément de recettes de l’ordre de 55 millions de francs. Si les cantons choisissent un autre taux d’imposition partielle que la Confédération, la diminution de leurs recettes sera plus ou moins élevée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si tous les cantons décident d’imputer l’impôt sur le bénéfice sur l’impôt sur le capital, la diminution des recettes pourrait atteindre un milliard de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est pratiquement impossible de quantifier les diminutions de recettes qui affecteront la Confédération et les cantons en raison des mesures en faveur des entreprises de personnes, de l’introduction du principe de l’apport de capital, de la définition légale des remplois et des allégements en matière de réduction pour participations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Angelo Digeronimo, Administration fédérale descontributions,03132271 58(à partir du 27 juin 2005) Arthur Gross, Administration fédérale des contributions,0313238976 Pierre Nikolic, Administration fédérale des contributions,0313227414 Niklaus Sommerer, Administration fédérale descontributions,03132273 69</contact>
      <attachment id="218">
        <title>Annexe à la documentation de base</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217">
        <title>La réforme de l’imposition des entreprises II favorise la place économique suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="220">
        <title>Messages</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>800</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2005-07-28 09:36" type="R"/>
        <revision date="2005-07-26 12:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Riforma II dell'imposizione delle imprese: il Consiglio federale approva messaggio e progetto di legge</title>
      <lead>La Riforma II dell'imposizione delle imprese completa la riforma del diritto in materia di imposizione delle imprese avviata nel 1997. La riforma intende attenuare la doppia imposizione economica e introdurre provvedimenti specifici a favore delle piccole e medie imprese (PMI), in particolare delle imprese di persone. Inoltre si vogliono eliminare le cosiddette „fonti di irritazione“ come la liquidazione parziale indiretta. Il Consiglio federale ha approvato ieri il messaggio e il relativo progetto di legge che ha trasmesso alle Camere federali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La prima riforma dell’imposizione delle imprese del 1997 ha provocato effetti positivi grazie al miglioramento delle condizioni per favorire l'insediamento delle holding, alla soppressione dell'imposta sul capitale e all'aliquota lineare dell'imposta sull'utile. Il Consiglio federale intende seguire questa via e conseguire ulteriori miglioramenti per la piazza finanziaria Svizzera. Oltre alla priorità (attenuazione della doppia imposizione economica e provvedimenti specifici a favore delle PMI), il Consiglio federale ha cercato di conciliare quanto possibile politicamente con quanto sostenibile finanziariamente. I valori di riferimento della riforma II dell’imposizione delle imprese sono stati elaborati in stretta collaborazione con i Cantoni. La riforma riguarda diversi effetti economici:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;avvicinamento alla neutralità dell'impiego degli utili e della struttura del capitale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;avvicinamento alla neutralità della forma giuridica;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;sgravio del capitale di rischio mediante diminuzione dell'aliquota d’imposizione marginale effettiva;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;rafforzamento della piazza finanziaria Svizzera;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;miglioramento della prevedibilità del sistema fiscale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;migliore realizzazione dell'uniformità dell'imposizione.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Per raggiungere questi obiettivi, il progetto di legge contiene cinque settori di provvedimenti principali:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Livello imprenditore / investitore:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;provvedimenti a favore dei titolari di quote di società di capitali e di cooperative per attenuare la doppia imposizione economica. Questa attenuazione viene operata a livello di imposta federale diretta mediante un'imposizione parziale dei dividendi. Lo sgravio vale per tutti gli investitori. La Confederazione tasserà i dividendi nella misura dell'80 per cento (patrimonio privato) rispettivamente del 60 per cento (patrimonio commerciale). I Cantoni sono liberi di determinare le loro aliquote di imposizione parziale. Verrà inoltre introdotto il principio del conferimento di capitale;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;regolamentazione legislativa della trasposizione, della liquidazione parziale indiretta e del commercio professionale di titoli.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Livello impresa:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;provvedimenti a favore delle società di capitali, in particolare la possibilità di non riscuotere l’imposta sul capitale nella misura in cui è pure dovuta l'imposta sull’utile;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;provvedimenti a favore delle imprese di persone nell’ambito della sostituzione di beni, della ristrutturazione, della successione nell’impresa e della liquidazione;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;soppressione delle riserve di crisi beneficianti di sgravi fiscali.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'imposizione parziale dei dividendi influisce sul gettito dell'imposta di Confederazione, Cantoni e Comuni. Bisogna distinguere tra ripercussioni finanziarie a lungo e a breve termine. Nella fase introduttiva la riforma causerà importanti minori entrate. Supponendo che sia i Cantoni, sia la Confederazione prevedano un'imposizione parziale dell'80 per cento dei dividendi nell’ambito del patrimonio privato, per Confederazione e Cantoni risultano le seguenti minori entrate: a breve termine, 40 milioni di franchi in meno per la Confederazione e circa 460 milioni per i Cantoni. A lungo termine, le perdite fiscali per i Cantoni ammonterebbero a circa 270 milioni di franchi all'anno, mentre la Confederazione potrebbe contare su entrate supplementari pari a 55 milioni. Qualora i Cantoni scegliessero un'aliquota di imposizione parziale diversa da quella della Confederazione, le loro minori entrate varierebbero di conseguenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Qualora tutti i Cantoni decidessero di non riscuotere l’imposta sul capitale nella misura in cui è pure dovuta l’imposta sull’utile, le minori entrate dei Cantoni potrebbero raggiungere complessivamente il miliardo di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le minori entrate per Confederazione e Cantoni relative ai provvedimenti a favore delle imprese di persone come pure a causa dell'introduzione del principio del conferimento di capitale, della regolamentazione a livello di legge delle fattispecie sostitutive di beni aziendali e delle agevolazioni per la deduzione per partecipazioni non sono quantificabili.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Angelo Digeronimo, Amministrazione federaledellecontribuzioni,031322 71 58 (raggiungibile dal 27 giugno2005) Arthur Gross, Amministrazione federale delle contribuzioni,0313238976 Pierre Nikolic, Amministrazione federale dellecontribuzioni,03132274 14 Niklaus Sommerer, Amministrazione federaledellecontribuzioni,031322 73 69</contact>
      <attachment id="217">
        <title>La réforme de l’imposition des entreprises II favorise la place économique suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="220">
        <title>Messages</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>800</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/11.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2005-07-28 09:36" type="R"/>
        <revision date="2005-07-26 12:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="6" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct Federal Tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="130" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct federal tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="131" org-id="605">
        <name lang="de">Unternehmensbesteuerung</name>
        <name lang="fr">Imposition des sociétés</name>
        <name lang="it">Imposizione delle imprese</name>
        <name lang="en">Corporate taxation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
