<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="685" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Waldgesetzrevision: Bund konzentriert Kräfte auf Schutzwald und biologische Vielfalt – Wirtschaft wird gezielt gestärkt</title>
      <teaser>Der Bund will jene Leistungen des Waldes und der Waldwirtschaft sichern, die der Allgemeinheit zugute kommen. Zudem soll die Schweizer Waldwirtschaft verbesserte Rahmenbedingungen erhalten, damit wieder vermehrt Holz genutzt wird. Der Bundesrat hat heute eine Teilrevision des Waldgesetzes in die Vernehmlassung geschickt.</teaser>
      <lead>Der Bund will jene Leistungen des Waldes und der Waldwirtschaft sichern, die der Allgemeinheit zugute kommen. Zudem soll die Schweizer Waldwirtschaft verbesserte Rahmenbedingungen erhalten, damit wieder vermehrt Holz genutzt wird. Der Bundesrat hat heute eine Teilrevision des Waldgesetzes in die Vernehmlassung geschickt.</lead>
      <text link="no">Seit der Inkraftsetzung des heutigen Waldgesetzes im Jahr 1993 sind die Ansprüche der Gesellschaft an den Wald vielfältiger und intensiver geworden: Der Wald soll bewohnte Gebiete und die immer stärker befahrenen Verkehrswege vor Naturgefahren schützen, der Erholung dienen, sauberes Trinkwasser liefern und einen abwechslungsreichen Lebensraum bieten. Auf der anderen Seite verschlechtert sich die wirtschaftliche Lage vieler Forstbetriebe, da der Wald in der Schweiz kaum noch gewinnbringend bewirtschaftet werden kann. Deshalb wird er als Holzlieferant zu wenig genutzt; die Pflege des Waldes leidet. Dazu beigetragen haben die seit Jahren sinkenden Holzpreise und extreme Naturereignisse wie der Orkan Lothar im Jahre 1999. &lt;p&gt;Zur Lösung der dringendsten Probleme will der Bund das Waldgesetz teilweise revidieren. Der Bundesrat hat die Gesetzesänderung heute in die Vernehmlassung geschickt. Basis für die Revision ist primär das Waldprogramm Schweiz (WAP-CH), welches in den Jahren 2002 und 2003 vom BUWAL gemeinschaftlich erarbeitet wurde u.a. mit Vertretern des Waldsektors, der Landwirtschaft, der Holzwirtschaft, der Umweltverbände, der Forschung und der politischen Parteien.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Konzentration auf Leistungen von hohem öffentlichem Interesse&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Ziel der Gesetzesrevision ist, den Schutz vor Naturgefahren und die biologische Vielfalt des Waldes zu sichern, also jene Funktionen des Waldes, die der Allgemeinheit dienen. Gleichzeitig will der Bund der Waldwirtschaft durch verbesserte Rahmenbedingungen ermöglichen, effizienter zu werden und damit die Holznutzung ankurbeln. An seiner Sitzung hat der Bundesrat auch die Variante geprüft, welche Folgen ein völliger Verzicht auf Bundessubventionen und ein Rückzug von allen Vorschriften für die Waldbewirtschaftung hätte. Auf einen solchen Schritt will der Bundesrat verzichten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Kernpunkte der Vorlage sind:&lt;/b&gt;Bezüglich Umwelt&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Der Bund konzentriert seine Kräfte und finanziellen Mittel künftig auf jene Leistungen des Waldes, die der Allgemeinheit zu Gute kommen. Zu diesen gemeinwirtschaftlichen Leistungen gehört der „Schutz vor Naturgefahren“ und die „biologische Vielfalt des Waldes“. Damit der Bund seine Ziele erreichen kann, verlangt er von den Kantonen die Ausscheidung sowie die Erhaltung und Verbesserung von Schutzwäldern und – in angemessener Weise – von Waldreservaten.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der Bund legt Kriterien fest für die Anforderungen an den naturnahen Waldbau. Der Wald ist naturnah zu bewirtschaften, und zwar so, dass er gemäss dem Grundsatz der Nachhaltigkeit seine Funktionen dauernd und uneingeschränkt erfüllen kann.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Als Ersatz für bewilligte Rodungen besteht heute die Pflicht, in der Nähe eine gleich grosse Fläche aufzuforsten. Wo der Wald erheblich zunimmt (heute in den Alpen, im Jura und auf der Alpensüdseite), soll diese Pflicht gelockert werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;In Gebieten, in denen eine erhebliche Zunahme der Waldfläche unerwünscht ist, können die Kantone die Grenze zwischen Wald und anderen Nutzungszonen definitiv festlegen. Damit kann neu entstehender Wald jederzeit wieder entfernt werden. Bis anhin war dies nur zwischen Wald und Bauzonen möglich.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Bezüglich Wald- und Holzwirtschaft &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Der Entwurf des Waldgesetzes sieht die Möglichkeit von Kahlschlägen in der Grösse von&lt;br /&gt; zwei Hektaren vor (ca. 2,5 Fussballfelder). Dies soll den Einsatz von effizienten Holzernte-Methoden ermöglichen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Zur Verbesserung der Absatzmöglichkeiten werden geschützte Herkunftsbezeichnungen für forstwirtschaftliche Erzeugnisse und deren Verarbeitungsprodukte eingeführt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Für kommerzielle Holzernte- und Motorsägearbeiten im Wald soll neu ein obligatorischer Ausbildungsnachweis eingeführt werden.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Bezüglich Finanzierung &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Das Waldgesetz wird der neuen Finanz- und Aufgabenteilung (NFA) angepasst. Demnach sollen Abgeltungen und Finanzhilfen künftig in der Regel mittels Programmvereinbarungen an die Kantone ausgerichtet werden, und zwar in Form von Globalbeiträgen und Pauschalen. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Die Konzentration des Bundes auf Schutzwald und Biodiversität hat einen teilweisen Wegfall von staatlicher Unterstützung im privatwirtschaftlichen Bereich zur Folge. Der laufende Strukturwandel in der Waldwirtschaft wird dadurch verstärkt. Dies hat unter anderem Auswirkungen auf das Arbeitsplatzangebot. &lt;p&gt;Angesichts der finanziellen Situation des Bundeshaushaltes wird die Vorlage finanzneutral gehalten. Aus ordnungspolitischen Überlegungen (Eingriffe des Bundes in die Marktwirtschaft) verzichtet der Bundesrat auf die im Waldprogramm Schweiz geforderte Ausweitung der Investitionskredite auf Teile der Holzwirtschaft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vernehmlassung dauert vier Monate.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="25035">
        <title>Bundesgesetz über den Wald: Entwurf für die Vernehmlassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7915.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="25036">
        <title>Teilrevision des Bundesgesetzes über den Wald: Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7916.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="25002">
        <title>Dokumente und Links</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=93&amp;lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-29 10:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Révision de la loi sur les forêts: accent sur les forêts protectrices et la biodiversité, encouragement ciblé de l’économie forestière</title>
      <teaser>La Confédération veut renforcer les prestations de la forêt et de l’économie forestière qui profitent à la collectivité. L’économie forestière doit aussi bénéficier de meilleures conditions, favorisant une récolte accrue de bois. Le Conseil fédéral a envoyé aujourd’hui en consultation la révision partielle de la loi sur les forêts.</teaser>
      <lead>La Confédération veut renforcer les prestations de la forêt et de l’économie forestière qui profitent à la collectivité. L’économie forestière doit aussi bénéficier de meilleures conditions, favorisant une récolte accrue de bois. Le Conseil fédéral a envoyé aujourd’hui en consultation la révision partielle de la loi sur les forêts.</lead>
      <text link="no">Depuis l’entrée en vigueur en 1993 de la loi sur les forêts, les attentes de la société à l’égard de la forêt se sont multipliées. Celle-ci doit non seulement protéger contre les dangers naturels des zones habitées et des voies de circulation de plus en plus fréquentées, mais aussi favoriser la détente, fournir de l’eau potable de qualité et offrir un milieu naturel riche et varié. Par ailleurs, la situation économique de bon nombre d’entreprises forestières se dégrade car l’exploitation des forêts n’est plus guère rentable en Suisse. C’est pour cette raison que les forêts sont trop peu exploitées pour leurs ressources en bois et qu’elles sont moins entretenues. À cela s’ajoutent depuis des années la baisse du prix du bois et les catastrophes naturelles, comme la tempête Lothar en 1999. &lt;p&gt;Pour résoudre les problèmes les plus urgents, la Confédération veut réviser en partie la loi sur les forêts. Le Conseil fédéral a lancé aujourd’hui la consultation. Le texte s’appuie avant tout sur le Programme forestier suisse (PFS) qui a été élaboré en 2002 et 2003 par l’OFEFP avec des représentants du secteur forestier, de l’agriculture, de l’industrie du bois, des associations de défense de l’environnement, du secteur de la recherche ainsi que des partis politiques.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Accent sur les prestations au profit de la collectivité&lt;/b&gt; &lt;p&gt;La révision de la loi a pour objectifs d’améliorer la protection contre les dangers naturels et de maintenir la diversité biologique de la forêt – des prestations qui profitent à toute la collectivité. La Confédération veut aussi améliorer les conditions générales de l’économie forestière afin de lui permettre d’être plus efficace et de relancer ainsi l’exploitation du bois. Le Conseil fédéral a, lors de sa séance, également examiné les conséquences d’une suppression totale des subventions fédérales et d’un retrait de toutes les prescriptions pour la gestion forestière. Le Conseil fédéral ne veut pas faire pareille démarche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les éléments clés du projet sont les suivants:&lt;/b&gt;Environnement&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;La Confédération concentre désormais ses forces et ses moyens sur les prestations de la forêt qui profitent à la collectivité. Ces prestations comprennent la « protection contre les dangers naturels » et la « diversité biologique de la forêt ». Pour pouvoir atteindre ces buts, la Confédération exige que les cantons délimitent, préservent et améliorent des forêts protectrices et – si possible – des réserves forestières.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La Confédération fixe les critères d’une sylviculture proche de la nature. La forêt doit être exploitée de manière proche des conditions naturelles, de sorte qu’elle puisse remplir totalement et durablement ses fonctions selon les principes du développement durable.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les défrichements autorisés doivent aujourd’hui obligatoirement être compensés par un reboisement de même superficie à proximité. Cette obligation sera assouplie dans les régions où la forêt connaît une croissance considérable (actuellement dans les Alpes, le Jura et au sud des Alpes).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Dans les régions où cet accroissement de la forêt n’est pas souhaitable, les cantons peuvent fixer définitivement la limite entre la forêt et les autres zones d’affectation. Cela permet d’éliminer les nouvelles forêts à tout moment. Cette solution n’était possible jusqu’à présent qu’entre forêt et zones à bâtir.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;br /&gt; Économie forestière et industrie du bois &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Le projet de loi sur les forêts autorise les coupes rases si elles n’excèdent pas 2 hectares (environ 2,5 terrains de football). Cette solution permettra d’employer des méthodes de récolte du bois plus efficaces.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pour améliorer les débouchés commerciaux, on instaurera des appellations d’origine contrôlée pour les produits de l’économie forestière et leurs dérivés.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il sera obligatoire de suivre une formation appropriée pour pouvoir récolter du bois et faire des travaux à la tronçonneuse en forêt contre rémunération.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Financement &lt;ul&gt; &lt;li&gt;La loi sur les forêts est adaptée à la nouvelle répartition des tâches (RPT). Les indemnités et les aides financières seront normalement versées aux cantons dans le cadre de conventions-programmes, sous forme de contributions globales ou de forfaits. &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; L’accent étant mis sur les forêts protectrices et sur la diversité biologique, il s’ensuit la suppression d’une partie du soutien de l’État à l’économie privée. Les changements structurels qui se produisent dans l’économie forestière vont s’accélérer, ce qui aura des effets notament sur l’emploi. &lt;p&gt;Vu la situation financière de la Confédération, le projet n’aura pas de répercussions sur le budget. Pour des raisons d’ordre politique (intervention de l’État dans l’économie privée), le Conseil fédéral – contrairement à ce qu’exigeait le Programme forestier suisse – n’étendra pas les crédits d’investissement à certains secteurs de l’industrie du bois.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultation durera quatre mois.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="25033">
        <title>Loi fédérale sur les forêts: Projet envoyé en consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7913.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="25034">
        <title>Révision partielle de la loi fédérale sur les forêts: Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>100</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7914.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="25001">
        <title>Documents et liens</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=93&amp;lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-29 10:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Revisione legge forestale: priorità a bosco di protezione</title>
      <teaser>La Confederazione intende garantire le prestazioni d’interesse pubblico fornite dal bosco e, nell’ambito dell’economia forestale, creare condizioni quadro migliori per incrementare di nuovo l’utilizzazione del legname. Oggi il Consiglio federale ha inviato in consultazione una revisione parziale della legge forestale.</teaser>
      <lead>La Confederazione intende garantire le prestazioni d’interesse pubblico fornite dal bosco e, nell’ambito dell’economia forestale, creare condizioni quadro migliori per incrementare di nuovo l’utilizzazione del legname. Oggi il Consiglio federale ha inviato in consultazione una revisione parziale della legge forestale.</lead>
      <text link="no">Dall’entrata in vigore dell’attuale legge forestale, nel 1993, le esigenze della società nei confronti del bosco sono cresciute, diventando anche più variegate. Il bosco deve ora proteggere dai pericoli naturali zone abitate e vie di comunicazione sempre più trafficate, servire da luogo di svago, fornire acqua potabile pulita e offrire uno spazio vitale diversificato. Al contempo, però, la situazione economica di molte aziende forestali sta peggiorando, poiché in Svizzera è ormai quasi impossibile gestire le foreste in modo redditizio. Per questo motivo, il bosco non viene sufficientemente utilizzato come fonte di legname ed è di conseguenza anche meno curato. A ciò hanno contribuito sia i prezzi del legname, da anni in costante calo, sia gli eventi naturali estremi come la tempesta Lothar del 1999. &lt;p&gt;Per risolvere i problemi più urgenti, la Confederazione ritiene necessaria una revisione parziale della legge forestale. Il Consiglio federale ha inviato oggi in consultazione la relativa modifica. La revisione si basa innanzitutto sul Programma forestale svizzero (PF-CH), sviluppato dall’UFAFP negli anni 2002 e 2003 in collaborazione, tra l’altro, con rappresentanti del settore forestale, dell’agricoltura, dell’economia del legno, delle associazioni ambientaliste, della ricerca e dei partiti politici.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Priorità alle prestazioni di grande interesse pubblico&lt;/b&gt; &lt;p&gt;L’obiettivo della revisione della legge è di garantire la protezione dai pericoli naturali e la diversità biologica delle foreste, ovvero le funzioni d’interesse pubblico offerte dal bosco. Migliorando le necessarie condizioni quadro, la Confederazione mira a rendere più efficiente l’economia forestale, favorendo così una maggiore utilizzazione del legname. Durante la seduta, il Consiglio federale ha valutato anche le possibili conseguenze che la completa abolizione delle sovvenzioni federali e la totale rinuncia all’emanazione di prescrizioni potrebbero avere sulla gestione forestale. Si tratta di un passo che il Governo non intende compiere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;I punti centrali del progetto:&lt;/b&gt;Ambiente&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;In futuro, la Confederazione concentrerà le sue forze e i suoi mezzi finanziari sulle prestazioni del bosco che vanno a vantaggio della collettività. Tra queste funzioni d’interesse pubblico figurano la protezione dai pericoli naturali e la diversità biologica della foresta. Per poter realizzare tale obiettivo, la Confederazione incarica i Cantoni di delimitare, salvaguardare e migliorare i boschi di protezione e, in modo adeguato, le riserve naturali.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La Confederazione fissa i requisiti per la selvicoltura naturalistica. Occorre assicurare una gestione seminaturale del bosco, in modo da permettergli di adempiere alle proprie funzioni in maniera duratura e senza limitazioni secondo il principio dello sviluppo sostenibile.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Per compensare i dissodamenti autorizzati è oggi obbligatorio rimboschire una superficie di uguale estensione situata nelle vicinanze. Quest’obbligo dovrà ora essere ridimensionato nelle regioni in cui si registra un forte incremento del bosco (attualmente nella regione alpina, nel Giura e a Sud delle Alpi).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Nelle aree in cui non è auspicabile una forte espansione della superficie forestale, i Cantoni possono fissare definitivamente il confine tra foresta e le altre zone d’utilizzazione. In questo modo è possibile eliminare in qualsiasi momento i boschi di nuova formazione. Finora ciò era permesso soltanto tra la foresta e le zone edificabili.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Economia forestale e del legno &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L’avamprogetto della legge forestale prevede la possibilità di effettuare tagli rasi su superfici non superiori a 2 ettari (circa 2,5 campi di calcio). Ciò dovrà consentire l’impiego di metodi efficienti per la raccolta del legname.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Per migliorare le possibilità di vendita saranno introdotte delle denominazioni di origine protetta per i prodotti dell’economia forestale e per quelli derivanti dalla loro lavorazione.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Per i lavori con la motosega e di raccolta del legname svolti a titolo commerciale dovrà ora essere introdotto un attestato di formazione obbligatorio.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; Finanziamento &lt;ul&gt; &lt;li&gt;La legge forestale è adeguata alla nuova perequazione finanziaria e dei compiti (NPC). Ciò significa che, in genere, le indennità e gli aiuti finanziari dovranno in futuro essere versati ai Cantoni nell’ambito di accordi di programma e sotto forma di contributi globali e importi forfetari.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; La concentrazione della Confederazione sul bosco di protezione e sulla biodiversità comporterà una parziale rinuncia ai finanziamenti statali nel settore privato. Questo accelererà i cambiamenti strutturali già in corso, il che si ripercuoterà fra l’altro sull’offerta di posti di lavoro. Considerata l’attuale situazione delle finanze federali, il progetto non inciderà sul bilancio. Contrariamente a quanto previsto dal Programma forestale svizzero, per motivi di carattere politico-istituzionale (intervento della Confederazione nell’economia di mercato) il Consiglio federale non estenderà i crediti d’investimento forestale a determinati settori dell’economia del legno. &lt;p&gt;La consultazione durerà quattro mesi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="25004">
        <title>Legge federale sulle foreste: Avamprogetto per la consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7910.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="25005">
        <title>Revisione parziale della legge federale sulle foreste: Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7911.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="24998">
        <title>Documenti e link</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/index/index.html?action=id&amp;id=93&amp;lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-03-29 10:12" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
