<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-06-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bewährte Währungsunion wird 25 Jahre alt - Regierungschef Otmar Hasler weilte auf Einladung von Bundesrat Hans-Rudolf Merz in Bern</title>
      <lead>Das Jubiläum des schweizerisch-liechtensteinischen Währungsvertrages bot Anlass für ein Treffen auf Regierungsebene von heute Freitag in Bern. Die Delegation des Fürstentums Liechtenstein wurde von Regierungschef Otmar Hasler angeführt. Sie traf sich am Sitz des Finanzdepartements mit Bundesrat Hans-Rudolf Merz. Der schweizerischen Delegation gehörte auch der Präsident des Direktoriums der Schweizerischen Nationalbank, Jean-Pierre Roth, an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Liechtenstein führte bereits im Mai 1924, also nur wenige Monate nach Inkrafttreten des Zollvertrages mit der Schweiz, den Schweizerfranken als offizielles Zahlungsmittel ein. Vor dem Hintergrund der währungspolitischen Turbulenzen in den 60er und 70er Jahren einigten sich die Schweiz und Liechtenstein 1980 auf eine staatsvertragliche Regelung der Währungsunion. Aus damaliger Sicht brachte der Vertrag für die Schweiz die Absicherung ihrer Geld-, Kredit- und Währungspolitik auf dem gesamten Währungsgebiet, mit den notwendigen Kompetenzen der Schweizerischen Nationalbank in Liechtenstein. Liechtenstein konnte damit seinen Wunsch, Teil des schweizerischen Währungsinlands zu sein und zu bleiben, vertraglich absichern. Parallel zum Abschluss des Währungsvertrages wurden in Liechtenstein wichtige gesellschaftsrechtliche Neuerungen hinsichtlich Verantwortlichkeit, Kontrolle, Rechnungslegung und Aufsicht eingeführt. Der Vertrag geht nicht weiter, als es zum Schutz der Währung erforderlich ist. Er beeinträchtigt auch die Freiheit beider Staaten nicht, ihre eigene Konjunktur- und Wirtschaftspolitik zu betreiben und regelt keine Steuerfragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heute sind der Zollvertrag und die Verwendung des Schweizer Frankens als gemeinsame Währung die tragenden Säulen der engen wirtschaftlichen Zusammenarbeit der beiden Länder. Besonders die Finanzplätze der beiden Länder sind eng miteinander verflochten. Das Treffen zwischen Bundesrat Merz, Regierungschef Hasler und Nationalbankpräsident Roth bot Gelegenheit, das reibungslose Funktionieren und die gute Zusammenarbeit im Rahmen des Währungsvertrags zu würdigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Daneben wurden weitere Themen von gemeinsamem Interesse diskutiert, darunter Zollfragen, die schweizerischen Bestrebungen, das Mehrwertsteuer-Recht zu revidieren, sowie Fragen im Zusammenhang mit der Geldwäschereibekämpfung. Beide Länder stellten zudem fest, dass sie alle Vorkehrungen getroffen haben, um das Zinsbesteuerungsabkommen mit der EU rechtzeitig auf den 1. Juli umzusetzen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidg. Finanzdepartement, Kommunikation Regierung des Fürstentum Liechtenstein Stabsstelle für Kommunikation und Öffentlichkeitsarbeit(SKOE) Auskunft für Medienschaffende: Dieter Leutwyler, Pressesprecher EFD, Tel +41 31 322 60 86 Botschafter Prinz Stefan von Liechtenstein, Tel. +41 31 357 64 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'union monétaire Suisse - Liechtenstein fête ses 25 ans -- Le chef du gouvernement de la Principauté de Liechtenstein, Otmar Hasler, s'est rendu à Berne sur l'invitation du conseiller fédéral Hans-Rudolf Merz</title>
      <lead>Le 25e anniversaire de l'accord monétaire entre la Suisse et la Principauté de Liechtenstein a donné à des représentants des gouvernements des deux pays l'occasion de se retrouver ce vendredi à Berne. La délégation du Liechtenstein, conduite par le chef du gouvernement Otmar Hasler, a rencontré le conseiller fédéral Hans-Rudolf Merz au siège du Département fédéral des finances. La délégation suisse comprenait également Jean-Pierre Roth, président de la direction générale de la Banque nationale suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En mai 1924 déjà, soit quelques mois seulement après l'entrée en vigueur de l'accord douanier avec la Suisse, le Liechtenstein introduisait le franc suisse comme monnaie légale. Eu égard aux turbulences des années 60 et 70 sur le front de la politique monétaire, la Suisse et le Liechtenstein signaient en 1980 un traité international instituant une union monétaire. Dans la perspective d'alors, cet accord permettait à la Confédération de mettre en œuvre sa politique en matière de monnaie et de crédit sur tout le territoire utilisant le franc suisse, la Banque nationale suisse disposant des compétences nécessaires au Liechtenstein. Par ailleurs, le Liechtenstein, qui souhaitait continuer à faire partie du territoire monétaire suisse, s'assurait cette position par un traité. Parallèlement à l'accord monétaire, des nouveautés importantes étaient introduites dans le droit des sociétés liechtensteinois concernant la responsabilité, le contrôle, la présentation des comptes et la surveillance. L'accord s'en tient strictement à la protection de la monnaie. Il n'entrave pas la liberté des deux Etats de mener leurs propres politiques conjoncturelle et économique et ne règle par les questions fiscales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aujourd'hui, l'accord douanier et l'utilisation du franc suisse comme monnaie commune constituent les piliers de la collaboration étroite des deux pays sur le plan économique. Leurs places financières entretiennent notamment des liens privilégiés. La rencontre entre le conseiller fédéral Hans-Rudolf Merz, le chef du gouvernement du Liechtenstein Otmar Hasler et le président de la Banque nationale suisse Jean-Pierre Roth a permis de souligner le fonctionnement optimal et la bonne collaboration existants dans le cadre de l'accord monétaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, l'entretien a porté sur d'autres thèmes d'intérêt commun, notamment sur des questions douanières, sur les efforts déployés par la Suisse pour revoir la législation concernant la taxe sur la valeur ajoutée ainsi que sur des aspects de la lutte contre le blanchiment d'argent. Les deux pays ont confirmé qu'ils ont pris toutes les mesures nécessaires pour être à même de mettre en œuvre le 1er juillet 2005 l'accord avec l'UE sur la fiscalité de l'épargne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Département fédéral des finances, Communication Gouvernement de la Principauté de Liechtenstein Stabsstelle für Kommunikation und Öffentlichkeitsarbeit(SKOE) Renseignements pour journalistes: Dieter Leutwyler, porte-parole du DFF, tél.: +41 31 322 60 86 Prince Stefan von Liechtenstein, ambassadeur, tél.: +41 31 357 6411</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="3" org-id="603">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="120" org-id="603">
        <name lang="de">Geldpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique monétaire</name>
        <name lang="it">Politica monetaria</name>
        <name lang="en">Monetary policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="116" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzmarktkriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité financière</name>
        <name lang="it">Criminalità nei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial-market crime</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
