<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3740" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-06-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Krankenversicherung: Fünf komplementärmedizinische Leistungen werden nicht in die Grundversicherung aufgenommen</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement des Inneren (EDI) hat beschlossen, die Leistungspflicht der Krankenversicherer für Anthroposophische Medizin, Homöopathie, Neuraltherapie, Phytotherapie und Traditionelle Chinesische Medizin aufzuheben. Damit läuft die provisorische Leistungspflicht auf den 30.6.2005 aus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Massgeblich für den Entscheid war der ungenügende Nachweis, dass die fünf komplementärmedizinischen Leistungen den zentralen Geboten der Wirtschaftlichkeit, insbesondere aber der Wirksamkeit und Zweckmässigkeit gemäss KVG entsprächen. Das EDI hält jedoch ausdrücklich fest, dass sein Entscheid nicht ein Verdikt über Komplementärmedizin ist, sondern einzig und allein die Leistungspflicht der Krankenversicherer betrifft. Mit der gleichen methodisch-juristischen Konsequenz werden in den kommenden Monaten und Jahren der gesamte Leistungskatalog der Obligatorischen Krankenpflege-Versicherung (OKP) überprüft und die notwendigen Konsequenzen gezogen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Gebot der Wirtschaftlichkeit ist in einigen Aspekten nicht erfüllt. Für den Gesamtentscheid fällt dies nicht so sehr ins Gewicht, da die Ärztinnen und Ärzte in den letzten Jahre komplementärmedizinische Leistungen in der Höhe von rund 60 – 80 Millionen Franken zu Lasten der OKP abgerechnet haben. Dies stellt, konservativ geschätzt, einen Zehntel der Summe dar, die ausserhalb der OKP durch ärztliche wie nicht ärztliche Behandelnde in Rechnung gestellt wurde. Ein beträchtlicher Teil wird dabei schon heute durch Zusatzversicherungen mit niedrigen Prämien finanziert. Das EDI geht davon aus, dass neue, billige Zusatzversicherungsangebote auch den aus der OKP entlassenen Teil der Leistungen übernehmen können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans Heinrich Brunner, Vizedirektor Bundesamt für Gesundheit, Tel: 031 322 95 05</contact>
      <link id="39663">
        <title>Anhang:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00263/00264/04102/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-04-15 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assurance maladie : cinq prestations de médecine complémentaire ne seront pas incluses dans l’assurance de base</title>
      <lead>Le Département fédéral de l’intérieur (DFI) a décidé de libérer les assureurs maladie de la prise en charge obligatoire des prestations relevant de la médecine anthroposophique, de l’homéopathie, de la thérapie neurale, de la phytothérapie et de la médecine traditionnelle chinoise. Le délai de l’obligation provisoire expirera donc au 30 juin 2005.</lead>
      <text link="no">Cette décision repose sur l’insuffisance des éléments prouvant que les cinq types de prestations en question satisfont aux critères essentiels d’économicité, mais surtout d’efficacité et d’adéquation selon la LAMal. Le DFI précise toutefois formellement que sa décision ne constitue pas un jugement de valeur sur la médecine complémentaire, mais qu’elle concerne uniquement l’obligation de prise en charge par les assureurs maladie. Au cours des mois et des années à venir, l’intégralité du catalogue des prestations de l’assurance obligatoire des soins (AOS) fera d’ailleurs l’objet d’une vérification tout aussi rigoureuse aux plans méthodologique et juridique, de façon à pouvoir tirer les conclusions qui s’imposent.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Certains aspects de ces catégories de prestations ne répondent pas au critère d’économicité. Cet élément n’est cependant pas réellement déterminant au niveau de la décision globale, puisque les médecins ont, au cours des dernières années, facturé des prestations de médecine complémentaire d’un montant d’environ 60&amp;nbsp;à 80&amp;nbsp;millions de francs à la charge de l’AOS. Evalué de façon conservatrice, ce montant équivaut à un dixième de la somme facturée par les médecins et autres personnes prodiguant des soins dont la prise en charge n’incombe pas à l’AOS. Une part importante de ces prestations est déjà financée par des assurances complémentaires dont les primes sont peu onéreuses. Le DFI part du principe que de nouvelles offres d’assurances complémentaires avantageuses pourront également prendre en charge la part des prestations exclues de l’AOS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans Heinrich Brunner, vice-directeur de l’Office fédéral de la santé publique, tél.: 031 322 95 05</contact>
      <link id="39664">
        <title>Annexe:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00263/00264/04102/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-04-15 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assicurazione malattia: cinque prestazioni di medicina complementare non saranno più coperte dall'assicurazione di base</title>
      <lead>Il Dipartimento federale dell'interno (DFI) ha deciso di revocare l'obbligo degli assicuratori-malattie di assumere prestazioni derivanti dai seguenti settori della medicina complementare: la medicina antroposofica, l'omeopatia, la terapia neurale, la fitoterapia e la medicina tradizionale cinese. L'obbligo provvisorio di copertura di dette prestazioni scade quindi il 30 giugno 2005.</lead>
      <text link="no">Per giungere a tale decisione è stata determinante l'insufficienza di elementi che potessero dimostrare che queste cinque prestazioni di medicina complementare soddisfano i requisiti centrali di economicità, efficacia e appropriatezza, con particolare riferimento agli ultimi due, conformemente alla LAMal. Tuttavia il DFI tiene a sottolineare che la decisione non deve essere interpretata come un verdetto contro la medicina complementare, bensì come una risoluzione che concerne esclusivamente l'obbligo di copertura. Con la stessa coerenza metodologica e giuridica, nei prossimi mesi e anni sarà esaminato l'intero catalogo delle prestazioni dell'assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS) e saranno tratte le debite conseguenze. &lt;p&gt;Alcuni aspetti del principio di economicità non sono adempiti. Complessivamente, però, ciò non ha avuto un peso determinante sulla decisione, poiché i medici negli ultimi anni hanno fatturato prestazioni di medicina complementare per un ammontare situabile tra i 60 e gli 80 milioni di franchi a carico dell'AOMS. Secondo una stima prudente, tale importo rappresenta un decimo della somma fatturata da medici o terapeuti senza titolo di medico la cui presa a carico non incombe all'AOMS. Una parte consistente è già oggi finanziata da assicurazioni complementari che praticano premi bassi. Il DFI parte dal presupposto che nuove offerte di assicurazioni complementari finanziariamente convenienti potranno assumere anche la parte delle prestazioni non più coperte dall'AOMS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hans Heinrich Brunner, vicedirettore dell'Ufficio federale della sanità pubblica, tel: 031 322 95 05</contact>
      <link id="39662">
        <title>Allegato:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00263/00264/04102/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2008-04-15 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
