<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82875" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-03-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weltausstellung in Dubai: Schweizer Pavillon steht</title>
      <lead>Die Schweiz hat den Bau ihres Pavillons an der Weltausstellung in Dubai fertiggestellt. Die letzte Etappe vor der Eröffnung am 1. Oktober 2021 der mit Spannung erwarteten Expo Dubai mit dem Thema «Connecting Minds, Creating the Future» ist somit abgeschlossen. Die Expo wird den über 190 teilnehmenden Ländern eine Austauschplattform bieten. Sie wird es der Schweiz ermöglichen, sich in den Vereinigten Arabischen Emiraten (VAE) zu positionieren und ihre Wirtschaft zu präsentieren. Die VAE sind der wichtigste Handelspartner der Schweiz in der MENA-Region.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Grundstein für den Schweizer Pavillon wurde Ende 2019 gelegt, und nun ist der Bau abgeschlossen. Die kubische Konstruktion mit einer Fläche von rund 2000m2 in der emiratischen Wüste wurde Präsenz Schweiz, der Einheit im EDA, die für den Betrieb während der Expo zuständig ist, übergeben. «Das kleine Stück Schweiz an der Expo ist für das grosse Spektakel in Dubai bereit. In einer für die Exportwirtschaft schwierigen Zeit versteht sich unser Pavillon als Symbol und Motor für den Neubeginn, auf den wir alle sehnlichst warten», erklärte Botschafter Nicolas Bideau, Chef von Präsenz Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Expo Dubai ist die erste Weltausstellung in der Region Mittlerer Osten, Afrika und Südasien (MEASA) und die erste, die von einem arabischen Land durchgeführt wird. Im Einklang mit der neuen Strategie für den Mittleren Osten und Nordafrika 2021–2024 des Bundesrates wird der Pavillon als Ort des Dialogs dienen, wo sich Vertreterinnen und Vertreter von Regierungen, Unternehmen, Wissenschaft und Zivilgesellschaft treffen können. Diese Plattform wird es erlauben, sich über Themen wie Gesundheit, Klimawandel und Digitalisierung auszutauschen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Ein vielfältiges und abwechslungsreiches Erlebnis&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Schweizer Pavillon in Dubai wird die Besucherinnen und Besucher auf eine Wanderung durch die Schweiz mitnehmen. Die Reise beginnt mit einem Nebelmeer, das an die Wolke an der Schweizer Expo 02 in Yverdon erinnert. Der Nebel macht allmählich einer multimedialen Show Platz, die den Wechsel von Tag und Nacht über einer Alpenlandschaft zeigt. Danach betreten die Gäste das Modell einer stark vernetzten Schweizer Stadt, ein Symbol für die Digitalisierung in unserem Land. Der letzte Teil der Reise besteht aus einer Ausstellungsreihe zum Thema Innovation in der Schweiz, die in Zusammenarbeit mit Schweizer Hochschulen und Start-ups realisiert wurde. Zum Schluss des Besuchs können Schweizer Kaffee und Schokolade degustiert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Schweizer Nationentag findet am 29. Oktober 2021 in Anwesenheit einer offiziellen Delegation unter der Leitung von Bundespräsident Guy Parmelin statt. Bundesrat Ignazio Cassis seinerseits wird im Februar 2022 nach Dubai reisen, um eine Ausstellung zum Thema Wasserdiplomatie zu eröffnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modell einer öffentlich-privaten Partnerschaft&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Schweizer Pavillon wurde vom Zürcher Architekturbüro OOS in Zusammenarbeit mit Bellprat Partner (Inszenierung) und Lorenz Eugster (Landschaftsbau) entworfen und von der Basler Firma Expomobilia gebaut. Das Gebäude entstand im Zeichen der Nachhaltigkeit und besteht aus nachhaltig produzierten Gerüstelementen und Textilien sowie Recyclingbeton.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Schweizer Pavillon basiert auf dem Modell einer öffentlich-privaten Partnerschaft: Am Projekt beteiligen sich Schindler, Rolex AG, Schweiz Tourismus, Clariant, Novartis, Nestlé Middle East and North Africa, Roche und KGS Diamond Group Ltd sowie weitere Schweizer Lieferanten. Die Kosten belaufen sich auf 16,5 Millionen Franken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="214046">
        <title>Link - Schweizer Pavillon Dubai</title>
        <uri>https://swisspavilion.org/de/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Expo universelle de Dubaï : le Pavillon Suisse sous toit</title>
      <lead>La Suisse vient d’achever la construction de son Pavillon à l’Expo universelle de Dubaï. Il s’agit de la dernière ligne droite avant l’ouverture de l’un des évènements les plus attendus de l’année, le 1er octobre 2021, sous le thème « Connecter les esprits, Construire le futur ». L'Expo offrira une plateforme d’échange à plus de 190 pays participants. Elle permettra de positionner la Suisse et de promouvoir son économie aux Emirats arabes unis, le premier partenaire commercial de la Suisse dans la région MENA.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après la pose de la première pierre fin 2019, la construction du Pavillon suisse est désormais terminée. Cette structure cubique d’environ 2000 m2 dans le désert émirati a été remise à Présence Suisse, en charge de l’animer durant l’Expo. « Notre petit bout de Suisse à l’Expo est prête pour un grand spectacle à Dubaï. En ces temps difficiles pour notre économie d’exportation, notre pavillon se veut un symbole et un moteur pour le redémarrage dont nous avons tous besoin », a déclaré l’Ambassadeur Nicolas Bideau, directeur de Présence Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Expo de Dubaï sera la première exposition universelle à avoir lieu dans la région Moyen-Orient, Afrique et Asie du Sud (MEASA) et à être organisée par un pays arabe. En cohérence avec la nouvelle stratégie MENA 2021-24 du Conseil fédéral, le Pavillon suisse sera un lieu de dialogue, où se rencontreront des représentants de gouvernements, de l’économie, de la science et de la société civile. Cette plateforme permettra des échanges sur des thèmes comme la santé, le changement climatique ou la numérisation.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une expérience riche et variée&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le Pavillon suisse racontera à Dubaï l’histoire d’une immersion en Suisse. Cette dernière débutera par une mer de brouillard inspirée du nuage d’Expo 02 à Yverdon. Ce brouillard laissera place à un spectacle de son et lumière reproduisant le passage du jour à la nuit sur les Alpes suisses. Le visiteur entrera ensuite dans un modèle de ville suisse hyperconnectée, symbole de la numérisation de nos pays. La dernière partie du parcours consistera en une série d’expositions sur l’innovation suisse, produite en collaboration avec les milieux académiques et l’écosystème des start-ups suisses. Au terme de la visite, il sera possible de déguster un café suisse accompagné de son chocolat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La journée nationale suisse se tiendra le 29 octobre 2021 et accueillera une délégation officielle, emmenée par le président de la Confédération Guy Parmelin. Le conseiller fédéral Ignazio Cassis se rendra quant à lui à Dubaï en février 2022 pour inaugurer une exposition consacrée au thème de la diplomatie de l'eau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modèle de partenariat public-privé&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le Pavillon suisse a été dessiné par les agences zurichoises OOS (architecture) et Bellprat Partner (scénographie), Eugster Lorenz (paysagiste) et construit par l’entreprise Expomobilia de Bâle. Le bâtiment intègre des pratiques de construction durable, comme l'utilisation d'éléments d'échafaudage et de textiles fabriqués avec des produits durables ou encore l’utilisation de béton recyclé. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Pavillon suisse s'appuie sur un modèle de partenariat public-privé : Schindler, Rolex SA, Suisse Tourisme, Clariant, Novartis, Nestlé Middle East and North Africa, Roche et KGS Diamond Group Ltd ainsi que d’autres fournisseurs suisses font partie intégrante du projet. Son coût s’élève à 16,5 millions de francs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="214047">
        <title>Lien - Pavillon Suisse à Dubai</title>
        <uri>https://swisspavilion.org/fr/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esposizione universale di Dubai : il Padiglione svizzero è pronto</title>
      <lead>La Svizzera ha completato la costruzione del proprio Padiglione per l’Esposizione universale di Dubai, ultima tappa prima dell’apertura di uno degli eventi più attesi dell’anno, il 1° ottobre 2021, dal tema «Unire le menti, creare il futuro». L’Esposizione rappresenterà una piattaforma di scambio per oltre 190 Paesi e permetterà alla Svizzera di profilarsi e di promuovere la sua economia negli Emirati Arabi Uniti, il primo partner commerciale svizzero nella regione MENA.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Si è finalmente conclusa la costruzione del Padiglione svizzero, cominciata alla fine del 2019. La struttura cubica, dalla superficie di circa 2000 m2 nel deserto degli Emirati, è stata consegnata a Presenza Svizzera, che la gestirà durante l’Expo. «Il nostro piccolo angolo di Svizzera all’Expo è pronto per un evento spettacolare a Dubai. In questi tempi difficili per la nostra economia di esportazione, questo Padiglione sarà il simbolo e il motore di una ripartenza di cui tutti noi abbiamo bisogno» ha dichiarato l’ambasciatore Nicolas Bideau, direttore di Presenza Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Esposizione universale di Dubai sarà la prima a tenersi nella regione Medio Oriente, Africa e Asia meridionale e a essere organizzata da un Paese arabo. In linea con la nuova Strategia MENA 2021-2024 del Consiglio federale, il Padiglione svizzero rappresenterà un luogo di dialogo in cui potranno incontrarsi rappresentanti di Governo e attori dell’economia, del mondo scientifico e della società civile. Questa piattaforma agevolerà inoltre gli scambi su temi come la salute, il cambiamento climatico o la digitalizzazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un’esperienza ricca e varia&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;A Dubai, il Padiglione svizzero permetterà di immergersi nella storia della Svizzera. L’esperienza si aprirà con un mare di nebbia simile a quello che avvolgeva l’Arteplage dell’Expo 02 a Yverdon. La nebbia lascerà poi il posto a uno spettacolo di suoni e luci che riproduce il passaggio dal giorno alla notte sulle Alpi svizzere. A questo punto i visitatori potranno entrare in un modello di città svizzera iperconnessa, a simboleggiare il grado di digitalizzazione del nostro Paese. L’ultima parte del percorso prevede una serie di esposizioni sull’innovazione svizzera, frutto della collaborazione con il mondo accademico e con l’ecosistema delle start-up svizzere. Al termine della visita sarà possibile degustare un caffè svizzero e della cioccolata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La giornata nazionale svizzera si terrà il 29 ottobre 2021 e vedrà la partecipazione di una delegazione ufficiale guidata dal presidente della Confederazione Guy Parmelin. Il consigliere federale Ignazio Cassis si recherà invece a Dubai in febbraio 2022 per inaugurare un’esposizione dedicata al tema della diplomazia dell’acqua.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modello di partenariato pubblico-privato&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il Padiglione svizzero è stato progettato dagli studi zurighesi OOS (architettura) e Bellprat Partner (scenografia), e dal paesaggista Eugster Lorenz, mentre la sua costruzione è stata affidata all’impresa Expomobilia di Basilea. L’edificio integra soluzioni edili sostenibili come, per esempio, impalcature e tessuti fabbricati con prodotti ecologici e fa uso di cemento riciclato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Padiglione svizzero può contare su un partenariato pubblico-privato: fanno infatti parte del progetto Schindler, Rolex SA, Svizzera turismo, Clariant, Novartis, Nestlé Middle East and North Africa, Roche, KGS Diamond Group Ltd e altri fornitori svizzeri. Le spese per il Padiglione ammontano a 16,5 milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="214048">
        <title>Link - Padiglione svizzero di Dubai</title>
        <uri>https://swisspavilion.org/it/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Dubai World Expo: Swiss Pavilion completed</title>
      <lead>Switzerland has just completed the construction of its pavilion at Dubai World Expo. This is the final stretch before the opening of one of this year's most anticipated events, on 1 October 2021, under the theme 'Connecting Minds, Creating the Future.' The expo will provide a platform for exchange to more than 190 participating countries. It will position Switzerland and promote its economy in the United Arab Emirates, Switzerland's most important trading partner in the MENA region.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The laying of the foundation stone took place at the end of 2019, and now the construction of the Swiss pavilion is complete. This cubic structure of about 2000 m2 in the Emirati desert has been handed over to Presence Switzerland, which will be responsible for running it during the expo. "Our little piece of Switzerland at the expo is ready for a big show in Dubai. In these difficult times for our export economy, our pavilion aims to be a symbol and driving force for the recovery we all need," says Ambassador Nicolas Bideau, head of Presence Switzerland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dubai will be the first world expo to be held in the Middle East, Africa or South Asia and to be hosted by an Arab country. In line with the Federal Council's new Strategy for the entire Middle East and North Africa 2021–24, the Swiss pavilion will be a place of dialogue, where representatives of government, business, science and civil society can come together. The platform will allow for exchanges on topics such as health, climate change and digitalisation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A rich and varied experience&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;The Swiss pavilion in Dubai will immerse visitors in a story of Switzerland. It will start with a sea of fog inspired by the cloud of Expo 02 in Yverdon. This fog will give way to a sound and light show reproducing the passage of day to night over the Swiss Alps. Visitors will then enter a model of a hyperconnected Swiss city, a symbol of the digitalisation of our country. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;The last part of the tour will consist of a series of exhibitions on Swiss innovation, produced in collaboration with the academic world and the Swiss start-up ecosystem. At the end of the visit, a cup of Swiss coffee will be offered, along with a piece of chocolate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland's National Day will be held on 29 October 2021 and will be attended by an official delegation, led by President of the Swiss Confederation Guy Parmelin. Federal Councillor Ignazio Cassis will travel to Dubai in February 2022 to inaugurate an exhibition on the theme of water diplomacy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Public-private partnership model&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;The Swiss pavilion was designed by the Zurich agencies OOS (architecture), Bellprat Partner (scenography), Lorenz Eugster (landscape architecture) and built by Expomobilia of Basel. The building incorporates sustainable construction practices, such as the use of scaffolding and textiles made from sustainable products and the use of recycled concrete. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Swiss pavilion is based on a public-private partnership model: Schindler, Rolex SA, Switzerland Tourism, Clariant, Novartis, Nestlé Middle East and North Africa, Roche, KGS Diamond Group Ltd. as well as other Swiss suppliers are integral to the project. The total cost of the project is CHF 16,5 million.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="214049">
        <title>Link - Swiss Pavilion in Dubai</title>
        <uri>https://swisspavilion.org/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
