<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82655" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-03-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fliegerschiessplatz Forel: VBS führt Wasser- und Sedimentanalysen durch</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) führt auf dem Schiessplatz der Luftwaffe in Forel Wasser- und Sedimentanalysen durch. Das Konzept dazu wurde mit dem Bundesamt für Umwelt (BAFU), den Kantonen Freiburg, Waadt und Neuenburg sowie den Naturschutzorganisationen Pro Natura und Grande Cariçaie diskutiert. Das VBS wird die Analysekampagne voraussichtlich zwischen dem 29. und dem 31. März 2021 durchführen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Schiessplatz in Forel (FR) wird seit 1928 für Schiessübungen mit Kampfflugzeugen genutzt. Er gehört zu den drei letzten Fliegerschiessplätzen, welche die Luftwaffe zum Trainieren des Luft-Boden-Schiessens nutzt. Derzeit finden in Forel an rund zehn Tagen pro Jahr Schiesstrainings statt. Seit einiger Zeit wird der Standort auch für andere militärische Übungen genutzt, beispielsweise das Überlebenstraining der Piloten im Wasser.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Konforme Wasseranalysen im Jahr 2015&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2015 hat das Eidgenössische Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) Analysen des Wassers auf dem Schiessplatz Forel durchgeführt. Die Untersuchungen haben gezeigt, dass zwar ein Anstieg der Kupfer- und Zinkkonzentration im Seewasser nach dem Schiessen zu verzeichnen ist. Diese Unterschiede waren jedoch auch bei den Referenzstandorten nachweisbar und die gemessenen Schwermetallgehalte lagen unter den Grenzwerten gemäss Gewässerschutzverordnung und Fremd- und Inhaltsstoffverordnung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fünf Jahre nach diesen ersten Wasseranalysen will das VBS die Wasserqualität nun erneut kontrollieren. Diesmal sollen zusätzlich Sedimentproben genommen werden. Ziel ist es, das Gefährdungspotenzial durch Munitionsrückstände im Schussfeld, namentlich in Wasser und Sedimenten, zu beurteilen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Wasser- und Sedimentanalyse&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ein Konzept zur Probenahme für die Wasser- und Sedimentanalyse wurde mit dem BAFU, den Kantonen Freiburg, Waadt und Neuenburg sowie den Naturschutzorganisationen Pro Natura und Grande Cariçaie diskutiert. Dieses legt das Vorgehen zur Probenahme vor Ort genau fest.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt werden im aktuellen Sperrgebiet und den ehemaligen Zielgebieten, die zwischen 1928 und 1929 genutzt wurden, elf Wasser- und zwölf Sedimentproben entnommen. Zu Vergleichszwecken werden ausserdem auch seeabwärts und seeaufwärts Wasser- und Sedimentproben entnommen. Die Wasserproben werden circa 30 Zentimeter über dem Seegrund entnommen, die Sedimentproben in maximal 30 bis 50 Zentimetern Bodentiefe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das VBS wird die Wasser- und Sedimentanalysen voraussichtlich zwischen dem 29. und dem 31. März 2021 durchführen. Die Probenahme erfolgt durch Taucher von armasuisse und des Kommandos KAMIR. Die Proben werden anschliessend vom Labor Spiez auf Schwermetalle und vom Labor Bachema auf Explosivstoffe analysiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Laufe des Sommers wird das VBS einen detaillierten Bericht zu den Ergebnissen verfassen. Diese Analysen sind ein erster Schritt, um den Bedarf an weiteren Massnahmen zu beurteilen. Das weitere Vorgehen wird mit dem BAFU, den Kantonen Freiburg, Waadt und Neuenburg sowie den Naturschutzorganisationen Pro Natura und Grande Cariçaie besprochen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mireille Fleury Sprecherin VBS +41 58 463 16 23</contact>
      <attachment id="213326">
        <title>Konzept Wasser- und Sedimentanalyse Neuenburgersee zur Beurteilung Gefährdungspotential Munitionsrückstände Fliegerschiessplatz "Forel"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2430</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65655.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="213316">
        <title>Munitionen in Schweizer Seen</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/themen/umweltschutz/munitionsaltlasten/munitionen-in-schweizer-seen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Place de tir de Forel : le DDPS lance une analyse de l’eau et des sédiments</title>
      <lead>Le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) lance une analyse de l’eau et des sédiments sur la place de tir des Forces aériennes de Forel. Un concept pour l'analyse de l'eau et des sédiments a été discuté avec l'Office fédéral de l'environnement (OFEV), les cantons de Fribourg, Vaud et Neuchâtel et les associations environnementales Pro Natura et de la Grande Cariçaie. Le DDPS procédera vraisemblablement entre le 29 et le 31 mars 2021 à la campagne d’analyse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Utilisée depuis 1928 pour l’entrainement au tir des avions de combat, la place de tir de Forel (FR) fait partie des trois dernières places pour l’entraînement des tirs air-sol des Forces aériennes. Actuellement, les entraînements à Forel ont lieu environ 10 jours par an. Le site est également utilisé, depuis plus récemment, pour d’autres exercices militaires comme l’entraînement à la survie des pilotes en milieu aquatique. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Analyses de l’eau conformes en 2015&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En 2015, le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) a analysé l’eau sur la place de tir des Forces aériennes de Forel. La campagne de mesure de la qualité de l’eau a alors démontré une augmentation, après les tirs, des concentrations de cuivre et de zinc dans l'eau du lac. Les mesures constatées en métaux lourds étaient cependant également détectables sur les sites de référence et dans les valeurs limites de l'ordonnance sur la protection des eaux ainsi que de l’ordonnance sur les substances étrangères et les composants. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les analyses de l'eau ayant été effectuées il y a cinq ans, le DDPS souhaite donc, aujourd’hui, une nouvelle fois, contrôler la qualité de l’eau en prélevant non seulement des échantillons d’eau mais aussi de sédiments. L’objectif est d’évaluer le potentiel de pollution des résidus de munitions sur ce champ de tir notamment dans l’eau et dans les sédiments.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Analyse de l’eau et des sédiments&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un concept d’échantillonnage pour l'analyse de l'eau et des sédiments a été discuté avec l’OFEV, les cantons de Fribourg, Vaud et Neuchâtel et les associations environnementales Pro Natura et de la Grande Cariçaie. Il a pour objectif de définir de manière précise comment procéder, sur zone, pour la prise des échantillons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Onze échantillons d'eau et douze échantillons de sédiments seront pris dans les zones de Forel et des anciennes cibles utilisées entre 1928 et 1929. Des échantillonnages d’eau et de sédiments seront également prélevés en aval et en amont de la zone afin d’avoir un point de comparaison. La prise d’échantillon d’eau sera effectuée à environ 30 cm au-dessus du fond tandis que la profondeur de pénétration maximale pour les sédiments sera comprise entre 30 et 50 cm.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DDPS procédera vraisemblablement du 29 au 31 mars 2021 à l'analyse de l’eau et des sédiments. L’échantillonnage sera réalisé par les plongeurs d’armasuisse et du commandement DEMUNEX. Les échantillons seront analysés par le laboratoire Spiez, pour l’analyse des métaux lourds, et par le laboratoire Bachema, pour l’analyse des explosifs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un rapport présentant le détail des résultats sera élaboré par le DDPS durant le courant de l’été. Ces analyses sont une première étape qui doit permettre d’évaluer la nécessité de prendre des mesures supplémentaires. La suite à donner sera discutée avec l'Office fédéral de l’OFEV, les cantons de Fribourg, Vaud et Neuchâtel et les associations environnementales Pro Natura et de la Grande Cariçaie. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mireille Fleury Porte-parole DDPS +41 58 463 16 23</contact>
      <attachment id="213327">
        <title>Concept pour l'analyse de l'eau et des sédiments du lac de Neuchâtel afin d'évaluer le danger potentiel des résidus de munitions du champ de tir aérien de Forel, NE</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2442</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65656.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="213317">
        <title>Munitions dans les lacs suisses</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/themes/protection-environnement/restes-munition/munitions-lacs-suisses.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Piazza di tiro di Forel: il DDPS esegue analisi delle acque e dei sedimenti</title>
      <lead>Il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) conduce analisi delle acque e dei sedimenti sulla piazza di tiro delle Forze aeree di Forel. È stato discusso un concetto per l’analisi delle acque e dei sedimenti con l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), i Cantoni di Friburgo, Vaud e Neuchâtel e le associazioni ambientaliste Pro Natura e de la Grande Cariçaie. Il DDPS procederà alle analisi presumibilmente tra il 29 e il 31 marzo 2021.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Utilizzata dal 1928 per l’allenamento al tiro degli aerei da combattimento, la piazza di tiro di Forel (FR) è una delle ultime tre piazze per l’istruzione dei tiri aria-terra delle Forze aeree. Attualmente Forel ospita gli allenamenti per circa 10 giorni all’anno. Da tempi più recenti il sito è utilizzato anche per altre esercitazioni militari quali l’allenamento alla sopravvivenza in acqua. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Analisi delle acque conformi nel 2015 &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel 2015 il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) ha eseguito un’analisi delle acque presso la piazza di tiro delle Forze aeree di Forel. Le misurazioni della qualità delle acque ha quindi mostrato un aumento, dopo i tiri, delle concentrazioni di rame e di zinco nelle acque del lago. Le quantità di metalli pesanti rilevate erano però rintracciabili anche sui siti di riferimento e rientravano nei valori limite stabiliti dall’ordinanza sulla protezione delle acque e dall’ordinanza sulle sostanze estranee e sui componenti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal momento che le analisi risalgono a cinque anni fa, il DDPS intende controllare nuovamente la qualità delle acque prelevando campioni non solo di acqua ma anche di sedimenti. L’obiettivo è valutare il potenziale di inquinamento dei residui di munizioni su questa piazza di tiro, soprattutto nell’acqua e nei sedimenti.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Analisi delle acque e dei sedimenti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;È stato discusso un concetto di campionamento per l’analisi delle acque e dei sedimenti con l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), i Cantoni di Friburgo, Vaud e Neuchâtel e le associazioni ambientaliste Pro Natura e de la Grande Cariçaie. Il concetto mira a definire in modo preciso le modalità per il prelevamento dei campioni sul posto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11 campioni di acqua e 12 campioni di sedimenti saranno prelevati nelle aree di Forel e dei vecchi bersagli usati tra il 1928 e il 1929. Verranno inoltre prelevati campioni di acqua e di sedimenti a monte e a valle della zona per avere un termine di paragone. I campioni di acqua verranno prelevati a circa 30 cm dal fondale, mentre la profondità massima di sondaggio per i sedimenti sarà compresa tra 30 e 50 cm.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DDPS procederà ad analisi delle acque e dei sedimenti presumibilmente tra il 29 e il 31 marzo 2021. Il campionamento sarà realizzato dai sommozzatori di armasuisse e del comando KAMIR. I campioni saranno analizzati dal Laboratorio Spiez per l’analisi dei metalli pesanti e dal laboratorio Bachema per l’analisi degli esplosivi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel corso dell’estate il DDPS elaborerà un rapporto che illustrerà i risultati nel dettaglio. Queste analisi rappresentano una prima tappa che consentirà di valutare la necessità di adottare misure supplementari. Le prossime fasi saranno discusse con l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), i Cantoni di Friburgo, Vaud e Neuchâtel e le associazioni ambientaliste Pro Natura e de la Grande Cariçaie. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mireille Fleury Portavoce del DDPS +41 58 463 16 23</contact>
      <attachment id="213326">
        <title>Konzept Wasser- und Sedimentanalyse Neuenburgersee zur Beurteilung Gefährdungspotential Munitionsrückstände Fliegerschiessplatz "Forel"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2430</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65655.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="213318">
        <title>Munizioni nei laghi svizzeri</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/tematiche/protezione-ambiente/munizioni/munizioni-laghi-svizzeri.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="505">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
