<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82863" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-03-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Armeeseelsorge erweitert ihre Partnerschaften</title>
      <lead>Die Armeeseelsorge begegnet in der Milizarmee einem Spiegelbild der Gesellschaft. Um dieser Diversität gerecht werden zu können, geht sie den eingeschlagenen Weg weiter und geht neue Partnerschaften mit dem Schweizerischen Israelitischen Gemeindebund (SIG) sowie mit der Föderation Islamischer Dachorganisationen der Schweiz (FIDS) ein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Armeeseelsorge geht mit dem Schweizerischen Israelitischen Gemeindebund (SIG) sowie mit der Föderation Islamischer Dachorganisationen der Schweiz (FIDS) eine Partnerschaft ein. Ziel der Partnerschaften ist es, zu Gunsten der Angehörigen der Armee, die in ihrer Diversität ein Abbild der Gesellschaft sind, gemeinsam einen Mehrwert zu schaffen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alle Beteiligten setzen damit ein starkes Zeichen dafür, dass in der seelsorglichen Betreuung der Armeeangehörigen für alle Religionsgemeinschaften dieselben Regeln auf Basis der von der Armee erarbeiteten Grundlagen gelten. Sowohl der SIG wie auch die FIDS haben diese Grundlagen der Armee in ihren Reihen eingehend diskutiert und stellen sich mit Überzeugung dahinter. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Armee zeigt mit den neuen Partnerschaften, dass die seelsorgliche Betreuung der Truppe breit abgestützt ist und dass die Armeeseelsorge alle Armeeangehörigen kompetent und adäquat begleiten kann. Die Armeeseelsorge setzt Diversität und Inklusion in ihren eigenen Reihen um – Armeeseelsorgerinnen und Armeeseelsorger mit unterschiedlichem Hintergrund, verpflichtet auf die gleichen Werte, leben sie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im März 2020 hat der Chef der Armee mit den Weisungen über die Beratung, Begleitung und Unterstützung durch die Armeeseelsorge die Grundlagen dafür gelegt, dass die Armeeseelsorge mit Kirchen und religiösen Gemeinschaften eine Partnerschaft eingehen kann, sofern diese bereit sind, die Grundlagen und die Arbeitsweise der Armeeseelsorge vollständig zu teilen. Auf dieser Basis wird die Zusammenarbeit vertieft. Die seit dem letzten Jahr gemachten Erfahrungen bestätigen, dass der eingeschlagene Weg erfolgreich ist und weiterverfolgt werden soll.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Armeesprecher +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'aumônerie de l'armée étend ses partenariats</title>
      <lead>Au sein de l'armée de milice, l'aumônerie militaire rencontre un reflet de la société suisse. Afin de prendre en compte cette diversité, elle poursuit sur la voie tracée et conclut de nouveaux partenariats avec la Fédération suisse des communautés israélites (FSCI), ainsi qu'avec la Fédération des organisations islamiques de Suisse (FOIS).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'aumônerie de l'armée conclut des partenariats avec la Fédération suisse des communautés israélites (FSCI) et la Fédération des organisations islamiques de Suisse (FOIS). L'objectif de ces partenariats consiste à générer ensemble une véritable plus-value au profit des militaires qui, dans leur diversité, constituent un reflet de la société.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Toutes les parties impliquées envoient ainsi un signal fort : sur la base des principes fondamentaux édictés par l'armée, les mêmes règles s'appliquent à toutes les communautés religieuses en matière d'assistance spirituelle à l'armée. Tant la FSCI que la FOIS ont examiné en détail, dans leurs propres rangs, ces principes et les soutiennent désormais avec conviction.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec ces nouveaux partenariats, l'armée manifeste que le principe de l'assistance spirituelle à la troupe bénéficie d'une large assise et que, dans ce registre, l'aumônerie de l'armée est à même d'accompagner chaque militaire de manière compétente et adéquate. L'aumônerie de l'armée vit ainsi la diversité et l'inclusion dans ses propres rangs, en regroupant des aumôniers de l'armée, femmes et hommes provenant certes d'horizons différents, mais habités par les mêmes valeurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En mars 2020, le chef de l'armée a publié les directives sur le conseil, l'accompagnement et le soutien, posant ainsi les bases permettant à l'aumônerie de l'armée d'établir des partenariats avec les Eglises et les communautés religieuses, pour autant qu'elles soient prêtes à partager pleinement les principes fondamentaux et les méthodes de travail de l'aumônerie de l'armée. Sur cette base, la collaboration a pu être approfondie. L'expérience acquise depuis l'année dernière confirme que la voie tracée est fructueuse et qu'elle doit être poursuivie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Porte-parole de l'armée +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'Assistenza spirituale dell'esercito amplia i suoi partenariati</title>
      <lead>L'Assistenza spirituale dell'esercito è confrontata nell'esercito di milizia con un'immagine riflessa della società. Per poter affrontare adeguatamente tale diversità, continua a percorrere la strada intrapresa e stipula nuovi accordi di partenariato con la Federazione svizzera delle comunità israelite (FSCI) come pure con la Federazione delle organizzazioni islamiche svizzere (FOIS).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Assistenza spirituale dell'esercito stipula un accordo di partenariato con la Federazione svizzera delle comunità israelite (FSCI) come pure con la Federazione delle organizzazioni islamiche svizzere (FOIS). L'obiettivo di questi accordi di partenariato è quello di creare insieme un valore aggiunto a favore dei militari che nella loro diversità rappresentano un'immagine riflessa della società. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In tal modo, tutte le parti coinvolte dimostrano chiaramente che nell'ambito dell'assistenza spirituale ai militari valgono per tutte le comunità religiose le medesime regole, che si fondano sulle basi elaborate dall'esercito. Sia la FSCI che la FOIS hanno discusso approfonditamente in merito a queste basi tra le loro file e le sostengono con convinzione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con questi nuovi accordi di partenariato l'esercito mostra che l'aiuto spirituale alla truppa gode di un ampio sostegno e che l'Assistenza spirituale dell'esercito è in grado di aiutare tutti i militari in modo adeguato e competente. L'Assistenza spirituale dell'esercito applica nelle proprie file i principi di diversità e inclusione: cappellani militari provenienti da contesti molto diversi e impegnati per i medesimi valori li vivono in prima persona.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel mese di marzo 2020, con le Istruzioni concernenti l'assistenza, l'aiuto e il sostegno da parte dell'Assistenza spirituale dell'esercito, il capo dell'esercito ha posto le basi affinché l'Assistenza spirituale dell'esercito possa concludere accordi di partenariato con Chiese e comunità religiose, nella misura in cui queste siano disposte a condividere totalmente le basi e il modo di lavorare dell'Assistenza spirituale dell'esercito. La collaborazione viene approfondita su questa base. Le esperienze vissute a partire dall'ultimo anno confermano che la strada intrapresa è giusta e che deve ancora essere seguita.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Portavoce dell'esercito +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5740" org-id="502">
        <name lang="de">Seelsorge</name>
        <name lang="fr">Aumônerie</name>
        <name lang="it">Assistenza spirituale</name>
        <name lang="en">pastoral care; spiritual welfare; counselling</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
