<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82845" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-03-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Saisoneröffnung des Schweizerischen Zollmuseums</title>
      <lead>Am Ostersonntag, 4. April 2021, öffnet das Schweizerische Zollmuseum in Cantine di Gandria bei Lugano nach der Winterpause wieder seine Tore. Dem Museumspublikum werden zwei neue Sonderausstellungen präsentiert. Die erste Ausstellung zeigt, wie der Schweizer Zoll während der ersten Welle der Corona-Pandemie «Ausser-Ordentliches» geleistet hat. Unter dem Titel «Eine Geschichte von Armut und Verfolgung» beleuchtet die zweite Ausstellung den Schmuggel an der Südgrenze im Zweiten Weltkrieg. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Für das zur Eidgenössischen Zollverwaltung (EZV) gehörende Schweizerische Zollmuseum in Cantine di Gandria war rasch klar, dass die erste Welle der Coronakrise aufgearbeitet werden sollte. Zusammen mit der Basler Agentur «eyeloveyou» wurde eine digitale Ausstellung geschaffen, die online via Computer oder auf dem Smartphone zugänglich ist und in 17 Episoden spannende Einblicke in die Arbeit der EZV während der Grenzschliessungen im Frühjahr 2020 vermittelt. Die wichtigsten Themen rund um das damalige Grenzregime werden multimedial in Text, Bild, Infografiken und Video facettenreich dargestellt. Ab sofort kann die digitale Ausstellung unter www.ausser-ordentlich.ch eingesehen werden. Sie wird zudem für die Besuchenden vor Ort im Schweizerischen Zollmuseum in Szene gesetzt.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Schmuggler und Flüchtlinge&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die Sonderausstellung zur Geschichte von Armut und Verfolgung zeigt das entbehrungsreiche Leben von Schmugglern und Flüchtlingen im Grenzgebiet zwischen der Schweiz und Italien während einer anderen Jahrhundertkrise. Diese Ausstellung, die von den Tessiner Historikern Adriano Bazzocco und Stefania Bianchi konzipiert sowie durch Emmanuel Urban für das Museum umgesetzt wurde, arbeitet mit Archivmaterialien, welche erstmals für eine breitere Öffentlichkeit zugänglich sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In drei Ausstellungsräumen gibt es Einblicke in die traditionelle Lebensform der Schmugglerinnen und Schmuggler im Tessin in der Zeit an der Südgrenze während des Zweiten Weltkrieges. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein besonderes Highlight der Ausstellung sind die berührenden Geschichten von mehr oder weniger bekannten Flüchtlingen, die während der Kriegsjahre von Italien über die Grenze nach Cantine di Gandria gelangt sind. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Schutzkonzept sorgt für die Sicherheit der Besucherinnen und Besucher. Der Eintritt ins Museum ist gratis. &lt;/p&gt; Weitere Informationen zum Museum finden Sie unter www.zollmuseum.admin.ch.</text>
      <contact>Mediendienst Eidgenössische Zollverwaltung EZV Tel. +41 58 462 67 43 , medien@ezv.admin.ch</contact>
      <link id="213973">
        <title>www.ausser-ordentlich.ch</title>
        <uri>https://www.ausser-ordentlich.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="213974">
        <title>www.zollmuseum.admin.ch</title>
        <uri>https://www.ezv.admin.ch/ezv/de/home/die-ezv/zollmuseum-in-cantine-di-gandria--lugano.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Musée suisse des douanes rouvre ses portes pour la saison</title>
      <lead>Le dimanche de Pâques 4 avril 2021, le Musée suisse des douanes à Cantine di Gandria, près de Lugano, rouvrira ses portes après la pause hivernale et présentera deux nouvelles expositions spéciales. La première montre comment les douanes suisses ont vécu une période «Extra-ordinaire» lors de la première vague de la pandémie de COVID-19. Intitulée «Une frontière entre pauvreté et persécutions», la deuxième met en lumière la contrebande à la frontière sud pendant la Seconde Guerre mondiale. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Pour le Musée suisse des douanes, qui appartient à l'Administration fédérale des douanes (AFD), il est vite devenu évident que la première vague de la crise du coronavirus devait devenir le thème d’une exposition. En collaboration avec l'agence bâloise «eyeloveyou», une exposition en ligne a été créée, accessible par ordinateur ou smartphone et qui donne en 17 épisodes un aperçu passionnant du travail de l'AFD pendant la fermeture des frontières au printemps 2020. Les sujets les plus importants concernant les dispositions à la frontière en vigueur pendant cette période sont présentés sous forme multimédia au travers de textes, images, infographies et de vidéos. L'exposition virtuelle peut être visionnée dès à présent à l'adresse suivante www.extra-ordinaire.ch. Une version sera en outre visible dans une salle du Musée suisse des douanes.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Contrebandiers et réfugiés&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L'exposition spéciale sur la frontière entre pauvreté et persécutions montre la vie déshéritée des contrebandiers et des réfugiés dans la région frontalière entre la Suisse et l'Italie au cours d’un moment de grande crise historique. Cette exposition, conçue par les historiens tessinois Adriano Bazzocco et Stefania Bianchi, et qui a été réalisée pour le musée par le scénographe Emmanuel Urban, travaille avec des documents d'archives qui sont accessibles pour la première fois à un large public. Trois salles d'exposition donnent un aperçu du mode de vie traditionnel des contrebandiers tessinois de l'époque à la frontière sud pendant la Seconde Guerre mondiale. Un point fort de l'exposition est constitué par les histoires touchantes de réfugiés plus ou moins connus qui ont traversé la frontière de l'Italie près de Cantine di Gandria pendant les années de la guerre. &lt;/p&gt; A noter qu’un plan de protection garantit la sécurité des visiteurs. L'entrée au musée est gratuite. Vous trouverez de plus amples informations à l'adresse suivante www.museedesdouanes.admin.ch.</text>
      <contact>Service Médias, Administration fédérale des douanes AFD no tél. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <link id="213980">
        <title>www.extra-ordinaire.ch</title>
        <uri>https://www.extra-ordinaire.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="213979">
        <title>www.museedesdouanes.admin.ch</title>
        <uri>https://www.ezv.admin.ch/ezv/fr/home/l-afd/musee-des-douanes-a-cantine-di-gandria--lugano.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Museo delle dogane svizzero riapre le sue porte per la stagione</title>
      <lead>La domenica di Pasqua, 4 aprile 2021, il Museo delle dogane svizzero a Cantine di Gandria riaprirà le porte dopo la pausa invernale e presenterà al pubblico due nuove esposizioni speciali. La prima mostra come la dogana svizzera abbia vissuto un periodo «stra-ordinario» durante la prima ondata della pandemia. La seconda, intitolata «Un confine tra povertà e persecuzioni», mette in mostra il contrabbando al confine meridionale durante la Seconda guerra mondiale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Per il Museo delle dogane svizzero, che fa parte dell’Amministrazione federale delle dogane (AFD), è stato subito chiaro che il periodo della prima ondata di coronavirus doveva diventare il tema di un’esposizione. Insieme all’agenzia basilese «eyeloveyou» è stata creata una mostra digitale, accessibile via computer o smartphone, strutturata in 17 episodi che offrono scorci della vita lavorativa dell’AFD durante il periodo di chiusura dei confini a primavera 2020. I temi più importanti relativi alla situazione al confine in quel periodo sono stati trattati in modo multimediale, in tutte le loro sfaccettature, attraverso testi, immagini e video. Da subito l’esposizione digitale può essere visitata su www.stra-ordinario.ch. Una versione sarà inoltre visibile in una sala del Museo delle dogane svizzero.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Contrabbandieri e profughi&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L’esposizione speciale «Un confine tra povertà e persecuzioni» illustra la vita di stenti e rinunce di contrabbandieri e profughi al confine italo-svizzero durante una grande crisi storica. Tale esposizione, concepita dagli storici ticinesi Adriano Bazzocco e Stefania Bianchi e realizzata per il museo dallo scenografo Emmanuel Urban, espone materiale d’archivio accessibile al pubblico per la prima volta. In tre locali si possono vedere scorci della vita tradizionale dei contrabbandieri al confine meridionale durante la Seconda guerra mondiale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un punto forte dell’esposizione sono le commoventi storie di profughi più o meno noti, che durante gli anni della guerra hanno varcato il confine dall’Italia nella zona di Cantine di Gandria. &lt;/p&gt; Un piano di protezione garantisce la sicurezza dei visitatori. L’entrata al museo è gratuita. Per ulteriori informazioni: www.museodelledogane.admin.ch.</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Amministrazione federale delle dogane AFD Tel. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <link id="213981">
        <title>www.stra-ordinario.ch</title>
        <uri>https://www.stra-ordinario.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="213982">
        <title>www.museodelledogane.admin.ch</title>
        <uri>https://www.ezv.admin.ch/ezv/it/home/l-afd/museo-doganale-svizzero-a-cantine-di-gandria--lugano.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
