<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82808" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-03-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Neue Masche für den Strassenbau</title>
      <lead>Empa-Wissenschaftler untersuchen, wie mit einfachen Mitteln Strassenbelag verstärkt und nach Gebrauch auf einfache Art rezykliert werden könnte. Ihre Hilfsmittel sind dabei ein Roboter und einige Laufmeter Bindfaden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ein Roboterarm legt einen Bindfaden in einem Mandala-ähnlichen Muster auf ein Schotterbett. Was wie eine zeitgenössische Kunstperformance wirkt, ist Grundlagenforschung, die neue Wege für den Strassenbau erkundet. Einerseits werden roboterunterstützte Bautechniken für den Strassenbau erprobt, die bisher so nur im Hochbau angewendet wurden. Andererseits soll eine neue Art von mechanischer Verstärkung den typischen Aufbau des Strassenbelags verändern und so helfen, künftig wertvolle Ressourcen zu sparen oder Strassenbeläge gar vollständig zu recyklieren. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Forschungsidee aus dem Hochbau&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Idee stammt aus einem Projekt des Gramazio Kohler Research Labs der ETH Zürich. Hier wurde das Projekt tatsächlich als Kunst- und Forschungsprojekt aufgezogen. Rein aus Bindfaden und Schotter aufgetürmte Stelen bewiesen damals, wie enorme Stabilität nur durch die Verzahnung und Verspannung des Schotters mit einem eingewobenen Faden erreicht werden kann – ganz ohne Zement! Der Test im Labor zeigte, dass Schotterstehlen mit einer Höhe von 80 cm und einem Durchmesser von 33 cm einem Druck von 200 kN standhalten, was einer Belastung mit 20 Tonnen entspricht.&lt;/p&gt;Auch Asphalt besteht aus Gestein verschiedener Grösse und dem Bindemittel Bitumen. Und so übertrugen die beiden Empa-Forscher Martin Arraigada und Saeed Abbasion aus der Abteilung «Concrete &amp; Asphalt» dieses Konzept auf den Strassenbau: «Wir wollen herausfinden, wie man einen recyclingfähigen Belag in Zukunft herstellen könnte. Dabei setzen wir auch erstmalig digitalisierte Bauweisen im Strassenbau ein», erklärt Arraigada.&lt;p&gt;Ein Schnur-verstärkter Strassenbelag, der ohne Bitumen auskommt, verspricht einige Vorteile. Denn Bitumen wird aus Erdöl gewonnen, wobei bei der Herstellung und auch später beim Gebrauch Luftschadstoffe freigesetzt werden. Ausserdem macht es Asphalt anfällig für Risse und Verformungen und noch dazu undurchlässig für Regenwasser – auch das könnte so überwunden werden. Denkbar wäre für die Forscher auch, dass Gestein zum Einsatz kommen, das sonst für den Strassenbau nicht geeignet ist, dafür aber weniger rar sind. Nicht zuletzt macht das Verfahren einen ausrollbaren und recyclingfähigen Belag denkbar. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ein Bindfaden und loser Schotter&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lösungen für die genannten Aspekte überprüfen die beiden Empa-Forscher anhand verschiedener Tests. Der Roboterarm spielt eine entscheidende Rolle. Er legt den Bindfaden in einem bestimmten einprogrammierten Muster auf die übereinander geschichteten Schotterlagen. Für die mechanischen Tests werden fünf dieser Schichten aus Schotter und Fadengewebe in einer Versuchsbox übereinandergelegt, wobei der Boden der Box mit einer Gummimatte ausgelegt ist, die das ganze Paket auf dem Untergrund fixiert. Sie simuliert das verformbare Bett, auf das der Strassenbelag aufgebracht wird. Dass es sich bei dem Bindfaden um genau denjenigen handelt, den jeder Schweizer und jede Schweizerin fürs Papierbündeln verwendet, zeigt, dass die Empa-Forscher hier völlig neue (und kostengünstige) Wege beschreiten.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt; Mechanische Tests und Modellierung&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Das Schotter-Bindfaden-Paket wird dann mit einer rotierenden Platte und mit Druck belastet. Dieser Belastungstest zeigt: Durch die Verstrickung der einzelnen Steine mit dem Faden hält das Paket einem Druck von 5 kN stand – also eine halbe Tonne –, ohne dass sich die Steine stark verschieben. Normalerweise übernimmt der Bitumen diese Aufgabe im Asphalt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallel zu ihren Laborversuchen modellieren die Forscher alles im Computer in 3D mittels «Discrete Element Method» (DEM). Hier soll sich die Verschiebung der einzelnen Steine zeigen und welche Zugkräfte auf den Faden einwirken – etwas, das im Labor nicht untersucht werden kann. Daneben werden auch verschiedene Muster und Maschenweiten sowie deren Auswirkungen auf die Stabilität des Belags näher untersucht.&lt;br /&gt;Ein anwendungsreifes Produkt, das im Strassenbau eingesetzt werden könnte, gibt es zwar noch nicht. Doch die Grundlagenarbeit liefert viel Innovationspotential, um mit einfachen Mitteln einem rezyklier- und vielleicht ausrollbaren Strassenbelag näher zu kommen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Martin Arraigada Concrete &amp; Asphalt Tel. +41 58 765 45 08 Martin.Arraigada@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Norbert Raabe Kommunikation Tel. +41 58 765 44 54 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="213898">
        <title>Der Roboterarm legt das «Strickmuster» aus. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2434</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65833.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="213899">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/digitalization-in-road-construction</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Revêtement routier avec motif tricoté</title>
      <lead>L'asphalte reste un matériau de construction essentiel pour la construction des routes. Toutefois, ses composantes sont des ressources précieuses. Les scientifiques de l'Empa étudient comment les différentes couches du revêtement routier peuvent être renforcées par des moyens simples et recyclées après usage.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Un bras de robot pose une corde en forme de mandala sur un lit de gravier. Ce qui semble être une performance d'art contemporain est une recherche fondamentale qui explore de nouvelles façons de construire des routes. D'une part, on teste des techniques de construction robotisée pour la construction de routes qui, jusqu'à présent, n'ont été utilisées que pour la construction de bâtiments. D'autre part, un nouveau type de renforcement mécanique est destiné à modifier la structure typique du revêtement routier et à contribuer ainsi à économiser des ressources précieuses à l'avenir ou même à recycler complètement les revêtements routiers.&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;h3&gt;Idée de recherche issue de l'ingénierie des structures&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L'idée est née d'un projet de Gramazio Kohler Research Lab de l'EPF Zurich. Ici, le projet a en fait été présenté comme un projet d'art et de recherche. Les structures empilées uniquement à partir de ficelle liante et de ballast ont prouvé à l'époque qu'une stabilité énorme ne peut être obtenue qu'en emboîtant et en étayant le ballast avec un fil tressé – et cela complètement sans ciment ! Des tests en laboratoire ont montré que des stèles de ballast d'une hauteur de 80 cm et d'un diamètre de 33 cm pouvaient résister à une pression de 200 kN, ce qui correspond à une charge de 20 tonnes.&lt;br /&gt;L'asphalte est également constitué de roches de différentes tailles et du bitume liant. C'est ainsi que les chercheurs de l'Empa Martin Arraigada et Saeed Abbasion du département "Béton et Asphalte" ont transposé ce concept à la construction routière : "Nous voulons savoir comment on pourrait produire à l'avenir un revêtement recyclable. Nous utilisons également pour la première fois des méthodes de construction numérique dans la construction de routes", explique Martin Arraigada.&lt;br /&gt;Un revêtement routier renforcé par des cordes et sans bitume promet de nombreux avantages. Le bitume est extrait du pétrole brut, et des polluants atmosphériques sont libérés pendant la production et aussi plus tard pendant l'utilisation. Le bitume rend également l'asphalte susceptible de se fissurer et de se déformer et, en plus, il est imperméable à l'eau de pluie - ceci pourrait également être surmonté dans le futur. Pour les chercheurs, il est également envisageable d'utiliser des roches qui, autrement, ne conviennent pas à la construction de routes, mais qui sont moins rares. Enfin et surtout, le procédé permet de concevoir une chaussée qui peut être déroulée et recyclée.&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;h3&gt;Une ficelle et du gravier meuble&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les deux chercheurs de l'Empa utilisent différentes methodes pour tester des solutions pour les aspects mentionnés ci-dessus. Le bras du robot joue un rôle décisif. Il place la ficelle liante selon un motif programmé spécifique sur les couches de gravier empilées les unes sur les autres. Pour les essais mécaniques, cinq de ces couches de ballast et de motifs de fil sont placées les unes sur les autres dans une boîte d'essai, le fond de la boîte étant recouvert d'un tapis en caoutchouc qui fixe l'ensemble au sol. Il simule le lit déformable sur lequel est appliquée la surface de la route. Le fait que la ficelle soit exactement la même que celle utilisée par chaque citoyen suisse pour ficeler le papier montre que les chercheurs de l'Empa innovent ici sur un terrain complètement nouveau (et rentable).&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;h3&gt;Essais mécaniques et modélisation numérique&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Une masse composée de fil de liage de ballast est ensuite chargé avec une plaque rotative et avec de la pression. Ce test de charge le montre : En enchevêtrant les pierres individuelles avec le fil, le paquet peut supporter une pression de 5 kN - une demi-tonne - sans que les pierres ne bougent beaucoup. Normalement, c'est le bitume liant qui prend en charge cette tâche dans l'asphalte. Des essais de charge dynamiques avec pression de roulement, semblables aux conditions extrêmes auxquelles doit résister un revêtement routier, seront bientôt effectués.&lt;br /&gt;Parallèlement à leurs tests en laboratoire, les chercheurs modélisent tout en 3D sur ordinateur à l'aide de la "méthode des éléments discrets" (DEM). Cela devrait révéler le déplacement des pierres individuelles et les forces de traction agissant sur le fil - ce qui ne peut être étudié en laboratoire. En outre, les différents motifs et largeurs de mailles et leurs effets sur la stabilité de la chaussée seront également examinés plus en détail.&lt;br /&gt;Les recherches de Martin Arraigada et Saeed Abbasion n'ont pas encore abouti à un produit qui pourrait être utilisé dans la construction de routes. Toutefois, leur travail fondamental offre un grand potentiel d'innovation pour nous rapprocher d'un revêtement routier qui peut être recyclé et peut-être déroulé par des moyens simples.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Martin Arraigada Concrete &amp; Asphalt Tél. +41 58 765 45 08 Martin.Arraigada@empa.ch Rédaction / Contact médias Norbert Raabe Communication Tél. +41 58 765 44 54 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="213898">
        <title>Der Roboterarm legt das «Strickmuster» aus. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2434</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65833.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="213899">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/digitalization-in-road-construction</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Knitting roads</title>
      <lead>Empa scientists are investigating how roads could be reinforced with simple means and recycled easily after use. Their tools are a robot and a few meters of string.</lead>
      <text link="no">A robotic arm lays out a string in a mandala-like pattern on a bed of gravel. What appears to be a contemporary art performance is basic research that explores new ways in road construction. On the one hand, robot-assisted construction techniques for road building are being tested that have so far only been used in structural engineering. On the other hand, a new type of mechanical reinforcement is intended to change the typical structure of the road surface and thus to help save valuable resources in future or even to recycle road surfaces altogether. An idea from structural engineering The idea originates from a project of the Gramazio Kohler Research lab at ETH Zurich. Here the project was actually raised as an art and research project. Pillars piled up purely from strings and gravel demonstrated that outstanding stability can be achieved by simply interlocking the gravel with a thread – without any cement as a binder! Laboratory tests showed that gravel pillars with a height of 80 cm and a diameter of 33 cm can withstand a pressure of 200 kN, which corresponds to a load of 20 tonnes. Asphalt also consists of rocks of various sizes and a binder, bitumen. Thus Martin Arraigada and Saeed Abbasion from Empa's «Concrete &amp; Asphalt» lab transferred this concept to road construction: "We want to find out how a recyclable pavement could be produced in the future. To do this, we are using digitalized construction methods in road construction for the first time," explains Arraigada. A string-reinforced road surface that does not require bitumen promises a number of advantages. Since bitumen is extracted from crude oil, air pollutants are released during production and also later during use. What's more, it makes asphalt susceptible to cracking and deformation and, on top of that, impermeable to rainwater – this too could be overcome. For the researchers, it is also conceivable that rock could be used that is otherwise not suitable for road construction, but is less rare. Last but not least, the process allows for a rollable and recyclable pavement. A string and loose gravel The two Empa researchers are using various experimental setups to test solutions for the above-mentioned aspects. The robotic arm plays a central role. It places the string in a programmed pattern on the layers of gravel stacked on top of each other. For the mechanical tests, five of these layers of gravel and thread are placed on top of each other in a test box, with the floor of the box covered with a rubber mat that fixes the whole package to the ground. It simulates the deformable bed, to which the pavement is applied. The fact that the string is exactly the same as the one used by every Swiss citizen for bundling waste paper shows that Empa researchers are breaking completely new (and cost-effective) ground here. Mechanical tests and computer modeling The gravel-thread package is then loaded with a rotating plate and with pressure. This load test shows: By entangling the individual gravel stones with the thread, the package can withstand a pressure of 5 kN – half a tonne – without the stones moving much. Normally, the binder bitumen performs this task in asphalt. Dynamic load tests with rolling pressure, similar to the extreme conditions road pavements have to withstand, are soon to be carried out. In parallel to their lab experiments, the researchers model everything in 3D on the computer using the Discrete Element Method (DEM). This should reveal the displacement of individual stones and the tensile forces acting on the thread – something that cannot be investigated in the lab. In addition, different patterns and mesh widths and their effects on the stability of the pavement will also be examined in more detail. The research of Martin Arraigada and Saeed Abbasion has not yet resulted in a final product that is ready to be used in road construction. However, their research provides a lot of innovative potential to get closer to a recyclable and possibly rollable road pavement with simple means.</text>
      <contact>Dr. Martin Arraigada Concrete &amp; Asphalt Phone +41 58 765 45 08 Martin.Arraigada@empa.ch Editor / Media contact Norbert Raabe Communication Phone +41 58 765 44 54 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="213898">
        <title>Der Roboterarm legt das «Strickmuster» aus. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2434</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65833.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="213899">
        <title>Empa Medienmitteilung DE EN FR</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/digitalization-in-road-construction</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
