<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82583" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-03-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erster Bericht des UN-Unterausschusses zur Verhütung von Folter</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 5. März 2021 hat der Bundesrat zum Bericht des UN-Unterausschusses zur Verhütung von Folter (Subcommittee on Prevention of Torture SPT) Stellung genommen. Die sechsköpfige Delegation des SPT hat während ihres zwölftätigen Besuchs in der Schweiz verschiedene Einrichtungen des Freiheitsentzugs besucht und ihre Beobachtungen in einem Bericht festgehalten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz hat im Jahr 2009 das Fakultativprotokoll zur Antifolterkonvention der UNO ratifiziert. Gestützt darauf hat der Unterausschuss zur Verhütung von Folter und anderer grausamer, unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung oder Strafe (Subcommittee on Prevention of Torture, SPT) das Recht, alle Einrichtungen des Freiheitsentzugs des Vertragsstaats zu besuchen. Diese Besuche sollen den Schutz vor Folter und grausamer, unmenschlicher oder erniedrigender Behandlung in den Einrichtungen des Freiheitsentzugs stärken. Der erste Besuch in der Schweiz fand vom 27. Januar 2019 bis 7. Februar 2019 statt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die sechsköpfige Delegation hat verschiedene Einrichtungen des Freiheitsentzugs in den Kantonen Bern, Zürich, Genf sowie Waadt besucht und sich mit inhaftierten Personen, Angehörigen der Polizei und des Sicherheitspersonals, Vollzugsangestellten und medizinischen Fachpersonen unterhalten. Auch hat sie sich mit der unabhängigen Nationalen Kommission zur Verhütung von Folter (NKVF) getroffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seinem Bericht richtet der SPT mehrere Empfehlungen an den Bund und an die Kantone. Namentlich ist der SPT der Auffassung, dass alle Personen, die zu einer stationären therapeutischen Massnahme verurteilt werden, in einer geeigneten Einrichtung mit medizinischem Fachpersonal unterzubringen sind. Der Bundesrat teilt diese Empfehlung und hält fest, dass in der Regel sämtliche Personen in einer spezialisierten Einrichtung untergebracht werden. Damit es aus Kapazitätsgründen zu keinen Ausnahmen kommt, sollen in der Schweiz bis im Jahr 2025 mehr als 100 neue Plätze geschaffen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weiter empfiehlt der SPT, dass über die Weiterführung einer therapeutischen Massnahme immer ein Gericht entscheiden soll. Der Bundesrat hält fest, dass dies bereits nach geltendem Recht so vorgesehen ist. Im Rahmen der Vernehmlassung zum Massnahmenpaket Sanktionenvollzug hat der Bundesrat im Übrigen vorgeschlagen, dass die Rolle der Gerichte bei der Verlängerung, Aufhebung oder Änderung einer Massnahme gestärkt wird.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ronald Gramigna, T +41 58 462 41 71, ronald.gramigna@bj.admin.ch</contact>
      <link id="213007">
        <title>Empfehlungen und Bemerkungen zuhanden des Vertragsstaats / Stellungnahme des Bundesrates / Risposta del Consiglio federale</title>
        <uri>https://www.bj.admin.ch/dam/bj/de/data/staat/menschenrechte/folterpraevention/ber-spt-besuch-1-2019.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Premier rapport du Sous-comité des Nations Unies pour la prévention de la torture</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris position sur le rapport du Sous-comité pour la prévention de la torture (Subcommittee on Prevention of Torture SPT) à l’occasion de sa séance du 5 mars 2021. À l’issue de leur visite de douze jours en Suisse, les six délégués du SPT avaient consigné dans ce rapport les observations faites dans divers établissements de privation de liberté en Suisse. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse a ratifié le protocole facultatif se rapportant à la Convention des Nations Unies contre la torture en 2009. Celui-ci octroie au SPT le droit de visiter tous les établissements de privation de liberté d'un État. Ces visites ont pour objectif de renforcer la protection contre la torture et autres peines ou traitements cruels, inhumains ou dégradants. La délégation a effectué sa première visite en Suisse entre le 27 janvier et le 7 février 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les six délégués ont visité différents établissements de privation de liberté dans les cantons de Berne, Genève, Vaud et Zurich et se sont entretenus avec des détenus, des membres de la police et du personnel de sécurité, des surveillants ainsi que des professionnels de la santé. Ils ont aussi rencontré la Commission nationale de prévention de la torture (CNPT), un organisme indépendant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son rapport, le SPT a émis plusieurs recommandations à l'intention de la Confédération et des cantons. Le SPT estime que toutes les personnes pour lesquelles une mesure thérapeutique institutionnelle a été ordonnée devraient être placées et prises en charge dans une structure adaptée, dotée de personnel médical qualifié. Le Conseil fédéral partage cet avis et confirme que de manière générale, toutes ces personnes sont placées dans un cadre spécialisé. Afin que les capacités soient suffisantes pour éviter toute exception à cette règle, plus de 100 places devraient être créées dans ces structures d'ici à 2025. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le SPT recommande en outre que la reconduite d'une mesure thérapeutique passe toujours devant une autorité judiciaire. Le Conseil fédéral explique que cela est déjà prévu dans le droit en vigueur et qu'il a par ailleurs proposé que le rôle des tribunaux soit renforcé lors de la prolongation, la levée ou le changement d'une mesure dans le cadre de la consultation au sujet du train de mesures sur l'exécution des sanctions.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ronald Gramigna, T +41 58 462 41 71, ronald.gramigna@bj.admin.ch</contact>
      <link id="213008">
        <title>Recommandations et observations adressées à l’Etat Partie / Réponse du Conseil fédéral / Risposta del Consiglio federale</title>
        <uri>https://www.bj.admin.ch/dam/bj/fr/data/staat/menschenrechte/folterpraevention/ber-spt-besuch-1-2019.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Primo rapporto del Sottocomitato ONU per la prevenzione della tortura</title>
      <lead>Nella seduta del 5 marzo 2021, il Consiglio federale ha espresso il suo parere in merito al rapporto del Sottocomitato ONU per la prevenzione della tortura. I sei membri della delegazione del Sottocomitato hanno visitato diversi istituti destinati alla privazione della libertà in Svizzera nel corso di una visita di dodici giorni e riportato le loro osservazioni in un rapporto.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel 2009 la Svizzera ha ratificato il Protocollo facoltativo della Convenzione dell'ONU contro la tortura. In base ad esso, il Sottocomitato per la prevenzione della tortura e di altre pene o trattamenti crudeli, inumani o degradanti (Subcommittee on Prevention of Torture, SPT) ha il diritto di visitare tutti gli istituti destinati alla privazione della libertà degli Stati aderenti. Queste visite hanno lo scopo di garantire una maggiore protezione contro la tortura e i trattamenti crudeli, inumani o degradanti in tali istituti. La prima visita in Svizzera si è svolta dal 27 gennaio 2019 al 7 febbraio 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La delegazione, composta da sei membri, ha visitato diversi istituti di privazione della libertà nei Cantoni di Berna, Zurigo, Ginevra e Vaud e si è intrattenuta con reclusi, membri della polizia e del personale di sicurezza, collaboratori del settore dell'esecuzione e personale sanitario. Ha inoltre incontrato la Commissione nazionale indipendente per la prevenzione della tortura (CNPT).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo rapporto, il SPT rivolge alla Confederazione e ai Cantoni varie raccomandazioni. In particolare, ritiene che tutte le persone condannate a una misura stazionaria debbano essere alloggiate in un'istituzione adeguata, dotata di personale medico specializzato. Il Consiglio federale condivide questa raccomandazione e constata che di norma tutti gli interessati sono alloggiati in un istituto specializzato. Affinché non si verifichino eccezioni per carenza di disponibilità, in Svizzera saranno creati più di 100 nuovi posti entro il 2025.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, il SPT raccomanda che sia sempre un giudice a decidere in merito alla prosecuzione di una misura stazionaria. Il Consiglio federale fa rilevare che ciò è già previsto dal diritto vigente. Nell'ambito della consultazione concernente il pacchetto di misure relativo all'esecuzione delle sanzioni, il Consiglio federale ha proposto, tra l'altro, che sia rafforzato il ruolo dei giudici per quanto riguarda la proroga, l'annullamento o la modifica di una misura.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ronald Gramigna, T +41 58 462 41 71, ronald.gramigna@bj.admin.ch</contact>
      <link id="213007">
        <title>Empfehlungen und Bemerkungen zuhanden des Vertragsstaats / Stellungnahme des Bundesrates / Risposta del Consiglio federale</title>
        <uri>https://www.bj.admin.ch/dam/bj/de/data/staat/menschenrechte/folterpraevention/ber-spt-besuch-1-2019.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="213008">
        <title>Recommandations et observations adressées à l’Etat Partie / Réponse du Conseil fédéral / Risposta del Consiglio federale</title>
        <uri>https://www.bj.admin.ch/dam/bj/fr/data/staat/menschenrechte/folterpraevention/ber-spt-besuch-1-2019.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="42" org-id="403">
        <name lang="de">Folter</name>
        <name lang="fr">Torture</name>
        <name lang="it">Tortura</name>
        <name lang="en">Torture</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
