<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82880" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-03-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Cassis empfängt IFAD-Präsident Gilbert Houngbo</title>
      <lead>Bundesrat Ignazio Cassis traf sich am Dienstag, 30. März 2021, in Bern mit Gilbert Houngbo, Präsident des Internationalen Fonds für landwirtschaftliche Entwicklung (IFAD). Beide Seiten bekräftigten beim Treffen das gemeinsame Ziel, Armut und Hunger in ländlichen Gebieten der Welt weiter zu verringern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aussenminister Ignazio Cassis und der Präsident des IFAD Gilbert Houngbo tauschten sich am Treffen über die Stärkung der Beziehung zwischen der Schweiz und dem IFAD aus. Sowohl die Schweiz wie auch der IFAD setzen sich für eine nachhaltige Landwirtschaft in Ländern mit niedrigem und mittlerem Einkommen ein. Bundesrat Cassis und IFAD-Präsident Houngbo diskutierten beim Treffen ebenfalls die Rolle des IFAD, die ländliche Wirtschaft inklusiver, produktiver und widerstandsfähiger zu machen, um Hunger und Mangelernährung weltweit zu verringern. Als spezialisierte Bank fördert der IFAD das Unternehmertum der Landwirte und setzt eine moderne Form der Entwicklungsinvestition um. Bundesrat Ignazio Cassis bekräftigte das gemeinsame Ziel, in diesem Bereich vermehrt auch öffentlich-private Partnerschaften zu unterstützen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der IFAD ist eine Sonderorganisation der Vereinten Nationen, die 1977 als Reaktion auf die Nahrungsmittelkrise der 1970er-Jahre gegründet wurde. Der Fonds ist heute die kleinste internationale Finanzierungsinstitution und die einzige mit einem Mandat, das exklusiv auf die ländliche Bevölkerung (Kleinbäuerinnen, Fischer, Landlose und Indigene) ausgerichtet ist. Ziel ist es ihre Ernährungsweise, -sicherheit und -qualität zu verbessern und so die Widerstandsfähigkeit gegenüber Risiken zu stärken. Der IFAD plant in den kommenden Jahren, seine Wirkung auf diesem Gebiet bis 2030 zu verdoppeln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br /&gt;Der Bundesrat entscheidet im Sommer 2021 über den Schweizer Beitrag an den Fonds für die Jahre 2022-2024 (IFAD12). Die Schweiz als Gründungsmitglied unterstützt den IFAD bei der Umsetzung innovativer Finanzierungsansätze und -mechanismen, die den Zugang wirtschaftlich schwacher Länder zu Krediten verbessert. Zudem bekräftigt die Schweiz den IFAD in seinem Engagement am UN Ernährungsgipfel 2021 und der Förderung agroökologischer Ansätze in der Landwirtschaft. Konkrete Ergebnisse und neue Paradigmen sind für die Transformation hin zu nachhaltigen Lebensmittelsystemen unerlässlich. Der Fonds ist eine von 16 prioritären multilateralen Organisationen der internationalen Zusammenarbeit der Schweiz. Seine Unterstützung fügt sich in die entwicklungspolitischen Prioritäten der Schweiz und ihre Strategie der internationalen Zusammenarbeit (IZA 2021-2024) ein. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="214056">
        <title>Internationaler Fonds für landwirtschaftliche Entwicklung (IFAD)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/partnerschaften/multilaterale-organisationen/uno-organisationen/ifad.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis reçoit le président du FIDA Gilbert Houngbo</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a rencontré à Berne, le mardi 30 mars 2021, Gilbert Houngbo, président du Fonds international de développement agricole (FIDA). Les deux parties ont réaffirmé leur objectif commun de réduire la pauvreté et la faim dans les zones rurales de la planète.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de cette rencontre, le ministre des affaires étrangères Ignazio Cassis et le président du FIDA Gilbert Houngbo ont échangé sur le renforcement de la relation entre la Suisse et le FIDA. La Suisse comme le FIDA œuvrent en faveur d’une agriculture durable dans les pays à faibles et moyens revenus. Le conseiller fédéral Ignazio Cassis et le président du FIDA Gilbert Houngbo ont également évoqué à cette occasion le rôle du FIDA dans le développement d’une économie rurale plus inclusive, plus productive et plus résiliente, afin de réduire la faim et la malnutrition dans le monde. En tant que banque spécialisée, le FIDA encourage l’esprit d’entreprise des agriculteurs et met en œuvre une forme moderne d’investissement dans le développement. Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a réaffirmé l’objectif, partagé avec le FIDA, de soutenir davantage les partenariats public-privé dans ce domaine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le FIDA est une agence spécialisée des Nations Unies, qui a été fondée en 1977 en réponse à la crise alimentaire des années 1970. Ce fonds est aujourd’hui la plus petite institution financière internationale et la seule dont le mandat porte exclusivement sur les populations rurales (petits exploitants agricoles, pêcheurs, paysans sans terres et peuples autochtones). Le but est d’améliorer la sécurité alimentaire et la nutrition de ces populations, et de renforcer ainsi la résilience face aux risques. Le FIDA prévoit de doubler son impact dans ce domaine d’ici à 2030.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral décidera enété 2021 de la contribution que la Suisse versera à ce fonds pour la période 2022-2024 (FIDA12). En tant que membre fondateur, la Suisse soutient le FIDA dans la mise en œuvre de formules et de mécanismes de financement innovants qui améliorent l’accès des pays économiquement faibles à des crédits. En outre, la Suisse appuie le FIDA dans son engagement dans le cadre du Sommet des Nations Unies sur les systèmes alimentaires 2021 et dans la promotion d’approches agroécologiques. La transformation vers des systèmes alimentaires durables passe impérativement par l’obtention de résultats concrets et l’adoption de nouveaux paradigmes. Le fonds est l’une des seize organisations multilatérales prioritaires de la coopération internationale de la Suisse. Le soutien qui lui est apporté s’inscrit dans les priorités de la politique de développement de la Suisse et dans sa stratégie de coopération internationale (CI 2021-2024). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="214057">
        <title>Fonds international de développement agricole (FIDA)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/partenariats-mandats/partenariats-organisations-multilaterales/organisations-onu/ifad.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Ignazio Cassis riceve il presidente del FISA Gilbert Houngbo</title>
      <lead>Martedì 30 marzo 2021 il consigliere federale Ignazio Cassis ha incontrato a Berna Gilbert Houngbo, presidente del Fondo internazionale per lo sviluppo agricolo (FISA). Le due parti hanno ribadito il loro obiettivo comune di ridurre ulteriormente la povertà e la fame nelle regioni rurali del mondo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durante il loro incontro, il ministro degli esteri Ignazio Cassis e il presidente del FISA Gilbert Houngbo hanno parlato del rafforzamento delle relazioni tra la Svizzera e il FISA. Entrambi si impegnano a rendere più sostenibile l’agricoltura nei paesi a medio e basso reddito. Il capo del DFAE e il presidente del FISA hanno inoltre discusso del ruolo del Fondo e dei suoi sforzi per rendere più inclusiva, più produttiva e più resiliente l’agricoltura , al fine di ridurre la fame e la malnutrizione a livello globale. In qualità di banca specializzata, il FISA promuove l’imprenditorialità degli agricoltori e persegue una forma moderna di investimenti per lo sviluppo. Il consigliere federale Cassis ha ribadito l’obiettivo comune di sostenere maggiormente dei partenariati pubblico-privati in questo settore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il FISA è un’agenzia specializzata delle Nazioni Unite, fondata nel 1977 al fine di rispondere alle crisi alimentari degli anni 1970. Il Fondo è, a oggi, la più piccola istituzione finanziaria internazionale, ma l’unica con un mandato che si concentra esclusivamente sulla popolazione rurale (piccoli agricoltori, pescatori, persone che non possiedono appezzamenti di terreno, indigeni). Il suo scopo è di migliorarne non solo la sicurezza alimentare, ma anche la nutrizione per renderla più resiliente ai rischi. Il FISA intende raddoppiare la sua presenza e il suo aiuto in questo settore entro il 2030. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’estate 2021 il Consiglio federale si esprimerà sul contributo svizzero al Fondo per il periodo 2022-2024 (FISA12). La Svizzera, uno dei suoi membri fondatori, ne sostiene gli approcci innovativi ed i meccanismi finanziari, finalizzati a migliorare l’accesso a crediti da parte dei paesi economicamente più deboli. Inoltre la Svizzera incoraggia la partecipazione del FISA al Vertice Mondiale sui Sistemi Alimentari ONU 2021 e nella promozione di approcci agroecologici nell’agricoltura. Per un passaggio a sistemi alimentari sostenibili occorrono risultati concreti e nuovi paradigmi. Il Fondo è una delle 16 organizzazioni multilaterali prioritarie della cooperazione internazionale della Svizzera, e il sostegno che riceve si iscrive nelle priorità in materia di politica di sviluppo e nella Strategia di cooperazione internazionale (CI 2021–2024) della Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="214058">
        <title>Fondo internazionale per lo sviluppo agricolo (FISA)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/partenariati-commesse/organizzazioni-multilaterali/organizzazioni-onu/ifad.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Ignazio Cassis receives IFAD President Gilbert Houngbo</title>
      <lead>Federal Councillor Ignazio Cassis met with the President of the International Fund for Agricultural Development (IFAD), Gilbert Houngbo, on Tuesday 30 March 2021. Both sides reaffirmed their joint commitment to further reducing rural poverty and hunger worldwide.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mr Cassis, the head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) and Mr Houngbo discussed possibilities for strengthening the relationship between Switzerland and IFAD, both are committed to sustainable agriculture in low and middle-income countries. They also addressed IFAD's role in further reducing hunger and malnutrition worldwide. IFAD contributes to building more inclusive, productive and resilient rural economies. As a specialized financial institution, it encourages entrepreneurship among farmers and implements progressive forms of development investment. During the meeting, Mr Cassis reiterated Switzerland’s and IFAD's common efforts in strengthening support to public-private partnerships in this area.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;IFAD is a specialized agency of the United Nations. It was created in 1977 in response to the food crisis in the 1970s. It is the smallest international financial institution and the only one tasked exclusively with assisting rural populations such as women smallholders, fishing communities, landless households and indigenous people. IFAD aims to improve their food security and nutrition in order to build resilience against related risks. The Fund is aiming to double its impact in this area by 2030.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Council will decide this summer on Switzerland's contribution to IFAD for the 2022–24 period (IFAD12). As a founding member of the Fund, Switzerland supports IFAD in its implementation of innovative methods and mechanisms that improve access to financial services in low and middle income countries. It also backs IFAD's engagement in the UN Food Systems Summit 2021 and the promotion of agroecology. The transformation towards sustainable food systems requires concrete results and the adoption of new paradigms. IFAD is one of the 16 priority multilateral organizations for Swiss international cooperation. Switzerland's contribution to IFAD is in line with Swiss development policy priorities and its international cooperation strategy 2021–24. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="214059">
        <title>International Fund for Agricultural Development (IFAD)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/partnerships-mandates/partnerships-multilateral-organisations/un-agencies/ifad.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
