<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101760" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-07-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Verbesserung der Effizienz der Grenzkontrollen und des Schutzes der Schengen-Aussengrenzen</title>
      <lead>Die Schweiz beteiligt sich ab dem 1. August 2024 im Rahmen ihrer Schengen-Assoziierung am Instrument für finanzielle Hilfe im Bereich Grenzverwaltung und Visumpolitik (Schengen-Weiterentwicklung). Damit wirkt die Schweiz an der Stärkung des Schutzes der Schengen-Aussengrenzen mit und hilft so, die Effizienz der Grenzkontrollen zu verbessern und illegale Einreisen zu verhindern.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Instrument für finanzielle Hilfe im Bereich Grenzverwaltung und Visumpolitik (BMVI-Fonds) ist das Nachfolgeinstrument des Fonds für die innere Sicherheit (ISF-Grenze), an dem sich die Schweiz ab 2018 beteiligte und der Ende 2020 ausgelaufen ist. Der BMVI-Fonds läuft von 2021 bis 2027. In diesem Rahmen werden - wie zuvor beim ISF-Grenze - Schengen-Staaten mit projektgebundenen Mitteln unterstützt, die aufgrund ihrer ausgedehnten Land- oder Seegrenzen sowie bedeutenden internationalen Flughäfen hohe Kosten für den Schutz der Schengen-Aussengrenzen tragen. Der Fonds soll insbesondere dazu beitragen, die Effizienz der Kontrollen und damit den Schutz der Aussengrenzen zu verbessern sowie die Zahl illegaler Einreisen zu verringern. Von einer wirksamen, integrierten Grenzverwaltung an den Schengen-Aussengrenzen profitiert auch die Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Finanzausstattung für die Durchführung des Fonds beträgt 6,241 Milliarden Euro. Die Finanzbeiträge der assoziierten Staaten sind darin nicht enthalten. Über die sieben Jahre Laufzeit wird sich die Schweiz voraussichtlich mit rund 300 Millionen Franken am Fonds beteiligen. In der gleichen Zeit wird die Schweiz aus dem Fonds voraussichtlich Zuweisungen in der Höhe von insgesamt etwa 50 Millionen Franken erhalten. Diese Fördermittel sollen hauptsächlich für die Implementierung von neuen EU-Informationssystemen (Einreise-/Ausreisesystem EES, Europäisches Reiseinformations- und Reisegenehmigungssystem ETIAS) und für die verstärkte Vernetzung bestehender IT-Systeme eingesetzt werden (Schengener Informationssystem SIS, VISA-Informationssystem VIS). Im Weiteren ist ein Teil der Zuweisungen für die Erweiterung der Grenzkontrollinfrastruktur am Flughafen Zürich vorgesehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Die Schweiz kann sich erst jetzt offiziell am BMVI-Fonds beteiligen, weil zuvor ein Verfahren zur Übernahme der relevanten Rechtsgrundlagen durchgeführt werden musste.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Améliorer l’efficacité des contrôles aux frontières et la protection des frontières extérieures de Schengen</title>
      <lead>Dans le cadre de son association à Schengen, la Suisse participera, à compter du 1er août 2024, à l’instrument de soutien financier à la gestion des frontières et à la politique des visas (développement de l’acquis de Schengen). Elle contribue ainsi à l’amélioration de la protection des frontières extérieures de l’espace Schengen et, partant, à l’accroissement de l’efficacité des contrôles aux frontières et à la prévention de la migration illégale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Défini pour la période 2021 à 2027, l'instrument de soutien financier à la gestion des frontières et à la politique des visas (IGFV) succède au Fonds pour la sécurité intérieure (FSI Frontières), auquel la Suisse participait depuis 2018 et qui a cessé d'exister fin 2020. Les États Schengen dont les frontières terrestres et maritimes sont particulièrement étendues ou sur le territoire desquels se trouvent des aéroports internationaux importants supportent une lourde charge financière pour sécuriser les frontières extérieures de l'espace Schengen. C'est pourquoi l'IGFV les soutiendra, comme auparavant le FSI Frontières, à travers des subventions destinées à participer au financement de projets. Il doit en particulier contribuer à accroître l'efficacité des contrôles et, ainsi, améliorer la protection des frontières extérieures et réduire le nombre d'entrées illégales. Une gestion efficace et intégrée des frontières extérieures de l'espace Schengen va aussi dans l'intérêt de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'enveloppe financière pour la mise en œuvre de l'IGFV est établie à 6,241 milliards d'euros, montant auquel s'ajouteront les contributions des États associés. Sur les sept années que doit durer cet instrument, la contribution de la Suisse devrait être d'environ 300 millions de francs. Parallèlement, la Suisse recevra vraisemblablement des dotations de l'IGFV à hauteur d'environ 50 millions de francs. Celles-ci seront affectées principalement à la mise en place de nouveaux systèmes d'information de l'UE (système d'entrée et de sortie EES, système européen d'information et d'autorisation concernant les voyages ETIAS) et au renforcement de l'interconnexion de systèmes informatiques existants (système d'information Schengen SIS, système d'information sur les visas VIS). Par ailleurs, il est prévu d'utiliser une partie des ressources pour financer l'extension de l'infrastructure de contrôle des frontières à l'aéroport de Zurich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La participation officielle de la Suisse à l'IGFV a été différée jusqu'à maintenant en raison des impératifs liés à la procédure de reprise des bases légales pertinentes.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Controlli più efficaci e frontiere esterne di Schengen più protette</title>
      <lead>Dal 1° agosto 2024, in qualità di Stato associato a Schengen, la Svizzera parteciperà al Fondo (BMVI), strumento di sostegno finanziario per la gestione delle frontiere e la politica dei visti (sviluppo di Schengen); il Paese contribuirà così a proteggere maggiormente le frontiere esterne di Schengen e aiuterà a rendere più efficaci i controlli di frontiera, nonché a impedire le entrate illegali. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lo strumento di sostegno finanziario per la gestione delle frontiere e la politica dei visti (Fondo BMVI) succede al Fondo per la sicurezza interna (ISF-Frontiere), cui la Svizzera ha aderito nel 2018 fino alla sua scadenza a fine 2020. Il Fondo BMVI è attivo dal 2021 al 2027 e, come il suo predecessore, permette di sostenere finanziariamente, mediante crediti vincolati a progetti, gli Stati membri di Schengen che, a causa dell'estensione delle loro frontiere terrestri e/o marittime o della presenza sul loro territorio di importanti aeroporti internazionali, sono chiamati ad assumersi costi elevati per garantire la protezione delle frontiere esterne. Il Fondo intende contribuire in particolare ad accrescere l'efficacia dei controlli in modo tale da migliorare la protezione delle frontiere esterne e ridurre il numero di entrate illegali. Anche la Svizzera trarrà beneficio dalla gestione efficace e integrata delle frontiere esterne di Schengen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La dotazione finanziaria per l'attuazione del Fondo ammonta a 6,241 miliardi di euro, esclusi i contributi degli Stati associati a Schengen. La Svizzera prevede di contribuire al Fondo con circa 300 milioni di franchi per l'intera durata di sette anni. Dal canto suo riceverà risorse finanziarie pari presumibilmente a circa 50 milioni di franchi, che saranno utilizzati soprattutto per implementare i nuovi sistemi d'informazione dell'UE (Sistema di ingressi e uscite EES, Sistema europeo d'informazione e autorizzazione ai viaggi ETIAS) e potenziare l'interconnessione tra i sistemi informatici esistenti (Sistema d'informazione Schengen SIS, Sistema d'informazione sui visti Schengen VIS). Inoltre una parte delle risorse attribuite alla Svizzera sarà destinata all'ampliamento dell'infrastruttura per i controlli di frontiera presso l'aeroporto di Zurigo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prima di poter ufficialmente prendere parte al Fondo BMVI la Svizzera ha dovuto attendere che si concludesse la procedura per il recepimento delle pertinenti basi legali. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="72" org-id="405">
        <name lang="de">Migrationspolitik international</name>
        <name lang="fr">Politique migratoire internationale</name>
        <name lang="it">Politica migratoria internazionale</name>
        <name lang="en">International politics of migration</name>
      </keyword>
      <keyword id="95" org-id="405">
        <name lang="de">Schengen/Dublin</name>
        <name lang="fr">Schengen/Dublin</name>
        <name lang="it">Schengen/Dublin</name>
        <name lang="en">Schengen/Dublin</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
