<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101818" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-07-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1075" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Oberaufsichtskommission Berufliche Vorsorge</name>
      <name lang="fr">Commission de haute surveillance de la prévoyance professionnelle</name>
      <name lang="it">Commissione di alta vigilanza della previdenza professionale</name>
      <name lang="en">Oberaufsichtskommission Berufliche Vorsorge</name>
      <www lang="de">http://www.oak-bv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.oak-bv.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.oak-bv.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.oak-bv.admin.ch</www>
      <email lang="de">manfred.huesler@oak-bv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">manfred.huesler@oak-bv.admin.ch</email>
      <email lang="it">manfred.huesler@oak-bv.admin.ch</email>
      <email lang="en">manfred.huesler@oak-bv.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="319" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Sozialversicherungen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des assurances sociales</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle assicurazioni sociali</name>
      <name lang="en">Federal Social Insurance Office</name>
      <www lang="de">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofas.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufas.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bsv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Berufliche Vorsorge: Deckungsgrad per Ende Juni 2024 um über 5 Prozentpunkte gestiegen</title>
      <lead>Die finanzielle Lage der Schweizer Vorsorgeeinrichtungen hat sich seit Ende 2023 positiv entwickelt. Dies zeigen die Hochrechnungen der Oberaufsichtskommission Berufliche Vorsorge (OAK BV). Die Vorsorgeeinrichtungen erzielten im ersten Halbjahr 2024 eine Performance von durchschnittlich +5,5 %. Infolgedessen ist der durchschnittliche kapitalgewichtete Deckungsgrad von 110,3 % per Ende 2023 auf 115,6 % per 30. Juni 2024 gestiegen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anhand eines monatlichen Monitorings schätzt die OAK BV die unterjährige Entwicklung der finanziellen Lage der Vorsorgeeinrichtungen in der Schweiz. Basierend auf der jährlichen Umfrage zur finanziellen Lage der Vorsorgeeinrichtungen werden monatliche Hochrechnungen erstellt, die auf den individuellen Anlagestrategien der Vorsorgeeinrichtungen sowie der effektiven Entwicklung der Anlagemärkte fussen. Die jährliche Umfrage basiert auf Daten von 1266 Vorsorgeeinrichtungen mit Vorsorgekapitalien von rund 875 Milliarden Franken. Das Monitoring beschränkt sich auf Vorsorgeeinrichtungen ohne Staatsgarantie und ohne Vollversicherungslösung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Deutlich weniger Vorsorgeeinrichtungen in Unterdeckung&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Der durchschnittliche kapitalgewichtete Deckungsgrad stieg gemäss den Hochrechnungen der OAK BV von 110,3 % per Ende 2023 auf 115,6 % per 30. Juni 2024. Per Mitte Jahr sank damit auch der kapitalgewichtete Anteil der Schweizer Vorsorgeeinrichtungen in Unterdeckung von rund 7,0 % per Ende 2023 auf unter ein Prozent (0,6 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Erhöhte Deckungsgrade aufgrund positiver Anlageperformance&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die durchschnittliche Performance – mit Berücksichtigung von Fremdwährungseffekten – der Vorsorgeeinrichtungen seit Jahresbeginn beträgt gemäss den Hochrechnungen der OAK BV +5,5 %. Die Anlagekategorien Aktien (+11,2 %) und Infrastrukturanlagen (+6,9 %) entwickelten sich besonders positiv, gefolgt von den Kategorien alternative Anlagen (+3,9 %), Immobilien (+2,4 %) und Obligationen (+0,8 %)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die aktuelle Situation lässt keine Rückschlüsse auf die weitere Entwicklung im laufenden Anlagejahr zu. Insbesondere geopolitische Faktoren können die Finanzmärkte in der zweiten Jahreshälfte beeinflussen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Oberaufsichtskommission Berufliche Vorsorge (OAK BV)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Die Oberaufsichtskommission Berufliche Vorsorge OAK BV ist eine unabhängige Behördenkommission. Sie wird vollständig über Abgaben und Gebühren finanziert. Für die Direktaufsicht der Vorsorgeeinrichtungen sind die insgesamt acht regionalen Aufsichtsbehörden am Sitz der jeweiligen Einrichtung zuständig. Deren Oberaufsicht durch die OAK BV erfolgt unabhängig von Weisungen des Parlamentes und des Bundesrates. Direkt von der OAK BV beaufsichtigt werden hingegen die Anlagestiftungen sowie der Sicherheitsfonds und die Auffangeinrichtung. Zudem ist die OAK BV Zulassungsbehörde für die Experten für berufliche Vorsorge.&lt;br /&gt;Mit Blick auf das Ziel, die finanziellen Interessen der Versicherten verantwortungsbewusst und zukunftsgerichtet zu schützen, operiert die OAK BV auf der Basis einer einheitlichen und risikoorientierten Aufsicht. Mit ihren in einen volkswirtschaftlichen und langfristig ausgerichteten Kontext eingebetteten Massnahmen und Entscheiden will die Behörde zu einer konsequenten Verbesserung der Systemsicherheit sowie zu Rechtssicherheit und Qualitätssicherung beitragen.&lt;br /&gt;Für den Schutz der Vorsorgegelder der Versicherten ist im Gesetz die risikoorientierte Führung der Vorsorgeeinrichtungen verankert. Entsprechend ist die Aufsichtstätigkeit auszurichten. Das Gesetz stellt hier der OAK BV das Instrument der Weisung zur Verfügung. So kann die OAK BV Weisungen für die Tätigkeit der Experten für berufliche Vorsorge, der Revisionsstellen sowie für die Aufsichtsbehörden erlassen.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nina Lerch Kommunikation und Information OAK BV +41 58 462 28 51 nina.lerch@oak-bv.admin.ch</contact>
      <attachment id="277030">
        <title>Beilage zur Medienmitteilung vom 10. Juli 2024 – Verteilung individuelle Deckungsgrade</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88746.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prévoyance professionnelle : hausse du taux de couverture de plus de 5 points de pourcentage fin juin 2024</title>
      <lead>La situation financière des institutions de prévoyance suisses a évolué positivement depuis 2023, comme le montrent les projections de la Commission de haute surveillance de la prévoyance professionnelle (CHS PP). Au premier semestre 2024, les institutions de prévoyance ont réalisé, en moyenne, une performance de +5,5 %. En conséquence, le taux de couverture moyen pondéré en fonction du capital a augmenté, passant de 110,3 %, fin 2023, à 115,6 % au 30 juin 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La CHS PP évalue l’évolution de la situation financière des institutions de prévoyance en Suisse en cours d’année au moyen d’un monitoring mensuel. Sur la base de l’enquête annuelle sur la situation financière des institutions de prévoyance, des projections mensuelles sont établies en fonction des stratégies de placement individuelles des institutions de prévoyance et de l’évolution effective des marchés de placement. L’enquête annuelle se base sur les données de 1266 institutions de prévoyance, totalisant des capitaux de prévoyance d’environ 875 milliards de francs. Le monitoring se limite aux institutions de prévoyance sans garantie de l’État et sans solution d’assurance complète.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Nette réduction du nombre d’institutions de prévoyance présentant un découvert&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Selon les projections de la CHS PP, le taux de couverture moyen pondéré en fonction du capital est passé de 110,3 %, à la fin de l’année 2023, à 115,6 % au 30 juin 2024. Ainsi, la part des institutions de prévoyance suisses en découvert, pondérée en fonction du capital, a également diminué en milieu d’année, passant de quelque 7,0 % (en fin d’année 2023) à moins de 1 % (0,6 %).&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Hausse du taux de couverture liée à la meilleure performance des placements&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Selon les projections de la CHS PP, la performance moyenne des institutions de prévoyance depuis le début de l’année (prenant en compte les effets de change) est de +5,5 %. Les catégories des actions (+11,2 %) et des placements dans des infrastructures (+6,9 %) ont connu une évolution particulièrement favorable, suivies par les placements alternatifs (+3,9 %), l’immobilier (+2,4 %) et les obligations (+0,8 %).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La situation actuelle ne permet pas de tirer des conclusions sur l’évolution future de l’année de placement en cours. Les facteurs géopolitiques, en particulier, sont susceptibles d’influer sur les marchés financiers au deuxième semestre.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Commission de haute surveillance de la prévoyance professionnelle (CHS PP)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La Commission de haute surveillance de la prévoyance professionnelle (CHS PP) est une commission décisionnelle indépendante, dont les coûts sont entièrement couverts par des taxes et des émoluments. La surveillance directe des institutions de prévoyance est de la compétence des huit autorités de surveillance régionales, en fonction du lieu où se trouve le siège de chaque institution. Quant à la haute surveillance, elle échoit à la CHS PP, commission non soumise aux directives du Parlement et du Conseil fédéral. La CHS PP assume en outre la surveillance directe des fondations de placement, du Fonds de garantie et de l’Institution supplétive, et elle est l’autorité d’agrément des experts en prévoyance professionnelle.&lt;br /&gt;Dans le but de protéger les intérêts financiers des assurés en alliant responsabilité et perspective à long terme, la CHS PP suit le principe d’une surveillance uniforme et axée sur les risques. En situant son activité dans la durée et sur le plan économique, elle entend contribuer à une amélioration sensible de la sécurité du système ainsi qu’à la sécurité du droit et à l’assurance de la qualité.&lt;br /&gt;Pour protéger les avoirs de prévoyance des assurés, le principe d’une gestion des institutions de prévoyance axée sur les risques est inscrit dans la loi. L’activité de surveillance doit être conçue en conséquence. En vertu du droit, la CHS PP peut recourir à l’instrument de la directive. Elle peut donc édicter des directives applicables à l’activité des experts en prévoyance professionnelle et des organes de révision, ainsi qu’aux autorités de surveillance elles-mêmes.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Nina Lerch Communication et information CHS PP + 41 58 462 28 51 nina.lerch@oak-bv.admin.ch</contact>
      <attachment id="277031">
        <title>Annexe Communiqué de presse du 10 juillet 2024 – Répartition des taux de couverture individuels</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/88747.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
