<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101766" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2024-07-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Korrigenda: Armee verlängert Unwetterhilfe im Tessin, im Wallis steht Abschluss bevor</title>
      <lead>Die Armee verlängert ihren Einsatz in der militärischen Katastrophenhilfe im Kanton Tessin. Die Unterstützungsarbeiten im Kanton Wallis hingegen sind so weit vorangeschritten, dass sie voraussichtlich wie geplant per Mittwoch, 10. Juli 2024, abgeschlossen werden können</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aktuell leisten über 300 Armeeangehörige Unterstützung im Saastal, im Goms und im Val d’Anniviers. Die Unterstützungsarbeiten im Kanton Wallis sind so weit vorangeschritten, dass sie voraussichtlich wie geplant per 10. Juli 2024 abgeschlossen werden können.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Tessin unterstützt die Armee nach wie vor mit Leistungen aus der Luft und es laufen weiterhin die Vorbereitungen für den Bau einer Unterstützungsbrücke im Maggiatal. Die Unterstützung der zivilen Behörden zur Bewältigung der Unwetterschäden im Kanton Tessin wird nun bis zum 21. Juli 2024 verlängert. Sobald die notwendigen Vorkehrungen für einen sicheren Brückenbau abgeschlossen sind, werden Angehörige des Katastrophenhilfe-Bereitschaftsbataillons voraussichtlich eine Unterstützungsbrücke des Typs Mabey-Johnson erstellen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Armee hält sich bereit, auf Antrag der Kantone weitere Unterstützungsleistungen zu erbringen.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Armeesprecher +41 58 464 48 08</contact>
      <link id="276916">
        <title>Allgemeine Info zur militärischen Katastrophenhilfe der Armee</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/militarische-katastrophenhilfe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-07-05 21:34" type="I"/>
        <revision date="2024-07-08 10:40" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Corrigenda : intempéries – aide de l’armée prolongée au Tessin mais bientôt terminée en Valais</title>
      <lead>L’armée prolonge son engagement d’aide en cas de catastrophe au Tessin. Quant au Valais, les travaux d’appui pourront selon toute vraisemblance se terminer le 10 juillet 2024 comme prévu car ils ont bien avancé.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Plus de 300 militaires fournissent actuellement un service d’appui en Valais, dans la vallée de Saas, la vallée de Conches et le val d’Anniviers. Leurs travaux, qui ont bien avancé, pourront probablement se terminer le 10 juillet 2024 comme prévu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’armée continue d’apporter son aide au Tessin par la voie des airs, et les travaux préparatoires liés à la construction d’un pont d’appui au Val Maggia se poursuivent. Le soutien apporté aux autorités civiles pour lutter contre les conséquences des intempéries se prolongera donc jusqu’au 21 juillet 2024. Dès que les dispositions nécessaires à la sécurité des travaux auront été prises, le bataillon d’intervention d’aide en cas de catastrophe construira un pont d’appui, probablement de type Mabey-Johnson.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’armée se tient prête à fournir d’autres prestations de soutien à la demande des cantons.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stefan Hofer Porte-parole de l’armée +41 58 464 48 08</contact>
      <link id="276917">
        <title>Informations générales sur l’aide militaire en cas de catastrophe de l’armée</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/aide-militaire-en-cas-de-catastrophe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-07-05 21:34" type="I"/>
        <revision date="2024-07-08 10:40" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rettifica: l’esercito prolunga l’aiuto a seguito del maltempo in Ticino, imminente la conclusione in Vallese</title>
      <lead>L’esercito prolunga il suo impiego nell’aiuto militare in caso di catastrofe nel Canton Ticino. I lavori di supporto nel Canton Vallese si trovano per contro in una fase talmente avanzata da poter essere conclusi come previsto mercoledì 10 luglio 2024. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Attualmente oltre 300 militari forniscono appoggio nella Valle di Saas, nel Goms e nella Val d’Anniviers. I lavori di supporto nel Canton Vallese si trovano in una fase talmente avanzata da poter essere conclusi come previsto il 10 luglio 2024.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In Ticino l’esercito continuerà a fornire appoggio con prestazioni a partire dallo spazio aereo e sono tuttora in corso i preparativi per la costruzione di un ponte di supporto in Vallemaggia. L’appoggio a favore delle autorità civili nella gestione dei danni provocati dal maltempo nel Canton Ticino verrà ora prolungato fino al 21 luglio 2024. Non appena le misure necessarie per una costruzione sicura del ponte saranno state concluse, secondo quanto previsto i militari del battaglione d’intervento d’aiuto in caso di catastrofe procederanno alla costruzione di un ponte di supporto del tipo Mabey-Johnson. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’esercito si tiene pronto, su domanda dei Cantoni, a fornire ulteriori prestazioni d’appoggio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Portavoce dell’esercito +41 58 464 48 08</contact>
      <link id="276918">
        <title>Informazioni generali relative all’aiuto militare in caso di catastrofe dell’esercito</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/aiuto-militare-in-caso-di-catastrofe</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-07-05 21:34" type="I"/>
        <revision date="2024-07-08 10:40" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
