<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101914" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-07-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Olympia-Delegation in Paris 2024: Mehr als die Hälfte sind Sportsoldatinnen und Sportsoldaten</title>
      <lead>67 der 128 Schweizer Athletinnen und Athleten an den Olympischen Sommerspielen in Paris sind Sportsoldatinnen und Sportsoldaten und werden von der Spitzensportförderung der Armee für Trainings und Wettkämpfe unterstützt. Fünf weitere werden im kommenden Oktober in die Rekrutenschule einrücken. Damit machen diese Sportlerinnen und Sportler über 56% der Schweizer Delegation aus. Das entspricht wiederum einer Zunahme gegenüber den letzten Olympischen Spielen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Noch nie war die Schweizer Delegation an Olympischen Sommerspielen grösser. Gleich 128 Athletinnen und Athleten dürfen die Schweiz in Frankreich vertreten. Davon wurden 20 Frauen und 47 Männer in der Olympia-Vorbereitung als Zeitmilitär-Spitzensportlerinnen und -Spitzensportler oder Sportsoldatinnen und Sportsoldaten für Trainings und Wettkämpfe von der Spitzensportförderung der Armee unterstützt. Während die Zeitmilitär-Spitzensportlerinnen und -sportler eine feste Anstellung von 50% bei der Armee haben, dürfen Sportsoldatinnen und Sportsoldaten jährlich bis zu 130 WK-Diensttage absolvieren, welche mit Sold- und Erwerbsersatz entschädigt werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rudern stellt grösste Delegation&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die grösste Delegation an Sportsoldatinnen und Sportsoldaten tritt im Rudern an: 13 der 17 Athletinnen und Athleten profitieren von der Spitzensportförderung der Armee. Im BMX Racing Team, Judo, Kunstturnen und Sportschiessen ist sogar die ganze Delegation militarisiert. Dies unterstreicht auch die Bedeutung dieses Fördergefässes. Die meisten Athletinnen und Athleten könnten ihre Sportart ohne die strukturelle und finanzielle Unterstützung der Armee nicht in dieser Professionalität ausüben. Mit Lena Bickel und Matteo Giubellini (beide Kunstturnen), Binta Ndiaye (Judo), Noé Ponti (Schwimmen) und Emma Van Camp (Leichtathletik, 4x100m Staffel) werden fünf junge Teilnehmerinnen und Teilnehmer im Oktober in die Rekrutenschule einrücken.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sechs von neun Zeitmilitär-Spitzensportler/-innen dabei&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mit Nina Christen (Sportschiessen), Sascha Lehmann (Sportklettern), Simon Marquart (BMX), Angelica Moser (Leichtathletik, Stabhochsprung), Max Studer (Triathlon) und Roman Röösli (Rudern) haben sich sechs der neun Zeitmilitär-Spitzensportlerinnen und -Spitzensportler, welche im olympischen Sommer-Zyklus angestellt sind, für Paris qualifiziert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Von den sechs Sportsoldatinnen und -soldaten, die 2021 in Tokio auf dem Podest standen, sind mit Nina Christen (Sportschiessen, Gewehr 50m Gold, 10m Bronze), Sina Frei (Mountainbike Cross Country, Silber), Mathias Flückiger (Mountainbike Cross Country, Silber) und Jérémy Desplanches (Schwimmen, 200m Lagen, Bronze) vier auch in Paris wieder am Start.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Die Sportsoldatinnen und Sportsoldaten der Schweizer Olympiadelegation:&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Jenjira Stadelmann (Badminton), Esmée Böbner, Zoé Vergé-Dépré (Beachvolleyball), Nadine Aeberhard, Cédric Butti, Zoé Claessens, Simon Marquart (BMX Racing), Alexis Bayard (Fechten), Daniel Eich, Binta Ndiaye*, Nils Stump (Judo), Alena Marx (Kanu Slalom), Lena Bickel*, Luca Giubellini, Matteo Giubellini*, Florian Langenegger, Noe Seifert, Taha Serhani (Kunstturnen), Julien Bonvin, Charles Devantay, Simon Ehammer, Jason Joseph, Ditaji Kambundji, Angelica Moser, Julia Niederberger, Ricky Petrucciani, William Reais, Valentina Rosamilia, Lionel Spitz, Felix Svensson, Emma Van Camp* (Leichtathletik), Mathias Kyburz (Marathon), Anna Jurt (Moderner Fünfkampf), Mathias Flückiger, Sina Frei, Nino Schurter (Mountainbike), Martin Fuchs, Robin Godel (Pferdesport), Aline Seitz, Alex Vogel (Rad Bahn), Stefan Bissegger, Stefan Küng, Noemi Rüegg (Rad Strasse), Raphaël Ahumada, Scott Bärlocher, Patrick Brunner, Dominic Condrau, Maurin Lange, Jonah Plock, Roman Röösli, Tim Eric Roth, Kai Schätzle, Jan Schäuble, Joel Schürch, Fabienne Schweizer, Pascale Walker (Rudern), Thierry Bollin, Jérémy Desplanches, Antonio Djakovic, Nils Liess, Roman Mityukov, Noé Ponti* (Schwimmen), Yves Mermod (Segeln), Sascha Lehmann (Sportklettern), Nina Christen, Christoph Dürr, Audrey Gogniat, Chiara Leone, Jason Solari (Sportschiessen), Adrien Briffod, Cathia Schär, Max Studer (Triathlon).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*absolvieren die Rekrutenschule 2/2024 ab dem 28. Oktober 2024&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Spitzensportförderung der Armee an Olympischen Spielen: Vergleich Peking 2022 und Paris 2024&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Peking 2022 (Winter):&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;85 von 167 Athletinnen und Athleten militarisiert, &lt;b&gt;50,6%&lt;/b&gt; Zeitmilitär und Sportsoldat/-innen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Davon 23 Frauen, 27%&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;8 von 9 Winter-Zeitmilitär-Spitzensportler/-innen dabei&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Paris 2024 (Sommer):&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;67 von 128 Athletinnen und Athleten militarisiert, 5 für die Rekrutenschule 2/2024 selektioniert, &lt;b&gt;56,3%&lt;/b&gt; Zeitmilitär, Sportsoldat/-innen und zukünftige Rekrut/-innen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Davon 23 Frauen, 34%&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;6 von 9 Sommer-Zeitmilitär-Spitzensportler/-innen dabei&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Karin Rosser Fachspezialistin Kommunikation Kompetenzzentrum Sport der Armee Tel. +41 58 463 43 63</contact>
      <link id="277293">
        <title>Spitzensport in der Armee</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/spitzensport</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="277296">
        <title>Swiss Olympic Team</title>
        <uri>https://www.swissolympicteam.ch/de/olympische-missionen/olympische-spiele/paris-2024/Team</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Paris 2024: les soldates et soldats sport composent plus de la moitié de la délégation suisse</title>
      <lead>67 des 128 athlètes qui participent aux Jeux olympiques d’été à Paris sont des soldates et soldats sport qui bénéficient du soutien de l’armée pour leurs entraînements et compétitions. Cinq autres membres de la délégation suisse commenceront l’école de recrues au mois d’octobre. Le «Team» helvétique se compose ainsi à plus de 56% de sportives et de sportifs soutenus par l’armée, un pourcentage en hausse par rapport aux derniers JO.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jamais encore la délégation suisse aux JO d’été n’avait été aussi nombreuse: pas moins de 128 athlètes représenteront la Suisse lors de cette édition 2024. Parmi eux, 20 femmes et 47 hommes ont bénéficié du soutien de l’armée pour leurs entraînements et compétitions préparatoires, à titre de militaires contractuels sport d’élite ou de soldates et soldats sport. Les militaires contractuels sport d’élite sont employés par l’armée à mi-temps tandis que les soldates et soldats sport effectuent, dans le cadre des cours de répétition, jusqu’à 130 jours de service pour lesquels ils bénéficient d’une solde et d’APG.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;L’aviron en force&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;C’est parmi les spécialistes d’aviron que les soldates et soldats sport sont les plus nombreux: 13 sur 17 bénéficient du soutien de l’armée. Par ailleurs, le BMX Racing Team de même que les équipes de judo, de gymnastique artistique et de tir sportif sont entièrement composées de membres de l’armée. C’est dire l’importance de ce dispositif d’encouragement du sport d’élite. Sans le soutien structurel et financier de l’armée, la plupart des athlètes ne pourraient pas pratiquer leur sport de manière professionnelle. Cinq autres membres du Team helvétique Paris 2024, à savoir Lena Bickel et Matteo Giubellini (gymnastes à l’artistique), Binta Ndiaye (judo), Noè Ponti (natation) et Emma Van Camp (athlétisme, relais sur 4x100 m) intégreront en outre l’école de recrues en octobre.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Six des neufs militaires contractuels sport d’élite figurent dans la délégation suisse à Paris&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Six des neufs sportives et sportifs d’élite engagés comme militaires contractuels durant le présent cycle olympique se sont qualifiés pour ces JO: Nina Christen (tir sportif), Sascha Lehmann (escalade sportive), Simon Marquart (BMX), Angelica Moser (athlétisme, saut à la perche), Max Studer (triathlon) et Roman Röösli (aviron).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Et parmi les six soldates et soldats sport médaillés aux JO de Tokyo en 2021, quatre s’aligneront à nouveau à Paris: Nina Christen (tir sportif, médaille d’or du tir à la carabine sur 50 m, médaille de bronze sur 10 m), Sina Frei (médaille d’argent en VTT cross-country), Mathias Flückiger (médaille d’argent en VTT cross-country) et Jérémy Desplanches (médaille de bronze en natation, 200 m 4 nages).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Les soldates et soldats sport de la délégation suisse:&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Jenjira Stadelmann (badminton), Esmée Böbner, Zoé Vergé-Dépré (beachvolley), Nadine Aeberhard, Cédric Butti, Zoé Claessens, Simon Marquart (BMX Racing), Alexis Bayard (escrime), Daniel Eich, Binta Ndiaye*, Nils Stump (judo), Alena Marx (canoë-kayak, slalom), Lena Bickel*, Luca Giubellini, Matteo Giubellini*, Florian Langenegger, Noe Seifert, Taha Serhani (gymnastique artistique), Julien Bonvin, Charles Devantay, Simon Ehammer, Jason Joseph, Ditaji Kambundji, Angelica Moser, Julia Niederberger, Ricky Petrucciani, William Reais, Valentina Rosamilia, Lionel Spitz, Felix Svensson, Emma Van Camp* (athlétisme), Mathias Kyburz (marathon), Anna Jurt (pentathlon moderne), Mathias Flückiger, Sina Frei, Nino Schurter (VTT), Martin Fuchs, Robin Godel (équitation), Aline Seitz, Alex Vogel (cyclisme sur piste), Stefan Bissegger, Stefan Küng, Noemi Rüegg (cyclisme sur route), Raphaël Ahumada, Scott Bärlocher, Patrick Brunner, Dominic Condrau, Maurin Lange, Jonah Plock, Roman Röösli, Tim Eric Roth, Kai Schätzle, Jan Schäuble, Joel Schürch, Fabienne Schweizer, Pascale Walker (aviron), Thierry Bollin, Jérémy Desplanches, Antonio Djakovic, Nils Liess, Roman Mityukov, Noé Ponti* (natation), Yves Mermod (voile), Sascha Lehmann (escalade sportive), Nina Christen, Christoph Dürr, Audrey Gogniat, Chiara Leone, Jason Solari (tir sportif), Adrien Briffod, Cathia Schär, Max Studer (triathlon).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*intégreront l’école de recrues 2/2024 le 28 octobre 2024&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Promotion du sport d’élite de l’armée et Jeux olympiques: comparaison entre Pékin 2022 et Paris 2024&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Pékin 2022 (hiver):&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;85 des 167 membres de la délégation suisse à Pékin bénéficiaient du soutien de l’armée. Les militaires contractuels sport d’élite ainsi que les soldates et soldats sport représentaient &lt;b&gt;50,6%&lt;/b&gt; de la délégation.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Nombre de femmes membres de l’armée: 23, soit 27%&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;8 des 9 militaires contractuels sport d’élite pratiquant des sports d’hiver ont pris part à ces Jeux. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Paris 2024 (été):&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;67 des 128 membres de la délégation suisse bénéficient du soutien de l’armée et 5 intégreront l’école de recrues 2/2024. Au total, donc, les militaires contractuels sport d’élite, les soldates et soldats sport ainsi que les futures recrues représentent &lt;b&gt;56,3%&lt;/b&gt; de la délégation suisse.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Nombre de femmes membres de l’armée: 23, soit 34%&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;6 des 9 militaires contractuels sport d’élite pratiquant des sports d’été participeront aux épreuves.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Karin Rosser Spécialiste en communication Centre de compétences Sport de l’armée Tél. +41 58 463 43 63</contact>
      <link id="277294">
        <title>Sport d’élite dans l’armée</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/sport-delite</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="277297">
        <title>Swiss Olympic Team</title>
        <uri>https://www.swissolympicteam.ch/fr/olympische-missionen/olympische-spiele/paris-2024/Team</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Giochi Olimpici 2024 a Parigi: più della metà della delegazione rossocrociata è composta da soldati sport donne e uomini</title>
      <lead>Dei 128 membri della delegazione svizzera in partenza per le Olimpiadi estive di Parigi, 67 atlete e atleti sono soldati sport donne e uomini che beneficiano del sostegno della promozione dello sport di punta dell’esercito per l'allenamento e le competizioni. Altri 5 atlete e atleti inizieranno la scuola reclute a ottobre. Complessivamente, i soldati sport donne e uomini rappresentano più del 56% della spedizione, ovvero un aumento rispetto all'ultima edizione dei Giochi Olimpici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Si tratta della delegazione svizzera più folta che abbia mai partecipato all'edizione estiva dei Giochi Olimpici. Ben 128 atlete e atleti rappresenteranno la Svizzera in Francia. Fra questi, 20 donne e 47 uomini, come militari a contratto temporaneo, hanno beneficiato del sostegno dell'esercito per la promozione dello sport di punta per l'allenamento e le competizioni. Mentre le atlete e gli atleti di sport di punta che sono militari a contratto temporaneo hanno un impiego permanente al 50% presso l'esercito, i soldati sport possono svolgere ogni anno fino a 130 giorni di servizio militare compensati con il soldo e l’indennità per perdita di guadagno.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il canottaggio parte con la delegazione più numerosa&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il canottaggio costituisce il gruppo più nutrito di soldati sport donne e uomini: su 17 atlete e atleti, 13 beneficiano della promozione dello sport di punta dell'esercito. Nelle discipline sportive BMX racing, judo, ginnastica artistica e tiro sportivo l'intera delegazione è composta da soldati, ciò dimostra l'importanza di questo programma di promozione. Senza il sostegno strutturale e finanziario dell'esercito, la maggior parte delle atlete e degli atleti non sarebbe in grado di praticare la propria disciplina sportiva a questo livello di professionalità. Lena Bickel e Matteo Giubellini (entrambi ginnastica artistica), Binta Ndiaye (judo), Noé Ponti (nuoto) ed Emma Van Camp (atletica leggera, staffetta 4x100m) sono i cinque giovani partecipanti che inizieranno la scuola reclute in ottobre.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sono della partita anche 6 dei 9 atleti di punta impiegati come militari a contratto temporaneo&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nina Christen (tiro sportivo), Sascha Lehmann (arrampicata sportiva), Simon Marquart (BMX), Angelica Moser (atletica leggera, salto con l'asta), Max Studer (triathlon) e Roman Röösli (canottaggio): per Parigi si sono qualificati 6 dei 9 atleti di punta impiegati come militari a contratto temporaneo per l'edizione olimpica estiva.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fra i soldati sport uomini e donne saliti sul podio a Tokio nel 2021, 4 sono presenti anche a Parigi: Nina Christen (tiro sportivo, oro nella carabina 50m, bronzo sui 10m), Sina Frei (rampichino cross country, argento), Mathias Flückiger (rampichino cross country, argento) e Jérémy Desplanches (nuoto, 200m misti, bronzo).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;I soldati sport donne e uomini della delegazione svizzera ai Giochi Olimpici:&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Jenjira Stadelmann (badminton), Esmée Böbner, Zoé Vergé-Dépré (beachvolley), Nadine Aeberhard, Cédric Butti, Zoé Claessens, Simon Marquart (BMX Racing), Alexis Bayard (scherma), Daniel Eich, Binta Ndiaye*, Nils Stump (judo), Alena Marx (canoa slalom), Lena Bickel*, Luca Giubellini, Matteo Giubellini*, Florian Langenegger, Noe Seifert, Taha Serhani (ginnastica artistica), Julien Bonvin, Charles Devantay, Simon Ehammer, Jason Joseph, Ditaji Kambundji, Angelica Moser, Julia Niederberger, Ricky Petrucciani, William Reais, Valentina Rosamilia, Lionel Spitz, Felix Svensson, Emma Van Camp* (atletica leggera), Mathias Kyburz (maratona), Anna Jurt (pentathlon moderno), Mathias Flückiger, Sina Frei, Nino Schurter (rampichino), Martin Fuchs, Robin Godel (equitazione), Aline Seitz, Alex Vogel (ciclismo su pista), Stefan Bissegger, Stefan Küng, Noemi Rüegg (ciclismo su strada), Raphaël Ahumada, Scott Bärlocher, Patrick Brunner, Dominic Condrau, Maurin Lange, Jonah Plock, Roman Röösli, Tim Eric Roth, Kai Schätzle, Jan Schäuble, Joel Schürch, Fabienne Schweizer, Pascale Walker (canottaggio), Thierry Bollin, Jérémy Desplanches, Antonio Djakovic, Nils Liess, Roman Mityukov, Noé Ponti* (nuoto), Yves Mermod (vela), Sascha Lehmann (arrampicata sportiva), Nina Christen, Christoph Dürr, Audrey Gogniat, Chiara Leone, Jason Solari (tiro sportivo), Adrien Briffod, Cathia Schär, Max Studer (triathlon).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*iniziano la scuola reclute 2/2024 il 28 ottobre 2024&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Promozione dello sport di punta dell’esercito - paragone fra Pechino 2022 e Parigi 2024&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Pechino 2022 (inverno):&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Su 167 atlete e atleti, 85 erano militarizzati, &lt;b&gt;50,6%&lt;/b&gt; impiegati come militari a contratto temporaneo e soldati sport uomini e donne&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;di cui 23 donne, 27%&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;8 su 9 erano atleti di sport di punta impiegati come militari a contratto temporaneo per discipline invernali&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Parigi 2024 (estate):&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Su 128 atlete e atleti, 67 sono militarizzati, 5 selezionati per la scuola reclute 2/2024, &lt;b&gt;56,3%&lt;/b&gt; militari a contratto temporaneo, soldati sport e future reclute (donne e uomini)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;di cui 23 donne, 34%&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;6 su 9 sono atleti di sport di punta impiegati come militari a contratto temporaneo per discipline estive&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Karin Rosser Specialista Comunicazione Centro di competenza sport dell'esercito Tel. +41 58 463 43 63</contact>
      <link id="277295">
        <title>Sport di punta nell'esercito</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/sportdipunta</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="277298">
        <title>Swiss Olympic Team</title>
        <uri>https://www.swissolympicteam.ch/de/olympische-missionen/olympische-spiele/paris-2024/Team</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="508">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
