<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101879" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-07-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rüstungschef auf Arbeitsbesuch bei KNDS in Deutschland</title>
      <lead>Am 17. Juli 2024 trifft sich Rüstungschef Urs Loher mit Vertretern der Firma KNDS zu einem Arbeitstreffen in Deutschland. Das Treffen beinhaltet Gespräche zu anstehenden Beschaffungsvorhaben der Schweiz, eine Vorstellung der Firma KNDS sowie eine Besichtigung der Produktionsstätten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rüstungschef Urs Loher trifft sich am 17. Juli 2024 mit Vertretern des Rüstungsunternehmens KNDS an dessen Produktionsstätten in München, Deutschland. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;KNDS ist ein führendes europäisches Rüstungsunternehmen im Bereich der Bodenverteidigung mit einem Produktportfolio, das von Kampfpanzern, gepanzerten Fahrzeugen, Artilleriesystemen, Waffenstellungen und Munition bis hin zu Militärbrücken reicht.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Austausch wird sich auf die jüngsten Entwicklungen im Bereich der Bodenverteidigung konzentrieren. Der Rüstungschef wird ausserdem über aktuelle Herausforderungen aus Schweizer Sicht und über anstehende Beschaffungsprojekte informieren. Auf dem Programm steht zudem ein Besuch der Produktionsstätten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Samanta Leiser Kommunikation armasuisse +41 58 465 33 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le directeur général de l’armement en visite de travail chez KNDS en Allemagne</title>
      <lead>Le 17 juillet 2024, le directeur général de l’armement Urs Loher rencontrera des représentants de l’entreprise KNDS pour une réunion de travail en Allemagne. La rencontre inclura des discussions sur les projets d’acquisitions à venir en Suisse, une présentation de l’entreprise KNDS et une visite des unités de production.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Urs Loher, directeur général de l’armement, rencontrera le 17 juillet 2024 des représentants de l’entreprise d’armement KNDS, aux unités de production de cette dernière à Munich, en Allemagne.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;KNDS est une grande entreprise européenne d’armement dans le domaine de la défense terrestre. Elle est dotée d’un portefeuille de produits allant des chars de combat, véhicules blindés, systèmes d’artillerie, positions d’armes et munitions aux ponts militaires.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’échange se concentrera sur les dernières évolutions dans le domaine de la défense terrestre. Le directeur général de l’armement évoquera également les défis actuels du point de vue de la Suisse, tout comme les projets d’acquisitions à venir. Une visite des unités de production est également au programme.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Samanta Leiser Communication armasuisse +41 58 465 33 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro in Germania presso KNDS per il capo dell’armamento</title>
      <lead>Il 17 luglio 2024 il capo dell’armamento Urs Loher avrà un incontro di lavoro in Germania con rappresentanti della ditta KNDS per parlare dei prossimi progetti di acquisto della Svizzera, assistere a una presentazione dell’azienda e visitare gli stabilimenti produttivi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 17 luglio 2024 il capo dell’armamento Urs Loher incontrerà i rappresentanti dell’azienda KNDS presso lo stabilimento di quest’ultima a Monaco di Baviera, in Germania. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel settore dell’armamento, KNDS è un’impresa leader in Europa nel campo della difesa a terra e vanta un portafoglio di prodotti che comprende carri armati da combattimento, veicoli corazzati, sistemi di artiglieria, posizioni di armi, munizioni e anche ponti militari.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il confronto si concentrerà sui più recenti sviluppi nell’ambito della difesa a terra. Il capo dell’armamento, inoltre, illustrerà le attuali sfide dal punto di vista svizzero e i futuri progetti di acquisto. Il programma prevede poi anche una visita ai siti produttivi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Samanta Leiser Comunicazione armasuisse +41 58 465 33 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
