<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="101787" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-07-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1063" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Paul Scherrer Institut</name>
      <name lang="fr">Institut Paul Scherrer</name>
      <name lang="it">Istituto Paul Scherrer</name>
      <name lang="en">Paul Scherrer Institut</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@psi.ch</email>
      <email lang="fr">info@psi.ch</email>
      <email lang="it">info@psi.ch</email>
      <email lang="en">info@psi.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Villigen</city>
      <title>Gemeinsam krebskranke Kinder heilen</title>
      <lead>Vor 20 Jahren begann die enge Zusammenarbeit zwischen dem Paul Scherrer Institut PSI und dem Universitäts-Kinderspital Zürich zum Wohle von Kindern, die an Krebs erkrankt sind. Dank dieser Kooperation können auch ganz junge Patientinnen und Patienten in der Schweiz mit Protonen bestrahlt werden. Eine einmalige Erfolgsgeschichte, von der bereits über 800 Kinder und Jugendliche profitiert haben.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Am 5. Juli 2004 wurde am Zentrum für Protonentherapie am PSI erstmals ein Kleinkind unter Narkose bestrahlt: Es war knapp über zwei Jahre alt und litt an einem Weichteiltumor in seiner Augenhöhle. Diese Premiere war nur möglich aufgrund einer Kooperation mit der Abteilung für Anästhesie am Universitäts-Kinderspital Zürich. Deren Fachpersonal betreute vor Ort am PSI in Villigen den kleinen Patienten und stellte sicher, dass er die Bestrahlung buchstäblich im Schlaf überstand.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Die interdisziplinäre Zusammenarbeit zwischen Kinderspital und PSI ist für mich ein vorbildliches Beispiel», sagt Georg Schäppi, CEO des Kinderspitals Zürich. «Hier arbeiten die richtigen Leute aus unterschiedlichen Professionen in einem technisch perfekten Umfeld zusammen und vollbringen so kleine und grosse Wunder.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zwar behandelte das Zentrum für Protonentherapie am PSI bereits zwischen 1999 und 2004 krebskranke Kinder und Jugendliche ab einem Alter von sieben Jahren. Der Durchbruch in der Bestrahlung junger Menschen gelang jedoch erst mit der Unterstützung des Kinderspitals Zürich: Ab da konnten auch Kleinkinder behandelt werden. Denn anders als bei Erwachsenen braucht es bei ihnen normalerweise eine Anästhesie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Gerade für eine präzise Bestrahlung wie der Protonentherapie darf sich die Person während der Behandlung nicht bewegen», erklärt Damien Weber, Chefarzt und Leiter des Zentrums für Protonentherapie am PSI. «Für kleine Kinder ist es aber extrem schwierig, während der gesamten Bestrahlungszeit still zu halten.» &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Ersten in Europa&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damals gab es in den ganzen USA zum Beispiel nur zwei Protonentherapiezentren, die auch Kleinkinder unter Anästhesie bestrahlten: Loma Linda in Kalifornien und Boston. «Dank der Kooperation mit dem Kinderspital konnte das PSI eine solche Behandlung ab 2004 standardmässig auch in Europa anbieten», sagt Damien Weber stolz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine leichte Narkose sorgt dafür, dass die Kinder schlafen und somit ruhig liegen, während der tumorzerstörende Protonenstrahl seine Arbeit verrichtet. Die Sedierung ist so abgestimmt, dass die kleinen Patientinnen und Patienten nicht husten oder sich bewegen, aber leicht genug, dass sie selbstständig weiter atmen können. Das Anästhesieteam überwacht die Kinder und ihre Körperfunktionen während der Bestrahlung vom Nebenzimmer aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt bekommen die Hälfte aller Kinder und Jugendlichen, die am PSI bestrahlt werden, eine Narkose. Der jüngste Patient am PSI war drei Monate alt: Das Kind war schon mit Krebs auf die Welt gekommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Protonentherapie bei Kindern&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Genau wie Photonen bei der gewöhnlichen Strahlentherapie töten Protonen Krebszellen ab. Protonen sind allerdings Teilchen mit Masse und Ladung, und ihre Eindringtiefe ins Gewebe ist physikalisch ganz genau vorbestimmt. Sie verlieren auf dem Weg durch den Körper nur wenig Energie und geben den grössten Teil in ihrem Ziel, dem Tumor, ab. Sie bleiben dort förmlich stecken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ganz besonders krebskranke Kinder profitieren von einer präzisen Protonentherapie, erklärt Damien Weber. Denn Kinder haben ein höheres Risiko, dass eine Krebsbestrahlung bei ihnen Langzeitschäden verursacht, mit denen sie ihr ganzes weiteres Leben zu kämpfen haben: von Tumoren, die erst durch die Bestrahlung entstehen, über Hörverluste und Beeinträchtigungen im Wachstum bis hin zu Lernschwächen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jedes Jahr werden 60 bis 70 Kinder und Jugendliche am PSI behandelt; insgesamt waren es bis heute über 800. Die Mehrheit aller jungen Patientinnen und Patienten leiden an Tumoren des Gehirns und des Rückenmarks; am zweithäufigsten sind Sarkome, das sind Krebserkrankungen, die von Binde-, Stütz- oder Muskelgewebe ausgehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das PSI arbeitet auch sehr eng mit der Onkologieabteilung des Kinderspitals Zürich zusammen. «Unsere kollegiale Zusammenarbeit ermöglicht die beste Behandlung der Patientinnen und Patienten», sagt Michael Grotzer, ärztlicher Direktor am Kinderspital Zürich. «In gemeinsamen Tumorboard-Besprechungen etwa entscheiden wir zusammen, welche Art Bestrahlung für welches Kind in welchem Zeitrahmen optimal ist, und erstellen so den Therapieplan.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dank der Kooperation mit dem Kinderspital kann das Zentrum für Protonentherapie am PSI nicht nur Kinder aus Zürich bestrahlen, sondern auch solche aus anderen Krebszentren in der Schweiz und sogar aus dem Ausland. «Das PSI ermöglicht die beste derzeit denkbare Behandlung mit Protonen», sagt Michael Grotzer. «Gemeinsam können wir so in der Schweiz Kindern eine Krebsbehandlung von Weltklasse anbieten – etwas, auf das wir wirklich stolz sein können.» &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vertraute Atmosphäre&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Zusammenarbeit zwischen Kinderspital Zürich und PSI ist inzwischen perfekt eingespielt: Jeden Wochentag kommen ein Oberarzt oder eine Oberärztin für Anästhesie sowie eine Anästhesie-Pflegefachperson des Kinderspitals ans PSI. Sie leiten die Narkose ein, überwachen den Zustand der kleinen Patientinnen und Patienten und kümmern sich generell um die bestmögliche Versorgung. «Wir sind nicht beim gleichen Arbeitgeber angestellt, aber das ändert nichts daran, dass wir ein wirklich gutes Team sind», sagt Alessia Pica, leitende Radio-Onkologin und Verantwortliche für Pädiatrie am Zentrum für Protonentherapie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Es sind sehr spezielle Anforderungen, die unsere Fachpersonen da antreffen», fügt Georg Schäppi, vom Kinderspital Zürich hinzu. «Die betroffenen Kinder und Familien müssen viel durchstehen. Das Team aus PSI und Kinderspital betreut die Kinder auf bemerkenswerte Weise und geht einfühlsam auf ihre besonderen Bedürfnisse ein. Das beeindruckt mich zutiefst. »&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Arbeitstag am Zentrum für Protonentherapie beginnt morgens um 7:30 Uhr, das erste Kind wird um 8 Uhr bestrahlt – pro Tag sind es maximal sieben kleine Patientinnen und Patienten. «Wir nehmen uns viel Zeit für die Kinder», sagt Ilka Schmidt-Deubig, leitende Ärztin Anästhesie am Kinderspital Zürich. «Sie sollen sich wohlfühlen.» Daher bestellt das Team die Eltern mit dem Kind auch mindestens eine halbe Stunde vor der Bestrahlung ein, damit sie vorher im extra dafür eingerichteten Spielzimmer erst mal in Ruhe ankommen können. Später dürfen die Eltern, Geschwister, Grosseltern, Tanten und Onkel das Kind bis in den Anästhesieraum begleiten, seine Hand halten, bis es schläft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Selbst traumatisierte Kinder haben nach ein bis zwei Wochen Vertrauen zu uns gefasst», sagt Ilka Schmidt-Deubig. Manchmal endet ihr Arbeitstag am PSI erst spät abends, denn egal wie gut das Team alles organisiert hat, bei der Behandlung von Kindern muss öfter mal umgeplant werden. «Krebskranke Kinder zu behandeln ist hart und die Arbeit fühlt sich an wie ein ständiger Kampf», fügt Alessia Pica hinzu. «Aber wenn es den Kindern am Ende gut geht, sie und ihre Familie glücklich sind und es hoffentlich ein Happy End gibt, ist es ein wunderschöner Job.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Text: Brigitte Osterath&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Über das PSI&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Das Paul Scherrer Institut PSI entwickelt, baut und betreibt grosse und komplexe Forschungsanlagen und stellt sie der nationalen und internationalen Forschungsgemeinde zur Verfügung. Eigene Forschungsschwerpunkte sind Zukunftstechnologien, Energie und Klima, Health Innovation und Grundlagen der Natur. Die Ausbildung von jungen Menschen ist ein zentrales Anliegen des PSI. Deshalb sind etwa ein Viertel unserer Mitarbeitenden Postdoktorierende, Doktorierende oder Lernende. Insgesamt beschäftigt das PSI 2300 Mitarbeitende, das damit das grösste Forschungsinstitut der Schweiz ist. Das Jahresbudget beträgt rund CHF 460 Mio. Das PSI ist Teil des ETH-Bereichs, dem auch die ETH Zürich und die ETH Lausanne angehören sowie die Forschungsinstitute Eawag, Empa und WSL. </text>
      <contact>Prof. Dr. med. Damien Charles Weber Zentrum für Protonentherapie Paul Scherrer Institut PSI +41 56 310 58 28 damien.weber@psi.ch [Englisch, Französisch] PD Dr. Alessia Pica Zentrum für Protonentherapie Paul Scherrer Institut PSI +41 56 310 26 57 alessia.pica@psi.ch [Englisch, Französisch, Italienisch] Dr. Georg Schäppi, CEO Prof. Dr. med. Michael Grotzer, Ärztlicher Direktor Ilka Schmidt-Deubig, Leitende Ärztin Anästhesie Universitäts-Kinderspital Zürich Kontakt via Lisa Horrer Medienverantwortliche +41 44 266 73 85 kommunikation@kispi.uzh.ch</contact>
      <link id="276943">
        <title>Bilder und weitere Informationen</title>
        <uri>https://www.psi.ch/de/news/medienmitteilungen/gemeinsam-krebskranke-kinder-heilen</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Villigen</city>
      <title>Guérir ensemble les enfants cancéreux</title>
      <lead>L’étroite collaboration entre l’Institut Paul Scherrer PSI et l’Hôpital universitaire pédiatrique de Zurich a débuté il y a 20 ans, pour le bénéfice des enfants souffrant du cancer. Grâce à cette coopération, de très jeunes patientes et patients peuvent aussi être irradiés par des protons en Suisse. Plus de 800 enfants et adolescents en ont déjà profité.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 5 juillet 2004, un enfant en bas âge a été traité pour la première fois sous anesthésie au Centre de protonthérapie du PSI: tout juste âgé de 2 ans, il souffrait d’une tumeur des tissus mous logée dans sa cavité orbitaire. Cette première n’a été possible que grâce à la coopération avec le service d’anesthésie de l’Hôpital universitaire pédiatrique de Zurich. Son personnel spécialisé s’est occupé du petit patient dans les locaux du PSI, à Villigen, veillant à ce qu’il dorme paisiblement pendant la radiothérapie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«La collaboration interdisciplinaire entre l’hôpital pédiatrique et le PSI est selon moi un modèle exemplaire», déclare Georg Schäppi, CEO de l’Hôpital universitaire pédiatrique de Zurich. «Ici, les bonnes personnes de professions variées travaillent ensemble dans un environnement techniquement parfait et réalisent ainsi de petits et grands miracles.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre 1999 et 2004, le centre de protonthérapie du PSI avait certes déjà traité des enfants et des jeunes cancéreux âgés de plus de sept ans. Mais la percée dans la radiothérapie des jeunes patientes et patients n’a eu lieu qu’avec le soutien de l’Hôpital universitaire pédiatrique de Zurich. Dès lors, il fut aussi possible de traiter des enfants en bas âge. Car contrairement aux adultes, ces derniers ont normalement besoin d’une anesthésie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Pour une irradiation précise, comme dans le cas de la protonthérapie, la personne ne doit pas bouger pendant le traitement», explique Damien Weber, médecin-chef et directeur du Centre de protonthérapie du PSI. «Les enfants en bas âge ont toutefois beaucoup de peine à rester immobiles suffisamment longtemps.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Les premiers en Europe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l’époque, il n’y avait par exemple que deux centres de protonthérapie aux Etats-Unis, qui traitaient les jeunes enfants sous anesthésie: Loma Linda en Californie et Boston. «La coopération avec l’Hôpital universitaire pédiatrique de Zurich a permis au PSI de proposer également ce type de traitement en Europe à partir de 2004, de manière standardisée», rappelle fièrement Damien Weber.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une légère narcose veille à ce que les enfants dorment et restent donc immobiles pendant que le rayon de protons destiné à détruire la tumeur agit. La sédation est dosée de telle sorte que les jeunes patients ne toussent pas ni ne bougent. Elle est toutefois suffisamment légère pour leur permettre de respirer de manière autonome. L’équipe d’anesthésistes surveille les enfants et leurs fonctions corporelles pendant l’irradiation depuis la pièce voisine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l’ensemble, la moitié des enfants et adolescents traités au PSI le sont sous narcose. Le plus jeune avait trois mois: il était né avec un cancer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La protonthérapie chez les enfants&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme les photons lors des radiothérapies usuelles, les protons détruisent les cellules cancéreuses. Ces particules sont toutefois dotées d’une masse et d’une charge et leur profondeur de pénétration dans les tissus est très précisément déterminée par la physique. Elles ne perdent que peu d’énergie en traversant le corps et en libèrent la plus grande partie dans leur cible, la tumeur, où elles restent littéralement bloquées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les enfants atteints du cancer profitent tout particulièrement d’une protonthérapie précise, explique Damien Weber. En effet, chez ces jeunes patients, le risque qu’une radiothérapie provoque des lésions à long terme avec lesquelles ils devront composer toute leur vie est important: cela peut aller de tumeurs provoquées par les rayons jusqu’aux pertes auditives en passant par la perturbation de la croissance ou les troubles de l’apprentissage.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chaque année, 60 à 70 enfants et adolescents sont traités au PSI, soit plus de 800 à ce jour. La majorité d’entre eux souffrent de tumeurs au cerveau ou à la colonne vertébrale; viennent ensuite les sarcomes, c’est-à-dire les cancers touchant les tissus conjonctifs, de soutien ou musculaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le PSI collabore aussi très étroitement avec le service d’oncologie de l’Hôpital universitaire pédiatrique de Zurich. «Notre collaboration collégiale permet d’offrir le meilleur traitement aux patientes et patients», affirme Michael Grotzer, directeur médical de l’hôpital zurichois. «Lors de tumor boards communs par exemple, nous décidons ensemble du genre de rayonnement optimal et du cadre temporel qui convient à un enfant et établissons le plan thérapeutique sur cette base.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grâce à la coopération avec l’Hôpital universitaire pédiatrique de Zurich, le Centre de protonthérapie du PSI ne traite pas seulement des enfants soignés à Zurich, mais aussi ceux qui sont suivis dans d’autres centres de traitement du cancer en Suisse et même à l’étranger. «Actuellement, le PSI offre le meilleur traitement possible à base de protons», affirme Michael Grotzer. «Ensemble, nous pouvons ainsi proposer aux enfants un traitement du cancer de classe mondiale en Suisse – ce dont nous pouvons réellement être fiers.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Une atmosphère familière&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La collaboration entre l’Hôpital universitaire pédiatrique de Zurich et le PSI est désormais parfaitement rodée: chaque semaine, un ou une médecin-chef ainsi qu’un ou une anesthésiste de l’hôpital se rendent au PSI. Ils pratiquent l’anesthésie, surveillent l’état de l’enfant et s’occupent, de manière générale, de lui apporter les meilleurs soins possibles. «Nous n’avons pas le même employeur, mais cela ne change rien au fait que nous sommes réellement une bonne équipe», déclare Alessia Pica, radio-oncologue en chef et responsable de la pédiatrie au centre de protonthérapie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Les exigences auxquelles notre personnel spécialisé est confronté sont très particulières», constate Georg Schäppi, de l’Hôpital universitaire pédiatrique de Zurich. «Les enfants concernés et leurs familles vivent des moments difficiles. L’équipe du PSI et de l’hôpital les encadre de manière remarquable et répond avec empathie à leurs besoins particuliers. Cette attention soutenue m’impressionne profondément.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La journée de travail au Centre de protonthérapie commence le matin à 7 heures 30, le premier patient étant traité à 8 heures. En tout, sept petits patients et patientes sont pris en charge durant la journée. «Nous prenons beaucoup de temps pour les enfants», souligne Ilka Schmidt-Deubig, médecin-chef de l’anesthésie à l’Hôpital universitaire pédiatrique de Zurich. «Nous voulons qu’ils se sentent bien.» C’est pourquoi l’équipe convoque les parents et l’enfant au moins une demi-heure avant le traitement, afin qu’ils puissent d’abord s’installer tranquillement dans la salle de jeux spécialement aménagée à cet effet. Ensuite, les parents, frères et sœurs, grands-parents, tantes et oncles peuvent accompagner l’enfant jusque dans la salle d’anesthésie et lui tenir la main tandis qu’il s’endort.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Même les enfants traumatisés nous font confiance après une ou deux semaines», dit Ilka Schmidt-Deubig. Parfois, sa journée de travail au PSI se termine tard le soir. Car, quelle que soit la qualité de l’organisation de l’équipe, le traitement des petits malades est souvent marqué par les imprévus. «Traiter des enfants cancéreux est un travail dur et un combat permanent», ajoute Alessia Pica. «Mais quand les patientes et les patients vont mieux, en fin de compte, que leur famille est satisfaite et que l’on est en droit d’espérer une fin heureuse, c’est un métier merveilleux.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Texte: Brigitte Osterath &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;À propos du PSI&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;L'Institut Paul Scherrer PSI développe, construit et exploite des grandes installations de recherche complexes et les met à la disposition de la communauté scientifique nationale et internationale. Les domaines de recherche de l'institut sont centrés sur des technologies d'avenir, énergie et climat, innovation santé ainsi que fondements de la nature. La formation des générations futures est un souci central du PSI. Pour cette raison, environ un quart de nos collaborateurs sont des postdocs, des doctorants ou des apprentis. Au total, le PSI emploie 2300 personnes, étant ainsi le plus grand institut de recherche de Suisse. Le budget annuel est d'environ CHF 460 millions. Le PSI fait partie du domaine des EPF, les autres membres étant l'ETH Zurich, l'EPF Lausanne, l'Eawag (Institut de Recherche de l'Eau), l'Empa (Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche) et le WSL (Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage).&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;br /&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr med. Damien Charles Weber Centre de protonthérapie Institut Paul Scherrer PSI +41 56 310 58 28 damien.weber@psi.ch [anglais, français] PD Dr Alessia Pica Centre de protonthérapie Institut Paul Scherrer PSI +41 56 310 2657 alessia.pica@psi.ch [anglais, français, italien] Dr Georg Schäppi, CEO Prof. Dr med. Michael Grotzer, directeur médical Ilka Schmidt-Deubig, médecin-chef de l’anesthésie Hôpital universitaire pédiatrique de Zurich Contact via Lisa Horrer Responsable des médias +41 44 266 73 85 kommunikation@kispi.uzh.ch</contact>
      <link id="276944">
        <title>Images et informations supplémentaires</title>
        <uri>https://www.psi.ch/fr/news/communiques-de-presse/guerir-ensemble-les-enfants-cancereux</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Villigen</city>
      <title>Joining forces to cure children</title>
      <lead>The close collaboration between the Paul Scherrer Institute PSI and the University Children’s Hospital Zurich for the benefit of children suffering from cancer began 20 years ago. Thanks to this collaboration, even very young patients in Switzerland can be irradiated with protons. More than 800 children and adolescents have already benefited from this unique success story.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;On 5 July 2004, a young child was irradiated under anaesthesia at PSI’s Centre for Proton Therapy for the first time. The toddler was little more than two years old and suffered from a soft tissue tumour in the socket of his eye. This treatment would not have been possible without the collaboration of the Department of Anaesthesia at the University Children’s Hospital Zurich. Their specialists looked after the young patient on PSI’s premises in Villigen, ensuring that he literally slept through his radiotherapy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“The interdisciplinary collaboration between the Children’s Hospital and PSI is exemplary, in my opinion,” says Georg Schäppi, CEO of the Children’s Hospital Zurich. “Here, the right people from different professions are working together in a technically perfect setting, and as a result they are performing small and large miracles.” &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Between 1999 and 2004, PSI’s Centre for Proton Therapy had been treating children and adolescents with cancer from the age of seven upwards, but the real breakthrough in radiotherapy for young patients came once the Children’s Hospital Zurich lent its support. Since then, it has been possible to treat very young children, too. Because, unlike adults, these young patients usually require anaesthesia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Particularly when performing high-precision radiotherapy, like proton beam therapy, it is important that the patient doesn’t move during the treatment,” explains Damien Weber, Chief Physician and Head of the Centre for Proton Therapy at PSI. “However, very young children find it extremely difficult to keep still for the entire duration of the procedure.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;The first in Europe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the time, only two centres in the entire USA were also performing proton therapy on young children under anaesthesia: Loma Linda in California and Boston. “Thanks to its collaboration with the Children’s Hospital, PSI has been able to offer this as a standard form of treatment in Europe since 2004,” says Damien Weber proudly.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The children are sent to sleep by inducing a light form of anaesthesia, so that they lie still while the proton beam goes about destroying the tumour. The sedation is adjusted to prevent the young patients from coughing or moving around, but remains light enough to allow them to breathe unassisted. The anaesthetic team monitors the children and their bodily functions throughout the radiotherapy from an adjacent room.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Overall, half the children and adolescents who receive radiotherapy at PSI are given an anaesthetic. The youngest patient at PSI was three months old: a child that had been born with cancer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Proton therapy for children&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Like the photons in conventional radiotherapy, protons kill cancer cells. However, protons are particles that have mass and charge, and the depth to which they penetrate human tissue is precisely determined by the physical conditions. They lose very little of their energy as they pass through the body, releasing most of it on reaching their target, the tumour. Here they literally come to a standstill.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Children with cancer can benefit particularly from precise proton therapy, as Damien Weber explains. This is because children are at higher risk of sustaining long-term radiation damage, which they will have to deal with for the rest of their lives: the potential complications include tumours induced by the radiation itself, loss of hearing, impaired growth and learning disabilities.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;60 to 70 children and adolescents are treated at PSI every year; to date, more than 800 have been treated overall. The majority of these young patients suffer from tumours of the brain and spinal cord. The second most common type are sarcomas, cancers that originate in connective or muscle tissue.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;PSI also works very closely with the oncology department at the Children’s Hospital Zurich. “Our close working relationship allows us to give our patients the best possible treatment,” says Michael Grotzer, Medical Director of the Children’s Hospital Zurich. “In our joint tumour board meetings, we decide together which type of radiotherapy is best for which child and within what time frame; that’s how we develop the treatment plan.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Thanks to its collaboration with the Children’s Hospital, the Centre for Proton Therapy at PSI is able to treat not only children from Zurich, but also young patients from other cancer centres in Switzerland and even from abroad. “PSI makes it possible to provide the best currently conceivable treatment using protons,” says Michael Grotzer. “Together, we are able to offer children in Switzerland world-class cancer treatment – something we can be very proud of.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Familiar atmosphere&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The collaboration between Zurich’s Children’s Hospital and PSI is now running absolutely smoothly. Every weekday, a senior anaesthetist and an anaesthetic nurse from the children’s hospital are sent to PSI. They administer the anaesthetic, monitor the young patients and ensure they receive the best possible care. “We may work for different employers, but that doesn’t change the fact that we’re a really good team,” says Alessia Pica, senior radiation oncologist and Head of Paediatrics at the Centre for Proton Therapy.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Our specialists face very specific challenges,” adds Georg Schäppi from Zurich’s Children’s Hospital. “The children concerned and their families have been through a great deal. The team from PSI and the Children’s Hospital provides remarkable care for the children and is sensitive to their specific needs. I am deeply impressed by that.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the Centre for Proton Therapy, work starts at 7.30 in the morning, and the first child receives radiation treatment at 8 a.m. – up to seven young patients a day, in total. “We take a lot of time for the children,” says Ilka Schmidt-Deubig, Head of Anaesthesia at the Children’s Hospital Zurich. “We want them to feel comfortable.” The team invites parents to bring their children in at least half an hour before the radiotherapy session so that they can arrive and settle in; a specially equipped playroom helps them feel at home. Later, the parents, siblings, grandparents, aunts and uncles are allowed to accompany the child to the anaesthetic room and hold its hand while it falls asleep.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“After a week or two, even traumatised children know they can trust us,” says Ilka Schmidt-Deubig. Sometimes her working day at PSI doesn’t end until late in the evening; because no matter how well the team has organised everything, plans often have to be changed when treating children. “Treating children with cancer is tough, and the job can feel like a constant battle,” adds Alessia Pica. “But when the children end up doing well, and they and their families are happy, and hopefully there’s a happy ending – then it’s a wonderful job.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Text: Brigitte Osterath &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;About PSI&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;The Paul Scherrer Institute PSI develops, builds and operates large, complex research facilities and makes them available to the national and international research community. The institute's own key research priorities are in the fields of future technologies, energy and climate, health innovation and fundamentals of nature. PSI is committed to the training of future generations. Therefore about one quarter of our staff are post-docs, post-graduates or apprentices. Altogether PSI employs 2300 people, thus being the largest research institute in Switzerland. The annual budget amounts to approximately CHF 460 million. PSI is part of the ETH Domain, with the other members being the two Swiss Federal Institutes of Technology, ETH Zurich and EPFL Lausanne, as well as Eawag (Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology), Empa (Swiss Federal Laboratories for Materials Science and Technology) and WSL (Swiss Federal Institute for Forest, Snow and Landscape Research).&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;br /&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr med. Damien Charles Weber Centre for Proton Therapy Paul Scherrer Institute PSI +41 56 310 58 28 damien.weber@psi.ch [English, French] PD Dr Alessia Pica Centre for Proton Therapy Paul Scherrer Institute PSI +41 56 310 2657 alessia.pica@psi.ch [English, French, Italian] Dr Georg Schäppi, CEO Prof. Dr med. Michael Grotzer, Medical Director Ilka Schmidt-Deubig, Head of Anaesthesia University Children’s Hospital Zurich Contact via Lisa Horrer Media Officer +41 44 266 73 85 kommunikation@kispi.uzh.ch</contact>
      <link id="276945">
        <title>Images and additional information</title>
        <uri>https://www.psi.ch/en/news/media-releases/joining-forces-to-cure-children</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
