<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9513" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-02-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht über Bewilligungspflichten des Bundesrechts bei wirtschaftlichen Betätigungen</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat am 02.02.2005 einen Bericht über Bewilligungspflichten des Bundesrechts bei wirtschaftlichen Betätigungen gutgeheissen. Der Bericht dokumentiert die Entwicklungen bei den Bewilligungspflichten des Bundesrechts seit 1998 und aktualisiert das damals erstmals erstellte Inventar. Er informiert über den Stand der Umsetzung von rund 50 Massnahmen zur Straffung der Bewilligungsverfahren, die vom Bundesrat 1998 eingeleitet wurden.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat am 02.02.2005 einen Bericht über Bewilligungspflichten des Bundesrechts bei wirtschaftlichen Betätigungen gutgeheissen. Der Bericht dokumentiert die Entwicklungen bei den Bewilligungspflichten des Bundesrechts seit 1998 und aktualisiert das damals erstmals erstellte Inventar. Er informiert über den Stand der Umsetzung von rund 50 Massnahmen zur Straffung der Bewilligungsverfahren, die vom Bundesrat 1998 eingeleitet wurden.</lead>
      <text link="no">Aus dem Bericht geht hervor, dass die meisten Gesetzgebungen, die Bewilligungspflichten vorsehen, in den letzten sechs Jahren Gegenstand von Gesetzesrevisionen waren. Das Parlament hatte somit ausgiebig Gelegenheit zur Prüfung, wo eine Bewilligungspflicht das geeignete staatliche Durchsetzungsinstrument ist und mit welchem Inhalt. Im Bestand der Bewilligungspflichten hat es in den Jahren seit 1998 denn auch einen erheblichen Umbau gegeben. Von den gegen 50 Massnahmen zur Straffung der Bewilligungsregimes, die 1998 vom Bundesrat in der Antwort auf eine Motion Forster angekündigt wurden, konnte die überwiegende Zahl umgesetzt werden. Zu einer erheblichen Zahl weggefallener Bewilligungen ist allerdings eine etwa gleiche Zahl neuer Bewilligungen hinzugekommen. In diesen neuen Bewilligungstatbeständen spiegeln sich wichtige Themen der jüngeren politischen Debatte wieder, wie die Terrorismusgefahr, die Haltung zur Biotechnologie, die Liberalisierung und die Internationalisierung. Das Beispiel des Landverkehrsabkommens mit der EU zeigt dabei, dass Liberalisierung und Internationalisierung sowohl Ursache zusätzlicher (Zulassung Eisenbahnfahrzeuge) wie Ursache abgeschaffter Verfahren sein können (z.B. Bewilligung, mit unverzollten Gesellschaftswagen Personen in der Schweiz abzuholen).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Es ist vorgesehen, eine Inventur und Evaluation der Bewilligungspflichten etwa alle sechs Jahre zu wiederholen, d.h. im gleichen Rhythmus wie die Berichte zu den Bundessubventionen. Steckbriefe zu den etwas mehr als 300 Verfahren, die der Bund selber vollzieht, sind auf dem Internet unter der folgenden Adresse zu finden: &lt;u&gt;http://bewilligungen.kmuinfo.ch/&lt;/u&gt;. Diese Seite enthält auch Links zu den Informationen, welche die Kantone zu den 160 bundesrechtlichen Bewilligungsverfahren bereitstellen, die sie vollziehen und über die der zweite Teil des Berichtes Auskunft gibt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 2. Februar 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Peter Balastèr&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Leiter Ressort Wachstum und Wettbewerbspolitik&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 21 18</text>
      <contact/>
      <attachment id="18847">
        <title>Presserohstoff </title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>50</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5904.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="18843">
        <title>&lt;u&gt;http://bewilligungen.kmuinfo.ch/&lt;/u&gt;</title>
        <uri>http://bewilligungen.kmuinfo.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport concernant les procédures d’autorisation du droit fédéral s’appliquant aux activités économiques</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a approuvé le 02.02.2005 un rapport concernant les régimes d’autorisation du droit fédéral s’appliquant aux activités économiques. Ce texte expose l’évolution du droit depuis 1998 et met à jour l’inventaire établi à cette date. Il informe sur la mise en œuvre de la cinquantaine de mesures adoptées à l’époque par le Conseil fédéral pour rendre les procédures d’autorisation plus souples.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé le 02.02.2005 un rapport concernant les régimes d’autorisation du droit fédéral s’appliquant aux activités économiques. Ce texte expose l’évolution du droit depuis 1998 et met à jour l’inventaire établi à cette date. Il informe sur la mise en œuvre de la cinquantaine de mesures adoptées à l’époque par le Conseil fédéral pour rendre les procédures d’autorisation plus souples.</lead>
      <text link="no">Le rapport montre que la plupart des textes législatifs prévoyant des autorisations ont fait l’objet de révisions durant ces six dernières années. Le Parlement a donc eu d’amples occasions d’examiner si une procédure d’autorisation est l’intervention étatique adéquate à instaurer et avec quel contenu. Ainsi, depuis 1998, le régime des autorisations a connu d’importants changements. La plupart des mesures que le Conseil fédéral avait annoncé en réponse à une motion Forster pour réduire les char-ges qui en découlent pour l’économie ont été mises en œuvre. Mais, dans le même temps, un nombre équivalent de nouvelles autorisations ont été adoptées. Les procédures nouvellement introduites reflè-tent les thèmes qui dominent les débats politiques récents : menace du terrorisme, attitude face à la biotechnologie, libéralisations ou encore internationalisation. Ces deux derniers aspects, comme le montre l’exemple de l’accord avec l’UE sur les transports terrestres, peuvent être à l’origine à la fois de la création (p.ex. homologation des véhicules de chemin de fer) et de la suppression de procédu-res (p.ex. autorisation de venir chercher des personnes en Suisse avec un autocar non dédouané).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il est prévu de mettre à jour l’inventaire des autorisations et de les évaluer tous les six ans, c’est-à-dire au même rythme que les rapports sur les subventions fédérales. On trouvera, sous , des fiches &lt;u&gt;http://autorisations.pmeinfo.ch/&lt;/u&gt;&amp;nbsp;explicatives concernant les quelque 300 procédures dont l’exécution relève de la Confédération, ainsi que des liens avec des informations fournies par les can-tons sur les 160 régimes d’autorisation relevant du droit fédéral que ceux-ci sont chargés d’appliquer. Leur présentation constitue la deuxième partie du rapport.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 2 février 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Pour de plus amples renseignements:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Peter Balastèr&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Chef du secteur Croissance et politique de la concurrence&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 322 21</text>
      <contact/>
      <attachment id="18846">
        <title>Documentation de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>49</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5903.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="18842">
        <title>&lt;u&gt;http://autorisations.pmeinfo.ch/&lt;/u&gt;</title>
        <uri>http://autorisations.pmeinfo.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto sulle procedure federali d'autorizzazione per le attività economiche</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha approvato il 02.02.2005 un rapporto sulle procedure federali d'autorizzazione per le attività economiche ed ha dato il via libera al Seco per la sua pubblicazione. Il rapporto documenta l'evoluzione dal 1998 del diritto federale in materia di procedure d'autorizzazione e aggiorna l'inventario che venne stilato allora. Esso informa sullo stato di applicazione delle circa cinquanta misure che il Consiglio federale adottò nel 1998 nell'intento di snellire le procedure.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato il 02.02.2005 un rapporto sulle procedure federali d'autorizzazione per le attività economiche ed ha dato il via libera al Seco per la sua pubblicazione. Il rapporto documenta l'evoluzione dal 1998 del diritto federale in materia di procedure d'autorizzazione e aggiorna l'inventario che venne stilato allora. Esso informa sullo stato di applicazione delle circa cinquanta misure che il Consiglio federale adottò nel 1998 nell'intento di snellire le procedure.</lead>
      <text link="no">Dal rapporto emerge che la maggior parte delle normative che prevedono procedure d'autorizzazione sono state, negli ultimi sei anni, oggetto di revisione. Il Parlamento ha dunque avuto la possibilità di esaminare in dettaglio quando una procedura d'autorizzazione costituisce lo strumento d'intervento statale più idoneo e con quale contenuto. Dal 1998, inoltre, l'insieme delle procedure d'autorizzazione ha subito importanti trasformazioni. Buona parte delle circa 50 misure annunciate dal Consiglio federale nel 1998 in risposta alla mozione Forster per snellire il regime delle autorizzazioni è stata concretizzata. Un numero importante di autorizzazioni abrogate è stato tuttavia sostituito da un numero quasi identico di nuove autorizzazioni. Le nuove procedure d'autorizzazione riflettono temi importanti quali la minaccia terroristica, le biotecnologie, la liberalizzazione e la globalizzazione, oggetto dei recenti dibattiti politici. L'esempio dell'Accordo sui trasporti terrestri con l'UE dimostra che la liberalizzazione e la globalizzazione conducono sia all'adozione di nuove procedure (omologazione di veicoli ferroviari) sia all'abrogazione di procedure esistenti (ad esempio, autorizzazione per prelevare passeggeri in Svizzera con veicoli non sdoganati).&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Quanto all'inventario e alla valutazione delle procedure d'autorizzazione è previsto un aggiornamento ogni sei anni, ovvero allo stesso ritmo dei rapporti sui sussidi federali. Per ognuna delle oltre 300 procedure d'autorizzazione a livello federale è possibile consultare una scheda riepilogativa all'indirizzo &lt;u&gt;http://bewilligungen.kmuinfo.ch/&lt;/u&gt;. Lo stesso sito contiene anche link con informazioni messe a disposi-zione dai Cantoni per le 160 procedure d'autorizzazione federali la cui esecuzione spetta alle autorità cantonali e di cui il rapporto rende conto nella seconda parte.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 2 febbraio 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Peter Balastèr&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Sviluppo economico e politica della concorrenza&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 21 18</text>
      <contact/>
      <attachment id="18848">
        <title>Documentation de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>49</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5905.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="18849">
        <title>Presserohstoff </title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>50</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5906.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="18844">
        <title>&lt;u&gt;http://bewilligungen.kmuinfo.ch/&lt;/u&gt;</title>
        <uri>http://bewilligungen.kmuinfo.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht über Bewilligungspflichten des Bundesrechts bei wirtschaftlichen Betätigungen</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat am 02.02.2005 einen Bericht über Bewilligungspflichten des Bundesrechts bei wirtschaftlichen Betätigungen gutgeheissen. Der Bericht dokumentiert die Entwicklungen bei den Bewilligungspflichten des Bundesrechts seit 1998 und aktualisiert das damals erstmals erstellte Inventar. Er informiert über den Stand der Umsetzung von rund 50 Massnahmen zur Straffung der Bewilligungsverfahren, die vom Bundesrat 1998 eingeleitet wurden.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat am 02.02.2005 einen Bericht über Bewilligungspflichten des Bundesrechts bei wirtschaftlichen Betätigungen gutgeheissen. Der Bericht dokumentiert die Entwicklungen bei den Bewilligungspflichten des Bundesrechts seit 1998 und aktualisiert das damals erstmals erstellte Inventar. Er informiert über den Stand der Umsetzung von rund 50 Massnahmen zur Straffung der Bewilligungsverfahren, die vom Bundesrat 1998 eingeleitet wurden.</lead>
      <text link="no">Aus dem Bericht geht hervor, dass die meisten Gesetzgebungen, die Bewilligungspflichten vorsehen, in den letzten sechs Jahren Gegenstand von Gesetzesrevisionen waren. Das Parlament hatte somit ausgiebig Gelegenheit zur Prüfung, wo eine Bewilligungspflicht das geeignete staatliche Durchsetzungsinstrument ist und mit welchem Inhalt. Im Bestand der Bewilligungspflichten hat es in den Jahren seit 1998 denn auch einen erheblichen Umbau gegeben. Von den gegen 50 Massnahmen zur Straffung der Bewilligungsregimes, die 1998 vom Bundesrat in der Antwort auf eine Motion Forster angekündigt wurden, konnte die überwiegende Zahl umgesetzt werden. Zu einer erheblichen Zahl weggefallener Bewilligungen ist allerdings eine etwa gleiche Zahl neuer Bewilligungen hinzugekommen. In diesen neuen Bewilligungstatbeständen spiegeln sich wichtige Themen der jüngeren politischen Debatte wieder, wie die Terrorismusgefahr, die Haltung zur Biotechnologie, die Liberalisierung und die Internationalisierung. Das Beispiel des Landverkehrsabkommens mit der EU zeigt dabei, dass Liberalisierung und Internationalisierung sowohl Ursache zusätzlicher (Zulassung Eisenbahnfahrzeuge) wie Ursache abgeschaffter Verfahren sein können (z.B. Bewilligung, mit unverzollten Gesellschaftswagen Personen in der Schweiz abzuholen).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Es ist vorgesehen, eine Inventur und Evaluation der Bewilligungspflichten etwa alle sechs Jahre zu wiederholen, d.h. im gleichen Rhythmus wie die Berichte zu den Bundessubventionen. Steckbriefe zu den etwas mehr als 300 Verfahren, die der Bund selber vollzieht, sind auf dem Internet unter der folgenden Adresse zu finden: &lt;u&gt;http://bewilligungen.kmuinfo.ch/&lt;/u&gt;. Diese Seite enthält auch Links zu den Informationen, welche die Kantone zu den 160 bundesrechtlichen Bewilligungsverfahren bereitstellen, die sie vollziehen und über die der zweite Teil des Berichtes Auskunft gibt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 2. Februar 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Peter Balastèr&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Leiter Ressort Wachstum und Wettbewerbspolitik&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 21 18</text>
      <contact/>
      <attachment id="18845">
        <title>Presserohstoff </title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>50</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5902.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="18841">
        <title>&lt;u&gt;http://bewilligungen.kmuinfo.ch/&lt;/u&gt;</title>
        <uri>http://bewilligungen.kmuinfo.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
