<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="764" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2005-02-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ILS-Projekt Flughafen Basel-Mülhausen: Gleiche Rechte wie bei Schweizer Verfahren</title>
      <teaser>Die Schweiz und Frankreich haben sich auf die Art der Konsultation für das geplante Projekt eines Instrumentenlandesystems (ILS) für Südanflüge auf den Flughafen Basel-Mülhausen geeinigt. Betroffene aus der Schweiz erhalten Gelegenheit, zum Projekt Stellung zu nehmen und können den anschliessenden Entscheid der französischen Behörden vor einem Gericht in Frankreich anfechten. Dadurch bekommen sie praktisch die gleichen Rechte wie bei einem Schweizer Verfahren.</teaser>
      <lead>Die Schweiz und Frankreich haben sich auf die Art der Konsultation für das geplante Projekt eines Instrumentenlandesystems (ILS) für Südanflüge auf den Flughafen Basel-Mülhausen geeinigt. Betroffene aus der Schweiz erhalten Gelegenheit, zum Projekt Stellung zu nehmen und können den anschliessenden Entscheid der französischen Behörden vor einem Gericht in Frankreich anfechten. Dadurch bekommen sie praktisch die gleichen Rechte wie bei einem Schweizer Verfahren.</lead>
      <text link="no">Der Flughafen Basel-Mülhausen wird gemeinsam von der Schweiz und Frankreich betrieben. Gemäss dem Staatsvertrag zwischen den beiden Ländern aus dem Jahre 1949 ist die französische Seite für betriebliche Fragen zuständig. In der Regel erfolgen Anflüge auf den Flughafen von Norden her. Von Süden gelandet werden muss bei zu starkem Nordwind. Die französische Luftfahrtbehörde (DGAC) will nun für Südanflüge auf die Piste 34 ein modernes ILS einrichten. Es soll das bestehende, für einen Landesflughafen nicht mehr zeitgemässe Verfahren mit einem Kreisanflug nach Sicht ersetzen. Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) unterstützt aus Sicherheitsüberlegungen die Einrichtung eines ILS. Die Zustimmung ist an die Bedingung geknüpft, dass das ILS nur als Ersatz für das Sichtanflugverfahren dient und die Mitwirkungsrechte der schweizerischen Bevölkerung gewahrt bleiben. &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; Da es sich um ein französisches Projekt handelt, ist ein Genehmigungsverfahren nach Schweizer Recht nicht möglich. Dies haben umfangreiche juristische Abklärungen ergeben. Als Grundlage für die Gespräche mit Frankreich diente die Anwendung des von beiden Staaten ratifizierten Übereinkommens über die Umweltverträglichkeitsprüfung im grenzüberschreitenden Rahmen (Espoo-Abkommen). Gemäss diesem Abkommen ist der betroffenen Schweizer Bevölkerung die Gelegenheit zu geben, sich im Rahmen einer Konsultation zum Projekt zu äussern. &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; In den Gesprächen mit Frankreich ist es gelungen, eine Verbesserung der Stellung für die Schweizer Bevölkerung zu erreichen. Die französischen Behörden haben sich bereit erklärt, den Rechtsweg für das Konsultationsverfahren zu öffnen. Opponenten aus der Schweiz können dadurch den Entscheid der französischen Behörden im Nachgang zur Konsultation in Frankreich gerichtlich anfechten. Voraussetzung ist, dass die Beschwerdeführer eine ausreichende Betroffenheit durch das Projekt geltend machen können. Obwohl es sich beim ILS 34 um ein französisches Projekt handelt, erhalten die Betroffenen somit praktisch die gleichen Rechte wie bei einem Schweizer Verfahren. Das BAZL begrüsst das Entgegenkommen Frankreichs als Bekenntnis, die gute Zusammenarbeit rund um den Betrieb des Flughafens Basel-Mülhausen fortzuführen. &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Konsultation wird im Verlauf des Frühlings stattfinden und 30 Tage für die Öffentlichkeit sowie 90 Tage für die Kantone betragen. Das BAZL und die französischen Behörden werden das Projekt und den Ablauf der Konsultation im April der Öffentlichkeit detailliert vorstellen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Projet d’ILS à l’aéroport de Bâle-Mulhouse: les droits de la population suisse garantis</title>
      <teaser>La Suisse et la France sont parvenus à un accord sur la procédure de consultation relative au projet d’aménagement d’un système d’atterrissage aux instruments (ILS) pour les approches par le sud de l’aéroport de Bâle-Mulhouse. Les milieux concernés en Suisse pourront donner leur avis sur le projet et contester le cas échéant la décision des autorités françaises devant la juridiction française compétente. Ils bénéficieront des mêmes droits que ceux garantis par une procédure en Suisse.</teaser>
      <lead>La Suisse et la France sont parvenus à un accord sur la procédure de consultation relative au projet d’aménagement d’un système d’atterrissage aux instruments (ILS) pour les approches par le sud de l’aéroport de Bâle-Mulhouse. Les milieux concernés en Suisse pourront donner leur avis sur le projet et contester le cas échéant la décision des autorités françaises devant la juridiction française compétente. Ils bénéficieront des mêmes droits que ceux garantis par une procédure en Suisse.</lead>
      <text link="no">L’aéroport de Bâle-Mulhouse est géré conjointement par la Suisse et la France. Aux termes de la convention signée en 1949 entre les deux pays, les questions concernant la gestion du trafic aérien sont du ressort exclusif du Gouvernement français. Dans des conditions habituelles, les approches sur l’aéroport de Bâle-Mulhouse s’effectuent par le nord. Par vent du nord trop fort, les avions sont en revanche contraints d’atterrir par le sud sur la piste 34 en effectuant une procédure indirecte à vue (visual circling). Or, cette procédure ne répondant plus aux exigences d’un aéroport national, les autorités aéronautiques françaises (DGAC) envisagent de la remplacer par une approche ILS en dotant la piste 34 des installations appropriées. Favorable à ce projet pour des raisons de sécurité, l’OFAC lie toutefois son accord à deux conditions. D’une part, l’approche ILS ne doit être utilisée que pour remplacer la procédure d’approche à vue actuelle; d’autre part, il convient de respecter le droit de la population suisse à être consultée. &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; La responsabilité de ce projet incombant à la France, celui-ci ne peut être soumis, de l’avis des experts juridiques, à une procédure d’approbation selon le droit suisse. Des pourparlers ont dès lors été engagés avec la France sur la base de la Convention sur l'évaluation de l'impact sur l'environnement dans un contexte transfrontière (Convention d’Espoo), ratifiée par les deux Etats. En vertu de cette convention, la population suisse concernée doit pouvoir se déterminer sur le projet par le biais d’une consultation. &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; Les discussions avec la France ont permis d’améliorer la situation juridique de la population suisse. Les autorités françaises se sont en effet déclarées disposées à instituer une voie de droit dans le cadre de la procédure de consultation. Les opposants au projet résidant en Suisse pourront ainsi contester devant la juridiction française compétente la décision que les autorités françaises rendront ultérieurement. Le recourant doit pour cela démontrer que l’installation prévue porte atteinte à ses intérêts. Bien que le projet d’ILS 34 émane des autorités françaises, les populations concernées bénéficient en pratique des mêmes droits que ceux garantis par une procédure en Suisse. L’OFAC se félicite de l’attitude compréhensive de la France qui manifeste ainsi sa volonté de poursuivre la bonne collaboration dans l’exploitation de l’aéroport de Bâle-Mulhouse. &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultation se déroulera au printemps. Elle sera ouverte au public durant 30 jours et aux cantons durant 90 jours. L’OFAC et les autorités françaises présenteront en avril publiquement les détails du projet et de la procédure.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="790" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
      <keyword id="385" org-id="806">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Flugsicherung</name>
        <name lang="it">Flugsicherung</name>
        <name lang="en">Flugsicherung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
