<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9632" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-10-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch von Bundesrat Joseph Deiss in Rom</title>
      <teaser>Bundesrat Joseph Deiss, Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements (EVD), trifft sich am 25.10.2005 mit dem italienischen Handels- und Industrieminister Claudio Scajola. Im Zentrum der Gespräche stehen die Entwicklung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen, weltwirtschaftliche Themen wie die WTO-Verhandlungen sowie die Wachstumspolitik in beiden Länder. Ausserdem wird Joseph Deiss mit dem italienischen Minister für europäische Angelegenheiten, Giorgio La Malfa, die Integrationspolitik erörtern.</teaser>
      <lead>Bundesrat Joseph Deiss, Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements (EVD), trifft sich am 25.10.2005 mit dem italienischen Handels- und Industrieminister Claudio Scajola. Im Zentrum der Gespräche stehen die Entwicklung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen, weltwirtschaftliche Themen wie die WTO-Verhandlungen sowie die Wachstumspolitik in beiden Länder. Ausserdem wird Joseph Deiss mit dem italienischen Minister für europäische Angelegenheiten, Giorgio La Malfa, die Integrationspolitik erörtern.</lead>
      <text link="no">Während des Arbeitsbesuchs in Rom werden Joseph Deiss und Claudio Scajola den Stand der Verhandlungen in der Doha-Runde sowie die Aussichten für das im kommenden Dezember in Hongkong geplante Ministertreffen analysieren. Die Minister erörtern anlässlich des Arbeitsbesuchs auch die Wachstumspolitik beider Staaten und die Massnahmen, mit denen das Wachstum angekurbelt werden kann. Geplant sind zudem Gespräche über konkrete Probleme bei den bilateralen Handelsbeziehungen.&lt;br /&gt; Italien ist der zweitwichtigste Wirtschaftspartner der Schweiz und der viertwichtigste Exportmarkt. Bei den Importen in die Schweiz steht Italien an zweiter Stelle. 2004 hat die Schweiz für über 15,6 Milliarden CHF Güter aus Italien importiert und Waren für mehr als 12,2 Milliarden CHF exportiert. Italien ist auch ein wichtiger Markt für Direktinvestitionen. Ende 2003 belief sich der Kapitalbestand der schweizerischen Direktinvestitionen auf 8,9 Milliarden CHF. Das entspricht 62'300 Arbeitsplätzen in Italien. Die italienischen Direktinvestitionen in der Schweiz machten 6,4 Milliarden CHF aus, was rund 4225 Arbeitsplätzen entspricht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 21. Oktober 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Evelyn Kobelt&lt;br /&gt; Kommunikationsbeauftragte EVD&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 20 59, +41 (0)79 301 71 72&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tony Moré&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen Europa/Zentralasien&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 22 53</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail du conseiller fédéral Joseph Deiss à Rome</title>
      <teaser>Le conseiller fédéral Joseph Deiss, chef du Département fédéral de l’économie (DFE), rencontrera, le 25.10.2005, le Ministre italien du commerce et de l’industrie, M. Claudio Scajola. Les entretiens porteront sur l’évolution des relations économiques bilatérales, sur divers aspects de l’économie internationale, y compris des négociations dans le cadre de l’OMC, ainsi que sur la politique de croissance des deux pays. Avec le Ministre pour les affaires européennes, M. Giorgio La Malfa, Joseph Deiss abordera également la politique d’intégration.</teaser>
      <lead>Le conseiller fédéral Joseph Deiss, chef du Département fédéral de l’économie (DFE), rencontrera, le 25.10.2005, le Ministre italien du commerce et de l’industrie, M. Claudio Scajola. Les entretiens porteront sur l’évolution des relations économiques bilatérales, sur divers aspects de l’économie internationale, y compris des négociations dans le cadre de l’OMC, ainsi que sur la politique de croissance des deux pays. Avec le Ministre pour les affaires européennes, M. Giorgio La Malfa, Joseph Deiss abordera également la politique d’intégration.</lead>
      <text link="no">A l’occasion de cette visite de travail, MM. Deiss et Scajola discuteront notamment de l’état de la situation et des perspectives dans les négociations du Cycle de Doha en vue de la prochaine conférence ministérielle prévue à Hong Kong en décembre prochain. Les ministres analyseront aussi la politique de croissance des deux pays et les mesures qui sont prévues pour mettre un terme à la faiblesse de la croissance. Ils examineront en outre des problèmes concrets ayant trait aux relations commerciales bilatérales.&lt;br /&gt; L’Italie est le deuxième partenaire économique de la Suisse. Elle est le quatrième marché d’exportation de la Suisse et constitue le deuxième fournisseur de la Suisse. L’an dernier, la Suisse a importé des biens en provenance d’Italie pour plus de CHF 15,6 milliards et a exporté des marchandises d’une valeur supérieur à CHF 12,2 milliards. L’Italie occupe également une place importante s’agissant des investissements directs. Ainsi, fin 2003, les capitaux suisses s’élevaient à CHF 8,9 milliards et permettaient d’occuper 62'300 personnes en Italie. Les investissements directs de l’Italie en Suisse au même moment se montaient à environ CHF 6,4 milliards et représentaient 4225 places de travail.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 21 octobre 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Evelyn Kobelt&lt;br /&gt; chargée de la communication du DFE&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 322 20 59, mobile +41 (0)79 301 71 72&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tony Moré&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Relations économiques bilatérales Europe et Asie centrale&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 322 22 53</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro del consigliere federale Joseph Deiss a Roma</title>
      <teaser>Il 25.10.2005 il consigliere federale Joseph Deiss, capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE), incontrerà il ministro italiano delle attività produttive, Claudio Scajola. L'incontro verterà sull'evoluzione delle relazioni economiche bilaterali, su diverse questioni inerenti l'economia internazionale - compresi i negoziati nel quadro dell'OMC - e sulla politica di crescita dei due Paesi. Con Giorgio La Malfa, ministro degli affari europei, Joseph Deiss discuterà inoltre della politica dell'integrazione.</teaser>
      <lead>Il 25.10.2005 il consigliere federale Joseph Deiss, capo del Dipartimento federale dell’economia (DFE), incontrerà il ministro italiano delle attività produttive, Claudio Scajola. L'incontro verterà sull'evoluzione delle relazioni economiche bilaterali, su diverse questioni inerenti l'economia internazionale - compresi i negoziati nel quadro dell'OMC - e sulla politica di crescita dei due Paesi. Con Giorgio La Malfa, ministro degli affari europei, Joseph Deiss discuterà inoltre della politica dell'integrazione.</lead>
      <text link="no">Durante la visita di lavoro, il ministro Scajola e il capo del DFE discuteranno principalmente della situazione attuale e delle prospettive nel quadro dei negoziati del ciclo di Doha, in vista della prossima conferenza ministeriale di Hong Kong che avrà luogo nel mese di dicembre prossimo. I ministri analizzeranno anche la politica di crescita dei due Paesi e le misure previste per porre fine alla debole crescita, riflettendo, fra l'altro, su problematiche concrete inerenti le relazioni commerciali bilaterali.&lt;br /&gt; L'Italia è il secondo partner economico della Svizzera, quarto mercato di esportazione e secondo fornitore della Confederazione. Nel 2004 il nostro Paese ha importato beni italiani per un ammontare di oltre 15,6 miliardi di CHF, esportando per un valore superiore a 12,2 miliardi. Molto importante è anche il ruolo dell'Italia per quanto riguarda gli investimenti diretti: alla fine del 2003 i capitali svizzeri ammontavano a 8,9 miliardi di CHF garantendo, in Italia, un'occupazione per 62.300 persone. Al contempo, gli investimenti diretti dell'Italia in Svizzera erano dell'ordine di 6,4 miliardi di CHF, sinonimo di 4225 posti di lavoro.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 21 ottobre 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Evelyn Kobelt&lt;br /&gt; portavoce DFE&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 20 59 o +41 (0)79 301 71 72&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tony Moré&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Relazioni economiche bilaterali Europa e Asia centrale&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 22 53</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch von Bundesrat Joseph Deiss in Rom</title>
      <teaser>Bundesrat Joseph Deiss, Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements (EVD), trifft sich am 25.10.2005 mit dem italienischen Handels- und Industrieminister Claudio Scajola. Im Zentrum der Gespräche stehen die Entwicklung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen, weltwirtschaftliche Themen wie die WTO-Verhandlungen sowie die Wachstumspolitik in beiden Länder. Ausserdem wird Joseph Deiss mit dem italienischen Minister für europäische Angelegenheiten, Giorgio La Malfa, die Integrationspolitik erörtern.</teaser>
      <lead>Bundesrat Joseph Deiss, Vorsteher des Eidg. Volkswirtschaftsdepartements (EVD), trifft sich am 25.10.2005 mit dem italienischen Handels- und Industrieminister Claudio Scajola. Im Zentrum der Gespräche stehen die Entwicklung der bilateralen Wirtschaftsbeziehungen, weltwirtschaftliche Themen wie die WTO-Verhandlungen sowie die Wachstumspolitik in beiden Länder. Ausserdem wird Joseph Deiss mit dem italienischen Minister für europäische Angelegenheiten, Giorgio La Malfa, die Integrationspolitik erörtern.</lead>
      <text link="no">Während des Arbeitsbesuchs in Rom werden Joseph Deiss und Claudio Scajola den Stand der Verhandlungen in der Doha-Runde sowie die Aussichten für das im kommenden Dezember in Hongkong geplante Ministertreffen analysieren. Die Minister erörtern anlässlich des Arbeitsbesuchs auch die Wachstumspolitik beider Staaten und die Massnahmen, mit denen das Wachstum angekurbelt werden kann. Geplant sind zudem Gespräche über konkrete Probleme bei den bilateralen Handelsbeziehungen.&lt;br /&gt; Italien ist der zweitwichtigste Wirtschaftspartner der Schweiz und der viertwichtigste Exportmarkt. Bei den Importen in die Schweiz steht Italien an zweiter Stelle. 2004 hat die Schweiz für über 15,6 Milliarden CHF Güter aus Italien importiert und Waren für mehr als 12,2 Milliarden CHF exportiert. Italien ist auch ein wichtiger Markt für Direktinvestitionen. Ende 2003 belief sich der Kapitalbestand der schweizerischen Direktinvestitionen auf 8,9 Milliarden CHF. Das entspricht 62'300 Arbeitsplätzen in Italien. Die italienischen Direktinvestitionen in der Schweiz machten 6,4 Milliarden CHF aus, was rund 4225 Arbeitsplätzen entspricht.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 21. Oktober 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Evelyn Kobelt&lt;br /&gt; Kommunikationsbeauftragte EVD&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 20 59, +41 (0)79 301 71 72&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tony Moré&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen Europa/Zentralasien&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 22 53</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
