<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21840" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-10-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rotkreuz- und Rothalbmond-Bewegung: Schweiz beruft diplomatische Konferenz zur Lösung der Emblemfrage ein</title>
      <lead>In ihrer Eigenschaft als Depositärstaat der Genfer Konventionen beruft die Schweiz eine diplomatische Konferenz ein. Diese ist für den 5. und 6.Dezember 2005 in Genf vorgesehen und hat die Verabschiedung eines Zusatzprotokolls zum Ziel, das die Anerkennung eines zusätzlichen Emblems der Rotkreuz- und Rothalbmond-Bewegung ermöglichen soll.</lead>
      <text link="no">Das vorgeschlagene Emblem ist ein rotes Quadrat auf weissem Grund, das auf einer Ecke steht ("Roter Kristall"). Es ist frei von jeglichen nationalen, religiösen oder kulturellen Assoziationen und kann von nationalen Hilfsgesellschaften verwendet werden, die keines der bestehenden Embleme (Rotes Kreuz, Roter Halbmond, Roter Löwe und Sonne) gebrauchen möchten. Deren bisherige Verwendung berührt das zusätzliche Emblem in keiner Weise.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Seit über 50 Jahren harrt die Emblemfrage einer Lösung. Dank den Bemühungen der Schweiz sowie der Rotkreuz- und Rothalbmond-Bewegung hatte man sich im Jahr 2000 auf das zusätzliche Emblem geeinigt. Die damals einberufene Konferenz musste aber wegen der politischen Entwicklung kurzfristig vertagt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Seit März 2005 führt die Schweiz als Depositärstaat der Genfer Konventionen erneut Konsultationen, um eine harmonische und konsensorientierte Lösung der Emblemfrage zu ermöglichen. Dabei geht die Schweiz unvoreingenommen und entsprechend dem Willen der 192 Vertragsstaaten vor.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach informellen Diskussionen der Vertragsstaaten vom 12. und 13. September 2005 in Genf erklärte die Schweiz, sie beabsichtige bis spätestens Ende des Jahres eine diplomatische Konferenz zur Lösung der Emblemfrage einzuberufen und werde sich bis dahin um die Klärung noch offener Fragen bemühen. In diesem Zusammenhang führte Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), Ende Oktober 2005 im Nahen Osten Gespräche mit hochrangigen Regierungsvertretern sowie den Verantwortlichen nationaler Hilfsgesellschaften.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mouvement de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge : la Suisse convoque une conférence diplomatique pour résoudre la question de l'emblème</title>
      <lead>En sa qualité de dépositaire des Conventions de Genève, la Suisse convoque une conférence diplomatique, qui se tiendra les 5 et 6 décembre 2005 à Genève, en vue de l'adoption d'un Protocole additionnel permettant l'introduction d'un emblème additionnel pour le Mouvement de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.</lead>
      <text link="no">L'emblème proposé est un carré rouge sur fond blanc, reposant sur sa pointe (« cristal rouge »). Il n'a aucune connotation nationale, religieuse ou culturelle et pourra être utilisé par les sociétés nationales qui rejettent les emblèmes existants (croix rouge, croissant rouge, lion-et-soleil rouge). L'usage de ces signes n'est nullement affecté par l'introduction d'un emblème supplémentaire.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La question de l'emblème est en attente de solution depuis plus de 50 ans. Grâce aux efforts déployés par la Suisse et le Mouvement de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge, il a été possible, en 2000, de s'entendre sur la question de l'emblème additionnel. La conférence convoquée à l'époque avait cependant dû être ajournée au dernier moment en raison de l'évolution de la situation politique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Depuis mars 2005, la Suisse mène à nouveau des consultations, en sa qualité de dépositaire des Conventions de Genève, afin de permettre le règlement de la question de l'emblème dans un climat d'harmonie et un esprit de consensus. Ce faisant, la Suisse agit en toute impartialité et conformément à la volonté des 192 États parties.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; À la suite des discussions informelles qui ont eu lieu à Genève les 12 et 13 septembre 2005 entre les États parties, la Suisse a déclaré son intention de convoquer une conférence diplomatique avant la fin de l'année en vue de résoudre la question de l'emblème et fait part de sa volonté de s'employer à régler d'ici là les points en suspens. C'est dans ce contexte que la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), a eu, fin octobre 2005 au Proche-Orient, des entretiens avec de hauts représentants gouvernementaux et les responsables des sociétés nationales.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Movimento della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa: la Svizzera convoca una Conferenza diplomatica per risolvere la questione dell'emblema</title>
      <lead>In quanto Stato depositario delle Convenzioni di Ginevra, la Svizzera convoca una Conferenza diplomatica. Tale Conferenza, prevista il 5 e 6 dicembre, mira ad adottare un Protocollo aggiuntivo che consente il riconoscimento di un emblema aggiuntivo del Movimento della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa.</lead>
      <text link="no">L'emblema previsto è un quadrato rosso su fondo bianco che poggia su un angolo ("Cristallo rosso"). Questo simbolo non rappresenta associazioni nazionali, religiose o culturali e può essere impiegato da società di soccorso che non desiderano indossare gli emblemi attualmente riconosciuti (Croce Rossa, Mezzaluna Rossa, Leone e Sole Rossi). L'emblema aggiuntivo non ne influenzerà in alcun modo l'utilizzo finora noto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La questione dell'emblema è in attesa di soluzione da più di 50 anni. Nel 2000, grazie agli sforzi della Svizzera e del Movimento della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa, si è trovato un accordo sull'emblema aggiuntivo. La Conferenza convocata allora è stata rimandata rapidamente a causa degli sviluppi politici.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Da marzo 2005 la Svizzera svolge il ruolo di Stato depositario delle consultazioni rinnovate della Convenzione di Ginevra per consentire una soluzione armonica e consensuale della questione dell'emblema. Pertanto, la Svizzera agisce con imparzialità e conformemente alla volontà dei 192 Stati contraenti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dopo le discussioni informali degli Stati contraenti svoltesi il 12 e 13 settembre 2005 a Ginevra, la Svizzera ha dichiarato che intendeva convocare al più tardi entro fine anno una Conferenza diplomatica per risolvere la questione dell'emblema e che si impegnava fino a quel termine a dare chiarimenti alle domande ancora aperte. A tal proposito, a fine ottobre 2005 nel Vicino Oriente la consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), ha proseguito i dialoghi con i rappresentanti del governo di alto rango e i responsabili delle società nazionali di soccorso.</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
