<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3157" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1997-03-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Antrag zur Einfuhr aluminiumhaltiger Salzschlacke bei der zuständigen Bezirksregierung Arnsberg (Deutschland; Nordrhein-Westfalen) eingetroffen</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei der Bezirksregierung Arnsberg (Deutschland; Nordrhein-Westfalen) ist der Antrag zur Einfuhr auf Verwertung von rund 30’000 Tonnen aluminiumhaltiger Salzschlacke aus Portugal in der Salzschlacke-Entsorgungsanlage Lünen (SEGL) eingegangen. Die Schweiz und Portugal hatten sich 1995 geeinigt, die Entsorgung der Salzschlacke, die ursprünglich von der Firma Refonda aus der Schweiz stammt, gemeinsam zu finanzieren. Gemäss Antrag ist beabsichtigt, monatlich ein Schiff mit rund 4’000 - 5’000 Tonnen auf dem Wasserweg nach Lünen zu bringen. Im Hafen Lünen erfolgt der Umschlag auf Lastwagen und Transport zur SEGL. Die Bezirksregierung Arnsberg wird innerhalb der in der EU-Abfallverbringungsverordnung vorgesehenen Frist von 30 Kalendertagen über den Antrag zur Einfuhr entscheiden.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Antrag sieht vor, dass die in Setúbal lagernde Salzschlacke vor ihrer chargenweisen Verladung auf das Schiff in Fein- und Grobfraktionen separiert und jede Fraktion durch ein unabhängiges Institut auf Dioxine und Furane untersucht wird. Nach Vorliegen der Analysenergebnisse wird in Abstimmung mit den zuständigen schweizerischen, portugiesischen und deutschen Behörden entschieden, ob eine Aufarbeitung in Lünen stattfinden kann. Dabei stehen sowohl Gesichtspunkte des Arbeits- als auch des Immissionsschutzes im Vordergrund.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Aufarbeitung der angelieferten Salzschlacke in Lünen ist in monatlichen Chargen von 4’000 - 5’000 Tonnen ohne langfristige Zwischenlagerung vorgesehen. Die ganze Entsorgungsaktion wird durch ein unabhängiges Kontrollinstitut begleitet werden. Es ist vorgesehen, die Verwertung der Salzschlacke bei der SEGL innerhalb dieses Jahres abzuschliessen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La notification d'importation de scories salines contenant de l'aluminium est parvenue à l'autorité compétente du district d'Arnsberg (Land de Rhénanie du Nord-Westphalie, Allemagne)</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;La notification d'importation, à des fins de valorisation, de quelque 30'000 tonnes de scories salines contenant de l'aluminium, du Portugal vers l'installation d'élimination de scories salines de Lünen (SEGL), est parvenue au district d'Arnsberg (Land de Rhénanie du Nord-Westphalie, Allemagne). En 1995, la Suisse et le Portugal avaient convenu de financer conjointement l'élimination des scories salines qui, à l’origine, provenaient de la société Refonda en Suisse. Selon la notification, il est prévu d'acheminer chaque mois, par bateau, entre 4'000 et 5'000 tonnes de scories à Lünen. Une fois parvenues au port de Lünen, les scories seront transportées par camion à l'usine SEGL. Le district d'Arnsberg se prononcera sur la notification d'importation dans le délai de 30 jours prévu par le règlement de l'Union Européenne concernant la surveillance et le contrôle des mouvements transfrontières de déchets.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La notification prévoit la séparation en fraction fine/grossière, avant leur chargement à bord du bateau, des scories salines stockées à Setúbal. Un institut indépendant analysera chaque fraction au niveau de sa teneur en dioxine et en furannes. Lorsque les résultats seront disponibles, les autorités compétentes de la Suisse, du Portugal et de l'Allemagne décideront d'un commun accord si le traitement pourra s'effectuer à Lünen. La priorité sera donnée à la protection des travailleurs et à celle contre les immissions.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est prévu de traiter chaque mois entre 4'000 et 5'000 tonnes de scories salines à Lünen, sans stockage intermédiaire à long terme. Toute cette opération d’élimination sera supervisée par un institut de contrôle indépendant. Il est prévu de conclure la valorisation des scories salines par la SEGL cette année encore.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="811">
        <name lang="de">Abfall</name>
        <name lang="fr">Dechets</name>
        <name lang="it">Rifiuti</name>
        <name lang="en">Waste</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
