<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57245" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-05-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat legt Bericht zur Elektromobilität vor</title>
      <lead>Der Bundesrat hat den Bericht zur Motion 12.3652 «Elektromobilität. Masterplan für eine sinnvolle Entwicklung» der Kommission für Umwelt, Raumplanung und Energie des Nationalrates gutgeheissen. Er kommt darin zum Schluss, dass die Anliegen der Motion mit den bereits eingeleiteten und empfohlenen Massnahmen im Rahmen der Energiestrategie 2050 sowie den im vorliegenden Bericht vorgesehenen Massnahmen zur Verbesserung der Rahmenbedingungen für die Elektromobilität erfüllt sind. Die Erstellung eines separaten Masterplans Elektromobilität erachtete der Bundesrat daher für nicht notwendig. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Energiestrategie 2050 bzw. in den zugrunde liegenden Energieperspektiven 2050 geht der Bundesrat davon aus, dass der elektrisch motorisierte Individualverkehr (e-MIV) mittelfristig eine zunehmend wichtigere Rolle spielen wird. Die Marktdurchdringung der Elektromobilität soll auf dem Einsatz erneuerbarer Energien basieren und einen wesentlichen Beitrag zur Reduktion des Verbrauchs fossiler Energien im Verkehr leisten. Im Rahmen der Energiestrategie 2050 wurden bereits Massnahmen eingeleitet, welche die Schwerpunkte der Motion weitgehend abdecken. Dazu gehören die Beiträge für Forschung und Entwicklung (Swiss Competence Centers for Energy Research SCCER), für Pilot-, Demonstrations- und Leuchtturmprojekte, für Information und Beratung (EnergieSchweiz), für die Vorbildfunktion des Bundes (Ressourcen- und Umweltmanagement der Bundesverwaltung RUMBA) sowie die Anpassung der CO2-Emissionsvorschriften für Personenwagen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hält daher eine separate Strategie sowie einen Aktionsplan Elektromobilität für nicht notwendig. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Angela Brunner, Mediensprecherin BFE +41 58 462 54 03 angela.brunner@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="136055">
        <title>Bericht in Erfüllung der Motion 12.3652 „Elektromobilität. Masterplan für eine sinnvolle Entwicklung“</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39400.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral présente un rapport sur la mobilité électrique</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé le rapport donnant suite à la motion 12.3652 «Elaboration d’un plan directeur pour un développement intelligent de l’électromobilité» de la Commission de l’environnement, de l’aménagement du territoire et de l’énergie du Conseil national (CEATE-N). Il en conclut ainsi que les objectifs de la motion sont atteints grâce aux mesures déjà introduites et recommandées par la Stratégie énergétique 2050 et à celles visant à améliorer les conditions-cadres pour l’électromobilité prévues dans ce rapport. Dès lors, le Conseil fédéral considère qu’il n’est pas nécessaire d’élaborer un plan directeur séparé pour l’électromobilité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans la Stratégie énergétique 2050 et les Perspectives énergétiques 2050 qui la sous-tendent, le Conseil fédéral estime que la mobilité électrique individuelle sera appelée à jouer un rôle de plus en plus important à moyen terme. La mobilité électrique doit s'imposer sur le marché grâce au recours aux énergies renouvelables et contribuer fortement à réduire la consommation d'agents énergétiques fossiles dans le secteur des transports. Dans le cadre de la Stratégie énergétique 2050, plusieurs mesures qui répondent largement aux priorités définies dans la motion ont déjà été introduites, telles que les subventions destinés à la recherche et au développement (Swiss Competence Centers for Energy Research SCCER), les projets pilotes, de démonstration et les aux projets phares (P+D+L), les offres d'information et de conseil (SuisseEnergie), le rôle de modèle de la Confédération (gestion des ressources et management environnemental de l'administration fédérale RUMBA) ou encore l'adaptation des prescriptions concernant les émissions de CO2 des voitures de tourisme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par conséquent, le Conseil fédéral considère qu'il n'est pas nécessaire d'élaborer une stratégie spécifique ni un plan d'action pour l'électromobilité. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Angela Brunner, porte-parole OFEN +41 58 462 54 03 angela.brunner@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="136057">
        <title>Rapport donnant suite à la motion 12.3652 «Elaboration d’un plan directeur pour un développement intelligent de l’électromobilité»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1198</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39402.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale pubblica un rapporto sulla mobilità elettrica</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha adottato il rapporto «Mobilità elettrica. Masterplan per uno sviluppo intelligente», stilato dalla Commissione dell'ambiente, della pianificazione del territorio e dell'energia del Consiglio nazionale in adempimento della mozione 12.3652. Il Collegio giunge alla conclusione che le richieste della mozione sono adempiute, da un lato, con le misure già avviate e raccomandate nel quadro della Strategia energetica 2050 e, dall'altro, con la realizzazione dei provvedimenti previsti dal presente rapporto, intesi a migliorare le condizioni quadro per lo sviluppo dell'elettromobilità. L'elaborazione di un masterplan distinto per la mobilità elettrica non è giudicata necessaria dal Consiglio federale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella Strategia energetica 2050, e nelle Prospettive energetiche sulle quali essa si basa, il Consiglio federale parte dal presupposto che il trasporto individuale elettrico (TIM-e) assumerà un ruolo sempre più importante nel medio termine. L'affermazione dell'elettromobilità sul mercato, che dovrà far capo alle energie rinnovabili, contribuirà in maniera significativa a ridurre il consumo delle energie fossili nel traffico. Nel quadro della Strategia energetica 2050 sono già stati avviati provvedimenti che soddisfano in ampia misura i punti chiave della mozione. Tra questi si annoverano i contributi destinati alla ricerca e allo sviluppo (Swiss Competence Centers for Energy Research SCCER), ai progetti pilota, faro e di dimostrazione, a campagne di informazione e consulenza (SvizzeraEnergia), alla funzione modello della Confederazione (RUMBA, Gestione delle risorse e management ambientale) nonché l'adeguamento delle prescrizioni sulle emissioni di CO2 delle automobili.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale non ritiene pertanto necessario definire una strategia e un piano d'azione distinti in materia di elettromobilità. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Angela Brunner, portavoce UFE tel. +41 58 462 54 03 angela.brunner@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="136056">
        <title>Rapporto in adempimento della mozione 12.3652 «Elettromobilità. Masterplan per uno sviluppo intelligente»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>982</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39401.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="430" org-id="808">
        <name lang="de">Forschung</name>
        <name lang="fr">Recherche</name>
        <name lang="it">Ricerca</name>
        <name lang="en">Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="808">
        <name lang="de">CO2</name>
        <name lang="fr">CO2</name>
        <name lang="it">CO2</name>
        <name lang="en">CO2</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="808">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="808">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1170" org-id="808">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
      </keyword>
      <keyword id="341" org-id="808">
        <name lang="de">Fossile Energien</name>
        <name lang="fr">Energétiques fossiles</name>
        <name lang="it">Energetici fossili</name>
        <name lang="en">Fossil forms of energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
