<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="57321" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-05-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="610" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beantragt 253,5 Millionen für zivile Bundesbauten</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die Botschaft 2015 über die zivilen Immobilien verabschiedet. Er beantragt darin beim Parlament einen Gesamtkredit «zivile Bauten» von 165,4 Millionen Franken sowie einen Gesamtkredit «Zumiete» von 88,1 Millionen Franken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Gesamtkredit «zivile Bauten» sind der Kredit für den Neubau der Kanzlei und Residenz in Seoul von 15,4 Millionen Franken sowie zwei Rahmenkredite von insgesamt 150 Millionen Franken enthalten. Der Gesamtkredit «Zumiete» (88,1 Millionen Franken) wird für die Miete von Räumlichkeiten für das Bundesgericht in Luzern sowie für die Miete eines Gebäudes in Posieux (Gemeinde Hauterive) für das Institut für Lebensmittelwissenschaft von Agroscope eingesetzt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gesamtkredit «zivile Bauten»&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ein Verpflichtungskredit von 15,4 Millionen Franken ist für den Neubau der Kanzlei und Residenz in Seoul bestimmt. Die bisherigen Botschaftsgebäude haben das Ende ihres Lebenszyklus erreicht. Im Neubau werden sämtliche diplomatischen und konsularischen Dienste zusammen mit der Residenz unter einem Dach vereint, um Synergien zu nutzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus einem ersten Rahmenkredit von 100 Millionen Franken werden Verpflichtungskredite für Bauvorhaben des Immobilienportfolios des Bundesamts für Bauten und Logistik (BBL) abgetreten, die weniger als 10 Millionen Franken kosten. Zum Immobilienportfolio des BBL gehören diejenigen Gebäude, die für die Aufgabenerfüllung der zivilen Bundesverwaltung, der Bundesversammlung und der Parlamentsdienste, der eidgenössischen Gerichte, des Bundes im Ausland sowie der ausserparlamentarischen Kommissionen bestimmt sind. Aus einem zweiten Rahmenkredit von 50 Millionen Franken werden Verpflichtungskredite für die neuen Bundeszentren des Staatssekretariats für Migration (SEM) abgetreten.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gesamtkredit «Zumiete»&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Gesamtkredit «Zumiete» von 88,1 Millionen Franken teilt sich in zwei Verpflichtungskredite auf. Einerseits ist eine Verlängerung des Mietvertrages für die Unterbringung der beiden sozialrechtlichen Abteilungen des Bundesgerichts am Schweizerhofquai 6 in Luzern notwendig. Der Mietzins für fünf Jahre beträgt 10,5 Millionen Franken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Andererseits werden 77,6 Millionen Franken des Gesamtkredites «Zumiete» benötigt, um ein Gebäude an der Route de la Tioleyre 4 in Posieux für 25 Jahre zu mieten. Das vom Kanton Fribourg zu erstellende Gebäude wird zukünftig das Institut für Lebensmittelwissenschaften von Agroscope beherbergen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL Tel. +41 58 465 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="136280">
        <title>Botschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39433.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="136281">
        <title>Bundesbeschluss</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39434.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral demande 253,5 millions pour les constructions civiles de la Confédération</title>
      <lead>Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a approuvé le message 2015 sur les immeubles du DFF. Par ce message, il demande au Parlement un crédit d'ensemble «Constructions civiles» de 165,4 millions de francs et un crédit d'ensemble «Prise en location» de 88,1 millions de francs. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le crédit d'ensemble «Constructions civiles» comprend un crédit de 15,4 millions de francs pour la construction d'une chancellerie et d'une résidence à Séoul ainsi que deux crédits-cadres d'un montant total de 150 millions de francs. Le crédit d'ensemble «Prise en location» (88,1 millions de francs) est destiné à financer la location de surfaces pour le Tribunal fédéral, à Lucerne, et la location d'un bâtiment à Posieux (commune de Hauterive) pour l'Institut des sciences en denrées alimentaires, rattaché à Agroscope.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Crédit d'ensemble «Constructions civiles»&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un crédit d'engagement de 15,4 millions de francs est demandé pour la construction d'une chancellerie et d'une résidence à Séoul. Les anciens bâtiments de l'ambassade avaient atteint la fin de leur durée de vie. La nouvelle construction abritera l'ensemble des services diplomatiques et consulaires ainsi que la résidence, ce qui favorisera les synergies.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un premier crédit-cadre, s'élevant à 100 millions de francs, est destiné à être cédé sous forme de crédits d'engagement affectés au financement de projets concernant le portefeuille immobilier de l'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) qui coûtent moins de 10 millions de francs. Ce portefeuille est composé des bâtiments servant à l'accomplissement des tâches de l'administration fédérale civile, de l'Assemblée fédérale et des Services du Parlement, des tribunaux fédéraux, des représentations de la Confédération et des commissions extraparlementaires. Un second crédit-cadre, d'un montant de 50 millions de francs, doit être cédé sous forme de crédits d'engagement pour les nouveaux centres de la Confédération du Secrétariat d'Etat aux migrations (SEM).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Crédit d'ensemble «Prise en location»&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le crédit d'ensemble «Prise en location» (88,1 millions de francs) se divise en deux crédits d'engagement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le premier doit permettre de continuer à financer la location des locaux abritant les deux cours de droit social du Tribunal fédéral, situés au Schweizerhofquai 6, à Lucerne. Le loyer sur cinq ans s'élève à 10,5 millions de francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le second, d'un montant de 77,6 millions, est destiné à financer la location, pendant 25 ans, d'un bâtiment qui va être construit par le canton de Fribourg à la route de la Tioleyre 4, à Posieux. Ce bâtiment accueillera l'Institut des sciences en denrées alimentaires, rattaché à Agroscope.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Communication OFCL Tél. +41 58 465 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="136282">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39435.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="136283">
        <title>Arrêté fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39436.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale chiede 253,5 milioni per le costruzioni civili della Confederazione</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha licenziato il messaggio 2015 sugli immobili civili, nel quale chiede al Parlamento un credito complessivo «Costruzioni civili» di 165,4 milioni di franchi nonché un credito complessivo «Locazioni» di 88,1 milioni di franchi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il credito complessivo «Costruzioni civili» comprende il credito per la costruzione della nuova cancelleria e della nuova residenza a Seoul di 15,4 milioni di franchi come pure due crediti quadro di complessivamente 150 milioni di franchi. Il credito complessivo «Locazioni» (88,1 mio.) è impiegato per la locazione di locali per il Tribunale federale a Lucerna nonché per la locazione di un edificio (comune di Hauterive) per l'Istituto delle scienze alimentari (ISA) di Agroscope a Posieux.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Credito complessivo «Costruzioni civili»&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un credito d'impegno di 15,4 milioni di franchi è previsto per la costruzione della nuova cancelleria e della nuova residenza a Seoul, poiché le sedi attuali dell'ambasciata sono ormai giunte alla fine del loro ciclo di vita. La nuova costruzione integrerà tutti i servizi diplomatici e consolari insieme alla residenza, affinché le sinergie possano essere sfruttate al massimo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da un primo credito quadro di 100 milioni di franchi vengono ceduti crediti d'impegno per progetti di costruzione del portafoglio immobiliare dell'Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) di costo inferiore a 10 milioni di franchi. Nel portafoglio immobiliare dell'UFCL figurano gli edifici destinati all'adempimento dei compiti dell'Amministrazione federale civile, dell'Assemblea federale nonché dei Servizi del Parlamento, dei Tribunali federali, della Confederazione all'estero e delle commissioni extraparlamentari. Da un secondo credito quadro di 50 milioni di franchi sono ceduti crediti d'impegno per i nuovi centri federali della Segreteria di Stato della migrazione (SEM).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Credito complessivo «Locazioni»&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il credito complessivo «Locazioni» di 88,1 milioni di franchi è ripartito in due crediti d'impegno. D'un canto, è necessario prorogare il contratto di locazione per le due corti di diritto sociale del Tribunale federale, ubicate nei locali dello Schweizerhofquai 6 a Lucerna. La pigione ammonta a 10,5 milioni di franchi per una durata di locazione di cinque anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'altro canto, sono necessari 77,6 milioni di franchi dal credito complessivo «Locazioni» per la pigione di un edificio situato alla Route de la Tioleyre 4 a Posieux per una durata di locazione di 25 anni. L'edificio sarà realizzato dal Cantone di Friburgo e verrà occupato dall'ISA di Agroscope.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione UFCL, tel. +41 58 465 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="136282">
        <title>Message</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39435.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="136283">
        <title>Arrêté fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/39436.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
